<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-imunitetna komisija: 3. izredna seja (30. 7. 1999)</title>
            <meeting n="3" corresp="#MK" ana="#parla.meeting.extraordinary">Izredna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1999-07-30">30. 7. 1999</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=82CD47F876CDDECFC12567BE003F84A3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="19"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.toc-item2">
                  <title>DOLOČITEV KANDIDATA, KI JE V SKLADU,</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.toc-item3">
                  <title>S 17. ČLENOM ZAKONA O VOLITVAH V DRŽAVNEM ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE POSTANE POSLANEC ZA PREOSTANEK MANDATNE DOBE NAMESTO POSLANCA, KI MU JE PRENEHAL MANDAT.</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg4"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg5"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg6"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg7"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg8"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.toc-item4">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg9"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg10"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg11"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg12"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg13"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg14"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg15"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg16"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg17"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg18"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-003-1999-07-30.seg19"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1999-07-30" ana="#parla.sitting">30. 7. 1999</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>MANDATNO-IMUNITETNA KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <head type="session">3. izredna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.50 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg1">Spoštovani člani. Lepo vas pozdravljam na 3. izredni seji naše komisije. Predlagam oziroma določam naslednji dnevni red. Prvič - določitev kandidata, ki v skladu s 17. členom zakona o volitvah v državni zbor Republike Slovenije postane poslanec za preostanek mandatne dobe namesto poslanca, ki mu je prenehal mandat. Drugič - prenehanje opravljanja funkcije poslanca v skladu z 9. členom zakona o poslancih. In tretjič - določitev kandidata, ki je v skladu s 14. členom zakona o poslancih opravlja funkcijo poslanca namesto poslanca, ki opravlja funkcijo v vladi. Odpiram razpravo v zvezi s tem predlaganim dnevnim redom. Izvolite. Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg2">Če ni razprave prehajam na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg3">DOLOČITEV KANDIDATA, KI JE V SKLADU,</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg4">117. členom pardon, se opravičujem, S 17. ČLENOM ZAKONA O VOLITVAH V DRŽAVNEM ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE POSTANE POSLANEC ZA PREOSTANEK MANDATNE DOBE NAMESTO POSLANCA, KI MU JE PRENEHAL MANDAT. Od republiške volilne komisije smo dobili ugotovitveni sklep, da glede na sklep državnega zbora Republike Slovenije, s katerim je ugotovil, da je Slavko Gaber prenehal mandat poslanca državnega zbora na podlagi 9. člena zakona o poslancih dne 30. julija 1999 na podlagi 17. in 37. člena zakona o volitvah v državni zbor RVK ugotavlja, da je mandat poslanca državnega zbora prešel na naslednjega kandidata z liste kandidatov LDS, Liberalna demokracija Slovenije v četrti volilni enoti za volitve poslancev v državni zbor. To je Jože Lenič, rojen 28.6.1965, stanujoč - Krakovska 10.a, Domžale. Kandidat je dne 29. julija 1999 podal izjavo, da sprejema mandat.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg5">Hkrati smo prejeli s strani Liberalne demokracije Slovenije sporočilo, da se odpoveduje možnosti pritožbe v zvezi z zgoraj navedenim sklepom in predlagam, da na tej osnovi in po predložitvi potrdila o izvolitvi za poslanca državnega zbora s strani gospoda Jožeta Leniča mandatno-imunitetna komisija državnemu zboru predlaga v sprejem naslednji sklep: potrdi se poslanski mandat gospodu Jožetu Leniču, rojenemu 28.6.1965, stanujočemu - Krakovska 10.a, Domžale.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg6">Da vas spomnim spoštovani člani, da gre za popolnoma enak primer, kot je bil v primeru, ko je odstopil oziroma vrnil poslanski mandat takratni minister gospod Metod Dragonja. V zvezi s predlaganim sklepom odpiram razpravo. Izvolite. Če ni razprave dajem ta sklep na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg7">Kdo je za? Hvala lepa. Je kdo proti?</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg8">Ugotavljam, da je mandatno-imunitetna komisija predlagani sklep sprejela soglasno.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg9">Prehajam na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je PRENEHANJE OPRAVLJANJA FUNKCIJE POSLANCA V SKLADU Z 9. ČLENOM ZAKONA O POSLANCIH.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg10">Ker je gospodu Jožetu Leniču, pripadajo poslanski mandat za preostanek mandatne dobe mora državni zbor ugotoviti, da ne more opravljati hkrati funkcije poslanca v smislu nadomeščanja gospoda Jožefa Školča in v zvezi s tem predlagam, da mandatno-imunitetna komisija državnemu zboru predlaga naslednji oziroma predlaga v seznanitev naslednji ugotovitveni sklep: "Državni zbor Republike Slovenije ugotavlja, da je bil gospodu Jožetu Leniču s 30.7.1999 potrjen mandat poslanca, kar je po 10. členu zakona o poslancih nezdružljivo z opravljanjem funkcije poslanca po drugem odstavku 14. člena zakona o poslancih, zato v skladu s peto alineo prvega odstavka in drugim odstavkom 9. člena zakona o poslancih preneha z opravljanjem funkcije poslanca z današnjim dnem." Ta sklep dajem v razpravo. Izvolite! Če ni razprave, dajem sklep na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg11">Kdo je za?</seg>
               <note>Hvala lepa.</note>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg12">Je kdo proti?</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg13">Ugotavljam, da je mandatno-imunitetna komisija predlagani ugotovitveni sklep sprejela soglasno.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg14">Prehajam na točko 3. - določitev kandidata, ki je v skladu s 14. členom zakona o poslancih, opravljal funkcijo poslanca namesto poslanca, ki opravlja funkcijo v vladi. Republiška volilna komisija nas je obvestila, da je ugotovila, da pripada pravica, da opravlja funkcijo poslanca državnega zbora namesto Jožefa Školča, v času, ko je izvoljeni poslanec, opravlja funkcijo ministra v vladi Republike Slovenije naslednji kandidat z liste kandidatov LDS liberalne demokracije Slovenije v četrti volilni enoti, za volitve poslancev v državni zbor in to je Roman Jakič, rojen 1.5.1967, stanujoč Neubergerjeva 25, Ljubljana.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg15">Kandidat je dne 30. julija 1999 podal izjavo, da je pripravljen opravljati funkcijo poslanca. Hkrati smo s strani predlagatelja te liste liberalne demokracije Slovenije prejeli obvestilo, da se odpovedujejo možnosti pritožbe in v zvezi s tem predlagam, da mandatno-imunitetna komisija predlaga državnemu zboru v sprejem naslednji sklep: "V času, dokler poslanec Jožef Školč, ki je bil imenovan za ministra v skladu s prvim odstavkom 14. člena zakona o poslancih ne more opravljati funkcije poslanca, opravlja to funkcijo v skladu z drugim odstavkom 14. člena navedenega zakona od današnjega dne gospod Roman Jakič, rojen 1.5.1967, stanujoč Neubergerjeva 25, Ljubljana."</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg16">Odpiram razpravo v zvezi s predlaganim sklepom. Izvolite! Če ni razprave, dajem predlagani sklep na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg17">Kdo je za? Hvala lepa. Je kdo proti?</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg18">Ugotavljam, da je komisija soglasno sprejela predlagani sklep in s tem zaključujem to točko in današnjo sejo.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-003-1999-07-30.seg19">Ker smo se oziroma sem se že včeraj gospe Andreji Kert zahvalil za dobro sodelovanje, računajoč, da je tisto bila zadnja seja, se ji danes še posebej zahvaljujem za to, ker je res zadnji dan, delovni dan, ki ga je preživela ali preživlja ob tem državnem zboru, morala čakati kdaj se bo in če se bo karkoli zgodilo. Zato še enkrat iskrena hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 30.1.1999 ob 12.58 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
