<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-volilna komisija: 19. nujna seja (28. 12. 2012)</title>
            <meeting n="19"
                     corresp="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.MK"
                     ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-22+02:00">22. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</title>
                  <title xml:lang="sl">19. nujna seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">F07EBAB0B03CD11FC1257D1F005A6B7B</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">262D87F2886E2D14C1257AE700457844</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=262D87F2886E2D14C1257AE700457844</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2012-12-28">(28. december 2012)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="16"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg16"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2012-12-28" ana="#parl.sitting">28. 12. 2012</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.MK"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#MK">
               <orgName>Mandatno-volilna komisija</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">19. nujna seja</head>
            <docDate>(28. december 2012)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Sonja Ramšak, predsednica komisije.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8. uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
            <u who="#SDT6.RamšakSonja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg1">Dobro jutro. Vsem lep pozdrav. V naši sredini lepo pozdravljam gospoda Dušana Vučka, direktorja služba Državne volilne komisije in kandidatko gospod dr. Ljubico Jelušič, ki sem jo povabila na današnjo sejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg2">Pričenjam 19. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Naj vas seznanim, da se današnje seje ne morejo udeležiti gospoda mag. Matej Tonin, ki ga nadomešča Jožef Horvat. In pa gospod Franc Jurša, ki ga nadomešča mag. Jana Jenko. Obema tudi lep pozdrav. Seveda tudi vsem vam članicam in članom komisije.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg3">S sklicem seje ste prejeli dnevni red seje komisije z eno in edino točko, to je obvestilo, sklep o prevzemu mandata poslanke Državnega zbora. V poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda in ugotavljam, da je dnevni red seje takšen, kot ste ga prejeli s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg4">Prehajam na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - in sicer kot sem dejala sem k tej točki povabila predstavnika Državne volilne komisije in pa seveda kandidatko za poslanko. Borut Pahor, kot veste je 23. decembra 2012 nastopil funkcijo predsednika Republike Slovenije, ki je nezdružljiva s funkcijo poslanca, zato mu je z dne 22. 12. 2012 prenehal mandat poslanca. Na tej podlagi je predsednik Državnega zbora zaprosil Državno volilno komisijo, da sporoči, katera kandidatka oziroma kandidat bo v skladu s 17. členom Zakona o volitvah v Državni zbor postala poslanka oziroma postal poslanec za preostanek mandatne dobe. Zakon o volitvah v Državni zbor v 17. členu določa, da v primeru prenehanja mandata poslanca, razen, če poslanec odstopi prej, kot v šestih mesecih od potrditve mandata, postane poslanec oziroma poslanka za preostanek mandatne dobe tisti kandidat z liste kandidatov, ki bi bil izvoljen, če ne bi bil izvoljen poslanec, ki mu je prenehal mandat. Državna volilna komisija je ugotovila, da zaradi prenehanja mandata poslanca Državnega zbora, Boruta Pahorja, postane za preostanek mandatne dobe poslanka Državnega zbora, dr. Ljubica Jelušič, rojena 16. 6. 1960, stanuje Kazlje 56, Sežana. Prejeli smo tudi obvestilo predstavnika liste kandidatov Socialnih demokratov v drugi volilni enoti za volitve poslancev v Državni zbor, ki so bile 4. 12. 2011 iz katerega izhaja, da se odpoveduje pravici do pritožbe na podlagi 109. člena Zakona o volitvah v Državni zbor. Obvestilo Državne volilne komisije s sklepom o prevzemu mandata poslanca Državnega zbora in obvestilo predstavnika liste kandidatov Socialnih demokratov v drugo volilni enoti za volitve poslancev v Državni zbor, so objavljeni v omrežju Državnega zbora. Želi morda direktor gospod Vučko besedo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DUŠAN VUČKO:</note>
            <u who="#SDT6.VučkoDušan" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg5">Hvala za besedo predsednica. Mislim, da ste povzela, tako da ni kaj dodati. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
            <u who="#SDT6.RamšakSonja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg6">Hvala lepa. S tem odpiram potem razpravo. Želi kdo razpravljati? V kolikor ne, potem dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da na podlagi 7. člena Zakona o poslancih in 17. člena Zakona o volitvah v Državni zbor sprejme naslednji sklep: potrdi se poslanski mandat dr. Ljubici Jelušič, rojeni 16. 6. 1960, stanujoči Kazlje 56, Sežana. Želi kdo obrazložiti glas morda?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg7">Pričenjamo z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg8">Kdo je za?</seg>
               <note>15 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg9">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg10">Predlagani sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg11">S tem čestitke dr. Ljubici Jelušič in jo prijazno pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg12">Moramo pa še sprejeti naslednji sklep in sicer predlagam, da Državnemu zboru predlagamo razširitev dnevnega reda, 25. izredne seje s točko A1 mandatno-volilne zadeve, določitev kandidatke, ki v skladu s 17. členom Zakona o volitvah v Državni zbor postane poslanka za preostanek mandatne dobe namesto poslanca, ki mu je prenehal mandat. Zato dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija v skladu s šestim in sedmim odstavkom 64. člena Poslovnika Državnega zbora predlaga razširitev dnevnega reda 25. izredne seje Državnega zbora s to točko. Želi tukaj morda kdo obrazložiti glas? V kolikor ne, pričenjamo z glasovanjem. Glasujemo. Glasovanje zaključujem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg13">Kdo je za?</seg>
               <note>16 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg14">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg15">Predlagani sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-19-2012-12-28.seg16">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in s tem tudi 19. nujno sejo Državnega zbora. Novi poslanki pa uspešno delo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 28. decembra 2012 ob 8.07.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
