<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-volilna komisija: 18. nujna seja (17. 12. 2012)</title>
            <meeting n="18"
                     corresp="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.MK"
                     ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-19+02:00">19. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</title>
                  <title xml:lang="sl">18. nujna seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">C855C0F77B388E76C1257D1F005A6AC4</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">B25DBCF9F746A937C1257AE7004522CE</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=B25DBCF9F746A937C1257AE7004522CE</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2012-12-17">(17. december 2012)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA -</title>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg19"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg28"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.toc-item3">
                  <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg33"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2012-12-17" ana="#parl.sitting">17. 12. 2012</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.MK"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#MK">
               <orgName>Mandatno-volilna komisija</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">18. nujna seja</head>
            <docDate>(17. december 2012)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Sonja Ramšak, predsednica komisije.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8.30.</note>
            <u who="#RamšakSonja" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg1">Spoštovane poslanke in poslanci, državni sekretar, gospa sekretarska Sodnega sveta.
               Dobro jutro.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg2">Pričenjam 18. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Obveščam vas, da se seje, sta se
               opravičila Jože Tanko, ki ga nadomešča Marko Pogačnik in pa Eva Irgl, ki jo nadomešča
               Tomaž Lisec.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg3">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red, in sicer predlog imenovanja članov v
               Svet javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence, predlog za izvolitev
               kandidatk v sodniško funkcijo na sodniška mesta okrožnih sodnic na delovnem in
               socialnem sodišču v Ljubljani. In pa pod 3 - administrativne zadeve.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg4">Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda,
               ugotavljam, da je dnevni red seje takšen, kot ste ga prejeli s sklicem.  Zato prehajam na 1. TOČKO
                  DNEVNEGA REDA - ponovno v naši sredini pozdravljam državnega sekretarja na
               Ministrstvu za gospodarstvo, mag. Uroša Rožiča. Vlada je na 41. seji, 12. 12. 2012
               sklenila, da Državnemu zboru predlaga, da v Svet javne agencije Republike Slovenije
               za varstvo konkurence imenuje za dobo petih let Francija Pušenjaka in Simona
               Tantegela. Predlog Vlade s prilogami so članice in člani prejeli proti podpisu,
               delovni besedili predlogov sklepov, pa sta objavljeni tudi s sklicem seje. Preden dam
               besedo predstavniku Vlade, naj vas še seznanim, da gospoda Franca Juršo nadomešča
               Ivan Hršak. Poleg tega pa naj samo v uvodu povem, zakaj teh dveh kandidatur nismo
               obravnavali v četrtek na naši seji. To pa zaradi tega, ker veste, da imamo sistem,
               kadar gre za osebne podatke, pač pošta potuje malo dlje časa in v bistvu na
               Mandatno-volilno komisijo nismo prejeli pravočasno gradiva oziroma predloga Vlade, da
               bi ga lahko obravnavali že na tisti seji. Sedaj pa sprašujem gospoda Rožiča, če želi
               mogoče podati najprej uvodno obrazložitev. Izvolite.</seg>
            </u>
            <u who="#RožičUroš" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAG. UROŠ ROŽIČ:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg5">Najlepša hvala. Dobro jutro. Gospa predsednica, spoštovane poslanke in poslanci.
               Torej gre še za predlog za imenovanje dveh članov v Svet agencije za varstvo
               konkurence. In sicer prvi kandidat gospod Pušenjak je univerzitetni diplomirani
               ekonomist, izobraževal, torej z Ekonomsko poslovne fakultete v Mariboru. Dodatno se
               je izobraževal po programih v Združenih državah Amerike s področja razvoja drobnega
               gospodarstva in pa malega podjetništva. Poleg zaposlitve, ki jo ima v zasebnem
               sektorju predava tudi ekonomiko in pa menedžment v najvišjih<note>(?)</note> strokovnih šolah.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg6">Drugi kandidat Simon Tantegeli pa je univerzitetni diplomirani pravnik, z opravljenim
               pravniškim državnim izpitom. Svoje delovne izkušnje je pridobival v izobraževalni
               diplomaciji, mednarodnih odnosih, tehničnem preizkušanju, prevajanju in pa v pravnem
               svetovanju. Torej v odvetništvu in pa pravosodje, trenutno je pa zaposlen kot višji
               pravosodni svetovalec oziroma strokovni sodelavec na oddelku za gospodarsko sodstvo
               na višjem sodišču v Mariboru. Toliko.</seg>
            </u>
            <u who="#RamšakSonja" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg7">Hvala lepa. Sedaj pa odpiram razpravo, gospod Möderndorfer. Izvolite.</seg>
            </u>
            <u who="#MöderndorferJankoJani" ana="#regular">
               <note type="speaker">JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg8">Hvala lepa. Saj bom zelo kratek, glede na to, da smo podobno materijo na tem, na tej
               komisiji praktično že obravnavali, ampak me v bistvu zanima še eno vprašanje. Ob tem,
               da smo seveda dobili, je treba samo poudariti, ker seveda državni sekretar zelo rad
               potem reče, da to ni prebral v CV in res je ni prebral v tem CV, ker to je najkrajši
               CV, kar sem videl kdaj v življenju za take funkcije. Samo na eni strani praktično. Je
               pa bil član sveta Nove Slovenije, toliko, da bomo vedeli, da gre za strankarske
               ljudi. Tisto, kar me pa v resnici res zanima. Če sem neobremenjen za strankarske
               ljudi, me zanima, zakaj pri dveh javnih razpisih, pri tako velikem številu
               prijavljenih in seveda, ki imajo ustrezne pogoje, nismo našli ustreznega kandidata?
               To me čisto tako zanima, če bo to zdaj postala praksa, da se jih bo 30 prijavilo, pa
               se samo dva izbere, pa potem še enkrat ponoviš razpis. To se mi zdi skrajno
               neuradno<note>(?)</note>. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RamšakSonja" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg9">Hvala lepa gospod Möderndorfer. Izvolite, to je postopek vlade, tako da izvolite
               gospod Rožič, če želite.</seg>
            </u>
            <u who="#RožičUroš" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAG. UROŠ ROŽIČ:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg10">Najlepša hvala. V zvezi s tem sta, v zvezi z imenovanjem oziroma predlaganjem
               kandidatov za direktorje in pa člane te javne agencije sta bila res izvedena dva
               javna poziva. Na prvi javni poziv, kot smo že zadnjič ugotovili, za direktorja sta
               bili dve prijavi. Za člane sveta pa 15 prijav. Od teh 15 prijav je ministrstvo
               predlagalo 5 kandidatov, vlada se je odločila predlagati Državnemu zboru 2, zato je
               bilo treba v drugem delu ponoviti javni razpis. Na drugi javni razpis se je prijavilo
               11 kandidatov in je ministrstvo predlagalo dva, da <gap reason="inaudible"/>
                  <note>/ nerazumljivo./</note>
                  <gap reason="inaudible"/> je tudi
               vlada potrdila. Po mojem mnenju so kandidati, ki so predlagani oziroma deloma že tudi
               izvoljeni, dovolj usposobljeni za to funkcijo, za katere so predlagana.</seg>
            </u>
            <u who="#RamšakSonja" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg11">Hvala gospod Rožič. Želi še kdo razpravljati? Preden dam na glasovanje sklep, naj vas
               seznanim, da mag. Mateja Tonina nadomešča Janez Vasle. Sedaj pa zaključujem razpravo
               in dajem na glasovanje predloga naslednjih sklepov.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg12">Prvi sklep: Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep o
               imenovanju člana Sveta javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence, s
               katerim se za člana Sveta Javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence
               imenuje Franci Pušenjak.
               Pričenjamo z glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg13">Kdo je za? <note>(10 članov.)</note> Kdo je proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg14">Predlagani sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg15">Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep o imenovanju
               člana Sveta javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence, s katerim se za
               člana Sveta Javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence imenuje Simon
               Tantegeli. Želi slučajno kdo obrazložiti glas? <note>(Ne.)</note> Pričenjamo z glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg16">Kdo je za? <note>(10 članov.)</note> Kdo je proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg17">Predlagani sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg18">S tem zaključujem 1. točko.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg19">Zahvaljujem se državnemu sekretarju za udeležbo na seji.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg20">Prehajam na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA. Najprej naj pozdravim še enkrat gospo
               Maja Jurak, sekretarko Sodnega sveta, ki sem jo povabila k tej točki dnevnega reda.
               Poleg nje sem pa povabila tudi predsednika Sodnega sveta, Janeza Vlaja. Sodni svet je
               posredoval v obravnavo Mandatno-volilni komisiji predlog za izvolitev kandidatk v
               sodniško funkcijo na sodniška mesta okrožnic sodnic na delovnem in socialnem sodišču
               v Ljubljani. Predlog ste članice in člani prejeli proti podpisu, delovni besedili
               predlogov sklepov, pa sta objavljeni s sklicem. Želi morda predstavnica Sodnega sveta
               podati uvodno obrazložitev? Izvolite spoštovana gospa Jurak.</seg>
            </u>
            <u who="#JurakMaja" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAJA JURAK:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg21">Spoštovana gospa predsednica. Najprej se vam zahvaljujem za besedo in vse lepo
               pozdravljam. V zvezi s tema dvema kandidatkam bi morda samo še dodala, da gre za
               kandidatki, ki sta se že vrsto let usposabljali kot strokovni sodelavki, ena na
               delovnem sodišču, druga pa na Vrhovnem sodišču in sta pri delu izkazali vse strokovne
               kvalitete, ki so pač potrebne za izvolite na tako mesto.</seg>
            </u>
            <u who="#RamšakSonja" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</note>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg22">Hvala gospa Jurak. odpiram razpravo. Želi morda kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.
               Torej, razprave ni. Dajem na glasovanje predlagane sklepe in sicer, da se izvoli v
               sodniško funkcijo mag. Marjetka Urbančič, na sodniško mesto okrožne sodnice na
               Delovnem in socialnem sodišču v Ljubljani. Pričenjamo z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg23">Kdo je za? <note>(14 članov.)</note> Kdo je proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg24">Predlagani sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg25">Na glasovanje dajem še drugi sklep in sicer, da se izvoli v sodniško funkcijo
               Katarina Cvelbar, na sodniško mesto okrožne sodnice na Delovnem in socialnem sodišču
               v Ljubljani. Pričenjamo z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg26">Kdo je za? <note>(14 članov.)</note> Kdo je proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg27">Predlagani sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg28">Gospe Jurak se zahvaljujem za sodelovanje na seji. S tem zaključujem 2. točko
               dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg29">Prehajam na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA. V okviru te točke bomo obravnavali
               obvestilo poslanke Marije Kotnik Poropat o upravljanju strokovnega dela poravnavke v
               kazenskih zadevah. Gradivo ste članice in članice prejeli proti podpisu. Odpiram
               razpravo. Želi morda kdo razpravljati? Vidim, da ne. Torej, zaključujem razpravo in
               dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija se je v
               skladu s 13. členom Zakona o poslancih seznanila z obvestilom poslanke Marije Kotnik
               Poropat, da bo v obsegu do petine delovnega časa opravljala tudi zahtevnejše
               strokovne delo poravnavke v kazenskih zadevah, ki ne bo vplivalo na opravljanje
               poslanske funkcije in na obvestilo ni imela pripomb. Dajem takšen predlog sklepa na
               glasovanje. Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg30">Kdo je za? <note>(13 članov.)</note> Kdo je proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg31">Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg32">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-MK-nujna-18-2012-12-17.seg33">In s tem tudi 18. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Hvala za sodelovanje in v
               miru popijte kavico in čaj. <note type="time">Seja je bila končana 17. decembra 2012 ob 8.43.</note>
               </seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
