<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za finance in monetarno politiko: 10. nujna seja (7. 3. 2012)</title>
            <meeting n="10" corresp="#OZFIMP" ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-24+01:00">24. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za finance in monetarno politiko: 10. nujna seja (7. 3. 2012)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2012-03-07"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=3304E6D3120FF834C12579BB00272C3E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="47"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="71"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg7"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA -</title>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg71"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2012-03-07" ana="#parl.sitting">7. 3. 2012</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</head>
            <head type="session">10. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 15.04 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg1">Spoštovane kolegice in spoštovane kolegi. Spoštovani predstavniki Vlade oziroma ministrstva. Vsi ostali vabljeni. Lepo pozdravljeni na 10. nujni seji Odbora za finance in monetarno politiko. Obveščam vas, da so te seje zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani oziroma članice odbora. Gre za eno članico in sicer dr. Andrejo Črnak Meglič.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg2">Poleg tega vas obveščam, da so na seji kot nadomestni člani oziroma članice, gospod Stanko Stepišnik namesto gospe Renate Brunskole, gospod Gašpar Gašpar Mišič namesto gospoda Jerka Čehovina, gospod Tomaž Lisec namesto gospoda Marka Pogačnika, gospod Roman Žveglič namesto gospoda Jakoba Presečnika.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg3">Ugotavljam, da smo sklepčni. S sklicem seje ste prejeli dnevni red seje odbora. Kot pa ste bili obveščeni že z današnjim dopisom in tudi to informacijo sem dal že včeraj po 9. seji, sem po sklicu seje odbora predlagal razširitev dnevnega reda z obravnavo naslednje točke dnevnega reda, ki ne bo javna. In sicer informacija Banke Slovenije in tudi to gradivo smo dobili kot interno gradivo. V skladu s poslovnikom moramo o predlogu za razširitev glasovati. Zaradi tega bom dal ta predlog na glasovanje. Besedo dajem predstavniku Banke Slovenije, vendar važno, da ga tukaj ni. Sprašujem pa vas, če želite poslanci in poslanke predstaviti mnenja oziroma stališča poslanskih skupin glede predloga o širitvi?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg4">Predlagam, da gremo k odločanju. In sicer o tem, da razširimo dnevni red današnje seje. Predlagam glasovanje. Glasovanje poteka.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg5">Kdo je za?</seg>
               <note>15 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg6">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg7">Predlog za razširitev seje je sprejet in da je določen dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem, skupaj z drugo točko dnevnega reda. Člane obveščam, da bo glede na naravo gradiva, ki smo ga prejeli, 2. točka potekala po končani 1. točki v sejni sobi 212, 10 minut po končani 1. točki. To pa zaradi tega, ker, kot sem že rekel bo seja zaprta za javnost in v tej dvorani seveda tega ne moremo zagotoviti.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg8">Glede na poslan dnevni red, prehajam na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - in sicer je predlagatelj zakona vlada. Kolegij predsednika Državnega zbora je na seji 6. 3. 2012 sklenil, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku, in sicer gre za PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O POSOJILU HELENSKI REPUBLIKI</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg9">. K obravnavi te točke so bili vabljeni predstavniki in predstavnice Ministrstva za finance in predstavnica Zakonodajno-pravne službe. Prejeto dodatno gradivo je mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 6. 3. 2012. Rok za vložitev amandmajev teče do zaključka obravnave posameznih členov na seji odbora. Do tega trenutka pa kvalificirani predlagatelji niso vložili amandmaja.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg10">Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona. Predstavnika Vlade vabim, da poda dopolnilno obrazložitev k členom predloženega zakona. Izvolite, gospod državni sekretar dr. Dejan Krušec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. DEJAN KRUŠEC:</note>
            <u who="#KrušecDejan">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg11">Lepa hvala. Spoštovani poslanke in poslanci. Kot najavljeno, prejšnji teden ob obravnavi novega paketa pomoči za Grčijo v obliki poroštev je Vlada po nujnem postopku v obravnavo Državnemu zboru posredovala tudi predlog sprememb zakona o posojilu Helenski republiki. Cilj predlaganega zakona je doseči, da se Grčiji s spremenjenimi pogoji posojila prispeva k večji vzdržnosti grškega javnega dolga ob upoštevanju ostalih ukrepov, in sicer prostovoljno prestrukturiranje grškega dolga in pa drugi program finančne pomoči, in sicer na raven 120% BDP do leta 2020. S tem se zmanjšuje verjetnost morebitnega verižnega učinka zmanjševanja dostopnosti do finančnih virov za države članice območja evra, kar pa seveda prispeva k ohranitvi finančne stabilnosti v območju evra.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg12">Poglavitna rešitev predlaganega zakona je zagotovitev pravne podlage za začetek veljavnosti obeh dodatkov k posojilni pogodbi s katerima se, prvič, zniža obrestna mera za sto bazičnih točk glede na obstoječo obrestno mero, se pravi gre za EURIBOR plus 300 bazičnih točk oziroma 400 bazičnih točk za tranše <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg13">nad treh let. Podaljša se obdobje odloga odplačila glavnice iz 3 na 4,5 let in podaljša ročnost posojila Grčiji iz 5 na 10 let. Gre za prvi dodatek. In pa tudi zniža se oziroma določi obrestna mera pri EURIBOR plus 150 bazičnih točk in se podaljša obdobje odloga odplačila glavnice iz 4,5 let na 10 let in podaljša ročnost posojila Grčiji iz 10 na 15 let. Gre za drugi dodatek.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg14">Ključnega pomena je pravočasni začetek veljavnosti dodatkov k posojilni pogodbi. Spremenjena obrestna mera in ročnost posojila namreč začneta veljati, ko Evropska komisija prejme obvestilo predsednika delovne skupine evroskupine, da so zaključeni vsi potrebni notranje pravni postopki posojilodajalk, na podlagi katerih so lahko veljavno zavezane s prvim in drugim dodatkom k posojilni pogodbi. Finančne posledice predlaganih sprememb za Slovenijo so dvojne. Prvič, v skladu z znižanjem obrestne mere Grčiji za že črpane tranše, in sicer do konca leta 2011 v višini 243,5 milijona evrov bi se zmanjšali prihodki od glavnega proračuna v višini 3,4 milijona evrov. In pa drugič, ob upoštevanju predlaganih sprememb v zakonu, in sicer znižanja obrestne mere in daljše ročnosti in ob predpostavki, da ne bo nadaljnjih črpanj posojila se povečajo prejete obresti za skupno 48,7 milijona evrov. Se pravi, dejanski pozitivni učinek iz naslova prihodka obresti je treba zmanjšati za stroške zadolžitve Republike Slovenije na finančnem trgu, ki nastanejo zaradi izpada priliva sredstev zaradi zamika odloga odplačila glavnic in jih je v tem trenutku in v trenutnih razmerah težko oceniti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg15">Hvala vam, gospod Krušec. Prehajamo na razpravo in glasovanje o členih. Pred tem pa želim pozvati predstavnico Zakonodajno-pravne službe gospo Andrejo Kurent, da poda mnenje te službe.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KURENT:</note>
            <u who="#KurentAndreja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg16">Hvala za besedo. Pozdravljeni. Sem predstavnica Zakonodajno-pravne službe za to točko dnevnega reda. V zvezi s tem predlogom zakona, ki smo ga mi proučili v skladu z nalogami iz Poslovnika, to pomeni samo s pravnega vidika, smo imeli v bistvu samo dva pomisleka oziroma dve vprašanji. Osnovno vprašanje je rok uveljavitve teh dveh dodatkov. Gre namreč za to, da veljavni zakon, pa tudi predlagan zakon govorita o tem, da sama posojilna pogodba in sporazum med posojilodajalkam zavezujejo Slovenijo od dneva ko Evropska komisija prejme obvestilo Republike Slovenije, da so pri nas bili končani vsi notranje pravni postopki za prevzem obveznosti po tej posojilni pogodbi. Hkrati pa ta predlog zakona določa, da pa oba dodatka zavezujeta Republiko Slovenijo od dneva izpolnitve pogojev za veljavnost dodatkov. Po našem mnenju gre v bistvu tu za tavtologijo, se iz te dikcije od dneva izpolnitve pogojev za veljavnost dodatkov se ne da izvedeti kdaj ta dva dodatka sploh stopita v veljavo. Delno to izvemo šele iz obrazložitve člena, ki pravi, da naj bi se dodatka uveljavila s tem dnem, ko so izpolnjeni vsi notranje pravni pogoji, hkrati pa še, da morajo vse posojilodajalke prejeti še uradni obvestili, bom rekla, z grške strani, da so obveznosti posojilojemalca, se pravi Grčije, iz naslova teh dodatkov k posojilni pogodbi, da so veljavne, obvezujoče in iztožljive. Torej, po našemu mnenju to ni zadostni pravni temelj iz katerega bi lahko ugotovili kdaj ta dva dodatka začneta veljati. Ni to, po našem mnenju, zadostna pravna podlaga in dikcija je izredno nejasna.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg17">V povezavi s tem se nanaša tudi naše drugo vprašanje. Gre pa za vprašanje ali je treba dodatno določiti tudi subjekt, ki podpiše oziroma sklene ta dva dodatka k posojilni pogodbi. Gre namreč za naslednji problem. Iz zakonskega besedila se po eni strani razume, da gre v zadevi te posojilne pogodbe in aneksov k njej za enotno materijo. Delno pa lahko sledimo neki logiki, da gre pa za dve ločeni materiji. Namreč, predlog zakona na nekaterih mestih govori o eni pogodbi, ki je samo spremenjena z dodatki. Govori se tudi o vsebini ene posojilne pogodbe. In to pogodbo sklene Evropska komisija. Iz teh navedb smo zaključili, da gre za enotno materijo. Po drugi strani pa glede na to, da se tako loči med roki uveljavitve same pogodbe, ki je sklenjena oziroma se lahko sklene in jo Evropska komisija podpiše, ko dobi obvestila vseh držav članic, da so zaključeni vsi notranje pravni postopki. Po drugi strani pa za dodatke je treba pa ob tem še uradna obvestila z grške strani, pri čemer pojasnjujemo, da ta pravna narava teh uradnih obvestil grške strani niti ni dovolj jasna. Bi pa nekako sledili logiki, da gre za dve ločeni materiji. Glede na to, da gre v določenem delu obrazložitve kdaj so končani postopki tudi za razlike, namreč uvod razlaga nekaj, da ko so končani notranji postopki, obrazložitev člena pa daje tukaj zraven še te uradni obvestili grške strani, ni več jasno niti kdaj so ti postopki zaključeni. Ali je to potrebno tretirati, da je za vsako državo drugače, ali so postopki zaključeni ko vse države predložijo, predvideva se, da te delovni skupini evroskupine obvestilo, da so prejeli uradna obvestila, ali pa se mogoče lahko sklepa, da so tudi ta uradna obvestila grške strani, ki jih predvidevamo, prejme vsaka država posojilodajalka posebej, da so tretirana tudi kot notranje pravni postopki, se pravi, da ko vse te države dobijo ta obvestila, šele takrat lahko računamo, da so notranji pravni postopki zaključeni. Če je temu tako gremo lahko spet na osnovni princip, da pogodbo v imenu posojilodajalk podpiše Evropska komisija, če pa temu ni tako in če se vrnem na prejšnje izvajanje, da gre v bistvu za dve materije iste pogodbe pa je potrebno še dopolniti člen zakona, ki govori samo o tem, da posojilno pogodbo kot tako podpiše Evropska komisija v imenu in za račun posojilodajalk je potrebno dopolniti tako, da bo jasno, da tudi dodatke podpisuje. Ta vprašanja izgledajo precej redakcijska, po našem mnenju pa so pomembna, ker gre za to, da mora biti vsak zakon tudi, če je vezan na Evropsko unijo precizen, jasen, določen, da gre pa tudi za vprašanje njegovega izvajanja in morebitne iztožljivosti. Opozorila pa bi še, da bo Zakonodajno-pravna služba v glavnem besedilu v končni redakciji, to se pravi pripravi besedila za objavo v Uradnem listu, spremenila še naslov zakona, gre zgolj za redakcijski popravek, v tem primeru gre samo za spremembe in ne tudi dopolnitve zakona. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg18">Hvala vam. Imate kakšno mnenje, odgovor glede na to, kdaj se bo ta zakon uveljavil? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg19">Če lahko? Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg20">Hvala za to mnenje in ti dve vprašanji. Mogoče je drugo najprej odgovoriti, gremo potem na prvega - Ali gre za enotno materijo ali gre za dve ločeni materiji?</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg21">Gre za enotno materijo. Pogoje, se pravi, sam podpis dodatkov je enakovredno urejen kot podpis osnovne pogodbe. Dodatke podpiše v imenu in za račun posojilodajalk Evropska komisija. Evropska komisija je tudi tista, ki prejme za obveščenost posojilodajalk obvestili, ki sta potrebni z grške strani za uveljavitev samih dodatkov. Težava v razumevanju je mogoče v tem, da je pogoj za uveljavitev obeh dodatkov nekoliko doda različen od pogoja za uveljavitev osnovne pogodbe. Pri osnovni pogodbi je bilo dovolj, da je Slovenija rekla, da zbanaliziramo na primer Slovenije. Smo zavezani in bomo dali svoj del posojila. Problem pri dodatkih je, da se spreminjajo pogoji za izračun obresti, ki pa lahko stopijo v veljavo zgolj, če vse države posojilodajalke zadevo uvedejo v svoje nacionalne pravne rede. Zakaj? Ker do prilagoditve obrestnih mer lahko pride samo, če se vsi s tem strinjajo, ker je zadaj tudi mehanizem kompenzacije morebitnih izgub iz naslova obrestnih mer. Torej, mi dajemo posojilo Grčiji po nekih razmeroma ugodnih pogojih, ampak nobena država pa ne sme iz tega naslova utrpeti izgub. Kar pomeni, da je med državami posojilodajalkami uveljavljen neki mehanizem kompenzacij, tega je bila deležna tudi Slovenija v šesti tranši, če se spomnite poročila, ki smo ga včeraj obravnavali z dodatnim znižanjem obrestne mere oziroma marže na posojila Grčiji bo pa več držav opravičenih do tega mehanizma kompenzacij. Zato je postavljen nekoliko drugačen pogoj za uveljavitev obeh dodatkov k osnovni posojilni pogodbi. Sama tehnika načina sklenitve obeh dodatkov je pa ista kot v osnovni pogodbi, se pravi, komisija v imenu in za račun držav posojilodajalk. To se strinjamo, je mogoče nekoliko komplicirano razloženo, ampak to je vsebina obrazložitve člena samega predloga spremembe zakona.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg22">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg23">Predlagam, da opravimo razpravo in glasovanje o členih. V razpravo dajem 1. člen. Seveda v okviru 1. člena je običajno možna tudi splošna razprava, glede na sam postopek. Odpiram razpravo. Gospa Bratušek, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</note>
            <u who="#BratušekAlenka">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg24">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg25">V oceni finančnih posledic tega zakona, če sem prav prebrala in razumela pomeni to negativni finančni učinek za državni proračun v višini 3.4 milijona evrov, se pravi, toliko bomo dobili manj, če Grčija odplača vse kar mora in če ta zakon bo sprejet. Sem prav razumela finančne posledice?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg26">Izvolite, gospod Mavko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg27">3.4 milijona je samo neposredni vpliv na tranše, ki so bile že črpane. De facto bo vpliv pozitiven, zato ker se podaljšuje ročnost posojila, kar pomeni, da bo Grčija več let plačevala za obresti. Prej je bila ročnost posojila zgolj 5 let, se pravi, bi Grčija servisirala 5 let obresti sedaj se podaljšuje za 15 let. Tako da, de facto bo daljša, bo iz tega naslova pozitiven priliv in ta je ocenjen na 48 plusa. Jasno je pa treba vedeti neto učinek je nižji, ker moramo mi, kar je tukaj v bistvu oportunitetna izguba priliva za RS, ki jo je pa na ročnost 15 let težko določiti, ampak de facto bo pa daljša ročnost priliva in posledično pozitiven priliv.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg28">Izvolite, gospa Bratušek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</note>
            <u who="#BratušekAlenka">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg29">Hvala za to dodatno obrazložitev.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg30">Imam še eno kratko vprašanje. Kaj pa bi se zgodilo, če bom rekla Slovenija oziroma Državni zbor tega zakona ne podpre? Ali bi to imelo kakšne posebne učinke na Slovenijo oziroma odnose znotraj EU?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg31">Gospod Mavko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg32">Hvala. Z dvema besedama, to ne bi bilo dobro, ker pomeni, da omenjenega znižanja obrestnih mer ne moremo uveljaviti na EU ravni, ker je pač potrebna uveljavitev v vseh državah članicah, v vseh sodelujočih državah članicah. To bi pomenilo, da bi za vzdržnost grškega dolga do leta 2020 pomenilo 1.8 % BDP višji dolg za Grčijo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg33">Hvala. Nadaljujem razpravo. Ni več razpravljavcev k 1. členu. Predlagam, da glasujemo o 1. členu. Prehajamo na odločanje o 1. členu. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg34">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg35">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg36">V razpravo dajem 2. člen zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg37">Gospod Matevž Frangež.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</note>
            <u who="#FrangežMatevž">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg38">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg39">Mislim, da je bila razprava splošna kratka, zato ker smo o tej materiji dejansko že kar nekajkrat govorili in da pravzaprav očitno vsi ocenjujemo, da je to pravzaprav prevzem nekih obveznosti, implementacija že prevzetih obveznosti, ki smo jih tudi kot država sprejeli na evropski ravni.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg40">Pri 2. členu pa imam nekaj vprašanja. Tudi državni sekretar je uvodoma poudaril to bistveno spremembo, se pravi, znižanje obrestnih mer za 100 bazičnih točk. Jaz moram reči, da iz besedila zakona in to je moje vprašanje tega pravzaprav ne razbere. Vidim, da črtamo del vsebine dosedanjega prvega odstavka 3. člena, ali ga spreminjamo recimo v ločnosti, kjer je bilo prej do pet let od dneva črpanja tranše, sedaj spreminjamo, da ne sme presegati 15 let. Ali to torej pomeni, da je določeno, da je t o 15 let, kar bi izhajalo iz prejšnje obrazložitve gospoda Mavka v zvezi s pričakovanimi obrestmi. Če tudi, kot rečeno, gradivo govori, ne sme presegati več kot 15 let. Predvsem pa je nekako ugotoviti, da je dosedanji 3. člen bistveno bolj natančno definiral nekatere stvari, še posebej bom rekel pri vprašanju obrestne mere, pa tudi kdaj zapadejo plačila glede plačila obresti in podobne stvari. Če prav razumem, je ta bistvena sprememba samega zakona pravzaprav v črtanju tega odstavka, ki govori o obrestni meri. Kje je torej obrestna mera določena.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg41">Hvala lepa za vprašanje. Izvolite, gospod Mavko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg42">Obrestna mera je določena v obeh dodatkih k posojilni pogodbi. Mi smo zelo dolgo časa tehtali o načinu implementacije obeh dodatkov v posojilni pogodbi v naš zakon. Lahko se boste spomnili, konec lanskega leta je bil en podoben zakon že vložen v parlamentarno proceduro, ki je bil bistveno bolj zapleten, pa potem je bila obravnava prekinjena oziroma je bil umaknjen zaradi novega sklica Državnega zbora. Težava je v tem, ker je bil en dodatek k posojilni pogodbi sklenjen junija 2011, drugi februarja 2012. Oba dva, vsak nekoliko znižuje obrestno mero in vsak nekoliko prilagaja ročnost, se pa nanašata na različna obdobja črpanja tranš. In oba dodatka v osnovno dikcijo notri vpeljati, po naši oceni, je bilo nomotehnično izredno težko, zato smo se odločili, da raje pustimo v omenjenem členu zgolj ključne gabarite posojila, se pravi skupna višina, ročnost in pa sklic na osnovno posojilno pogodbo in pa na dodatke k posojilni pogodbi, ki pa potem definirajo podrobnosti, ki so pa obrazložene tudi v obrazložitvi samega člena.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg43">Hvala lepa gospod Mavko. Gospa Petaver Dobovšek, beseda je vaša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. DAMJANA PETAVAR DOBOVŠEK:</note>
            <u who="#PetavarDobovšekDamijana">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg44">Hvala za besedo, predsednik. Lepo pozdravljeni vsi skupaj! Pri obrazložitvi Zakonodajno-pravne službe se tudi strinjam z navedeno obrazložitvijo in tudi vaša obrazložitev v nadaljevanju, da gre pri uveljavitvi obeh dodatkov za drugačne pogoje. Torej sprememba pogojev za izračun obresti, ki lahko stopijo v veljavo le, če se vse države posojilodajalke strinjajo s to, da torej sprejmejo to spremembo tudi v nacionalni zakonodaji. Ste omenil tudi, da je sama tehnika in podpisnik ostane isti. To pomeni, v drugem odstavku 3. člena, če prav razumem, bi za to predlagala, da posojilno pogodbo in oba dodatka v imenu in za račun Republike Slovenije sklene Evropska komisija, da se doda in oba dodatka, glede na to, da ste v obrazložitvi dejal, da tehnika in podpisnik ostane isti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg45">Gospod Mavko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg46">Iz vidika Vlade, taka sprememba ne bi bila sporna, ne vem pa, kako je poslovniško s predlogom amandmiranja na odboru.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg47">Ja, člen je odprt, samo v tem primeru, mislim če je to sedaj nujno, kar je sedaj seveda vprašanje je to, zdaj nujno ali ni nujno ali že sam zakon daje dovolj jasnosti glede tega. Če se odločimo za amandma, potem moramo seveda prekiniti sejo in seveda za nekaj minut, če je to nujno. Ne vem, če mislite, da je to nujno? Ali že sedanje dikcije dajo dovolj manevrskega prostora in tudi pravnega okvira, da temu ni treba slediti, se pravi, da ni treba dodaten amandma.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg48">Izvolite, gospod Frangež <gap reason="inaudible"/> V zvezi s tem?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEVŽ FRANGEŽ:</note>
            <u who="#FrangežMatevž">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg49">V bistvu me zanima, zakaj je pravzaprav potrebna razlika v začetku učinkovanja obveznosti? Ali še tukaj čakamo na kakšne pogojnike, torej postopki v drugih državah, na katere vežemo, bom rekel, svoje posledice? Ker se mi zdi, da še obstaja ta pogoj, ga je mogoče lažje zapisati, ugotoviti, da zakon začne učinkovati takoj ko, no po nekem "vacatio legis", ko je sprejet. Razen, če seveda se ne zaključi ustrezno ostali postopki, na katere čakamo od drugih držav članic evro območja. Če prav razumem, se mi zdi, da bi na ta način lahko tudi upoštevali tisto temeljno pripombo Zakonodajno-pravne službe. Opozarjam pa, da je treba rešitev torej narediti danes, ker potem člen ne bo več odprt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg50">Ja. Tukaj bi jaz želel v zvezi s tem, prvič, jasno mnenje ali je potrebno, da naredimo kakršenkoli amandma v zvezi z uveljavitvijo in tudi z razlago dodatkov pogodbe itn. Tudi mnenje Vlade v zvezi s tem. Če ne, pa seveda tisti, ki predlagajo te amandmaje, morajo tudi točno vedeti v katero smer mora iti in jih potem tudi napisati.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg51">Izvolite gospod Mavko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg52">Hvala. Vlada meni, da ni nujna ta sprememba v obliki amandmaja. Mi menimo, da za izvajanje samega zakona je zagotovljeno dovolj jasnosti iz samega člena, ob seveda razlagi, ki je podana v obrazložitvi zakona. Glede uveljavitve teh obeh sprememb, različne države imajo različne sisteme, način implementacije ima nacionalni pravni red, nas je pa približno 6, ki potrebujemo verifikacijo bodisi preko ratifikacije bodisi preko spremembe domače zakonodaje. Slovenija je edina, ki do sedaj ni prvega dodatka k posojilni pogodbi še uveljavila domači pravni red in tako kot kaže, bo tudi zadnja, ki bo cel paket skupaj z drugim dodatkom spravila čez nacionalno proceduro. Vedeti moramo, da če tudi to sprejemamo po nujnem zakonu, ima potem vendarle še Državni svet pravico ali pa vsaj možnost dati veto in sledi objava v Uradnem listu itn. Tako da, tako kot trenutno časovnica izgleda, bo Slovenija zadnja, ki bo uveljavilo to v svojo nacionalno zakonodajo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg53">Hvala za pojasnilo. Še kakšna razprava, predlog? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KURENT:</note>
            <u who="#KurentAndreja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg54">Hvala lepa. Se opravičujem. Ne vem ali sem prej gospoda Mavka narobe oziroma ga nisem razumela ali mi ni odgovoril. Namreč gre za izboljšanje dikcije, da dodatki zavezujejo Slovenijo od dneva izpolnitve pogojev za veljavnost dodatkov. Zdaj delno ste govorili o tem, da bi se to lahko tretiralo kot notranje-pravni postopki. Se pravi, ne rabite zadnjega stavka v drugem odstavku 2. člena predloga zakona in s tem odpade tudi pomislek, ki sem ga jaz prej podala in ga je poslanka povzela, da bi bil potreben amandma k drugemu odstavku 3. člena zakona. Če pa temu ni tako, in bi bilo treba dopolniti zadnji stavek drugega odstavka 2. člena predloga zakona, za vsaj okvirno določitvijo, kdaj so izpolnjeni pogoji za veljavnost dodatkov, je pa mogoče res smiselno pavzo narediti ali kakorkoli, da Vlada opredeli. Jaz pač nisem znala izoblikovati primernega amandmaja, ker nisem vedela kaj pomeni to izpolnitve pogojev za veljavnost dodatkov.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg55">Izvolite gospod Mavko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg56">Hvala. Kot rečeno, pogoji za veljavnost dodatkov bodo izpolnjeni, ko bodo vsi speljali svoje nacionalne procedure. Trenutno izgleda, da bo Slovenija zadnja, ki bo to naredila. Ne moremo pa tega vedeti, ker so postopki v drugih državah tudi še v teku. In jasno, če recimo, primer je Malta, ki ima tudi obvezo, da to spelje skozi ratifikacijo, to naredi za Slovenijo ali pa recimo za Slovenijo tega ne naredi dodatka k posojilni pogodbi ne bosta stopila v veljavo in posledično tudi Slovenije ne bosta zavezovala. Kar pomeni, kot sledi iz obrazložitve, ko bodo vse države speljale notranje pravne postopke, bodo o tem obvestile predsednika delovne skupine Evroskupine, bo šele zadeva zaprta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg57">Hvala lepa, gospod Mavko. Jaz sem vas razumel, tudi mislim, da ste jasno povedali kako dejansko to je. Zato predlagam, da nadaljujemo razpravo oziroma če ni več razprave, zdaj glasujemo o 2. členu. Ugotavljam, da razprave o 2. členu ni.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg58">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</note>
            <u who="#FrangežMatevž">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg59">Pogoji za veljavnost dodatkov so določeni s samimi dodatki. Smem vedeti kakšen je točen tekst teh pogojev, kako je tam definirano.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MITJA MAVKO:</note>
            <u who="#MavkoMitja">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg60">Jaz imam, žal je na razpolago samo angleški tekst, ampak če ga prevedemo, sta to dve točki, ki sta tudi povzeti v naši obrazložitvi. Prvič, da Grčija da tista pisna zagotovila, da so njene obveze iz tega dodatka iztožljive in notranje pravno veljavne. In druga točka je, da komisija prejme pisno obvestilo od predsedujočega delovni skupini Evroskupine, to je nek pripravljalni odbor pri Evroskupini, da so vse posojilodajalke speljale svoje nacionalne procedure in so lahko zavezane z obema dodatkoma. Kar pomeni, plastično na primeru Slovenije, ko bo pri nas stopil v veljavo in predlog v zakonu je, da je to naslednji dan po objavi v uradnem listu, bo naš minister predsedujočemu tej delovni skupini Evroskupine napisal pismo, da je zakon z vidika Slovenije uveljavljen. Ko bo ta predsedujoči delovne skupine Evroskupine imel vseh, ne bom rekel 17, ampak 14, 13 podpisov na mizi, kar vemo, da Slovaška ne sodeluje zraven, Grčija, Irska in Portugalska pa so same prejemnice pomoči, ko bo imel vseh 13 podpisov na mizi bo lahko poslal pismo evropski komisiji in rekel: Zdaj je pa zadeva tudi z vidika posojilodajalk speljana in je lahko uveljavljena.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg61">Hvala, še enkrat gospod Mavko za to natančno obrazložitev.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg62">Zdaj pa res predlagam, da gremo na odločanje o 2. členu. In glasujemo o 2. členu. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg63">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg64">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg65">V razpravo dajem 3. člen zakona. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na odločanje o 3. členu. Glasujemo, zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg66">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg67">Je kdo proti?</seg>
               <note>1 član.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg68">Zaključujem razpravo in glasovanje o členih.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg69">Glede na to, da Odbor za finance in monetarno politiko, kot matično delovno telo k predlogu zakona ni sprejel nobenega amandmaja, odbor predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona sprejme v predloženem besedilu.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg70">Za poročevalca določam sebe.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-10-2012-03-07.seg71">Zaključujem s 1. točko in prekinjam sejo za 10 minut. Dobimo se v sobi 212, kjer bo potekala 2. točka, ki je zaprta za javnost.</seg>
            </u>
            <note type="time">Odprti del seje je bil končan 7. marca 2012 ob 15.43.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
