<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje: 34. nujna seja (18. 12. 2013)</title>
            <meeting n="34" corresp="#OZKGPIO" ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje: 34. nujna seja (18. 12. 2013)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-12-18"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=60105738BA2D12EAC1257C5400380D76</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="11"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg11"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-12-18" ana="#parl.sitting">18. 12. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO, PREHRANO IN OKOLJE</head>
            <head type="session">34. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8.35 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg1">Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovana državna sekretarja Andreja Jerina in kolega, pričenjam 34. nujno sejo Odbora za kmetijstvo in okolje. Opravičil se ni nihče za današnjo sejo, tudi nadomestnih članov ni. Upam, da še pridejo. Prihajamo na odločite dnevnega reda za to sejo odbora. S sklicem seje 12.12.2013 ste prejeli naslednji dnevni red. pod prvo točko predlog stališča Republike Slovenije do predlogov uredbe Evropskega parlamenta in sveta o spremljanju emisij ogljikovega dioksida iz pomorskega prometa, poročanju o njih in njihovem preverjanju, ter spremembi uredbe EU številka 525/2013. 16.12. pa je bil dnevni red razširjen še s točko pod 1 A, predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive Evropskega parlamenta in sveta, o spremembi direktivi 2003/87 S o vzpostavitvi sistema za trgovanje s pravicami do emisije toplogrednih plinov, skupnosti zaradi izvajanja mednarodnega sporazuma o uporabi enotnega globalnega tržnega ukrepa za emisije iz mednarodnega letalstva od leta 2020. tako prehajamo torej na prvo točko dnevnega reda, to je predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe Evropskega parlamenta in sveta o spremljanju emisij ogljikovega dioksida iz pomorskega prometa, poročanju o njih in njihovem preverjanju ter spremembi uredbe EU številka 525/2013. Odbor je pri tej točko dnevnega reda matično delovno telo. Predlagateljica obeh predlogov stališč je vlada. K obravnavi teh obeh točk je vabljeno Ministrstvo za kmetijstvo in okolje, zato predlagam, prosim za dopolnilno obrazložitev stališča Republike Slovenije državno sekretarko. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJA JERINA:</note>
            <u who="#JerinaAndreja">
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg2">Hvala lepa predsedujoči. Dobro jutro vsem poslankam in poslancem. Če se strinjate predsedujoči, predlagam, da naredimo obrazložitev k obema točkama skupaj, ker sta medsebojno povezani. Namreč obe točki ena naslavlja letalski promet, drugi naslavlja pomorski promet, govorita o ukrepih, ki so potrebni na globalni ravni zato, da bomo zajezili klimatske spremembe. Obe dve naslavljata toplogredne pline, vsaka iz svojega zornega kota, obe dve sta vezani na mednarodne sporazume, na mednarodne odnose in obe dve imata težavo z stališčem tretjih držav. Skratka Evropska unija ne mora sama teh zadev urejati. To so skupne točke. Zdaj pa posamezni. Kar se tiče pomorskega prometa, gre za prvi korak, da bi tudi ladijski promet, ki je zelo velik onesnaževalec, pripeljali pod kapo obvladovanja emisij toplogrednih plinov, kot sem rekla, tretje države morajo zavzeti stališče do teh zadev, mednarodne organizacije za pomorski promet se še ni uspela dogovoriti za zmanjšanje toplogrednih plinov. Tako da to, kar predlaga Evropska komisija je samo en delček in ne bomo uspeli, dokler ne bo mednarodni del tudi svojega dela naredil. Sam predlog pomembno izhaja iz tako imenovane bele knjige o pomorski politiki, ki je bila sprejeta leta 2011 in pravi, da je iz pomorskega prometa do leta 2 50 potrebno zmanjšati za 40 procentov emisije ogljikovega dioksida primerjalno na leto 2005. predlog zajema 90 procentov glavnih onesnaževalcev, govorimo o velikih ladjah. Vpeljan je prag pet tisoč bruto ton, kot tisti, od katerega naprej naj bi te ladje bile v sistem. To je za Slovenijo zelo pomembno, da imamo da prag, to pomeni, da naša manjša plovila ne padejo pod te obveze. Tisto, kar Slovenija v samem stališču podpira, mimogrede o tem smo se že pogovarjali pri obravnavi izhodišč za zasedanje sveta, ki je bil v petek prejšnji teden in smo tališča že kot stališča do sveta že obravnavali tudi v tem kontekstu. Danes to obravnavamo zato, ker to za sabo potegne spremembo naše zakonske materije. V tem primeru pomorskega zakonika, skratka za nas za Slovenijo je poleg tega, da imamo pet tisoč ton meje, nad katero pridejo zaveze za spremljanje in poročanje je pomembno, da se to počne tudi v obliki že mednarodno dogovorjenih sistemov spremljanja sploh ladijskega prometa, kar pomeni, da ne prinaša novega načina spremljanja in novih administrativnih bremen. Zdaj če rečem za Slovenijo, prav zelo prioritetna kar se tiče nas samih ta zadeva ni, važno, da imamo ta prag. Seveda je pa globalno za nas, ker smo tudi mi predmet globalnih sprememb zelo pomembna, kajti ta del pa le prinese pomemben del onesnaženja znotraj globalnega sistema. To je kar se tiče pomorskega. Kar se tiče letalskega pa gre za spremembo trgovanja z emisijami toplogrednih plinov, kot smo že tudi tukaj obravnavali, je mednarodna organizacija za civilno letalstvo letos septembra sprejela dogovor, da se vključijo tudi emisije iz mednarodnega letalskega prometa v sistem trgovanja, da je mednarodna organizacija lahko do tega prišla, je Evropska komisija s svojo uredbo, s katero pa tretje države niso bile zadovoljne, začasno zaustavila. Temu se reče stop the clock. In ta stop the clock trenutno se izteka, izteče se aprila. Vendar se niso uspeli zmeniti o izvedbi ukrepov in se ne bodo uspeli zmeniti o izvedbi ukrepov do aprila, zdaj tisto, kar imamo na mizi sta dve možno varianti. Eno, katerega bi v bistvu v Sloveniji radi podprli, da Evropska komisija enostavno podaljša ta stop the clock obdobje, ko damo tretjim državam možnost, da se ustrezno dogovorijo. Ta druga varianta je pa sprememba sedanje veljavne uredbe, ki pa predstavlja za tretje države težavo in naša skrb, mi sicer s temi predlogi sprememb nimamo nobenih težav. Naša skrb je, če bomo preveč prisilili tretje države z rešitvami, ki za njih niso sprejemljive, ne bomo naredili nič. Mi sodimo, da je boljše, da jim damo več časa, za razmislek in sprejmemo paket, za katerega sodimo, da je izjemno pomemben, kajti letalstvo mora biti v te zadeve vključeno, in zdaj mogoče samo še kot zanimivost, kar se Slovenije tiče, seveda za nas pade v poštev samo, pride v poštev samo Adria, kot edini prevoznik, ki ga imamo. Rešitve, ki so na mizi kot predlog komisije je, da imamo tri vrste možnih režimov ne. Znotraj Evrope in evropskega gospodarskega prostora, naše sosedstvo in tretji svet, kar se tiče Adrie, nimamo v bistvu razlikovanj letov. Naši tudi letijo samo v Turčijo, Albanijo, Rusijo, Kosovo in Makedonijo in Adria iz naslova trgovanja z emisijski kupni zaračunava pavšalni strošek en evro na letalsko karto ne glede na destinacijo. Se pravi za nas to ni zelo veliko. Kot rečeno, podpiramo predlog komisije, želeli bi si, da bi se lahko dogovorili, da podaljšamo mandat stop the clock. Tudi bom rekla zaradi tega, ker če bo pa zadeva sprejeta kot direktiva, prvič n vemo, kako bo tretji svet odreagiral, ali smo s tem sploh dosegli kaj, ali ne, po drugi strani pa to pomeni, da moramo ponovno spreminjati naš pravni red, to se pravi zakon o varstvu okolja, ki smo ga ravnokar zaprli, bi ga morali ponovno odpirati. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg3">Hvala lepa državni sekretarki. Ne glede na to, da smo poslušali stališče oziroma obrazložitev za obe točki, mi moramo pač razpravljati in glasovati tudi posebej o vsaki točki. Pričenjamo razpravo o predlaganem stališču. Želi kdo od kolegic, kolegov, razpravljati? Ugotavljam, da ne. Če nihče več ne želi, potem zaključujem to razpravo o predlogu stališča, odboru pa predlagam, da razpravlja in odloča o naslednjem predlogu mnenja. Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe Evropskega parlamenta in sveta, o spreminjanju, spremljanju emisij ogljikovega dioksida in pomorskega iz pomorskega prometa, poročanju o njih in njihovem preverjanju ter spremembi uredbe EU številka 525/2013, EPA 1641-VI EU U 529. želi kdo razpravljati o tem predlogu mnenja? Ugotavljam, da tudi tu ne. Potem pa glasujemo o tem mnenju, pričenjam z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg4">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg5">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg6">Mnenje je sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg7">Določiti je potrebno še poročevalca za sejo pristojnega delovnega telesa. Želi kdo biti poročevalec? Nihče. Bomo kar predsednika določili, ker danes manjka sicer zaradi bolezni, ampak naj pa to naredi ne. Hvala. Gremo naprej na drugo točko. Prva točka oziroma točko 1 A, to je predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive Evropskega parlamenta in sveta o spremembi direktive 2003/87 ES o vzpostavitvi sistema za trgovanje s pravicami do emisije toplogrednih plinov v skupnosti, zaradi izvajanja mednarodnega sporazuma o uporabi enotnega globalnega tržnega ukrepa za emisije iz mednarodnega letalstva od leta 2020. obrazložitev smo že poslušali, mislim, da ni potrebna dodatna, zato odpiram razpravo o predlaganem stališču. Ni želje po razpravi. Če ne želi nihče besede, zaključujem razpravo o predlogu stališča, odboru pa predlagam, da razpravlja in odloča o naslednjem predlogu mnenja. Obor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktiv Evropskega parlamenta in sveta, o spremembi direktivi 2003/87 evropske skupnosti, o vzpsotavitvi sistema za trgovanje s pravicami do emisije toplogrednih plinov v skupnosti, zaradi izvajanja mednarodnega sporazuma o uporabi enotnega globalnega tržnega ukrepa za emisije, iz mednarodnega letalstva od leta 2020, EPA 1660-VI EU U 531. Želi kdo razpravljati o tem mnenju? Ugotavljam, da nihče. Potem gremo na glasovanje. Pričenjamo z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg8">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg9">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg10">Mnenje je sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-34-2013-12-18.seg11">Določiti moramo ponovno poročevalca za sejo pristojnega delovnega telesa. Želi kdo? Ne. Potem dajmo ponovno predsednika, da opravi to nalogo. Se strinjate? In kavo ste spili upam, tako da lahko zaključimo sejo. Zaključujem 34. nujno sejo Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje. Zahvaljujem se vam za udeležbo in za nič razprave. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je zaključila dne 18. decembra 2013 ob 8.50.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
