<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za pravosodje: 29. nujna seja (18. 9. 2013)</title>
            <meeting n="29"
                     corresp="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.OZP"
                     ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-22+02:00">22. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE</title>
                  <title xml:lang="sl">29. nujna seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">BF4CF37A566558D9C1257D1F005A7AD5</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">EF8EA1231341F221C1257BEA002F36B7</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=EF8EA1231341F221C1257BEA002F36B7</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2013-09-18">(18. september 2013)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="23"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA STALIŠČE REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O PRILAGODITVI VRSTE ZAKONODAJNIH AKTOV NA PODROČJU PRAVOSODJA, V KATERIH JE DOLOČENA UPORABA REGULATIVNEGA POSTOPKA S PREGLEDOM, ČLENU 290. POGODBE O DELOVANJU EVROPSKE UNIJE,</title>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg23"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-09-18" ana="#parl.sitting">18. 9. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.OZP"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#OZP">
               <orgName>Odbor za pravosodje</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">29. nujna seja</head>
            <docDate>(18. september 2013)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 08.15.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#SDT6.GrimsBranko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg1">Spoštovani, začenjamo 29. nujno seji Odbora za pravosodje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg2">Tako, kot na pravkar kočani prejšnji seji sta opravičena dr. Vinko Gorenak in Tomaž Lisec, pooblastilo pa so dali: gospod Rihard Braniselj gospe Polonco Komar, in pa gospod Mirko Brulc dr. Ljubico Jelušič.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg3">Torej, še enkrat lep pozdrav! Glede na to, da ni bilo nobenih predlogov za spremembo, je ta tak, kot je bil poslan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA STALIŠČE REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O PRILAGODITVI VRSTE ZAKONODAJNIH AKTOV NA PODROČJU PRAVOSODJA, V KATERIH JE DOLOČENA UPORABA REGULATIVNEGA POSTOPKA S PREGLEDOM, ČLENU 290. POGODBE O DELOVANJU EVROPSKE UNIJE, ki ga je posedovala v obravnavo Vlada.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg5">K tej točki je bilo vabljeno Ministrstvo. Zopet vprašam, če želijo predstavniki vlade besedo. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TINA BRECELJ:</note>
            <u who="#SDT6.BreceljTina" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg6">Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci!</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg7">Predlog uredbe, ki je pred vami ločeno obravnava pet pravnih aktov s področja sodelovanja v delu, ki se nanaša na civilno pravosodje. Torej, gre za akte s področja civilnega pravosodja in v vseh teh aktih je zaenkrat določen postopek regualtivnega postopka s pregledom. Če povem enostavneje, pri spremembah teh aktov je s tovrstnim postopkom vselej potrebno sodelovanje nacionalnih strokovnjakov oziroma sodelovanje predstavnikov držav.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg8">Namen predloga uredbe, ki je pred vami je, da bi se tudi teh pet pravosodnih aktov oziroma pravnih aktov s področja pravosodja nekako podredilo oziroma da bi tudi za njih postal upoštevan 290. člen pogodbe o delovanju Evropske unije. Ta 290. člen omogoča, da se na komisijo prenesejo pristojnosti sprejemanja nezakonodajnih aktov, ki so splošno uporabni in bodisi dopolnjujejo ali spreminjajo nekatere nebistvene elemente zakonodajnega akta. V zakonodajnem aktu, torej takrat, ko komisija takšno pristojnost ima oziroma z aktom, ko se na komisijo takšna pristojnost prenaša, pa morajo biti opredeljeni cilji prenosa, vsebina, področje uporabe in tajanje pooblastila.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg9">Torej, gre za to, da se sprejemanje nekaterih enostavnejših nezakonodajnih aktov sicer prenese na komisijo, vendar z določenimi pridržki. Komisija mora vselej obrazložiti naslednja odprta vprašanja, ki sem jih navedla.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg10">Predlog uredbe, torej teh petih pravosodnih aktov predvideva, da se v primerih, ko pravni akti predvidevajo uporabo regulativnega postopka s pregledom, torej, da se tudi v teh primerih komisiji podelijo pooblastila za sprejem delegiranih aktov. Pooblastilo se komisiji daje za nedoločen čas, vendar pa se lahko s strani sveta ali evropskega parlamenta kadarkoli prekliče.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg11">Po sprejemu delegiranega akta, komisija o njem obvesti svet in evropski parlament, pri čemer le ta stopi v veljavo, če mu svet ali evropski parlament ne ugovarjata v roku dveh mesecev od obvestila.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg12">Torej, če poskušam malce skrajšano povedati, postopek po 290. členu avtomatski ne vključuje kadar se spreminjajo neki nezakonodajni akti, torej akti, ki sicer niso vitalnega pomena, ne vključuje avtomatsko predstavnikov nacionalnih držav, imajo pa možnost naknadno se oglasiti, če se v dveh mesecev ne, je pa nekako sprejeta domneva oziroma akt stopi v veljavo, tudi če ostanejo tiho.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg13">Zdaj, če poskušam povzeti še stališče Republike Slovenije. Mi se sicer strinjamo s pričetkom postopka za uskladitev teh petih pravosodnih aktov v katerih je zaenkrat določena uporaba regulativnega postopka s pregledamo, torej strinjamo se, da se teh pet aktov sicer prilagodi 290. členu pogodbe o delovanju Evropske unije, menimo pa, da mora predlagatelj v predlogu pojasniti, če so izpolnjeni vsi pogoji iz 290. člena pogodbe o delovanju Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg14">Ker za predlagani neomejeni časovni okviru prenosa pooblastila ni ustrezne obrazložitve, torej zaenkrat ni prepričljivih argumentov zakaj bi bilo to pooblastilo komisiji dano za nedoločen čas, se z njim zaenkrat ne strinjamo in podpiramo prenos pooblastila le za določen čas. Pri postopku spreminjanja standardnih obrazcev uredb je namreč je po našem mnenju potrebno zagotoviti učinkovito sodelovanje strokovnjakov vseh držav članic, ki poznajo problematiko posameznih uredb in obrazce tudi neposredno uporabljajo pri svojem delu. Torej, čeprav gre, kot sem prej rekla za nezakonodajne akte manjšega pomena, je vendarle treba vedeti, da gre tukaj za obrazce, ki so pomembne za nacionalno zakonodajo, v sodnih postopkih so lahko ti obrazci tudi del dokaznega gradiva, zato za nacionalno zakonodajo ni nepomembno ali in kako se obrazci spreminjajo. Torej, zavzemamo se za učinkovito sodelovanje strokovnjakov vseh držav članic, ki poznajo problematiko posameznih uredb in obrazcev, da pri njihovem spreminjanju sodelujejo. Izražamo tudi resen dvom, če je predlagani postopek uveljavitve delegiranega akta ustrezen.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg15">Torej, če z enim stavkom potegnem črto, načelno podpiramo, vendar imamo kar nekaj pridržkov in apeliramo na ponovne razmisleke.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg16">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#SDT6.GrimsBranko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg17">Hvala. Odpiram razpravo. Če razprave ni, dajem na glasovanje naslednje mnenje: Odbor za pravosodje predlaga pristojnemu odboru za zadeve Evropske unije, da podpre stališče Republike Slovenije do predloga uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o prilagoditvi vrste zakonodajnih aktov na področju pravosodja, v katerih je določena uporaba regulativnega postopka s pregledom, členu 290. Pogodbe o delovanju Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg18">Želi kdo obrazložiti svoj glas? Če ne, glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg19">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg20">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg21">Sklep je izglasovan.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg22">Če drugih predlogov ni, bo poročevalec za sejo predsednik, sicer bomo dali mnenje pisno.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-OZP-nujna-29-2013-09-18.seg23">S tem zaključujem to točno dnevnega reda in 29. nujno sejo odbora.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 18. septembra 2013 ob 8.24.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
