<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za pravosodje: 16. redna seja (7. 11. 2013)</title>
            <meeting n="16" corresp="#OZP" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-08+02:00">8. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za pravosodje: 16. redna seja (7. 11. 2013)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-11-07"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=AE8487030D64F851C1257C35003E59C0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="81"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg1"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.toc-item1">
                  <title>1. DO 13. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO SO PREDLOGI O NAČRTU RAZPOLAGANJA OZIROMA RAZVANJA STVARNIM PREMOŽENJEM, RAZLIČNIH DRŽAVNIH INSTITUCIJ</title>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg3"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg4"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg5"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg6"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg7"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg8"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg9"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg10"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg11"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg12"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg13"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg14"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg15"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg16"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg17"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg18"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg19"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg20"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg21"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg22"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg23"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg24"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg25"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg26"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg27"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg28"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg29"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg30"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg31"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg32"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg33"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg34"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg35"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg36"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg37"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg38"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg39"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg40"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg41"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg42"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg43"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg45"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg46"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg47"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg48"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg49"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg50"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg51"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg52"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg53"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg54"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg55"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg56"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg57"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg58"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg59"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg60"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg61"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg62"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg63"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg64"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg65"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg66"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg67"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg68"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg69"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg70"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg71"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg72"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg73"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg74"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg75"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg76"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg77"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg78"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg79"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg80"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg81"/>
                  <ptr target="#OZP-redna-16-2013-11-07.seg82"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-11-07" ana="#parl.sitting">7. 11. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">16. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 15.00.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg1">Spoštovani vsem prav lep pozdrav. Začenjamo 16. sejo Odbora za pravosodje, zadržanih opravičenih ni, niti ni nadomestnih članic in članov tako, da vsem lep pozdrav. Pozdrav tudi predstavnikom Vlade z državno sekretarko na čelu in pa vsem, ki s svojim delom omogočate izvedbo te seje.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg2">Glede na to, da imamo danes 13. točk dnevnega reda in glede na to, da gre za odloke, ki smo jih v preteklosti praviloma obravnavali skupaj. Jaz predlagam, če se strinjate, da bi združili vse obravnave odlokov tako, da bi imeli eno uvodno predstavitev, eno razpravo, edino na koncu bi pač glede na poslovnik in opozorila strokovne službe morali glasovati v vsakem predlogu odloka posebej vključno z morebitnimi amandmaji. Ali se s takim delom strinjate? Če ni pripomb potem štejem, da je to soglasno sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg3">Prehajamo na obravnavo 1. DO 13. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO SO PREDLOGI O NAČRTU RAZPOLAGANJA OZIROMA RAZVANJA STVARNIM PREMOŽENJEM, RAZLIČNIH DRŽAVNIH INSTITUCIJ tako, da nebi vsega tega bral, ker bomo rahlo predlogo tukaj, ki jih je Državnemu zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Najprej vprašam predstavnico Vlade, če želi uvodno obrazložitev? Želite, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TINA BRECELJ:</note>
            <u who="#BreceljTina"
               xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg4">Lep pozdrav vsem skupaj. Uvodoma samo nekaj pač osnovnih informacij oziroma pojasnil. Načrt ravnanja stvarnim premoženjem države se kot vemo pripravi za organe Državne uprav, Pravosodne organe, Javne zavode, Javne gospodarske zavode, Javne agencije in Javne sklade iz državne sfere, nomo tehnično pa se pripravi v obliki odloka.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg5">Rada bi povedala tudi, da načrt ravnanja z nepremičnim premoženjem ter načrt ravnanja s premičnim premoženjem sta sicer dva samostojna načrta, vendar se v skladu že ustaljeno prakso pripravljata znotraj enega samega odloka. Pri tem se v načrt, ki je pred vami uvrščajo vse nepremičnine predvidene za nakup ali prodajo hkrati pa le tiste premičnine katerih vrednost presega 10.000 evrov.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg6">V skladu s temi izhodišči je pripravljen tudi aktualni predlog odloka o načrtu ravnanja stvarnim premoženjem države, njegov bistveni del so preglednice, ki vsebujejo sezname nepremičnega in premičnega premoženja s katerim želijo upravljavci z državne sfere ravnati v letih 2014 in potem tudi v letu 2015. Te preglednice pripravljamo na podlagi predlogov posameznih upravljavcev, ki povsem samostojno odločajo o ravnanju s stvarnim premoženjem v njihovem upravljanju. Rada bi povedala še nekaj agregatnih podatkov za leto 2014 nakupi nepremičnin skupaj znašajo dobrih 57.000.000 evrov, prihodki od prodaje nepremičnin 226 skoraj 226 in pol milijonov evrov. Nakupi premičnin 52 in pol milijona evrov in prihodki od prodaje premičnin malce čez 19.000.000 evrov.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg7">Upoštevaje načrt ravnanja z nepremičnim premoženjem in načrt ravnanja s premičnim premoženjem v letu 2014 torej načrtujemo 245 dobrih 245.000.000 prihodkov od prodaje stvarnega premoženja po drugi strani pa naj bi za, nakupe stvarnega premoženja v letu 2014 porabili skoraj 110.000.000 evrov. Jaz bi za enkrat uvodoma toliko številke samo za 2014 potem v nadaljevanju pa še vse ostalo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg8">Hvala. Tem točkam so bili vabljeni tudi predstavniki institucij, ki jih pač te odloki zavzemajo. Jaz povabim k besedi vse, ki to želijo zdajle kot vabljene goste, prosim, da se javite, če želite besedo. Želi kdo od vabljenih besedo? Iz Državnega sveta želi, gospod Verbič prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ VERBIČ:</note>
            <u who="#VerbičJernej"
               xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg9">Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovani prisotni. Komisija za državno ureditev se je seznanila z vsemi odloki in po predstavitvi vseh odlokov je v razpravi predstavnik odlagatelja z ekzaktimi odgovori na zastavljena vprašanja še dodatno obrazložil predloge odlokov in komisija je o razpravi sprejela naslednja sklepa.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg10">Govorim za vse odloke, Komisija za državno ureditev se je seznanila s predlogom odloka o načrtu o ravnanju o stvarnim premoženjem države tako za leto 2014 kot za leto 2015 in ni imela pripomb. In drugi del sklepa Komisija za državno ureditev predlaga, da bi kazalo razmisliti v smeri po nastavitve postopkov preglednosti te racionalizacije načrtovanja in razpolaganja s stvarnim premoženjem države v luči skrbnega gospodarjenja. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg11">Hvala. Želi besedo predstavnik računskega sodišča?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JORG KRISTJAN PETROVIČ:</note>
            <u who="#KristijanPetrovičJorg"
               xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg12">Petrovič, računsko sodišče. En lep pozdrav vsem skupaj. Jaz bi samo opozoril na eno spremembo za katero bi vas prosil, če jo lahko danes potrdite. V umestnem času takrat, ko smo se z ministrstvom za finance dogovorili za proračun za leto 2014 in 2015 in, ko smo predložili tudi te tabelarne preglede je eno od vozil moram omeniti, da večina vozil ima preko 100.000 kilometrov žal postalo nevozno in želeli bi ga v letu 2015 nekako nadomestiti. S tega razloga je zdaj en manjši popravek v tabelarnem delu, obseg sredstev ostaja tako kot je bil prvotno dogovorjen, tako, da ne gre za kakršno koli povečevanje stroškov, gre pa za notranjo porazporeditev znotraj teh nabav. Samo toliko, hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg13">Hvala. Drugi vabljeni očitno ne želite besede, tako, da odpiram razpravo članic in članov Odbora. Želi kdo besedo? Gospod podpredsednik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALJOŠA JERIČ:</note>
            <u who="#JeričAljoša"
               xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg14">Hvala lepa. Lep pozdrav tudi z moje strani. Jaz po tem kar bom kot podpredsednik predlagal potem amandma kot amandma Odbora za spremembo računskega, kot je omenil predstavnik računskega sodišča tako, da bi prosil, če damo na glasovanje ta amandma. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg15">Hvala. Tudi gospod Braniselj je dal nek predlog, želite predstaviti? Prosim. Dobro. Želi še besedo kdo od članic in članov Odbora? Če ne pač prehajamo na odločanje. Pa bom prosil še za besedilo vseh amandmajev. Hvala. Glede na to, da je predlagatelj Vlade Republike Slovenije bi predlagal tudi, da se o teh predlogih opredeli predstavnica Vlade se pravi državna sekretarka. Želite besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TINA BRECELJ:</note>
            <u who="#BreceljTina"
               xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg16">Ja hvala za besedo. Čeprav amandma računskega sodišča sicer ni v naši domnevi oziroma pristojnosti vendar le bi rada rekla mi podpiramo vse tri amandmaje. Mogoče sem malo prehitela skratka to je naše stališče. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg17">Hvala. Dobro. Potem prehajamo na glasovanje. Sam osebno edino kar bi za konec dodal, da v ravnanju nekaterih institucij in vidim ravno pretiranega varčevanja glede na situacijo v kateri smo ampak o tem itak odloča vladajoča večina v okviru proračuna Republike Slovenije in bo tam več kot dovolj prostora za razpravo teh stvari. Če pripomb ni več potem prehajamo na odločanje pa bi šli kar po vrsti tako kot so predlogi odlokov, se pravi pri prvem imamo že amandma in sicer gospoda Branislja.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg18">Prehajamo torej na glasovanje o predlogu odloga o načrtu ravnanja stvarnih premoženjem države z organe državne upravne, pravosodne organe, javne zavode, javne gospodarske zavode, javne agencije, javne sklade za leto 2014. K njemu je dal predlog za amandma Odbora gospod Braniselj. Želi kdo obrazložiti svoj glas, najprej bomo seveda glasovali o amandmaju gospoda Branislja. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Če ne glasujemo o amandmaju gospoda Branislja, ki ste ga pisno prejeli na klop. Glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg19">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg20">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg21">Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg22">Prehajamo na odločanje o tako dopolnjenem besedilu odloka v celoti. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Torej glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg23">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg24">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg25">Ugotavljam, da je bil odlok izglasovan.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg26">Prehajamo na odločanje o drugem od predlaganih odlokov. In sicer k njemu ni nobenega amandmaja tako, da vprašam, če želi kdo obrazložiti svoj glas? Če ne glasujemo o drugem na seznamu odlokov. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg27">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg28">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg29">Ugotavljam, da je bil odlok sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg30">Prehajamo na tretji od predlaganih odlokov to je predlog za Državni zbor za leto 2014, tudi tukaj ni nobenega predlaganega amandmaja. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Potem glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg31">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg32">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg33">Ugotavljam, da je bil odlok sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg34">In prehajamo na četrtega, to je Državni zbor za leto 2015. Želi kdo obrazložiti glas? Če ne, glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg35">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg36">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg37">Ugotavljam, da je bil sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg38">Prehajamo na odločanje o petem po seznamu, to je varuh človekovih pravic za leto 2014. Tukaj ni amandmajev. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg39">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg40">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg41">Ugotavljam, da je bil odlok sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg42">Prehajamo na naslednjega to je z isti naslov z isto institucijo za naslednje leto 2015. Želi kdo obrazložiti glas? Potem glasujemo. Glasovanje teče. Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg43">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg45">Ugotavljam, da je bil predlog odloka sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg46">Prehajamo na predlog odloka o načrtu ravnanja stvarnim premoženjem Državnega sveta za 2014. Želi kdo obrazložiti svoj glas, tudi tukaj ni amandmajev. Ne, potem glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg47">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg48">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg49">Ugotavljam, da je bil predlog odloka sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg50">Prehajamo na predlog odloka o načrtu ravnanja stvarnim premoženjem računskega sodišča za leto 2014, kjer pa imamo zdaj predlog za amandma Odbora, ki ste ga prejeli v pisni obliki, tako, da vprašam, če želi kdo obrazložiti o tem amandmaju svoj glas. Glasujemo najprej o amandmaju. Če ne glasujemo. Glasujemo o amandmaju. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg51">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg52">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg53">Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg54">Prehajamo na odločanje o besedilo odloka u dopolnjeni obliki v celoti. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Potem glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg55">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg56">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg57">Ugotavljam, da je bil odlok sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg58">Prehajamo na odlok za isti naslov računsko sodišče za naslednje leto, to je 2015 kjer imamo prav tako predlog za amandma Odbora. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Najprej glasujemo seveda o amandmaju. Potem glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg59">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg60">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg61">Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg62">Prehajamo na glasovanje o dopolnjenem besedilu odloka. Želi kdo obrazložiti glas? Glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg63">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg64">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg65">Ugotavljam, da je besedilo odloka sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg66">Prehajamo na predlog odloka o načrtu ravnanja stvarnim premoženjem države za državno revizijsko komisijo za leto 2014. Tukaj ni predloga za amandma. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Potem glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg67">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg68">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg69">Ugotavljam, da je bil predlog odloga sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg70">Prehajamo na predzadnjega iz seznama to je, predlog odloka o načrtu ravnanja stvarnim premoženjem države za državno revizijsko komisijo za leto 2015. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Tudi ni nobenega amandmaja. Potem glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg71">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg72">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg73">Ugotavljam, da je bil odlok sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg74">Prehajamo zdaj pa res na predzadnji, to je predlog odloka o načrtu ravnanja stvarnim premoženjem države za Ustavno sodišče Republike Slovenije za leto 2014. Želi kdo obrazložiti svoj glas. Ni amandmajev. Ne, glasujemo. Glasovanje teče.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg75">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg76">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg77">Ugotavljam, da je bil odlok sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg78">Ostane nam še predlog odloku načrtu ravnanja stvarnim premoženjem države za Ustavno sodišče Republike Slovenije za leto 2015. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Amandmajev ni. Potem glasujemo o besedilu odloka v celoti. Glasovanje teče. Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg79">Je kdo proti?</seg>
               <note>0 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg80">Ugotavljam, da je bil predlog odloka sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg81">S tem zaključujem drugo obravnavno predlogov odloka na matičnem delovnem telesu. Odbor bo pripravil poročila, ki jih bo Državnemu odboru predlagal, da predloge odlokov sprejme v predloženem besedilu. Ja seveda bo pripravil predloge, dopolnjen predlog tam kjer so bili sprejeti amandmaji to je jasno. Če je kakšen predlog za poročevalca? Sicer bo to predsednik uredil. Potem je to sprejeto in zaključujem s tem 1. do 13. točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="OZP-redna-16-2013-11-07.seg82">Želi kdo še kaj pod razno? Ne, potem zaključujem seveda tudi to. Hvala vsem za udeležbo in srečno.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 7. novembra 2013 ob 15.23.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
