<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za zadeve Evropske unije: 42. redna seja (11. 12. 2012)</title>
            <meeting n="42" corresp="#OZZEU" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za zadeve Evropske unije: 42. redna seja (11. 12. 2012)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2012-12-11"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=E69E8BE75DAB2B51C1257AD200246197</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="22"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.toc-item1">
                  <title>3. TOČKA DNEVNEGA REDA - ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA KONKURENČNOST, BRUSELJ, 10. IN 11. DECEMBER 2012.</title>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg2"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg3"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg4"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg5"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg6"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg7"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg8"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg9"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg10"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg11"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg12"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg13"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg14"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg15"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg16"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg17"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg18"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg19"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg20"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg21"/>
                  <ptr target="#OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg22"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2012-12-11" ana="#parl.sitting">11. 12. 2012</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</head>
            <head type="session">42. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Iva Dimic, podpredsednica Odbora za zadeve Evropske unije</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 13.47.</note>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg1">Drage kolegice in kolegi, nadaljujemo z 42. sejo Odbora za zadeve Evropske unije, ki je sedaj odprta za javnost.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg2">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA - ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA KONKURENČNOST, BRUSELJ, 10. IN 11. DECEMBER 2012.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg3">Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 6. decembra 2012 na podlagi 8. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in vlado v zadevah Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg4">Prosim za predstavitev izhodišč mag. Dušana Pšeničnika, generalnega direktorja direktorata za notranji trg na Ministrstvu za gospodarski razvoj in tehnologijo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. DUŠAN PŠENIČNIK:</note>
            <u who="#PšeničnikDušan"
               xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg5">Hvala lepa, gospa predsedujoča. Spoštovani.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg6">Opozorili so me, naj bom zelo kratek, moram pa obenem tudi opozoriti, da včerajšnji Svet za konkurenčnost, ki je pokrival teme notranja trga in industrije, je bil zelo dolg, zelo zahteven, obenem pa tudi zelo uspešen. Svet je najprej začel obravnavo s predlogom posodobitve direktive o poklicnih kvalifikacijah, gre za zelo pomembno iniciativo znotraj akta za notranji trg 2, ki uvaja evropsko poklicno izkaznico in bo zelo vplivala na vsakdanjik slehernega evropskega državljana. Dan je bil jasen poziv vsem državam članicam, da se dejansko skuša še v začetku naslednjega leta doseči dogovor v tej zvezi.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg7">Sledila je obravnava paketa direktiv s področja javnega naročanja, kjer je ciprsko predsedstvo uspelo doseči splošni pristop. Nadalje smo preskočili obravnavo carinskega področja, kjer je bila izvedena orientacijska razprava glede modernizacije carinskega zakonika, predvsem v smeri, da bi le-ta ustrezal elektronskemu okolju, tako za delovanje carine, kot tudi trgovine. Ob tem je bil sprejet akcijski program Carina 2020.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg8">Zelo pomembna točka na včerajšnjem svetu je bila politična potrditev tako imenovanega patentnega paketa, se pravi zgodba, ki se je nekako odvijala dobrih 40 let in ki smo jo ponovno oživili v času slovenskega predsedovanja, je včeraj dobila svoj politični epilog. Sprejeti sta bili obe dve uredbi o enotni patentni zaščiti, o režimu prevajanja za unitarni patent in tudi v paketu mednarodni sporazum o enotnem patentnem sodišču. Naj pri tem samo dodam, da je v okviru tega paketa Slovenija postala sogostiteljica Centra za arbitražo in mediacijo v patentnih sporih. Nadalje se je Svet za konkurenčnost usmeril na vrsto nezakonskih aktivnosti, opravljena je bila razprava glede posodobitve področja državnih pomoči, Slovenija je tukaj opozorila na nekatere dileme, ki se porajajo pri izvajanju in obenem poudarila potrebo po večji fleksibilnosti Evropske komisije v tej zvezi.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg9">Obravnavano je bilo poročilo o izvajanju akcijskega načrta EU za boj proti kršenju pravic intelektualne lastnine v preteklosti in obenem sprejet program za izvajanje teh ukrepov v nadaljnjem štiriletnem obdobju. Svet je spreje sklepe sveta glede akta za notranji trg 2, ki uvaja štiri nova področja, kjer bo potrebno posebno pozornost in kjer je predvidenih nadaljnjih 12 ukrepov, povezanih z večjo poglobitvijo notranjega trga Evropske unije. Formalni Svet za konkurenčnost se je pravzaprav začel že z večerjo ministrov, na kateri so neformalno izmenjali svoja mnenja glede tako imenovane CARS 2020 iniciative, torej akcijskega načrta za konkurenčno in trajnostno avtomobilsko industrijo v Evropi. Ta diskusija se je nadaljevala tudi naslednji dan na svetu in je bila zaokrožena v okviru celovite industrijske politike, znotraj tega je bil sprejet akcijski načrt z zelo konkretnimi kratkoročnimi ukrepi, ki bodo spodbudili evropsko avtomobilsko industrijo, ki je tudi v Sloveniji zelo pomembna, konec koncev obsega 10 odstotkov BDP, več kot 20 odstotkov slovenskega izvoza.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg10">V okviru točke Razno je ciprsko predsedstvo še seznanilo delegacije, da je uspelo dogovoriti s parlamentom predlog direktive o alternativnem reševanju potrošniških sporov, predlog uredbe o spletnem reševanju potrošniških sporov, tako da to je zelo dobra novica za potrošnike, ob tem so potrdili tudi načrt varstvo potrošnikov za naslednje 7-letno obdobje, poročali so o letnem poročilu o rasti in obenem poročali tudi o napredku glede obravnave računovodskih direktiv, kjer dogovor s parlamentom še ni dosežem, vendar pa predsedstvo še vedno računa, da ga bo doseglo na zadnjem trialogu v naslednjem tednu. Tudi to je ena izmed prioritetnih iniciativ akta za enotni trg 2.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg11">Tako, da to bi bil zelo na kratko rezime dogajanja včerajšnjega dne, Svet za konkurenčnost se nadaljuje danes in obravnava teme s področja vesolja in raziskav in predlagam, da bi predstavnik Ministrstva za znanost pojasnil današnje točke.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg12">Hvala za podana izhodišča. Sedaj bom dala besedo gospodu mag. Petru Volasko iz sektorja za znanost na Ministrstvu za izobraževanje, znanost in kulturo, da nam zaradi časovne stiske tudi na kratko predstavi izhodišča.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. PETER VOLASKO:</note>
            <u who="#VolaskoPeter"
               xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg13">Hvala lepa, gospa predsedujoča, bom zelo kratek.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg14">Zdaj, v nezakonodajnem delu Sveta za konkurenčnost raziskave sta v obravnavi dve sporočili Komisije, ki se nanašata na evropski raziskovalni prostor, in sicer, prva točka se nanaša na okrepljeno partnerstvo za odličnost in rast v evropskem raziskovalnem prostoru, kjer bodo ministri opravili izmenjavo mnenj in poskušali sprejeti zaključke sveta, besedilo je usklajeno, vsebinsko se Slovenija z njim strinja, ga je tudi soustvarjala vsebinsko, tako da je sporočilo v bistvu za nas zelo sprejemljivo, tako da predvidevamo, da se bo tudi tu pod to točko sprejelo brez problemov.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg15">Naslednja točka se nanaša na sporočilo Komisije o spodbujanju in usmerjanju mednarodnega sodelovanja Evropske unije na področju raziskav in inovacij, tu gre za izmenjavo mnenj, tudi pri tem besedilu smo aktivno sodelovali in ga soustvarjali, tako da predlagamo, da Slovenija podpre to sporočilo o spodbujanju mednarodnega sodelovanja na področju raziskav in inovacij, saj na tem področju v Evropi dejansko potrebujemo bolj usklajen in strateški pristop med Komisijo in med državami članicami.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg16">V zakonodajnem delu sta na dnevnem redu tudi dve točki, prva točka je razdeljena na dva dela in sicer je v obravnavi novi okvirni program, Obzorje 2020, oziroma predlog sklepa sveta o uvedbi posebnega programa za izvajanje okvirnega programa Obzorje 2020, pri tej točki, kjer bodo poskušali doseči delni splošni pristop, bodo ministri razpravljali o zakonodajnem aktu, to je eden od zakonodajnih aktov novega zakonodajnega paketa, vezanega na nov okvirni program Obzorje 2020. Slovenija je pri soustvarjanju tega obsežnega besedila aktivno sodelovala, tako v Bruslju, kot v Ljubljani in smo vnesli mnogo naših vsebinskih predlogov, ki so prišli tudi iz raziskovalne sfere v Sloveniji, tako da smo lahko kar zadovoljni z doseženim in predvidevamo, da se bo danes ta dokument sprejel.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg17">Drugi del tega dokumenta se nanaša na uredbo sveta o programu za raziskave in usposabljanje evropske skupnosti za atomsko energijo, razlika je v tem, da je to petletni program, prejšnji, Obzorje 2020, pa je 7-letni, zato se sprejema ločeno, tudi do tega dokumenta imamo pozitivno stališče, tako da predlagamo, da Slovenija sprejme oziroma podpre tudi ta dokument, šlo bo pa seveda za poročilo o napredku na tem dokumentu.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg18">Naslednja točka, 15. točka, pa se nanaša na predlog sklepa Evropskega parlamenta in Sveta o strateškem inovacijske programu evropskega inštituta za inovacije in tehnologijo, prispevek</seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg19">inovativni Evropi, tu bodo tudi ministri poskušali doseči delni splošni pristop, besedilo je bilo precej usklajevano, tako da kompromisno besedilo ustreza tudi, po našem mnenju večini držav, tako da bi moralo biti sprejeto. Stališče Slovenije je oziroma predlog, da podpremo ta dokument, saj za nas pomeni pravzaprav ustrezen kompromis. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg20">Hvala gospodu Petru Volasku za podana izhodišča, zdaj pa odpiram razpravo, če je želja po razpravi. Ugotavljam, da želje po razpravi ni, zato zaključujem razpravo.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg21">Predlagam, da razpravo zaključimo z ugotovitvijo, da smo se članice in člani Odbora za zadeve Evropske unije seznanili z izhodišči z udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za konkurenčnost, ki je bilo v Bruslju 10. in 11. decembra 2012.</seg>
               <seg xml:id="OZZEU-redna-42-2012-12-11.seg22">S tem končujem 3. točko in 42. sejo Odbora za zadeve Evropske unije. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 11. decembra 2012 ob 14.01.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
