<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Parlamentarna skupina GLOBE Slovenija: 7. seja izvršilnega odbora (4. 3. 2014)</title>
            <meeting n="7"
                     corresp="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.PSGS"
                     ana="#parl.meeting.special">seja izvršilnega odbora</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-22+02:00">22. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE PARLAMENTARNA SKUPINA GLOBE SLOVENIJA</title>
                  <title xml:lang="sl">7. seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">42420FF7F133867AC1257D1F005A8728</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">0F41111EC4AB4A77C1257C92003A1AA2</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=0F41111EC4AB4A77C1257C92003A1AA2</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2014-03-04">(4. marec 2013)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="38"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="44"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="30"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg18"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.toc-item1">
                  <title>na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE TOČKA RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg44"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2014-03-04" ana="#parl.sitting">4. 3. 2014</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.PSGS"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#PSGS">
               <orgName>Parlamentarna skupina GLOBE Slovenija</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE PARLAMENTARNA SKUPINA GLOBE SLOVENIJA</head>
            <head type="session">7. seja</head>
            <docDate>(4. marec 2013)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Alenka Jeraj, Predsednica parlamentarne skupine GLOBE Slovenija.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 10.18.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg1">Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, začenjam 7. sejo izvršilnega Odbora parlamentarne skupine GLOBE in predlagan dnevni red, kis te ga sprejeli s sklicem in sicer načrt dela v letu 2014. Drugič dogovor o prvem posvetu v letu 2014 in razno. Za današnjo sejo so se opravičili gospa Lejla Hercegovac, gospod Jakob Presečnik in gospa Silva Černugelj. Prehajamo na prvo točko dnevnega reda, to je načrt dela v letu 2014. Zdaj kopije predloga oziroma osnutka programa za leto 2014 imate oziroma ali pa ste ga dobili. Zdaj naredili smo kar tako, glede na to, da v lanskem letu cel kup posvetov, ki smo jih načrtovali, nismo izvedli, ker se je dogajalo vse mogoče. Smo v bistvu vse tiste, ki jih nismo izvedli v lanskem letu uvrstili v nabor za letos plus dodali smo problematiko onesnaženosti zunanjega zraka s trdimi delci v Sloveniji in uspešnost njenega reševanja. Zdaj odpiram razpravo o tem predlogu. Obenem bi se pa poskušali tudi dogovoriti o prioritetah, kaj bi najprej, kaj je najbolj aktualno in mogoče, da na prvem posvetu potem tudi obravnavamo, kar je sicer druga točka. Odpiram razpravo o osnutku programa. Želi kdo razpravljati?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD___________:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-M" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg2">Ali je postopek evidentiranja glavnih onesnaževalcev zaključen ali pa uspešno poteka?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg3">Mislite s temi trdimi delci? Ni, bomo preverili. Bil je pa en posvet na to temo že pa mislim, da tudi kakšna raziskovalna, a se lahko izklopite. Ja gospod Ziherl.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#SDT6.ZiherlMilenko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg4">Ja na Ministrstvu za kmetijstvo in okolje to problematiko pokriva gospod Jurša. Nekaj raziskav je narejenih. Predvsem je zanimivo za en graf za, ki prikazuje stanje v 10 ali 12 največjih slovenskih mestih, kjer se iz grafa skoraj točno sovpada s kurilno sezono, ki je za leto 2012 narejen. Plus v februarju za eno špičko, ko je bila 12. leta, če se spomnite en teden ali 14 dni med minus 8 ali pa še celo čez minus 10. Torej poleg tega je pa seveda še promet, posipanje cest, to je pa ena študija za Mursko Soboto, ki je v področju, ki je degrediralo</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg5">in je s sklepom tudi torej s sklepom Vlade, da je pripravila načrt za varstvo zraka in so tam je pa še bolj v detajle. Mislim m pa, da to vse MKO dela pa gospod Jurša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg6">Dobro, bomo to pridobili od njega takrat, ko bomo imeli. Tudi prej boste dobili gradiva, pa da se potem pripravi posvet. Ja izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</note>
            <u who="#SDT6.HočevarKatarina" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg7">Ja hvala za besedo. Ja v Sloveniji imamo mislim da od 8 do 12 degradiranih območij in Vlada je v decembru 2013 sprejela te načrte za posamezna območja in jaz mislim, da je pač to ena taka problematika, ki bi lahko imela prioriteto, ker zdaj načrti so sprejeti, če smo čisto pošteni, tudi zato, ker smo imeli sankcije, ki so nam grozile s strani Evropske unije. V bistvu smo to kar z nekaj letno zamudo sprejeli in zato je mogoče zdaj toliko bolj pomembno, da na operativnem nivoju, ker zdaj te načrti so ampak spet so potrebni programi za posamezno področje in je mogoče zdaj to ena taka operativna zadeva, ki se more začeti izvajati in če bi na to opozorili ali pa tudi nekako nam stroka pri tem pomagala, ne bi bilo slabo no. Zato mogoče dajem predlog, da bi bila to ena izmed prioritet.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg8">Ja. Gospa Pavlič, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALENKA PAVLIČ (PS PS):</note>
            <u who="#SDT6.PavličAlenka" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg9">Ja jaz se v bistvu strinjam glede na zdaj ne na vsebino ampak glede na osnutek programa, če zdaj določamo vrsti red, jaz mislim, da ta res problematika onesnaženosti zunanjega zraka bi morala biti kot prva razprava, bi pa potem glede na trenutne zadeve in aktualnost predlagala, da kot druga tema bi bila pa potem gospodarjenje z vodami in ukrepi za preprečevanje poplav, ker se mi zdi, da to je tudi trenutno glede na razmere v državi. Potem pa mogoče bi pa dodali še kakšno temo tukaj kar smo zdaj videli, da smo dosti mrzli, če bi nam kdo kaj prišel tudi povedati, kakšni strokovnjaki v zvezi s tem žledom recimo, da bi tudi to tematiko odprli. Saj vode že majo neko povezavo ampak recimo mislim, da te zadeve imajo absolutno prednost tako pred javnim potniškim prometom pa stanovanjskim pa tem težavam, tem problemom, ki smo jih sicer opredelili, so pomembne, ampak mogoče so trenutno najbolj aktualne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg10">Hvala. Zdaj Iva izvoli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVA DIMIC (PS NSi):</note>
            <u who="#SDT6.DimicIva" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg11">Hvala za besedo. Ja vsak vidi svoje stvari drugače pa je za njega prioritetno. Recimo meni je gospodarjenje z vodami in ukrepi za preprečevanje poplav in negativnih vplivov suš trenutno najbolj pomembno. Mislim, da o podobni temi smo govorili tudi že na Odboru za kmetijstvo, kjer je sam minister rekel, da bo treba nekaj narediti, da bo treba narediti na poplavnih območjih neke zadrževalnike vode, da se te poplave ne bi zgodile in jaz dejansko nekako vidim to najprej, ker se bojim spomladanskega dežja pa potem ponovno jesenskega, se strinjam z gospodom, ki je prej rekel, da onesnaženost zunanjega zraka z delci, da vpliva to na kurilno sezono. Seveda. Predvidevam, da bo tega še več, glede na to, da smo imeli žled, da bo kurjenja na drva še več, da niso vse peči ne vem koliko izkoriščene in da bo treba, seveda je tudi ta tema pomembna, predvsem z vidika če bo Vlada s pomočjo subvencij omogočala nakupe energetsko boljše, je že razpis no, tega podatka še nimam, ampak ga bom z veseljem naprej posredovala vsem, ki me to sprašujejo. Tako da mislim, da so meni vode kar precej pomembne. Je pa ena zanimivost, da mi je tudi prehranska varnost in razvoj okolja prijaznega kmetijstva ter urbani vrtovi pomembna tema tudi pred poletjem oziroma že spomladi. Ker dejansko gremo, ponovno bomo govorili o povečani samooskrbi, možnosti najema brezplačnega najema občinskih zemljišč, ki gredo v najem tistim, ki so socialno ogroženi in mislim, da bi mogli tudi to tematiko, da je tudi ta tematika pred spomladjo, da se to nekaj na tem naredi, da se ozavesti ali pa osvešča ljudi, ki bi bili zainteresirani in ki si želijo nekako samooskrbo povečati. Stanovanjski zakonik je trenutno in vrednotenje nepremičnin vroča tema v Sloveniji. Zdaj kaj bodo nadaljnji ukrepi, kdaj bi ta tema prišla mislim, da jaz imam tukaj enih pet tem obkroženih, ki se mi zdi, da bi mogle biti prioritetne pa mislim, da bomo se lahko dogovorili. Me pa veseli gospa Hočevarjeva, da je že na eko skladu razpis. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg12">Standardno ja. Ja zdaj jaz se strinjam mislim saj pravim to problematiko onesnaženosti zunanjega zraka z delci lahko tudi damo kasneje. Mogoče bo ta čas tudi že kakšna izvedbena stvar že narejena, tako da bi pa v nadaljevanju vseeno se mi zdi, da je potem pomembna ta trajnostna mobilnost javni potniški promet pa to. Ker to se navezuje, če je promet eden od glavnih povzročiteljev tudi onesnaženega zraka je treba pač nekaj o tem reči. Tako da zdaj prvi datum imamo 17. aprila, tako da dajmo se zdaj za prvo odločiti, ali gremo potem na to gospodarjenje z vodami, če mislite, da je to, ali gremo s to problematiko onesnaženosti zunanjih delcev. Ja gospod Ziherl.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#SDT6.ZiherlMilenko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg13">Morda bi res kazalo tole gospodarjenje z vodami, ker je zadeva aktualna. Torej onesnaženost z delci bi pa nekje do maja speljali, ker bi mi videli, ker letos gre prvič iz podnebnega torej sredstva iz podnebnega zakona gre denar za ta namen v degradiranih občin in bi takrat morda že prve izkušnje. Ker zdaj smo kar precej napora vložili, ker nam morajo občine katastra predložiti, do kje je povečana subvencija, do kje je normalna subvencija oziroma tista klasična subvencija in torej prednost bi bila v tem bi že s prve roke lahko kakšno informacijo obdelali. Zdaj samo kaj je načrtovano. Kasneje tam nekje maja bi pa lahko že kaj se že izvaja. Ker interes pri občinah ja to so v glavnem tudi večje občine, mestne občine. Z nekaterimi smo se na skladu tudi osebno usklajevali, ali so oni prišli h nam ali mi tja. Tole vode ane so jih imamo pa v bistvu še je pa aktualno se pa zdaj dogaja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg14">Se zdaj dogaja. Dobro potem, če se strinjamo nekako. Aha gospod Golob izvolite ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. JANVIT GOLOB:</note>
            <u who="#SDT6.GolobJanvit" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg15">Glejte nabor teh tem je zelo dober. Zdaj partnerja v teh temah sta v bistvu dva ministra, Židan pa Omerzel. To gre pod ta dva resorja. Vi jih seveda lahko v bolj da rečem trdem prijemu zasujete s poslanskimi vprašanju v parlamentu. bolj mehki prijemi je pa, da jih povabite na te konference, da poročajo oni ali pa njihovi državni sekretarji o vsebini dogajanja na teh področjih.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg16">Saj jih.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. JANVIT GOLOB:</note>
            <u who="#SDT6.GolobJanvit" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg17">Da so pod stalnim bi rekel nekako pritiskom, ker ta področja ne bomo zdaj danes delali pa jutri nehali. To je zdaj vse je neka stalna tema. To vam svetujem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg18">Ja no saj to jih vedno vabim in moram reči, da tudi vedno pridejo. V redu potem, če smo zato, bi prvo dali gospodarjenje z vodami potem bi pa šli na to problematiko onesnaženosti zunanjega zraka, tako da bi te dve določili za naprej se bomo pa potem dogovarjali. V redu? Potem lahko potrdimo tak osnutek programa za leto 2014 kot je predložen, kdo je za? Hvala. Je kdo proti? Očitno ne, soglasno sprejeto. Zdaj gremo pa na drugo točko. Dogovor o prvem posvetu v letu 2014. Zdaj prvi datum imamo v četrtek, 17. april 2014 ob 15.uri. Se pravi in takrat bi imeli temo gospodarjenja z vodami in ukrepi za preprečevanje poplav in negativnih vplivov suš. Vabili bomo obe ministrstvi. Seveda pa spet odprto, da tudi vi predlagate možne se pravi uvodničarje, kdo bi lahko na temo kaj povedal, če imate zdaj že koga v mislih. Lahko kar mi bomo pogledali tudi tisti predlog, ki so nam poslali Umanotera pa ne vem, več organizacij, ki je poslalo predloge, kdo je to predlagal tudi. Pa bomo mogoče potem iz tistih še koga našli. Drugače pa si dajte 17. april shraniti ob 15. uri, da boste to imeli. Vam bom poslala še eno obvestilo v zvezi s tem in vas tudi pozvali, da predlagate torej uvodničarje, da vas malo spomnimo. Pa to si potem rezervirajte in tudi vi, če boste na to temo kaj razpravljali. Bomo pa poskušali poiskati. Bomo pa tudi že takoj rezervirali en termin potem za maj, če bi imeli proti koncu maja pa potem te trde delce. In vas bomo tudi o tem obvestili. V redu? Še kaj v zvezi s posvetom prvim? To je to. Potem pa aha moramo še o tem glasovati. Ja, četrtek 17 <gap reason="inaudible"/> Rekli smo četrtke, jaz sem bila sicer bolj za petke, ampak petek popoldne ljudi več ni, kakšni gredo domov ob treh, ob treh, ob 15., ob 15. pa potem ene tri urice je po navadi. Tako. Tudi poskušamo zagotoviti prenos in je to kar moramo jih pa malo navaditi. Malo bolj stalno bi mogli imeti, da bi bilo. Saj mi na ogromno naslovov pošljemo ampak včasih se zgodi, da je isti dan ima Umanotera dopoldan neko delavnico in so vsi tam taki okoljevarstveniki in to. Tako da bomo zdaj to preverili in toliko naprej povedali, da mislim, da ne bo problema. Dobro, kdo je potem za to, termin in vsebino posveta? Hvala. Soglasno sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg19">Zdaj pa prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE TOČKA RAZNO. Želi še kdo kaj pod točko razno? Enkrat smo še, samo še to. Smo se zmenili, da bi prišli tam k vam na en tak delovni obisk pa mogoče sestanek. To smo imeli, samo v četrtek imamo mi sejo. A se priklopite še.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD _________:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-M" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg20">In zdaj zagovor je 11.30. Znanstveni del je zdaj lahko rečem še nadgrajen z Miklavčičem, s profesorjem iz Elektro fakultete, ki je s svojo elektroporacijo odprl albno celico, saj morda ste o em kaj slišali, je bilo tudi v časopisih. Tako, da v tej smeri to napreduje, sam v smeri dejanske sekvestracije CO2 oalge pa Slovenija ne vem, če bo med strankami, ki bo to uspela narediti. Celoten paket ekoloških aktivnosti od, če rečem, Lendave pa do Šoštanja posredi je tovarna v Račah, Pinus, ki je zgrajena za proizvodnjo bio dizla, nima svojega mentorja ali pa tutorja. Žerjava, ki bi v mojih študenti in magistranci, sem jaz na to spodbujal, če bo država kaj tukaj naredila. Od države se danes nič več ne da pričakovati on je omenjal Petrol ampak Petrol je država v državi, ki tudi, bi rekel, raje postavlja svoje pulte pa trgovinice pa eko velike, eko projekte, financira. Zgodba je sledeča, ekološka. Eno je zajeti, to boste rekli pa to je drobiž, 1 % se odvaja v Šoštanju od 5 milijonov, od 4 milijone, ton 40.000 v algne sisteme, kar tudi svet razvija, ker ne ve kam drugam s CO2, kot v to. Se to zgleda, bo to v svetu, ampak eno so lagune drugo so pa foto reaktorji v zmernem pasu. V centralnem pasu, ki je dosti toplo zajemajo CO2 in so lagune najbolj primerna sredina pa alge v lagunah.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg21">Potem je proizvodnja metanola iz odpadkov. Država financira ne men, ampak velike projekte preko Tie firmo Bosio, je projekt gazifikacije odpadkov lesa, plastike in je tam postavljen 800 megavatni reaktor, ki bo ostal zgleda en kos starega železa. Meni nič tebi nič. Jaz sem svoje poskuse delal na Dunaju kjer je 100 kilovatni, tam je 800 kilovatni reaktor oprostite napaki. 100 kilo vatni poskusni reaktor v centru mesta. Vendar Slovenija več kot štirih velikih projektov ne zmore, ne zmore ni več kapitala, ni več državnih intervencij in tako ostane povsod na enem takšnem dogovarjanju pa dobrih željah in tudi na tem projektu sekvestracije in zniževanja CO2 so tri tovarne Lendava dela na škrge, Nafta-petrochem, Pinus stoji. Šoštanj pa dobro veste kako je ta stvar. Jaz z golimi rokami, z minimalnimi sredstvi gojim zasnovo tehnologije za vse tri subjekte ampak, če ni nadgradnje nam to nič ne pomaga.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg22">Ta tretji problem, ki ga tudi še zdaj omenjam je Ormoška cuker fabrika tukaj imate deklariran prehranska varnost in razvoj okolju prijaznega kmetijstva. Kje imate lepši primer eko socialne tovarne. Za 12 milijonov se je prodala, nova stane 120 pa iz Državnega sveta smo pozvali Ministrstvo za okolje, da zaključi prodajo tega nesrečnega Šoštanja, da bi novi investitor lahko prišel na čisto situacijo. Ne morejo zaključiti, ker je vse v enem takem pad stanju.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg23">Gospod Jakob Presečnik, je nekako ponudil pomoč pri tem reševanju tega vprašanja, ampak žal je tukaj ta efektivnost Vlade, države kaj jaz vem, gospodarstva na prenizki stopnji. Celo vrsto, kako lesarstvo slovensko pognati. Veliko govorjenja, malo resnice. Tako, da je več takšnih snovi, materij, ki bi jih iz besed morali začeti prenašati <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg24">
                  <gap reason="inaudible"/> v dejanja <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD _______________:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-M" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg25">
                  <gap reason="inaudible"/> v dejanja <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg26">No saj tako kot sem rekla, zdaj je v bistvu priložnost kljub vsemu ta evropski denar in nova perspektiva. Za tole vašo po mojem bi morali nekako najti, dati v nek nacionalni program ali pa. Mi v četrtek ne moremo, ker je seja in tudi glasovanje tako, da ne moremo kaj zelo okrog hoditi takrat. Potem pa najdite vi en tak primeren termin, ko bi bilo, da pridemo pa mi mogoče vseeno takrat dobiti nekoga tudi z gospodarskega ministrstva pa tudi z okolja s kmetijstva, kakšne sekretarje ali pa direktorje direktoratov, ki so zato pa naj končno eno takšno medresorsko zgodbo naredimo. Pač v neko strategijo. Ja pa razgovor. Dajte mi kakšen termin potem poslati, kdaj bi to bilo možno, ker to mora biti vsaj 14 dni, 3 tedne v naprej, da se mi uskladimo, ker imamo seveda polno. Ja, ja no takrat, ko bo pač možno tudi videti kako to dela. V redu se strinjamo. Zdaj pa samo še pod razno moram povedati, da imamo novega pomočnika, ker naša začasnega, ker je naša Branka v bolnici, kar hudo tako, da ne vem kako bo in kaj bo. Mogoče Saša kaj več pove. V bistvo je imela, kar povej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA __________:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-F" ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>izključen mikrofon</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg27">Tako, da je kar grozno. Bo ji Saša prenesla kakšen pozdrav od nas in upam, da bo hitro okrevala. Ja, Milenko si je še želel, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#SDT6.ZiherlMilenko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg28">Samo, ko bo ali, če bo pa ne vem ali bo. Dve zadevi danes sem z ministrom Židanom bil pri njem na razgovoru. Namreč pobuda ZOS-a in SOS-a obeh združenih občin je, da bi nekako sprejeli torej v zvezi zadolževanja občin. Občine so vse skoraj do zgornjega limita zadolžene, morda v enem stavku, da se občina MF to ureja. Občina, da se občina sme izjemoma zadolžiti še z dopustno mejo za kohezijski, za kohezijske projekte in za sanacijo škode po naravnih katastrofah. Pri institucijah, ki nudijo ugodno obrestno mero to je Eko sklad, Sid banka pa oba podjetniška sklada. Ker drugače to je na terenu, kaj se dogaja. Občina ima 6 milijonov evropskega denarja, rabi 2 milijona lastnih sredstev na razpolago ima 800.000 in je 6 milijonov v zraku, ker ne more lastnega. Nad vsem zadolževanjem bedi Ministrstvo za finance <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg29">
                  <gap reason="inaudible"/> in bi itak moglo dati soglasje <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#SDT6.ZiherlMilenko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg30">
                  <gap reason="inaudible"/> če jim je prej dovoljevalo za druge stvari potem jim je pa šele kasneje, ko je bilo odobreno tudi oziroma, ko so si pridobili evropska sredstva bi bilo to logično. Zdaj kar je minister Židan je samo to rekel, če bo priti mora pobuda s strani ZOS-a, torej obeh združenj in, da bo on pač nekako je bil načeloma za, ampak to je seveda stvar finančnega ministra. To je ena stvar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA _________:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-F" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg31">/mikrofon izključen/</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg32">Zato, ker je. Ne tudi globe <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#SDT6.ZiherlMilenko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg33">
                  <gap reason="inaudible"/> kot informacijo. Kaj lahko pride v Državni zbor <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg34">
                  <gap reason="inaudible"/> čakaj ne, saj ima ne recimo ukrepi za preprečevanje poplav in negativnih. To je to, to je to zato se v bistvu občine ne morejo zadolževati. Ne jaz mislim, da bi <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA ________________:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-F" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg35">/mikrofon izključen/</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg36">
                  <gap reason="inaudible"/> no saj pogledati je treba, če je pač to možno <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD _______:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-M" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg37">
                  <gap reason="inaudible"/> če je možno, ja, ja, ja <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg38">
                  <gap reason="inaudible"/> jaz mislim, da posvet zaključek posveta je lahko tudi to in to bodo verjetno itak občinski predlagali. Potem mora pa ministrstvo preučiti ali se to, da ali ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA _______:</note>
            <u who="#SDT6.unknown-F" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg39">
                  <gap reason="inaudible"/> javne sklade, ki je bilo mišljeno za povečanje zadolževanja za stanovanjsko gradnjo kot za mlade ni stanovanj. In v bistvu je takoj z ministrstva prišlo, ker kakršno koli zadolževanje, ni važno tudi, če se občina zadolži pa ima hipoteko na nepremičnine, ker imamo ogromno nepremičnin se to ne tiče državnega denarja. Je absolutno na občinski ravni. Vsa ta zadolževanja gredo v žakelj skupnega zadolževanja držav in v bistvu to izkazuje večje zadolževanje kot je, kot je dovoljeno in takrat je dalo ministrstvo negativen odgovor. Tako da težko verjamem <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg40">Samo a veš kaj se nam bo zgodilo. Glej nova perspektiva je in spet ne bomo mogli črpati, če ne bomo nekaj tega dovolili. Saj jaz ne pravim, da je zdaj treba to sprostiti. Ja. No mislim po moje morajo pogledati, kaj se da. Ker prvič je to, spet ne gre za take zadolžitve enormne. Tudi občine morajo, saj veš, imajo kar hude limite in tako. Tako da. No potem se lahko. Ja vrtce pa to. Ne različno je. Recimo tukaj ja. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>medsebojni pogovor</note>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg41">
                  <gap reason="inaudible"/> Ne jaz bi samo tole predlagala v zvezi s tem, kar je Milenko predlagal, da bi kljub vsemu kot zaključek posveta mogoče to dali pobudo, saj pač ali bo ali ne bo bomo pa videli. Dobro še kaj si hotel, dobro še gospod Golob. Ampak na hitro, ker moramo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. JANVIT GOLOB:</note>
            <u who="#SDT6.GolobJanvit" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg42">Zelo na hitro ampak učinkovito. Poglejte tako močne in spoštovane poslanke, ki ste zdaj skupaj bodo redkokdaj. Danes imam namen iti h gospodu Vebru, če je tukaj in Jakobom Presečnikom, kar kot predsednik Slovenske inženirske zveze imamo projekte v strojništvu, lesarstvu, dobro še sladkor, pa gradbeništvo oživiti. Na kosilo imam danes povabljenega Matjaža Kneza kot direktorja DARS-a in od tistih malo gradbenikov, ki jih je še pri življenju, je gospod Knez omenil, da imam islandski model, kako spet spraviti eno slovensko firmo, da bomo imeli vsaj eno firmo, ki bo spodobna nastopati na slovenskem gradbeniškem trgu za večje projekte. Zakaj je to navezan na tole naše. Kateri obnovljivi viri so najprimernejši? Če mi ne bomo kmalu sposobni srednje savskih elektrarn sami graditi nimamo pa ne gradbeniške firme ne projektantske organizacije. In prav je, da ženske to v roke vzamete. On ima model, gradbenike vam bo že jaz v okviru Slovenske inženirske. Ja Veber je gradbenik, pa Presečnik je gradbenik. Pa imamo. Oni se morajo zbrati, če ne bomo mi ostali brez gradbene <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>medsebojni pogovor</note>
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg43">
                  <gap reason="inaudible"/> razume to in kritična masa gradbeništva se lahko zbere gospod Knez kot direktor DARS-a pravi, da ima islandski model, kako rešiti firmo, kot je v stečaju recimo Primorje <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>medsebojni pogovor</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</note>
            <u who="#SDT6.JerajAlenka" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-PSGS-seja-7-2014-03-04.seg44">Dobro. Zaključujem 7. sejo Izvršilnega odbora. Naslednjič se dobimo pred posvetom, če bo treba. Če ne pa dobite obvestilo za posvet. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 4. marca 2014 ob 10.46.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
