<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Ustavna komisija: 4. nujna seja (14. 5. 2014)</title>
            <meeting n="4" corresp="#UK" ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Ustavna komisija: 4. nujna seja (14. 5. 2014)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2014-05-14"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=529E61334A68E56BC1257CD8002FA795</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="8"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.toc-item1">
                  <title>S PREKINJENO 2. TOČKA – TO JE SPREJEM SKLEPA O USTANOVITVI STROKOVNE SKUPINE.</title>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg8"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2014-05-14" ana="#parl.sitting">14. 5. 2014</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE USTAVNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">nadaljevanje 4. nujne seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Maša Kociper, predsednica Ustavne komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8. uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAŠA KOCIPER:</note>
            <u who="#KociperMaša" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg1">Spoštovane članice in člani Ustavne komisije, vsi vabljeni in ostali prisotni eno prav lepo dobro jutro. Pričenjam 1. nadaljevanje 4. nujne seje Ustavne komisije. Ura je malo zgodnja ampak ne prejšnji teden, ne ta teden, ne naslednji teden ni bilo mogoče dobiti drugega termina, kot je ta, tako zasedeni so namreč termini z drugimi delovnimi telesi.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg2">Za današnjo sejo sem dobila obvestilo o zadržanju oziroma opravičilo od gospoda Mateja Tonina od poslancev, od ostalih vabljenih pa sta se opravičila gospa Jerneja Bergoč in gospod Miro Cerar. Tukaj bi kar takoj povedala, da je dr. Miro Cerar sporočil, da glede na to, da sedaj tudi sam stopil na politični prostor, kot politični akter, meni, da njegovo sodelovanje v Ustavni komisiji, sodelovanje v smislu neodvisnega strokovnjaka ni več primerno in je o tem obvestil tako mene, kot tudi vodstvo Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg3">Sklic današnje seje ste prejeli dne 9. maja 2014. Na to točko sem, kot običajno, vabila predlagatelja postopka za spremembo Ustave, to je skupina poslancev s prvopodpisanim poslancem mag. Brankom Grimsom, gospo Mojco Prelesnik generalno sekretarko, gospo Jernejo Bergoč namestnico generalne sekretarke, gospoda Boža Strleta vodjo Zakonodajno-pravne službe, gospo Katarino Ratoša vodjo kabineta predsednika in dr. Miro Cerarja. Opravičili so se našteti, ostali ne niso opravičili.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg4">Bi pa kar nadaljevali S PREKINJENO 2. TOČKO – TO JE SPREJEM SKLEPA O USTANOVITVI STROKOVNE SKUPINE. In sicer bi vas spomnila, prejšnjo sejo smo končali s kratko razpravo v kateri so nekateri člani Ustavne komisije izrazili željo, da še dodatno predlagajo člane strokovne skupine in dodatni datum je bil postavljen za torek, prejšnji teden, da se ta strokovna skupina dopolni. V tem dodatnem roku sem prejela samo ime enega kandidata za strokovno skupino in to je dr. Klemena Jakliča, ki ga je predlagala poslanska skupina SDS. Tako da glede na sklep, ki je bil predložen prejšnjič, bi vas spomnila, da je zdaj ta sklep dopolnjen in da so predlagani člani za strokovno skupino dr. Klemen Jaklič, kot rečeno, in poleg tega še ostali predlagani prejšnjič, dr. Janez Pogorelc, dr. Jurij Toplak in dr. Lojze Ode. Danes bi, če se boste strinjali, pač sprejeli sklep, da se strokovna skupina ustanovi in prične z delom ali pa morda kakšen drugi sklep in zdaj odpiram razpravo. Izvolite, kdo želi prvi? Ni razprave. Če ni razprave, nimam druge možnosti, kot da dam ta sklep na glasovanje. Moje mnenje v smislu razprave je, da je ne glede na to, da niso vse poslanske skupine predlagale kandidate, je ta strokovna skupina dovolj raznoliko sestavljena in sicer kandidate so predlagali, da ponovim, v smislu poslanskih skupin torej Poslanska skupina SDS, Poslanska skupina Nova Slovenija, Poslanska skupina Pozitivne Slovenije in dr. Jurij Toplak, mislim, da je Poslanska skupina SLS, tako da bi kar dala sklep o takšni strokovni skupini na glasovanje. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg5">Kdo je za?</seg>
               <note>13 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg6">Kdo je proti?</seg>
               <note>1 član.</note>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg7">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT6-UK-nujna-4-2014-05-14.seg8">S tem zaključujem 1. točko in tudi edino točko ter nadaljevanje 4. nujne seje. Hvala lepa vsem.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 14. maja 2014 ob 8.08.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
