<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Kolegij predsednika Državnega zbora: 45. redna seja (15. 3. 2013)</title>
            <meeting n="45" corresp="#KPDZ" ana="#parla.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-03-15">15. 3. 2013</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=F906859462DE6BB8C1257B2F00434530</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="37"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="66"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg1"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg2"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg3"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg4"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg5"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg6"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg7"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg8"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg9"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg10"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg11"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg12"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg13"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg14"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg15"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg16"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg17"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg18"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg19"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg20"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg21"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg22"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg23"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg24"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg25"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg26"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg27"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg28"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg29"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg30"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg31"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg32"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg33"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg34"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg35"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg36"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg37"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg38"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg39"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg40"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg41"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg42"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg43"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg44"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg45"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg46"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg47"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg48"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg49"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg50"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg51"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg52"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg53"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg54"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg55"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg56"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg57"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg58"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg59"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg60"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg61"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg62"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg63"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg64"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg65"/>
               </item>
               <item xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.toc-item1">
                  <title>2. TOČKO - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg66"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-03-15" ana="#parla.sitting">15. 3. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">45. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Janko Veber, predsednik Državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.05.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko" xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg1">Predlagam, da začnemo z današnjim Kolegijem in lepo vas pozdravljam na 45. seji Kolegija predsednika Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg2">V uvodu vas želim obvestiti, da me je poslanec Rihard Braniselj obvestil, torej član Kolegija, da za današnji kolegij pooblašča gospod Polonco Komar za sejo na Kolegiju in jo tudi lepo pozdravljam, tako kot vse ostale stalne člane Kolegija in vse vabljene in prisotne. Današnji dnevni red, ki sem ga predložil je dogovor o sklicu izredne seje Državnega zbora in sicer v sklopu tega predlog dnevnega reda. Gre za listo kandidatov in kandidatk za ministre in ministrici Vlade Republike Slovenije. V sklopu tega seveda tudi moramo določiti datum seje. Predlog je, kot je razvidno iz dnevnega reda, sreda 20. 3. 2013 ob 12. uri in seveda potrebno se je dogovoriti še o najavi časa za razpravo. V vabilu sem vam že navedel, da predlagam, da je razprava v skladu s 67. členom oziroma tretjim odstavka 67. člena Poslovnika Državnega zbora in seveda 2. točka je tudi točka razno.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg3">Preden vam dam besedo o dnevnem redu, vas želim obvestiti, da je predsednica Vlade mag. Alenka Bratušek, 14. marca 2013 predložila listo kandidatk in kandidatov za ministre in ministrici Vlade Republike Slovenije. In pri pregledu gradiva so me strokovne službe opozorile, da je pri zapisu ministrstva za okolje oziroma minister za okolje, torej pri mag. Dejanu Židanu je zapis, minister za okolje in prostor, kar je seveda napačna navedba in tudi ko smo pogledali soglasje h kandidaturi, je v tem soglasju zelo jasno zapisano, da soglaša s kandidaturo za ministra za kmetijstvo in okolje. Na podlagi te ugotovitve smo obvestili predlagateljico, da naj to tipkarsko napako popravi. In zato sem tudi najprej dodelil v obravnavo delovnim telesom obe kandidatki in kandidate za ministre, za katere smo dobili popolne podatke, počakal pa sem na dopis predsednica Vlade, s katerim me je tudi uradno obvestila, daje šlo za tipkarsko napako v tem primeru, in da je tudi me uradno obvestila, da mag. Dejan Židan, torej da je mag. Dejan Židan kandidat za ministra za kmetijstvo in okolje. In takoj, ko sem prejel to obvestilo, sem tudi dodelil matičnemu odboru obravnavo tudi predstavitev ministra za kmetijstvo in okolje.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg4">Hkrati vas bi želel obvestiti tudi o tem, da datum, ki je predlagan na dnevnem redu, torej 20. 3., je mogoč v kolikor se predsednica Vlade odloči, da ne bo katerega od predlaganih kandidatov oziroma kandidatk po predstavitvi na matičnih odborih zamenjala. Tako, da danes, ko bomo glasovali o sklicu seje, bo ta seja ob tem datumu mogoča, če se predsednica Vlade odpove tej možnosti. V kolikor se te možnosti ne bo odpovedala, bomo temu morali primerno tudi ponovno oblikovati predlog za sklic novega datuma seje.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg5">Toliko z moje strani v tem uvodnem delu. Odpiram razpravo o dnevnem redu sklica izredne seje Državnega zbora. Želi kdo besedo? Gospod Tanko, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg6">Hvala lepa za besedo. Te stvari, ki so povezane z oblikovanjem nove Vlade, potekajo v zelo skrajnih rokih. Lista oziroma program, podpis pogodbe je bil narejen v sredo ponoči. Lista je bila vložena včeraj, tudi ponoči. In jaz bi, gospod predsednik, predlagal da se v ponedeljek ob desetih določi termin za seje poslanskih skupin najprej. Mislim, da pred tako pomembno stvarjo, kot so hearingi in oblikovanje Vlade, moramo dopustiti, da se v tem obdobju, ker prej ni bilo niti pogojev, da bi to naredili, skličejo in da možnost za sklic sej poslanskih skupin, da se oblikujejo stališča do programa, do zaslišanj, do vsebin zaslišanj, do stališč do kandidatov itn. In temu potem bi po mojem bilo smiselno prilagoditi urnik zasedanj delovnih teles oziroma urnik hearingov, brez da omogočimo seje poslanskih skupin. Mislim, da ta postopek ne bo korektno speljan in predlagam, da omogočite vsaj tistim poslanskim skupinam, ki to želimo. Mi smo velika poslanska skupina, ne moremo se telefonsko informirati, moramo opraviti sejo in mislim, da ponedeljek med 10 do najmanj 12 ure gre pa za velik nabor vsebin in tudi kandidatov, da te stvari opravimo, tako da bi bili hearingi po tem scenariju popoldan.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg7">Pa še eno zadevo imam. Glede na to, da bodo hearingi potekali po obstoječi strukturi delovnih teles, predlagam da vsako delovno telo opravi hearing ločeno, ker mislim, da sem zaznal, da naj bi dve delovni telesi imeli skupno sejo, zelo različni področji. Tu ni problem kandidat, tu so problem področja in predlagam, da Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo ima sejo ločeno od Odbora za notranje zadeve. Mislim, da je to nesprejemljivo, da pri tako pomembni stvari, kot je obravnava vsebin z delovnega področja delovnega telesa, poteka pri "hearingih" na skupni seji. Zdaj ne vem, ali to drži, ampak sem to zaznal, opozorjen sem bil na to in predlagam, da se tudi ta del potem ustrezno korigira. Ostale stvari so pač predvidene, kot so, samo ti dve pripombi glede izvedbe "hearingov" pa vam podajam, se pravi, poslanske skupine, čas za njih in razdelitev "hearingov" med dvema odboroma, ki imata pravzaprav povsem ločene vsebine, edino skupno jim je en del kandidata pri neki točki, pri neki vsebini. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko" xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg8">Hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg9">Mislim, da ta dva predloga, ki sta podana, sta potrebna razprave oziroma bi želel slišati tudi stališče ostalih predstavnikov poslanskih skupin. Mogoče najprej v zvezi s predlogom glede sklica poslanskih skupin. Torej, predlog je bil podan, da bi omogočili sklic poslanskih skupin od 10. do 12. ure, po tem bi se pa nadaljevale predstavitve posameznih kandidatk in kandidatov na odborih. Temu primerno bi bilo treba tudi razpored predstavitev kandidatk in kandidatov prilagoditi. Kot predlog za sklic odborov, s tem, ko sem dodelil obravnavo posamezne predstavitve, sem posredoval vsem. Če bi danes bil dogovor drugačen, bomo to informacijo poskušali tudi pravočasno posredovati vsem predsednicam in predsednikom odborov, da ta dogovor upoštevajo. Bi pa pred tem želel slišati tudi stališča ostalih predstavnikov poslanskih skupin, ali imajo mogoče še kakšen drug predlog, ki bi ga danes v zvezi s to obravnavo lahko upoštevali.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg10">Gospod Möderndorfer, mislim, da ima prvi besedo, potem gospod Prevc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg11">Navezal bi se predvsem na predloge, ki jih je podal gospod Tanko.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg12">Seveda, gospod Tanko zdaj predlaga rešitve, ki po eni strani v resnici imajo tudi neko svojo podlago in jim velja prisluhniti. Vendar bi pa vseeno apeliral tudi na dogovor z nasprotnim predlogom, ki bo rešil to zagato, še posebej zato, ker verjamem, da je gospod Tanko zelo racionalen, ker je tako racionalen bil tudi eno leto nazaj, ko se je oblikovala Vlada. Spomnite se, da je bil moj predlog takrat, da poskušamo urediti tudi, kar se tiče tega, da bi lahko poslanske skupine takrat se to dogovorile. In je bil zelo podoben predlog, kot sem ga zdaj slišal od gospoda Tanka. In mu bom zelo podoben predlog svetoval, kot ga je svetoval tudi meni pred enim letom - to pa je, da se poslanske skupine dobijo, ne ob 10.00, ker normalno ljudje začnemo delati že ob 8.00 zjutraj v službi, in poslanci se lahko dobijo na poslanski skupini zjutraj ob 8.00 in bi lahko te "hearinge" začeli ob 10.00 dopoldne in poskušamo racionalizirati celo zgodbo, da še vedno lovimo rok, da v dveh dneh opravimo "hearinge". In če se spomnimo, lansko leto, ko se je Vlada sestavljala, so se "hearingi" prav tako zgodili v dveh dneh in poslanske skupine so bile isti dan, kot so bili "hearingi". Tako bi tu zadostili neki parlamentarni praksi, ki je bila v navadi že v tem mandatu. S tem bi zadostili tudi temu pogoju, ki je, da bi poslanke in poslanci v svojih matičnih poslanskih skupinah lahko opravili vse potrebno, da se kvalitetno pripravijo na te "hearinge", še posebej ob tem, da ne pozabite, da imamo pred seboj vikend, ki ga takrat nismo imeli, ker smo vlado sestavljali celo v soboto, smo bili tako pridni. Tako, da verjamem, da te roki se spoštujejo. Zraven tega bi pa navedel še to, da je seveda prav s strani gospoda Tanka bila vedno želja, da se spremeni zakon, da bi skrajšali vse te roke, zato verjamem, da bo SDS imel posluh pri tem, da res pridemo čim prej do te vlade, zato da ne bi zavlačevali z vsakim dnem to agonijo in da lahko vladi omogočimo, da čim prej prične z delom. Kar se pa tiče dogovora, glede na to, da imamo delovna telesa tako postavljena, da praktično na dveh delovnih telesih se pojavita lahko dva kandidata oziroma kandidatka za same hearinge, predlagam, da se ne skliče vsak odbor posebej, ampak da predsednik predvidi znotraj enega sklica, seveda tako, da se najprej povabi na en del tega hearinga enega kandidata in potem se predvidi čas in znotraj tega odbora se, zato ne bi en kandidat čakal drugega kandidata in ko se konča hearing za prvi del, se lahko nadaljuje z drugim kandidatom. S tem seveda zadostimo dogovoru in pa želji, da bi bila razprava ločena. Bi bila pa seveda odstranjena formalnost dvojnega sklicevanja in zopet izgube časa, ker bi v resnici en odbor moral dvakrat sklicati in samo obremenjujemo s časom in administracijo nepotrebne zaplete. Se pa strinjam, to je potrebno ločiti na dva dela in verjamem, da bodo predsedniki odborov to spoštovali in predlagam, da se jim da to v bistvu kot neke vrste nasvet, ker je pa to seveda avtonomna pravica vsakega predsednika odborov, kako to izvede. Zraven tega seveda verjamem, da bodo predsedniki odborov tudi spoštovali, da seveda tudi ne nazadnje opravijo sklice teh odborov. Kajti, veste, neverjeten spin je zaokrožil po Državnem zboru, da nekateri predsedniki odborov niti ne mislijo sklicati odborov za hearing, kar seveda bi prišli v neverjetno zagato, ker v resnici bi zaustavili cel postopek, tako da eden od predsednikov je ta namig že dal, tako da verjamem, da bodo spoštovali vsa demokratična načela in pa parlamentarno prakso in da kakšnih, ne bo kakšnih potrebnih želja po uresničevanju takšnih spinov. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko" xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg13">Hvala tudi vam. Naslednji je gospod Prevc, potem gospod Tonin.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIHAEL PREVC (PS SLS):</note>
            <u who="#PrevcMihael"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg14">Hvala lepa gospod predsednik za besedo. Lepo pozdravljeni vsi skupaj. Vsekakor podpiram predlog kolega Tanka, da je pred predstavitvijo ministrskih kandidatov na odborih, da dejansko po poslanskih skupinah rabimo posvet. Ne nazadnje mi v Slovenski ljudski stranki smo s tem namenom poslansko skupino s torka prestavili na včeraj, kjer smo pravzaprav dali na dnevni red izključno samo to temo, vendar vemo, da včeraj dopoldne, seveda te predstavitve ni bilo možno izpeljati, ker kandidatov za ministre še ni bilo.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg15">Jaz sem prepričan, če sledimo temu predlogu, ki ga je dal gospod Tanko, da imamo ne vem ali ob 9. ali ob 10. uri recimo, dve uri nekje rabimo na poslanskih skupinah, da se vse, ves ta časovni razpored teh zagovor kandidatov, da se lahko kljub temu izvede normalno do srede in da ne bi bila na ta način na kakršenkoli način ogrožena potem izredna seja v sredo. Predvsem zaradi tega, ker vidim, da v urniku, če pogledamo ponedeljek, da sta pač dva odbora ob 9. uri, potem naslednji odbori so pa šele ob 15. uri. Med tem, ko v torek je pa, to se pravi prva odbora sta ob 9. uri, potem ob 12. uri, potem ob 14. in pa ob 8. uri. Jaz sem prepričan, če to zgodbo nekje zamaknemo za tri ure, v ponedeljek, da se tudi časovno ta zadeva nekako lahko izpelje. Vsekakor pa razpravo v poslanskih skupinah rabimo. Če ne bo drugače, bomo pa tudi ob osmih začeli. Ta predlog gospoda Tanka je na mestu.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg16">Pa mogoče samo še naslednja zadeva. Malo slovničnih težav je, mi imamo dve ministrici, odbor za delo, družino in socialne zadeve, ministrica je tista, ki se bo predstavila, pa komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Lepo bi bilo, da bi bilo slovnično lepše pripravljeno. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko" xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg17">Mogoče samo, preden dam besedo naprej, glede slovničnih navedb kandidatk in kandidatov, ta razpored predstavitev je bil narejen prej, preden smo dobili dokončen seznam kdo bo predlagan za katero od teh mest, tako da vas prosim za razumevanje, in dajte to upoštevati kot delovno gradivo, ki je nastalo preden smo dobili ta spisek. SE pa strinjam s tem opozorilom, da je potrebno, ko imaš informacijo to dosledno tudi spoštovati.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg18">Naprej dajem besedo mag. Toninu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</note>
            <u who="#ToninMatej"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg19">Kolegice in kolegi lepo pozdravljeni. Današnja razprava ponovno kaže, da se svet popolnoma spremeni glede na to, ali je posamezna stranka v koaliciji in opoziciji. Bom to nekoliko bolj obrazložil. Ko je gospod Möderndorfer še pred letom dni prosil, da bi vendarle dali njihovi poslanski skupini več časa za razpravo in debato glede novih kandidatov je bilo to takrat razumljivo. Ampak prav tega pa pač danes novi opoziciji ne daje. Lahko je to nova parlamentarna praksa, ampak kljub vsemu jaz upam, da če v ponedeljek si kakšno uro več za debato v poslanskih skupinah vzamemo ne bo nič izgubljenega. Če bi se stvari preveč zavlekle, da se hearingi začnejo ob 12. dopoldan v ponedeljek, potem dajmo eno kompromisno varianto udariti in rečemo, da bi bilo od osmih zjutraj do desetih dopoldan čas za debato v poslanskih skupinah in da bi se hearingi začeli ob desetih. Se pravi, bi se vse skupaj zavleklo samo za eno uro. In glede na to, da je v ponedeljek med prvima dvema odboroma do, potem tistih dveh popoldan ob treh nekoliko več časa mislim, da to ne bi smel biti problem. Seveda pa jaz razumem novo koalicijo, da si želi, da vlada čim prej postane polnooperativna. Jaz tudi to stvar podpiram in sem za to, da se te stvari čim prej zgodijo in da čim prej do nove vlade pridemo, ker bi bilo to v redu za Slovenijo. Ko mi bo sedaj gospod Möderndorfer odgovarjal, nisem mislil čisto nič slabega, ampak dobronamerno, da tisto stvar kar so si mogoče oni želeli pred letom si sedaj želimo mi in da se stvari zaradi tega, ker smo sedaj obrnili vloge, ne smejo bistveno spremeniti, četudi je to bila včasih parlamentarna praksa, včasih je pa treba biti tudi dobrodušen, se temu reče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko" xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg20">Hvala. Preden dam naprej besedo bi kljub vsemu opozoril, da gre za dogovor, ki ga lahko tukaj sprejmemo in jaz mislim, da gre razprava v pravo smer, da se vsi zavedate ali pa vsaj tisti, ki ste do sedaj razpravljali, da čas za poslansko skupino je potreben, tako da to ni sporno. Potrebno bo samo neke vrste soglasje od kdaj do kdaj bi imeli poslanske skupine v ponedeljek in temu primerno potem prilagodimo potek odborov.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg21">Ste želeli gospod Möderndorfer repliko?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg22">Res se spremenijo vloge, ampak bi rad opozoril samo na eno stvar. To pa je <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg23">Repliko gospodu Toninu?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg24">Ja. Res je, stvari se spreminjajo samo v toliko, da lansko leto te stvari sploh nismo reševali na Kolegiju, ampak po telefonu in smo se vse dogovorili in so se prilagodili točno temu dogovoru, zato sem vztrajal, da bi bilo enako kot je bilo lansko leto. Ne izstopamo iz vrstnega reda. Takrat je bil predlog, hearingi so bili v torek in sredo, če se spomnite, potem si je predsednik vzel tri dni časa, vlada se je imenovala v soboto, znam vse na pamet, in hearingi oziroma poslanske skupine so bile od 8 do 10 in hearingi so se začeli ob 10, tako da delamo popolnoma isto stvar. Na načelni ravni sem mislil, da se bomo to še celo brez Kolegija zmenili. Ampak drugače pa seveda verjamem, da boste na to pristali, ker vam je v interesu in želji, da čim prej sestavimo to vlado, kar sem tudi razumel tako. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg25">Hvala. Mag. Majda Potrata, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg26">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg27">No, me veseli, da je gospod Tonin s takšnim razumevanjem opozoril na to, da so časi resni in da je treba s časom racionalno ravnati, tako tudi razumem predlog, ki je pred nami. Zato smo recimo mi imeli poslansko skupino včeraj, ker smo menili, da se nam lahko kaj takšnega zgodi, da se ne bo mogla poslanska skupina kako drugače sestati. No, ampak ne glede na to, to je stvar vsake poslanske skupine, se mi pa zdi, da je praksa v Državnem zboru takrat kadar kakšni dogodki nastanejo tako, da ravno niso tempirani na običajno uro, to je 9. uro, da smo jih navajeni začeti tudi ob 8. In bi predlagala, da je potem predvideni čas za sklic poslanskih skupin med 8. in 10. uro, na strani vsake poslanske skupine pa je kako ta čas uporabi. To je prva stvar.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg28">Druga stvar. Dejstvo je, da smo sprejeli to, da zaslišanja potekajo pred obstoječimi delovnimi telesi in tudi ni nenavadno, da pred enim delovnim telesom nastopata dva kandidata, to je bilo vedno, ali se je imenoval odbor za šolstvo, šport in potem kulturo naprej, ali to kar smo imeli zdaj, drugače pa smo imeli tudi tako, da se je navadno odbor sestajal in se je v dveh delih predstavitev opravila, zato tudi tolikšen čas za prvi odbor, ker se predstavljata dva kandidata to je to kar je predvideno ob 9. Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo šport in mladino.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg29">Kar pa zadeva drug odbor, Odbor za pravosodje in javno upravo in Odbor za notranjo politiko, tam pa jaz vidim težavo v nečem drugem. Tudi če bi mislila, da je treba ta dva odbora sklicati ločeno, se morata dvakrat, zaradi tega, ker pri Odboru za pravosodje pride zraven tožilstvo, ki je zdaj bilo v notranji politiki in če gledamo pravosodje se seli javna uprava v Odbor za notranjo politiko. Gre za navzkrižje področij ali razdelitev v teh dveh delovnih telesih. Tako sem tudi razumela, da je zato sklicana predstavitev in zanjo odmerjenih 6 ur za predstavitev. Kako pa se potem kandidati vabijo na predstavitev, to je pa stvar predsednikov in dogovora med predsednikoma delovnih teles obeh, ki sta takrat časovno predvideni. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg30">Hvala tudi vam. Gospod Jurša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC JURŠA (PS DeSUS):</note>
            <u who="#JuršaFranc"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg31">Hvala lepa za besedo, gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg32">V tem času je že bilo nekaj besed rečenih tistih, ki sem jih sam mislil povedati, ne bom ponavljal. Bi pa vseeno rekel, da mogoče bi uporabili prakso izpred dobrega leta, s tem, da sam tudi ocenjujem, da vseeno poslanske skupine morajo zasedati in to možnost moramo dati. In predlagam isto zadevo, da naj imajo na razpolago od 9. do 10. ure poslanske skupine. To je v takšni poslanski skupini kot ji pripadam sam enostavno in preprosto, ker nas je 5 ih se lahko relativno hitro zmenimo, včasih tudi ne, ampak večinoma pa, tam kjer so pa večje poslanske skupine pa rabijo več časa. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg33">Hvala tudi vam. Gospod Tanko, vi ste naslednji razpravljavec. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg34">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg35">No, zdaj ta predlog glede sej poslanskih skupin pred hearingi je logičen in sprejemljiv za vse. Zdaj kam bomo to umestili je stvar dimenzije poslanskih skupin, vsekakor pred začetkom hearingov. Zdaj, če je sprejemljivo, da je to ob 8., jaz nimam težav s tem, samo biti mora, en čas moramo imeti, da to naredimo. Drugo, kar zadeva sam urnik Državnega zbora in čas za razpravo, tukaj nimam nobenih težav. Tako, da če bo to sklic sreda ob 12. uri, bo pa sredo ob 12. uri in nas to ne moti. Mi moramo samo ta tehnični del, ki je potreben, da se izpelje v poslanski skupini, opraviti, toliko da vemo kakšno bo stališče, kakšen bo odnos, kaj bomo tam na teh hearingih počeli. Opozarjam pa še enkrat, mi bomo hearinge izpeljali po obstoječih delovnih telesih in predlagam, da nimamo skupne seje, ker se mi zdi nesmiselna, ampak da je ločena seja. Odbora za notranjo politiko oziroma za notranje zadeve in Odbora za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo. Če bi želeli vi kakorkoli drugače to izpeljati, potem bi morali prej narediti spremembo delovnih teles, ker bi te pristojnosti ustrezno prilagodili. Ne vidim pa posebnega razloga, da tisti del hearinga, ki spada v delovno pristojnost delovnega telesa, opravi delovno telo, ki je za to ustanovljeno in ima to področje tudi zajeto. Ne more Odbor za notranjo politiko, za notranje zadeve, čeprav se sedaj po tej novi shemi prenaša tožilstvo, opraviti hearinga za tožilstvo, ker tega nima v svoji pristojnosti. Zato ta odbor za notranje zadeve nima tega v delovnem področju. In če gremo po obstoječi shemi, predlagam da se ta obstoječa shema realizira tudi pri izpeljavi hearingov, tudi nima tam kaj glasovati Odbor za notranje zadeve glede tožilstva in tega in korektnosti predstavitve, če to ni v njegovi delovni pristojnosti. Če želi Odbor za notranje zadeve opraviti razpravo oziroma izvesti del hearinga s področja tožilstva, potem se lahko priglasi kot zainteresirano delovno telo. Ni težave. V vsebinskem delu pa to ne more tako iti. Isto je pri področju lokalne samouprave, ki se sedaj prenaša iz pravosodja v notranje zadeve. Tudi tam se ne more izpeljati drugače kot po obstoječi shemi in pristojnostih delovnih teles. Zato se mi zdi v tem delu, da ni potrebna in nesmiselna prilagoditev delovnih teles ministru in novi shemi, ampak obratno. Minister, tisti ki bo določeno področje zagovarjal, se bo zaslišal v tistem delu pristojnosti na določenem delovnem telesu znotraj razporeditve med tema dvema delovnima telesoma pa je, da bodo to naredili v tem racionalnem času, da ne bo prišlo do ne vem kakšnih nesmiselnih zamikov ali odstopanj. Ampak hearing lahko naredi samo pristojno delovno telo o področju za katerega je določeno in s tistim delom ministra, ki je za to področje zadolženo oziroma, ki mu to po novem pripada. Preostanek njegovih delovnih nalog po novi shemi pač bo izvedeno zaslišanje na drugem delovnem telesu. Toliko da, to je treba vedeti. In jaz to predlagam, da je to tako.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg36">Kar zadeva pa ta namig, da ne bo sklicev ali pa, da je nekdo odgovoril, da ne bo sklicev. Sklici delovnih teles kar zadeva poslance iz naše poslanske skupine, bodo izvedeni po urniku, ki ga bo določil Kolegij. Tako da, bom rekel, to metanje sumov, kaj bodo, kako bo pa kdo bo pa kdo ne bo, je povsem nekorektno v tem delu. Za te stvari sem odgovoren jaz v naši poslanski skupini in zato bom tudi poskrbel, da bodo zadeve potekale korektno. To bodite brez skrbi. Samo določimo kdaj bo kakšna stvar, kdaj bo kakšno delovno telo imelo kakšne naloge oziroma hearing in to bomo potem izpeljali brez težav, ne glede na to, da bodo verjetno v nadaljevanju sledile velike spremembe, kar zadeva strukturo predsedniških in podpredsedniških mest v delovnih telesih Državnega zbora. Sledilo bo. Sedaj, verjetno je normalno njim. To je stvar dogovorov v koaliciji, odločitev v koaliciji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg37">Hvala tudi vam še enkrat za razpravo. Jaz bi sedaj predlagal, da najprej sklenemo razpravo glede ur, ki jih potrebujemo za poslanske skupine. Mislim, da je bilo večinsko <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> A, dam še vam prej besedo, ja, se opravičujem. Izvolite, gospod Göncz.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LASZLO GÖNCZ (PS NS):</note>
            <u who="#GönczLászló"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg38">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg39">Saj se nisem hotel oglašati, ker se strinjam s tem kronološkim predlogom oziroma zamikom, ki je bil predlagan. Ampak v zvezi s to težavo prepletanja kompetenc glede na zdaj obstoječe odbore in določena ministrska mesta se mi zdi le bolj smiselno, da se opravi skupno sejo obeh odborov, na kateri sta prisotna oba ministra in se potem o ministrih tako in tako ločeno glasuje. Verjetno pa se ne bo dalo drugače, kot da ta odbor se bo tako in tako spreminjal, ker se bo tudi vsebinsko spreminjal v naslednjih tednih, mesecih, kakorkoli že. Torej, jaz bi si težko predstavljal, da bi zdaj - ker ko sem zdaj računal to, kar je gospod Tanko predlagal, kar bi sicer bilo logično, ampak bi potem trikrat morali sklicati dejansko sejo delovnih teles.</seg>
               <note>Oglašanje v ozadju.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg40">Ja, skorajda, ker <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> No, nočem komplicirati, ampak sem predvsem za to, da se opravi skupno sejo, kjer bosta prisotna oba ministra, pač glede na to prepletanje kompetenc zdaj po novem. To bi bila najbolj smiselna rešitev, vsaj po moji oceni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg41">Renata Brunskole želi še besedo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</note>
            <u who="#BrunskoleRenata"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg42">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg43">Tudi jaz se strinjam s predlogi, tako kot je zdaj predgovornik dr. Göncz povedal. Glede na to, da imamo skupno sejo, "hearinge" za dva ministra, dveh odborov, tudi že po izkušnjah v tem mandatu menim, da je razpoložljivi čas, ker gre za dva ministra, zato toliko daljši, torej 6 ur, ne samo po 3 ure, kot je sicer namenjeno. Tako mislim, da bi na ta način lahko kvalitetneje opravili "hearinga" za oba ministra, oba kandidata. Istočasno se pa ne bi nekaterih vprašanj podvajalo, ker bi bilo nekaj dilem, in bi se zagotovo lažje uskladili. Glasovanja pa so vedno za vsak odbor posebej, tako tu res tudi sama ne vidim težav.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg44">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg45">Predlagam, da se zdajle res najprej dogovorimo glede ur, ki jih potrebujete v poslanskih skupinah za pripravo na zaslišanja. Mislim, da je večinsko nekako šlo v smeri, da bi poslanske skupine lahko bile od 8.00 do 10.00. V tem primeru bi se tudi ta razpored zasedanj delovnih teles prilagodilo, tako da bi začeli ob 10.00, in bi tudi takoj po tem kolegiju pisno obvestil o tej spremembi vse predsednice in predsednike delovnih teles, da je do tega dogovora prišlo. Ali lahko sklenemo razpravo glede teh potekov za posvet poslanskih skupin?</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg46">No, glede obravnave oziroma glede predstavitev posameznih kandidatk in kandidatov pred delovnimi telesi pa menim, da je dejansko tudi dr. Göncz še enkrat zelo lepo ponazoril, da je možno to izvesti in je najbolj racionalno in operativno, če ostane pri tem predlogu, kot smo ga pripravili za razpored predstavitev. Seveda mora potem vsak odbor izpeljati svoje glasovanje. Mislim, da bodo te razprave oziroma predstavitve kvalitetnejše, kot pa če bi se opravljalo ločeno in bi se potem tudi kandidat moral na eno temo pri več odborih predstavljati. Tako mislim, da je res operativno ta predlog, ki je pred vami, boljši in da bodo tudi predsednice in predsedniki delovnih teles organizirali vodenje sej tako, da ne bo prihajalo do težav. Predlagam, da ostane tak razpored za sklic, kot ga imate v delovnem gradivu.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg47">Želi še kdo razpravljati? Gospod Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg48">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg49">S tem predlogom se ne strinjam. Zdi se mi nesmiseln, zato ker imamo časa na razpolago dovolj. V skrajnem primeru lahko enega izmed odborov skličemo tudi v sredo ob 12. uri in lahko Odbor za delo tudi skličemo 2 uri kasneje, ne ob 14.00, ampak ob 16.00, in je tudi za ta odbor dovolj časa na razpolago in ni po tej plati popolnoma nobenih težav. Zato, ker imate potem OZP še ob 18. uri zvečer, in vsi odbori imajo časa več kot dovolj na razpolago. Je pa, po moje, neprimerno, da se tam naredi neko konglomerat razprav po vseh vsebinah od pravosodja, javne uprave, lokalne samouprave, tožilstva, področja notranjih zadev, policije in tako naprej v enem odboru, ne vem, s 30 člani, praktično pol Državnega zbora bo na tem odboru sedelo, je, po moje, neprimerno. In predlagam, da vsak odbor opravi hearing iz svoje delovne pristojnosti, tudi v tem delo odloča. To, kar je pa predlagano pa mislim, da ne sodi skupaj, ker je zmešano vse. To je precej podobno tisti rešitvi z velikim odborom, ki je bila enkrat predlagana na začetku tega mandata. Zato imamo delovna telesa, da se posvetijo področju iz svoje pristojnosti. Sedaj o kakšnih zadevah, ki so enostavnejše in manj pomembne lahko naredimo tudi skupne seje, lahko tudi pri kakšni drugi. Ampak kar zadeva hearing ministrov pa mislim, da je neprimerno mešati te razne pristojnosti in da o tem razpravljajo osebe in poslanci, ki za to niso zadolženi. To zvodeni vsa razprava, to najbrž se strinjamo vsi. Zato se mi zdi najbolj enostavno to razdeliti in se prilagodi kandidat pristojnosti delovnega telesa, ne pa obratno, sicer bi bilo bolje, da bi najprej izpeljali postopek spremembe delovnih teles. Relativno malo dela bi bilo s tem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg50">Hvala. Jaz bi samo spomnil na to, da smo ta dogovor, da ostanejo odbori v takšni sestavi kot jih imamo do imenovanja vlade sprejeli, in tako smo tudi potem predlagali ta razpored.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg51">K besedi se je priglasila še mag. Potrata, potem bi pa prosil mogoče še, preden dam naprej, da pojasni mogoče tudi siceršnji dosedanji potek obravnav predstavitev gospod Plevelj. Najprej mag. Majda Potrata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg52">Hvala. Ta vidik skupne seje dveh odborov je seveda v eni strani <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg53">stališča delovnega telesa. Treba pa je upoštevati tudi vidik kandidatov. Namreč, če bi izpeljali tisto, kar je gospod Tanko menil, da bi v sredo šli z drugim odborom, potem to pomeni, da dva kandidata imata drugačen položaj. Zaradi tega, ker, poglejte, tako kot je sedaj, sta dva kandidata pred dvema odboroma in odgovarjata vsak za tisto delovno področje, ki ga bo v nadaljevanju pokrival. Če gremo tako, da opravimo zaslišanje na Odboru za pravosodje bosta morala biti oba kandidata na tistem odboru. In naslednji dan, ko je Odbor za notranjo politiko bosta spet morala biti oba kandidata in bo glasovanje o teh dveh kandidatih razpršeno. To je moj pomislek v zvezi s tem zakaj ne bi bilo dobro, da bi se to ločevalo celo na dva dni. Jaz mislim, da se vendarle da to narediti tako. In kolikor imam izkušenj iz zaslišanj se navadno pogosto zgodi, da v prvem krogu poslanec ali poslanka zastavljata vprašanja za različna delovna področja posameznega kandidata. to je glede na to.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg54">Bi pa, ker sem prej pozabila, reagirala samo na tisto stvar na katero je opozoril gospod Prevc in me ta njegova rahločutnost za obojespolne slovnične oblike se me je zelo dotaknila, ker jaz že dolgo časa predlagam, da bi v Državnem zboru imeli tudi tablice, ki so samo v moški slovnični obliki obiskovalec, da bi imeli obojespolne oblike, ker prihajajo obiskovalke in obiskovalci. In bi bilo mogoče, to je morebiti za kdaj naprej, mogoče če je v razpredelnici v zgornjem kandidat, kandidatka, je mogoče to v naprej pripraviti tudi tako, da se piše minister, ministrica ne glede na to katero ime se potem tam pojavlja in se lahko odbere tista, ki je konkretni osebi po spolu ustrezna. Samo toliko. Te možnosti so v zdajšnjem elektronskem poslovanju tako zelo preproste, da bi se bilo prav do njih tudi ustrezno obnašati. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg55">Hvala tudi vam. Mislim, da je to resnično izvedljivo in da bomo pri naslednji listi, ki jo bomo mogoče imeli pred sabo, poskušali dejansko ta napotek tudi upoštevati. Zdaj bi pa res predlagal, če dovolite, da dam besedo še gospodu Plevelju, da nekoliko pojasni tudi dosedanje oblike predstavitev. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ PLEVELJ:</note>
            <u who="#PleveljMatjaž"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg56">Hvala lepa, gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg57">Torej, saj je že gospa Potrata povedala. Mi smo si nekako predstavljali tako. Ker kandidata za enega ministra zaslišujeta v bistvu dve delovni telesi, bi zadeva potekala tako, da bi v ponedeljek ob 10. uri recimo se odbora dogovorila, da tri ure zaslišujeta recimo kandidata za ministra za notranje zadeve in javno upravo, vsak iz svojega področja, potem naslednje tri ure pa drugega kandidata za pravosodje. Ne vidim tukaj nobenega problema. Ne nazadnje smo to že delali tudi leta 2008, takrat je bil mag. Gaspari kandidat za ministra za razvoj in evropske zadeve in takrat sta tudi njega zasliševala pravzaprav dva odbora, Odbor za gospodarstvo in Odbor za evropske zadeve brez problema.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg58">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg59">Mislim, da smo izčrpali tudi to razpravo kaj bi bilo operativnejše in se pridružujem temu mnenju, da ostane razpored tak kakršen je bil predložen, s tem da ga popravimo glede na dogovor o začetku obravnav na posameznih delovnih telesih. Želi mogoče še kdo razpravljati o datumu, najavi časa? V kolikor ne, bi zaključil razpravo. Odločati moramo o dveh sklepih. In sicer sprejeti moramo sklep o sklicu izredne seje Državnega zbora. in dajem najprej ta sklep na glasovanje. Kdo je za sklic izredne seje Državnega zbora, tako kot je predložen v dnevnem redu?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg60">Hvala <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg61">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> Prosim? Oprosti, Tanko, nisem te opazil. Torej, Socialni demokrati za, Pozitivna Slovenija za, Nova Slovenija za, Slovenska ljudska stranka za, Državljanska lista za, DeSUS za in tudi Narodne skupnosti za. Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg62">Ugotavljam, da je sklic izredne seje Državnega zbora sprejeti.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg63">Odločati moramo še o najavi časa v skladu s tretjim odstavkom 67. člena Poslovnika Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg64">Kdo je za tak sklep? Mislim, da pa zdaj lahko ugotovim, da je soglasno. Hvala.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg65">S tem smo opravili obravnavo 1. točke dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-45-2013-03-15.seg66">Prehajamo na 2. TOČKO - RAZNO. Želi mogoče kdo besedo pri tej točki? Če ne, se vam zahvaljujem za udeležbo na Kolegiju in nasvidenje na naslednjem Kolegiju.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 15. marca 2013 ob 12.52.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
