<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za nadzor javnih financ: 38. redna seja (11. 6. 2014)</title>
            <meeting n="38" corresp="#KZNJF" ana="#parla.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-18">18. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2014-06-11">11. 6. 2014</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=FB7F717265692642C1257CF500392AA1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.toc-item1">
                  <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA – SPREJEM POROČILA S PRIPOROČILI O OBRAVNAVI REVIZIJSKEGA POROČILA RAČUNSKEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE UČINKOVITOST SPODBUJANJA TUJIH NEPOSREDNIH INVESTICIJ.</title>
                  <ptr target="#KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg2"/>
                  <ptr target="#KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg3"/>
                  <ptr target="#KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg4"/>
                  <ptr target="#KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg5"/>
                  <ptr target="#KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg6"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2014-06-11" ana="#parla.sitting">11. 6. 2014</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</head>
            <head type="session">38. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Vizjak, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.04.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</note>
            <u who="#VizjakAndrej"
               xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg1">Torej spoštovani pričenjam z 38. redno sejo Komisije za nadzor javnih financ. Obveščam vas, da smo ta trenutek sklepčni. Da je navzočih 5 članov komisije kar pomeni, da smo sklepčni. Zdaj naj vas spoštovani člani obvestim, da smo to redno sejo komisije sklicali preden je bila sklicana za danes čez slabo uro tudi izredna seja Državnega zbora zato bo seveda današnje delo vsebinsko nekoliko okrnjeno. Nameravamo sejo začeti, sprejeti oziroma obdelati prvo točko, to je sprejem poročila s priporočili. Nadaljnji dve točki bi pa obravnavali v nadaljevanju te seje predvidoma v sredo. To se pravi prihodnji teden, danes teden ob 9.00 uri v teh istih prostorih. To se pravi točno čez 1 teden dni tu bi nadaljevali z obravnavo še dveh preostalih točk. Torej obveščam vas, da so danes se opravičili gospod Marko Pavlišič, član komisije in, da trenutno nimam nobenih pooblastil glede nadomeščanj. Prehajamo na določitev dnevnega reda. S sklicem ste prejeli predlagan dnevni red s tremi točkami. In sicer sprejem poročila s priporočili o obravnavi revizijskega poročila računskega sodišča Učinkovito spodbujanje tujih neposrednih investicij. Potem druga točka obravnava revizijskega poročila računskega sodišča Republike Slovenije, Učinkovitost nadzora nad varnostjo živil. In pa tretja točka obravnava revizijskega poročila računskega sodišča Republike Slovenije Uspešnost izvajanja ukrepov za učinkovito rabo energije. Ker vaših predlogov za spremembo dnevnega reda v predvidenem roku, to je včeraj do 12.00 ure nisem prejel, ostaja dnevni red tak kot ste ga prejeli s sklicem in kot sem ga malo prej prebral. Torej še enkrat sem vas tudi obvestil, da ne bomo obravnavali oziroma, da bomo po obravnavi prve točke seje prekinili.</seg>
               <seg xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg2">Prehajamo na obravnavo 1. TOČKE DNEVNEGA REDA – SPREJEM POROČILA S PRIPOROČILI O OBRAVNAVI REVIZIJSKEGA POROČILA RAČUNSKEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE UČINKOVITOST SPODBUJANJA TUJIH NEPOSREDNIH INVESTICIJ. Osnutek poročila ste prejeli z dopisom sekretarja komisije z dne 13. maja 2014. Torej, ker na osnutek poročila v določenem roku, to je do 20. 5. ni bilo pripomb, je osnutek prekvalificiran v predlog poročila. Danes na sejo nismo vabili predstavnikov ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo, ker na predlog poročila v skladu s 35. členom našega poslovnika lahko dajo amandmajske pripombe samo še člani komisije za nadzor javnih financ. Torej prehajamo na obravnavno in sprejem poročila s priporočili in vas sprašujem spoštovani člani ali ima kdorkoli kakršnokoli predlog v amandmajski obliki na ta predlog poročila. Ugotavljam, da tega amandmaja ni, to se pravi, da ga nihče ne želi predlagati. Zato bi kar prešli na odločanje o poročilu s priporočili in odpiram glasovanje. Glasovanje tudi zaključujem.</seg>
               <seg xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg3">Kdo je za?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg4">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg5">Ugotavljam, da je bil predlog poročila s priporočili sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KZNJF-redna-38-2014-06-11.seg6">S tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda in prekinjam tole našo 38. redno sejo komisije, ki jo bomo nadaljevali danes teden ob 9.00 uri v teh istih prostorih, če ne bi, če pa bi prišlo kaj vmes vas bom pa seveda o tem pisno obvestili. Hvala lepa za udeležbo.</seg>
            </u>
            <note type="time">SEJA JE BILA PREKINJENA 11. JUNIJA 2014 OB 9.08.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
