<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide: 16. nujna seja (12. 6. 2013)</title>
            <meeting n="16" corresp="#OZDDSZII" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-06-12">12. 6. 2013</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=2E8B008767B0C1ACC1257B8900258540</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="89"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg1"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg2"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg3"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg4"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg5"/>
               </item>
               <item xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O UVELJAVITVI PREHODNEGA OBDOBJA ZA ZAPOSLOVANJE IN DELO DRŽAVLJANOV REPUBLIKE HRVAŠKE V REPUBLIKI SLOVENIJI PO VSTOPU REPUBLIKE HRVAŠKE V EVROPSKO UNIJO</title>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg6"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg7"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg8"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg9"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg10"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg11"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg12"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg13"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg14"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg15"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg16"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg17"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg18"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg19"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg20"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg21"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg22"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg23"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg24"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg25"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg26"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg27"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg28"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg29"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg30"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg31"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg32"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg33"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg34"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg35"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg36"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg37"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg38"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg39"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg40"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg41"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg42"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg43"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg44"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg45"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg46"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg47"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg48"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg49"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg50"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg51"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg52"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg53"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg54"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg55"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg56"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg57"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg58"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg59"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg60"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg61"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg62"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg63"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg64"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg65"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg66"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg67"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg68"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg69"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg70"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg71"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg72"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg73"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg74"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg75"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg76"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg77"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg78"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg79"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg80"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg81"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg82"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg83"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg84"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg85"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg86"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg87"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg88"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg89"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-06-12" ana="#parla.sitting">12. 6. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</head>
            <head type="session">16. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila dr. Andreja Črnak Meglič, predsednica odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8.32.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg1">Dobro jutro. Prav lepo pozdravljeni na današnji 16 nujni seji odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg2">Pozdravljam vse prisotne poslance in tudi vabljene.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg3">Prejela sem obvestilo, da bo kot nadomestni član na seji prisostvoval gospod Mirko Brulc, nadomeščal pa bo gospoda Matevža Frangeža.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg4">V poslovniškem roku nisem prejela pobud za spremembo dnevnega reda, zato bo delo potekalo po dnevnem redu, kot ste ga prejeli s sklicem seje in sicer:</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg5">1. točka - predlog zakona o uveljavitvi prehodnega obdobja za zaposlovanje in delo državljanov Republike Hrvaške v Republiki Sloveniji po vstopu Republike Hrvaške v Evropsko unijo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg6">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O UVELJAVITVI PREHODNEGA OBDOBJA ZA ZAPOSLOVANJE IN DELO DRŽAVLJANOV REPUBLIKE HRVAŠKE V REPUBLIKI SLOVENIJI PO VSTOPU REPUBLIKE HRVAŠKE V EVROPSKO UNIJO. Prejeli ste predlog zakona oziroma bil je objavljen na spletnih straneh Državnega zbora v poročevalcu, mnenje Zakonodajno-pravne službe in tudi mnenje državnega sveta. Kolegij Državnega zbora je odločil, da bo odločanje o temu zakonu potekalo po nujnem postopku.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg7">Opozorila bi še, da se amandmaji lahko vlagajo do zaključka razprave o členih, na klop pa vam že delimo predlog za amandma odbora k 3. členu.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg8">Prejela sem še dve obvestili o zamenjavi rednih članov odbora. In sicer gospo Ireno Tavčar bo na seji nadomestil gospod Jožef Jerovšek, gospod Ivo Dimic pa gospa Ljudmila Novak. In še en predlog. Gospo Barbara Žgajner Tavš nadomešča gospa Alenka Bikar.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg9">Torej pričenjamo drugo obravnavo predloga zakona in najprej vabim k besedi predlagatelja zakona, gospa ministrica izvolite, beseda je vaša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. ANJA KOPAČ MRAK:</note>
            <u who="#KopačMrakAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg10">Hvala za besedo spoštovana predsednica, dobro jutro vsem poslankam in poslancem.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg11">Torej ključni cilj predlaganega zakona je zaščita slovenskega trga dela pred prostim zaposlovanjem in delom državljanom Republike Hrvaške po vstopu Republike Hrvaške v EU. Predlog zakona določa, da se bodo lahko državljani Republike Hrvaške v času prehodnega obdobja, ki lahko traja dve leti v Sloveniji še naprej zaposlovali in delali na podlagi veljavnega delovnega dovoljenja.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg12">Povedano drugače se bodo hrvaški državljani tudi po vstopu v EU v Sloveniji še dve leti zaposlovali pod enakimi pogoji, kot do sedaj. Naj ob tem povem, da se slovenska vlada zaveda, da je prost pretok ena od temeljnih svoboščin Evropske unije, ob enem pa se zavedamo, da so razmere na slovenskem trgu dela zaskrbljujoče. Soočamo se z največjo stopnjo brezposelnosti po letu 1993, zato je na žalost treba slovenski trg dela zaščititi tako, da najprej omogočimo možnost zaposlovanja državljankam in državljanom Republike Slovenije. Podatki, ki pričajo o težki situaciji na našem trgu dela so zgovorni. V letu 2013 je število aktivnih oseb prvič od sredine leta 2004 padlo pod milijon. Število delovno aktivnih je bilo nazadnje tako nizko leta 2003. Število brezposelnih oseb pa je najvišje po letu 1993. Tako je bilo ob koncu maja 2013 na zavodu za zaposlovanje prijavljenih sicer manj kot 120 tisoč brezposelnih, vendar še vedno 11% več kot v istem obdobju leta 2012. Tudi napovedi UMAR-ja oziroma urada za makroekonomske analize in razvoj kažejo, da se bodo razmere na trgu dela v letu 2013 še zaostrile in tudi v letu 2014 ni pričakovano bistvenega izboljšanja.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg13">Eden od pomembnih razlogov zaradi katerih smo se odločili za zaščito slovenskega trga je tudi dejstvo, da so razmere na hrvaškem trgu dela po zadnjih statističnih podatkih še slabše. Število registriranih brezposelnih oseb je bilo aprila 2013 več kot 360 tisoč, stopnja registrirane brezposelnosti pa je bila temu ustrezno visoka, kar 21,9%. Pri tem velja še posebej izpostaviti, da so najvišje stopnje brezposelnosti ravno v regijah, ki meji na Slovenijo. Po podatkih zavoda za zaposlovanje Republike Hrvaške v teh regijah prebiva kar okoli 100 tisoč brezposelnih hrvaških državljanov.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg14">Potrebno je tudi vedeti, da bi bilo v primeru prostega dostopa na slovenski trg dela brezposelni državljani Republike Hrvaške upravičeni do vseh vrst pomoči, ki jih mora zavod za zaposlovanje zagotavljati slovenskim državljanom, torej tudi do ukrepov aktivne politike zaposlovanja.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg15">V tako zaostrenih razmerah je ministrstvo po več mesečnem pozornem spremljanju stanja na trgu dela in ob upoštevanju zunanje političnih vidikov vladi predlagalo sprejem ukrepa, ki bo na področju zaposlovanja in dela še naprej zagotavljal prednostno obravnavo domačih brezposelnih oseb, vendar to nikakor ne pomeni, da s tem onemogočamo vstop hrvaškim državljanom na naš trg. Še vedno bodo enaki pogoji, torej izdaja delovnega dovoljenja, kar pa je seveda razlika o tem, da se pred tem preveri v naših evidencah v kolikor imamo v registru brezposelne osebe, ki bi ustrezale zahtevam prostega delovnega mesta. V tem primeru se ne izda delovno dovoljenje, drugače se. V lanskem letu je bilo takih zavrnjenih malce čez 400 delovnih dovoljen, je pa dejstvo, če pogledamo podatke o številu delovnih dovoljenj, da v okviru delovnih dovoljenj, ki na splošno padajo v zadnjih letih, se pa delež hrvaških državljanov z delovnim dovoljenjem na našem trgu povečuje in je malce preko 5 tisoč.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg16">Glede na vso situacijo in tudi dejstvo, da se bodo sosednje države, torej tudi Avstrija predvsem, ki beleži bistveno drugačno stanje na trgu dela, je med najnižjo stopnjo brezposelnosti tam okoli 4,7 ima stopnjo brezposelnosti odločila za to prehodno obdobje. Tudi Nemčija, Velika Britanija in nekatere druge države, bi bilo seveda na nek način neodgovorno, če sprejmemo drugačno ureditev. Pri tem je potrebno poudariti, da je tudi Slovenija ko je vstopala v Evropsko unijo, preživela, če tako rečemo, najdaljše možno prehodno obdobje s strani sosede Avstrije, 7 let je veljalo. Prehodno obdobje smo imeli vse do 30. aprila 2011 pa je bila gospodarska situacija, ko smo se mi pridruževali bistveno drugačna, kot je danes.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg17">Mora biti sporočilo danes, da to nikakor ne pomeni, da zapiramo trg za hrvaške državljane. Gre za to, da bodo enaki pogoji, kot so do sedaj veljali, veljali še naslednje dve leti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg18">Hvala lepa. Sprašujem predstavnico Zakonodajno-pravne službe, gospo Metodo Pirnat, če želi dodatno obrazložitev. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">METODA PIRNAT:</note>
            <u who="#HrovatPirnatMetoda"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg19">Hvala lepa za besedo. Zakonodajno-pravna služba je podala mnenje in v tem mnenju pripombo k 3. členu.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg20">Opozorili smo na pravila nomotehnike, ki zahtevajo, da se v zakonu zaradi preglednosti določi začetek njegove veljavnosti. Če zakon ne določa ničesar v začetku veljavnosti pa veljajo določbe drugega odstavka, 154. člena Ustave, ta podpis začne veljati 15 dan po objavi, če v njem ni drugače določeno. S tem v zvezi smo opozorili na nevarnost, da bi bilo to obdobje po datumu vstopa Republike Hrvaške v unijo, torej po datumu 1. julij 2013, zato mora zakon določati krajši evakacijski</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg21">rok. Torej v nadaljevanju smo opozorili tudi na prenehanje veljavnosti predloga zakona in sicer da mora biti čas njegove veljavnosti časovno določno opredeljen, saj dve leti od pristopa Republike Hrvaške v Evropsko unijo premalo natančno opredeljuje.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg22">Skladno s 3. členom pogodbe iz prvega odstavka predloga zakona začne ta pogodba veljati 1. julija 2013 pod pogojem, da se vse listine o ratifikaciji deponirane pred tem datumom.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg23">V nadaljevanju smo podali naš pogled v zvezi z možno rešitvijo. Povedati je potrebno, da amandma, ki smo ga dobili na klop in je predlog amandma odbora. Sledi predlogu Zakonodajno-pravne službe. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg24">Hvala lepa gospa Pirnat. Sprašujem še gospoda Petra Požuna, če želi predstaviti stališče državnega sveta. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PETER POŽUN:</note>
            <u who="#PožunPeter"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg25">Hvala gospa predsednica, spoštovani poslanci, gospa ministrica.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg26">Komisija za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide je obravnavala predlog zakona in ob tem seveda upoštevala občutljivost področja, predvsem v <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg27">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> odnosov za Republiko Hrvaško.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg28">Že v novembru 2011 smo predlagali vladi Republike Slovenije, da prične razpravo oziroma sprejme ustrezne ukrepe glede uvedbe prehodnega obdobja na področju prostega pretoka delovne sile in pozdravljamo podporo odločitvi vlade, da uvede oziroma da predlaga uvedbo prehodnega obdobja za zaposlovanje državljanov Republike Hrvaške v Republiki Sloveniji po vstopu Republike Hrvaške.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg29">Ob tej razpravi smo se seveda dotaknili tudi širših problemov trga dela v Sloveniji. Gre za pravzaprav s tem današnjim klonom zakona za manjši segment, bo pa seveda potrebno na trgu dela na področju aktivne politike zaposlovanja storiti kar precej več, zato ker se je, tako kot je rekla tudi gospa ministrica, zadeve pravzaprav ne izboljšujejo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg30">Ob podpori predlogu pa seveda komisija predlaga vladi, da naj v tem dvoletnem obdobju pozorno spremlja stanje na trgu dela in ostale ključne vidike in pravzaprav na podlagi teh ugotovitev pravočasno sproži morebitno potrebo, da se to prehodno obdobje podaljša še za tri leta. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg31">Hvala lepa. S tem zaključujemo uvodne obrazložitve in predlagam, da delo poteka na način, da obravnavamo vsak člen posebej, glasujemo o amandmajih, na koncu pa glasujemo še o vseh členih skupaj. Se strinjate s takim potekom dela? Če da, prehajamo na razpravo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg32">Kot prva se je k razpravi prijavila gospa Novakova, odpiram pa razpravo o 1. členu, ker običajno tudi na splošno razpravljamo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</note>
            <u who="#NovakLjudmila"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg33">Hvala za besedo gospa predsednica, spoštovana gospa ministrica, kolegice in kolegi.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg34">Veseli me, da se je slovenska vlada odločila za sprejem teh omejitev, kajti menim, da kljub temu, da želimo živeti v dobrih prijateljskih odnosih s sosednjo Hrvaško in se veselimo vstopa Hrvaške v Evropsko unijo, ker vemo, da bomo vsi od tega imeli koristi, boljše, lažje življenje, predvsem tudi ob meji, menim, da vendarle je pravica in dolžnost vsake države, da najprej zaščiti lastne državljane in delovna mesta za katera pač vemo, da v tem času jih ni na pretek. In tudi glede na stanje, tako stanje brezposelnosti na Hrvaškem, dejali ste, da je preko 21% in pa tudi skoraj 10% v Sloveniji menimo, da je taka odločitev pravilna. Seveda pa je potrebno spremljati stanje tudi naprej, kajti dvomim, da bomo to brezposelnost tako hitro odpravili, zato je treba razmišljati tudi o možnosti podaljšanja kar delajo tudi nekatere druge države in so v preteklosti to izkoristile.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg35">Me pa tudi zanima, če lahko mogoče rečete nekaj besed tudi o odpravljanju te strukturne brezposelnosti v Sloveniji oziroma o aktivni politiki zaposlovanja glede na to, da smo lansko leto izdali preko, če se ne motim, 20 tisoč delovnih dovoljenj za delavce izven držav Evropske unije. Po drugi strani pa v Sloveniji je tako veliko brezposelnost, kako se bomo lotili ali se lotevate tega problema, da vendarle bi ta delovna mesta zasedli domači brezposelni delavci.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg36">Hvala lepa. Predlagam, da najprej slišimo prvi krog razpravljavcev, potem bom pa prosila za odgovor. Gospod Vizjak, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ VIZJAK (PS SDS):</note>
            <u who="#VizjakAndrej"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg37">Hvala lepa za besedo, lep pozdrav ministrici s sodelavci in tudi vsem ostalim.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg38">Najprej je potrebno ugotoviti, da imamo res en nenavaden način dela. Jaz se res čudim zakaj je ta predlog zakona po nujnem postopku in tik pred zdajci. Več kot jasno je, da je ta problem na mizi že od takrat ko je bilo znano, da je to povezano z vstopom Hrvaške in da bo to sredi tega leta in gledati ostale, tudi v gradivu nisem prebral enega utemeljenega razloga, zakaj bi to obravnavali po nujnem postopku. Ta zakon bi lahko šel po skrajšanem postopku ali pa na kak drug način in terjal neko večjo diskusijo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg39">Zakaj večjo diskusijo? Glejte, ena izmed temeljnih vrednot Evropske unije je prost pretok oseb in razumem, da so politično všečne sleherni protekcionistični ukrepi, ta je eden izmed njih, roko na srce. Razmislite kaj bi Nemčija recimo naredila, če bi sledila temu protekcionizmu vizavi svojih delavcev iz vzhodne Evrope, še posebej Poljske, Češke vendar se je Nemčija razvila v eno relativno konkurenčno gospodarstvo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg40">Mi danes tukaj opevamo kako je fino zaščititi svoj trg dela, hkrati je več kot jasno, tudi iz gradiva izhaja, da bo to imelo negativne posledice na gospodarstvo, negativne posledice na odnose s Hrvati in seveda pri tehtanju ali iti po tej metodi ali ne je treba to tudi upoštevati.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg41">Res je, da so razmere na trgu dela v Sloveniji zaostrene, res je da so zaostrene prav tako, če ne še bolj, na sosednji Hrvaški, res pa je seveda tudi to kar sem povedal, da takšni ukrepi so na nek način diametralno nasprotje tega zakaj je Evropska unija sploh nastala oziroma kaj zastopa kot temeljne vrednote Evropska unija in res je tudi to, da imamo te negativne posledice. Zato bi seveda v tej diskusiji ob neki normalni proceduri bilo omogočeno seveda tudi neka širša analiza vpliva takšnih in drugačnih potez na konkurenčnost oziroma na nova delovna mesta. Mi lahko zapravimo ogromno denarja za aktivno politiko zaposlovanja in ne vem še za kaj vse, če ni delovnih mest je to pravzaprav Blažev žegen. Delovna mesta so ključna, vemo pa, da delovno mesto ustvarja gospodarstvo oziroma želimo si delovnih mest v gospodarstvu, ne v javni upravi in vemo tudi to, da sleherni ukrep, ki gre v nasprotju za pričakovanja gospodarstva pomeni manj delovnih mest, ne več. In s strani te vlade smo pravzaprav vsakodnevno soočeni z ukrepi, ki gredo v breme gospodarstva, ne pa v pomoč gospodarstvu. Od dvigovanja davkov, do napovedi novih davkov, do takšnih in podobnih ukrepov. Torej mene bi predvsem zanimalo dvoje.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg42">Prvič, zakaj res tik pred zdajci s tem predlogom zakona, časa je bilo dovolj. Ali je na podlagi neke pavšalne ocene v relativno skromnem tekstu narejena kakšna večja analiza kaj to pomeni za slovensko gospodarstvo. Se pravi kolikšni so te negativni učinki in kaj lahko pričakujemo v smislu dušenja gospodarske aktivnosti, ne samo zaradi omejevanja dostopa oziroma nekega večjega nabora delavcev, ki jih imajo delodajalci ampak tudi zaradi verjetno bolj razvozlanih odnosov s Hrvaško.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg43">In tretje, me zanima tu imamo pravzaprav navedeno oziroma praksa je takšna oziroma tudi določbe mednarodnih aktov po katerih mi sprejemamo ta zakon, da je v to obdobje razdeljeno v tri periode, dve plus tri plus dve in kako si ministrstvo predstavlja čez dve leti. Čez dve leti bo narejena neka analiza in s strani evropske komisije bo verjetno zaprošeno za podaljšanje tega še za tri leta. Ali bomo takrat prišli z novim zakonom ali bomo amandmirali ta zakon, ker ta zakon je zdaj fiksen za dve leti in konec in potem bo verjetno treba nek nov zakon ali se bo amandmiral ta zakon in se ta letnica podaljšala še za tri leta oziroma še potem za dve leti, če bodo res neke izjemne okoliščine. Moram čisto po pravici povedati, da tudi sam v tehtanju med temi negativnimi posledicami, ki jih nimamo koontificirane</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg44">in pozitivnimi, ki jih ste vsi dosedanji bolj poudarjali, kot te druge, se tudi sam nagibam k temu, da je v prvi meri potrebno pomisliti na armado brezposelnih, ki se je v času gospodarske krize povečala v Sloveniji in seveda morebiti tudi zaradi teh izjemnih okoliščin zaščititi ampak res razlog so lahko samo te izjemne okoliščine, da bi pa kar avtomatsko posegli po tej možnosti se mi pa zdi mogoče nekoliko slabo. Večkrat je bila že Evropska unija oziroma tudi Slovenija, kot njen sestavni del, na preizkušnji teh raznih protekcionističnih ukrepov. Spomnim se diskusije okrog svetovne trgovinske organizacije. kjer vsi mislijo ali pa nekako zelo udomačeno mnenje, da če nekako zaščitiš svoj trg, da si s tem naredil korist.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg45">Mislim, da je korist narejena kvečjemu z odpiranjem, ne pa zapiranjem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg46">Hvala lepa. Gospod Kurnjek. Ne, niste želeli?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BRANKO KURNJEK (PS DL):</note>
            <u who="#KurnjekBranko"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg47">Bom vseeno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg48">Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BRANKO KURNJEK (PS DL):</note>
            <u who="#KurnjekBranko"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg49">Sicer se nisem oglasil ampak vseeno hvala gospa predsednica. Pozdravljeni vsi skupaj.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg50">Torej v Državljanski listi zasledujemo mnenje vlade za uveljavitev prehodnega obdobja za zaposlovanje hrvaških državljanov. Stanje je takšno kot je. Želeli bi si, da bi bilo in pri nas kakor tudi na Hrvaškem ekonomska situacija in število brezposelnih manjša. Želimo si tudi, da bi to predhodno obdobje trajalo res dve leti, vendar bomo čez dve leti pravzaprav šele takrat lahko ugibali kakšno bo stanje realno takrat in takrat se bomo najverjetneje ponovno odločali ali bomo to obdobje podaljšali ali ne.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg51">Želel bi pa samo opozoriti na to, da ne pozabimo, da tudi ko smo mi se pridružili Evropski uniji, je tudi Avstrija za nas uvedla predhodno obdobje in za nas je to obdobje trajalo dve plus tri plus dve leti pa je Avstrija v veliko boljši finančni situaciji bila, je in najverjetneje še nekaj časa tudi bo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg52">Tako da moramo gledati tudi bistvo iz te perspektive. Toliko. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg53">Hvala lepa. Gospod Brulc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRKO BRULC (PS SD):</note>
            <u who="#BrulcMirko"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg54">Hvala lepa. Lep dober dan.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg55">Bilo je rečeno, da so ukrepi v nasprotju s temeljnimi načeli Evropske unije. Jaz se s tem zelo strinjam. Ta Evropska unija je pravzaprav mačeha, če gledamo danes koliko romunskih avtobusov in kombijev se vozi proti zahodu po avtocesti, nazaj pa stare avtomobile, se pravi je nek del Evrope odpad za to bogato Evropo, če rečemo tako.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg56">Torej teh zadev je veliko s katerimi se ne morem strinjati. Ne nazadnje živim ob meji in se spomnim ko smo prišli do schengenske meje je županj sosednje Gorice celo do Bruslja zahteval, da bi pa le dali na mejne prehode kamere, video kontrolo, da bi videli kdo iz Slovenije prehaja to mejo in podobno. In skoraj da bi se to uresničilo, če nebi naša diplomacija ostro nastopila. Tudi to lahko vzamemo v obzir zakaj je to danes tukaj pod nujnim postopkom. Res je, lahko bi o tem razpravljali že pred enim letom ampak ne glede na to, časa je dovolj in prav je, da se o tem pogovorimo. Žal je tako, da so pri nas v Sloveniji dela, kljub velikemu številu nezaposlenim tudi taka, ki jih ti nezaposleni enostavno nočejo opravljati.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg57">Ta delovna dovoljenja, bom zelo konkreten, na Goriškem vidim, Albanci, z Bosne in Hercegovine, Srbije so tisti, ki "rajhajo" zidove in delajo ta osnovna zidarska dela, da imamo cel kup takih nalog, ki jih pač nezaposleni nočejo prevzeti, kljub temu da imajo kvalifikacijo in podobno. To je naš notranji problem, zato rabimo nekaj teh delavcev iz ostalih delov Evrope oziroma sedaj pridružene članice ko bo. So pa tudi dela, ki so vezana na visoko strokovnost in zdaj če smo odkriti, vsaka država se potrudi, da sosednjim ali drugim državam ukrade kakšnega strokovnjaka, ga dobi v svoje okolje in ta strokovnjak je veliko vreden. Nam se to dogaja, da odhajajo naši strokovnjaki v tujino, čeprav smo v njih vlagali ogromna sredstva in podobno.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg58">Jaz bom ta amandma, normalno je treba sprejeti, zato ker ureja zadeve in ni nič posebnega, sam zakon pa bom sprejel ob tem, da bi res bilo potrebno čez čas narediti inventuro in videti kaj in kako, kajti gre le za prijateljsko sosednjo državo Hrvaško, s katero želimo imeti dobre sosedske odnose in da če bi se situacija izboljšala, da se to celo prej prekine, kot da nadaljujemo še in še. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg59">Hvala lepa. Gospa Valenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">KRISTINA VALENČIČ (PS DL):</note>
            <u who="#ValenčičKristina"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg60">Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem tudi v mojem imenu.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg61">Kolega Branko je že povedal stališča Državljanske liste, da bomo ta predlog zakona podprli, moram pa vseeno omeniti, da predno smo prišli do tega skupnega stališča, smo imeli kar resne pomisleke do predlagane omejitve prostega pretoka delovne sile. V osnovi se namreč zavzemamo za spremembi, ki so usmerjene k izkoriščanju prednosti enotnega evropskega prostora pri iskanj poslovnih priložnosti. Občutek imamo, da je v Sloveniji še vedno prisotnega preveč strahu pred odprtjem slovenskega prostora.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg62">Ne smemo pozabiti, da meje so tam kjer si jih sami postavimo, vendar pa glede na vse te izredno zahtevne gospodarske in finančne razmere in seveda tudi na izredno visoko stopnjo brezposelnosti je kot rečeno na koncu prevladala odločitev, da je trenutno čas, da zaščitimo interese Slovenije in naših državljanov. Je pa dejstvo, da se bomo tudi v nadaljevanju zavzemali, da bi bila ta omejitev oziroma to prehodno obdobje res čim krajše, se pravi pač toliko kolikor bo potrebno in prav je, da se vsi skupaj v prihodnje osredotočimo na priložnosti, ki jih vstop Hrvaške v EU prinaša tako našemu slovenskemu gospodarstvu in poskušamo tudi z zakonskimi spremembami ali pa spodbudami omogočiti našemu gospodarstvu, da skupaj s Hrvaško ustvarja večjo dodano vrednost oziroma skupne sinergije. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg63">Hvala lepa. Gospod Presečnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg64">Hvala lepa za besedo gospa predsednica, gospa ministrica, spoštovani vsi ostali kolegice in kolegi.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg65">Torej mislim, da je v okviru veljavne regulative v okviru Evropske unije, da je potrebno vedno in povsod ščititi interese Slovenije oziroma to počne seveda vsaka država članica Evropske unije, tako da to se mi zdi popolnoma normalno, zato tudi podpiram ta predlog zakona s prepričanjem, upam da je tako, da pa veljajo tudi v teh dveh letih zaenkrat vsi enaki postopki, kot veljajo še v tem trenutku, da nebi seveda, ker v nasprotnem primeru bi prihajalo do velikih problemov na obmejnem območju.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg66">Ne poznam, ne vem ali ste prej navedli številko ampak v Slovenijo dnevno prihaja mislim, da kar veliko število delavcev iz sosednje Hrvaške in če bi tu naredili kakršnekoli administrativne prepreke, to nebi dobro vplivalo ne na te ljudi, ne na gospodarstvo na tem območju in ne na odnose med državama.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg67">Kot rečeno, bom podprl in seveda tudi amandma. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg68">Hvala lepa. Gospa ministrica, prosim za odgovore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. ANJA KOPAČ MRAK:</note>
            <u who="#KopačMrakAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg69">Hvala za besedo. Hvala za podporo in seveda tudi pomisleke.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg70">S podobnimi pomisleki smo se tudi mi ukvarjali predno je pač ministrstvo predlagalo vladi tak ukrep. Ni bila lahka odločitev. Zdi se mi pa pomembno predvsem to, da izpostavimo, da se nebo nič spremenilo, kot je sedaj. Torej Hrvatje imajo dostop do našega trga dela, prav je tako, seveda pa je potrebno prej pregledati naše stanje in samo to gre pri delovnih dovoljenjih. Da se pogleda ali v evidenci so primerne brezposelne osebe in seveda kolikor niso primerni se izda delovno dovoljenje.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg71">Na primer varilci so ena izmed takih poklicnih skupin, kjer je izdanih zelo veliko delovnih dovoljenj, imamo pa zelo malo med svojimi registriranimi brezposelne osebe s primerno kvalifikacijo. Torej v takem primeru ni nobene težave. Torej za deficitarne poklice torej tako ali tako velja, da se delovna dovoljenja praviloma izdajo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg72">Mi tudi skupaj z ministrstvom za javno upravo in notranje zadeve intenzivno delamo na tem, da bomo enotno vstopno točko glede delovnih dovoljenj za prebivanje in delovna dovoljenja oblikovali in predvsem, da spravimo ta rok izdaje dovoljenja, ki je sicer praviloma 30 dni ampak da bo to veljalo za vse, torej da se zmanjšajo administrativne ovire kar se tiče delovnega dovoljenja. Torej ključno sporočilo naj bi bilo, da se za Hrvate po vstopu s 1. julijem, ki naj bi se zgodil, ne bo nič spremenilo, ostanejo pogoji taki, kot so. Zavedamo se pomena dobrih sosednih odnosov in verjamemo, da bodo tudi naši sosedje razumeli ta ukrep, ki smo ga sprejeli, v luči situacije pri njih in ne bodo to gledali kot neko zaostrovanje dobrih med sosedskih odnosov. Bi pa morda ob tem poudarila tudi, da obstaja znotraj Evropske unije že tako imenovana modra karta, kjer imajo ljudje z visoko stopnjo izobrazbe že danes, ne glede na to ali je Hrvaška vstopila v EU ali ne, možnost prostega pretoka. Torej za specifične skupine to že danes velja. Bi pa ob tem ko je bila Nemčija izpostavljena, kot dober primer, poudarila, da je Nemčija uveljavljala za Slovenijo in tudi številne druge države, ki smo se priključile, celotno sedemletno obdobje. Torej tudi take države, ki so na nek način veljalo za gonilo zelo pomemben promotor evropske ideje in skupnega notranjega trga, tudi take pomislijo seveda pomislijo najprej na svoje interese in potem seveda kasneje na interese neke širše skupnosti, kjer Evropska unija seveda je.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg73">Kar se tiče časovnice. Seveda odločitev ni bila lahka, zato je pač tudi do zadnjega čakana. Tukaj so tudi dogovori, ki potekajo, s Hrvaškimi je na področju zunanjih zadev, tako da več stvari je bilo seveda v igri in so bila upoštevana. Torej verjamem in naše sporočilo mora biti danes tega odbora in tudi iz Državnega zbora, da to ne pomeni, da onemogočamo vključitev, gre samo za nadaljevanje tega kar že danes obstaja.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg74">Kar se tiče podaljševanja, bodo takrat, tako kot je bilo sedaj, analiza opravljena predvsem trga situacije in bo na podlagi tega pač Državni zbor pred odločitvijo ali podaljšati to obdobje za nadaljnja tri leta ali ne je pa, da bo evropska komisija. Potrebno ji bo podati soglasje, ker za prvo dvoletno obdobje tega ni potrebno in jaz si želim, da bo takrat situacija v Sloveniji drugačna in da bo lahko sprejeti drugačne odločitve.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg75">Kar se tiče, velikokrat se govori o tem kako naši ljudje, ki so v evidenci ne želijo sprejeti določenega dela. Seveda tudi to obstaja, vendar ne gre vedno samo za to, zato morda včasih te pavšalne ocene niso pravilne. Gre za specifična dela, kjer tako kot sem rekla, so v nekem segmentu tudi varilci, ki jih ni dovolj. Dejstvo je, da vedno določen segment imamo delovnih dovoljenj, pa bistveno padajo. Če pogledamo zadnje obdobje, tudi v tej krizi so delovna dovoljenja iz 35 na 20 tisoč padle. Torej delež se bistveno zmanjšuje glede na porast naše stopnje brezposelnosti. To so, seveda so določene rezerve in tudi ta aktivacija brezposelnih oseb z vidika tudi sankcioniranja je potrebna znotraj sistema, ker se moramo zavedati, da brezposelne osebe imajo pravice in dolžnosti, da je pomembno da skrbimo, da je aktivna politika zaposlovanja kot vidika pravice taka, da res omogoča boljše vključevanje oseb na trg dela in vseeno se mi zdi, da v tem je potrebno pohvaliti zavod in tudi naš direktorat, ki tukaj sodelujejo, da pri črpanju aktivne politike zaposlovanja, da vseeno kažejo podatki na primer da je se samo zaposlilo med tistimi, ki so se odjavili iz evidence v mesecu maju in se samozaposlilo predstavlja, da jih je takih za 38,4% več kot maja lani.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg76">Namreč lansko leto je bilo zaradi dejansko fiksiranja proračuna oziroma ni bilo možno izvajanje, je bil zastoj. Prve pol leta je bil dejansko zastoj v črpanju na področju aktivne politike zaposlovanja kar je povezano tudi z evropskimi sredstvi, tako da sedaj se je to zelo intenzivira delo in tudi prej razporejamo sredstva, tudi na javna dela, tam kjer ni poraba.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg77">Skratka, da čim bolj odgovarjamo glede na situacijo na trgu, ki pa je zaostrena. Vseeno pa med tem so določeni podatki, ki so na primer razveseljujoči. Niso tako zelo črni, če drugače izrazim. Na primer je bilo v letošnjem letu do januarja do maja je bilo vseeno 6% več mladih zaposlenih, kot v istem obdobju lanskega leta. Vem, da situacija še vedno ni dobra, imamo 30 tisoč mladih, ki so prijavljeni na zavodu za zaposlovanje, tako da razloga za neko zadovoljstvo seveda ni. In tudi v okviru aktivne politike zaposlovanja sedaj pripravljamo nove ukrepe. Kmalu boste tudi seznanjeni v interventnem zakonu bo pred vami tudi možnost, da mlade osebe, brezposelne osebe, ki jih bo delodajalec zaposlil, da bodo oproščeni delodajalci plačila celotnih prispevkov za socialno zavarovanje in sicer do 30 leta. Verjamemo, da boste kmalu v okviru rebalansa razpravljali tudi o tem predlogu tako da mislim, da nekaj je treba storiti in vlada se pač trudi in še bomo sprejemali ukrepe v tej smeri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg78">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, bom samo formalno vprašala, želi kdo razpravljati o 2. členu? Ne.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg79">Prehajamo na 3. člen in amandma k 3. členu, ki je amandma odbora pripravljen na podlagi sugestije Zakonodajno-pravne službe. Želi kdo razpravljati? Ne.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg80">Predlagam, da glasujemo o amandmaju in sicer z dvigom rok. Prosim, kdor podpira amandma, da dvigne roko.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg81">Kdo je za?</seg>
               <note>19 članov.</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg82">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg83">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg84">Sedaj pa predlagam, da glasujemo še o vseh členih skupaj.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg85">Kdo je za?</seg>
               <note>17 članov.</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg86">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg87">Smo zaključili z obravnavo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg88">Sprejeti amandma bo sestavni del dopolnjenega predloga zakona, če pa se strinjate, bom poročilo predstavila na seji Državnega zbora sama.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-16-2013-06-12.seg89">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi sejo in vas vse lepo pozdravljam. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 12. junija 2013 ob 9.10.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
