<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za infrastrukturo in prostor: 29. nujna seja (19. 12. 2013)</title>
            <meeting n="29" corresp="#OZIIP" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-12-19">19. 12. 2013</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=94B7BB53B7309EEEC1257C5400453D07</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="55"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg1"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg2"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg3"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg4"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg5"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg6"/>
               </item>
               <item xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O AGENCIJI EVROPSKE UNIJE ZA ŽELEZNIŠKI PROMET IN RAZVELJAVITVI UREDBE ŠTEVILKA 881/2004.</title>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg7"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg8"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg9"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg10"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg11"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg12"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg13"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg14"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg15"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg16"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg17"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg18"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg19"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg20"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg21"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg22"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg23"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg24"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg25"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg26"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg27"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg28"/>
               </item>
               <item xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA -</title>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg29"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg30"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg31"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg32"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg33"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg34"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg35"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg36"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg37"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg38"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg39"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg40"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg41"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg42"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg43"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg44"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg45"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg46"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg47"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg48"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg49"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg50"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg51"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg52"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg53"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg54"/>
                  <ptr target="#OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg55"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-12-19" ana="#parla.sitting">19. 12. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA INFRASTRUKTURO IN PROSTOR</head>
            <head type="session">29. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Samo Bevk, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 08.00.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK SAMO BEVK:</note>
            <u who="#BevkSamo" xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg1">Lep pozdrav in dobro jutro vsem prisotnim. Pričenjam 29. nujno sejo odbora za infrastrukturo in prostor.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg2">Obveščam vas, da sta se za današnjo sejo opravičila člana odbora poslanka Eva Dimic in poslanec Marko Pavlišič. Kot nadomestni član na današnji seji namesto poslanca Srečka Meha, sodeluje poslanec Mirko Brulc.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg3">Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red:</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg4">1. - Predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe evropskega parlamenta in sveta o agenciji Evropske unije za železniški promet in razveljavitev uredbe številka 881/2004. In</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg5">2. - Predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe evropskega parlamenta in sveta o spremembi uredbi številka 1370/2007 v zvezi z odprtjem trga za domače storitve železniškega potniškega prometa oziroma prevoza.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg6">Ker do pričetka seje nisem prejel nobenega predloga za spremembo dnevnega reda, je ta določen, kot ste ga dobili s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg7">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O AGENCIJI EVROPSKE UNIJE ZA ŽELEZNIŠKI PROMET IN RAZVELJAVITVI UREDBE ŠTEVILKA 881/2004.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg8">Na sejo so bili za obravnavo te točke, kot predstavniki vlade, povabljeni predstavniki ministrstva za infrastrukturo in prostor.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg9">Gradivo k tej točki je poslala vlada, 12. decembra 2013 na podlagi prvega odstavka, 4. člena zakona o sodelovanju med državnim zborom in vlado v zadevah Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg10">Odbor navedeno gradivo obravnava v skladu s prvim in drugim odstavkom, 154.h člena Poslovnika državnega zbora in odboru za zadeve Evropske unije posreduje svoje mnenje.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg11">Besedo dajem predstavniku vlade, državnemu sekretarju na ministrstvu za infrastrukturo in prostor, mag. Bojanu Babiču, da nam predstavi predlog stališča Republike Slovenije. Izvolite gospod državni sekretar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BOJAN BABIČ:</note>
            <u who="#BabičBojan"
               xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg12">Hvala gospod predsednik. Spoštovane, spoštovani.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg13">Evropska komisija o četrtem železniškem svežnju, poleg drugih aktov, predlaga tudi uredbo o agenciji Evropske unije za železniški promet in razveljavitvi uredbe evropske skupnosti, številka 881/2004-6012/13.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg14">Do sedaj je bila evropska železniška agencija ERA odgovorna za pripravo tehničnih specifikacij za interoperabilnost železniškega sistema, ki so praktično izdelane. Po predmetnem predlogu pa naj bi prevzela večjo vlogo pri zagotavljanju varnosti tudi v sodelovanju z nacionalnimi varnostnimi organi držav članic.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg15">Nove naloge se v glavnem nanašajo na izdajanje priporočil sklepov poročil tudi v povezavi s skupnimi varnostnimi metodami in cilji, izdajanje varnostnih spričeval, izdajanje dovoljenj za dajanje železniških voznih sredstev na trg, vzdrževanje tehničnih specifikacij za interoperabilnost in tehnično podporo državam članicam.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg16">V zvezi z novimi nalogami se postavlja veliko vprašanj, ki jih je treba že razrešiti med usklajevanji končnega besedila. Vprašanja se predvsem nanašajo na delitev nalog med ERO in nacionalnimi varnostnimi organi s tem povezanimi pristojnostmi in odgovornostmi ter ne nazadnje tudi s povezanimi finančnimi posledicami.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg17">Republika Slovenija na predlagani akt podaja parlamentarni pridržek, saj v stališču izraža določene pomisleke in vprašanja.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg18">V stališču, ki je pred nami, predlagamo, da Republika Slovenija v fazi usklajevanja predlagane uredbe zastopa sledeče mnenje, da je treba natančno opredeliti delitev dela in odgovornosti med ERO in nacionalnimi varnostnimi organi, da se stroški za pridobitev varnostnih spričeval ne smejo nesorazmerno povečati, da se postopki za izdajo dovoljenj ne smejo nesorazmerno podaljšati, da mora biti ERA za svoje odločitve polno odgovorna, tudi kazensko in da se zaradi novih nalog ne smeta nesorazmerno povečati število zaposlenih na ERA in njen proračun.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg19">Spoštovani, v predlogu stališča je prišlo do neželene napake, saj je v četrti alineji pete točke izpadla beseda ne. Brez nje je razumeti, da se stroški smejo bistveno povečati, česar pa si seveda ne želimo. Ravno obratno, stroški se ne smejo nesorazmerno povečati, kar je iz obrazložitve stališča tudi razvidno.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg20">Predlagam, da stališče z redakcijskih popravkom sprejmete in ga potrdite. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK SAMO BEVK:</note>
            <u who="#BevkSamo" xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg21">Hvala lepa tudi vam gospod državni sekretar. Ta napakica je na četrti strani tega gradiva z vrha dol, druga alineja, druga vrstica. Promet ne smejo bistveno povečati.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg22">Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Po posvetovanju s sekretarjem, kjer je med smejo in ne smejo je bistvena razlika, je 100% razlika. Ne vem ali bi bilo potrebno to popraviti tudi na sami vladi ampak to bi preverili. Ali bo potrebno še enkrat sprejeti stališče na vladi ampak mislim, da v tej fazi bi mi lahko to nadaljevali in potrdili oziroma glasovali o tej zadevi.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg23">Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje in sicer k predlogu stališča, torej ni bil sprejet noben amandma, razen ta popravek.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg24">Dajem torej v razpravo in na glasovanje naslednji predlog mnenja odbora: Odbor za infrastrukturo in prostor podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe evropskega parlamenta in sveta o agenciji Evropske unije za železniški promet in razveljavitvi uredbe številka 881/2004, ki ga je predložila vlada in predlaga odboru za zadeve Evropske unije, da predlog stališča sprejme. Želi kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne, zato prehajamo na odločanje. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg25">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg26">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg27">Predlog je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg28">Določiti moramo še poročevalca, ki bo poročilo odbora predstavil na seji pristojnega odbora. Če se kolega Žnidar strinja, ki je član odbora za evropske zadeve, da to predstavi. Hvala lepa gospod podpredsednik.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg29">Prehajamo torej na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O SPREMEMBI UREDBI ŠTEVILKA 1370/2007 V ZVEZI Z ODPRTJEM TRGA ZA DOMAČE STORITVE ŽELEZNIŠKEGA POTNIŠKEGA PROMETA OZIROMA PREVOZA.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg30">Na sejo so bili za obravnavo te točke, kot predstavniki vlade, povabljeni predstavniki ministrstva za infrastrukturo in prostor. Gradivo k tej točki je vlada poslala 12. decembra 2013 na podlagi prvega odstavka, 4. člena zakona o sodelovanju med državnim zborom in vlado v zadevah Evropske unije. Odbor navedeno gradivo obravnava v skladu s prvim in drugim odstavkom, 154.h člena Poslovnika državnega zbora in odboru za zadeve Evropske unije posreduje svoje mnenje.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg31">Besedo dajem predstavniku vlade, državnemu sekretarju mag. Bojanu Babiču. Izvolite gospod državni sekretar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BOJAN BABIČ:</note>
            <u who="#BabičBojan"
               xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg32">Hvala gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg33">Tudi ta dokument, kot prehodni, je del četrtega železniškega svežnja, ki ga predlaga evropska komisija.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg34">Evropska komisija meni, da celoten razvoj železniškega potniškega trga otežujejo tudi omejitve izvajanja potniškega prometa v državah članicah v katerih notranji potniški promet izvajajo samo domači prevozniki.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg35">Komisija želi ustvariti enoten železniški trg tudi s sprostitvijo notranjega prevoza potnikov. V številnih državah članicah, tudi v Sloveniji, je ta trg za konkurenco zaprt, kar po mnenju komisije ne omejuje le rasti temveč ustvarja tudi razlike med državami članicami.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg36">Slovenija sicer razume argumente komisije a zaradi specifičnosti lastnega trga potniških prevozov predloga ne podpira. Razlogi za to so sledeči. Na slovenskem trgu notranjih železniških potniških storitev se v bistvu izvaja le regijski promet, ki predstavlja zadovoljenje potreb po dnevnih migracijah prebivalstva. Velikost našega trga praktično ne omogoča njegove delitve na več področij in skladno s tem sklepanje več pogodb. Menimo, da je treba obdržati možnost enotnega nedeljenega trga in enotne pogodbe za izvajanje storitev. V tem smislu je treba Slovenijo obravnavati kot enotno, nedeljivo regijo.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg37">Letni obseg potniškega prometa je pod 10 milijonov potniških vlakovnih kilometrov. To je premajhen obseg in ga je nesmotrno deliti na več pogodb. Meja, ki bi opredeljevala obvezo po izvedbi javnih razpisov je postavljena višje, odbor parlamenta Evropske unije za turizem in promet predlaga to mejo celo na 35 milijonov, s čimer se strinjamo.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg38">Komisija v zvezi z voznimi sredstvi predlaga, da bi morale države članice imeti vozna sredstva in jih dati prevoznikom v najem. Predvideva celo obveznost odkupa voznih sredstev s strani države, v kolikor bi imel prevoznik lastna sredstva in bi prenehal z dejavnostjo. To je za Slovenijo povsem nesprejemljivo. Prevoznik mora imeti svoja prevozna sredstva in z njimi tudi upravljati.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg39">Zaradi teh razlogov predlagamo tudi splošni proučitveni in parlamentarni pridržek k predmetnem predlogu uredbe, zato spoštovani, predlagam, da odbor sprejme pripravljena stališča in jih tudi potrdi. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK SAMO BEVK:</note>
            <u who="#BevkSamo" xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg40">Hvala lepa tudi vam gospod državni sekretar.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg41">Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Izvolite kolega Žnidar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</note>
            <u who="#ŽnidarLjubo"
               xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg42">Spoštovani predsedujoči, državni sekretar, kolegice in kolegi, vsem lep pozdrav.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg43">Seveda je glede na dejansko samo velikost na notranji trg železniškega prometa ta predlog vmesen.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg44">Bi pa izpostavil vprašanje, ki se ne nanaša direktno na to uredbo ampak vendarle na železniški potniški promet. Nedolgo nazaj so zelo intenzivno tekli pogovori med Slovenijo in Italijo glede vzpostavitve pretoka potniškega prometa na železnici, kajti vemo, da ta trenutek ni nobene železniške povezave s sosedo Italijo. Bili so tudi intenzivni pogovori in me zanima, če so ti pogovori sedaj kaj napredovali, če se dejansko tu na tej bilateralni ravni med Slovenijo in Italijo o vnovični postavitvi pretoka potniškega prometa po železnici, če je kaj novega oziroma če je tu kak korak storjen naprej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK SAMO BEVK:</note>
            <u who="#BevkSamo" xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg45">Želite odgovoriti gospod državni sekretar? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BOJAN BABIČ:</note>
            <u who="#BabičBojan"
               xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg46">Hvala gospod predsedujoči.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg47">Moram vas obvestiti, da pogovori potekajo s strani agencije za železniški promet Slovenije in kolegi z italijanske strani ampak do zdaj še ni bil storjen noben korak naprej. Še vedno stojimo na tej točki. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK SAMO BEVK:</note>
            <u who="#BevkSamo" xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg48">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Potem zaključujem razpravo, če ni nobene volje za razpravljanje.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg49">Ker k predlogu stališča ni bil sprejet noben amandma, dajem v razpravo in glasovanje naslednji predlog mnenja odbora: Odbor za infrastrukturo in prostor podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe evropskega parlamenta in sveta o spremembi uredbe številka 1370/2007 v zvezi z odprtjem trga za domače storitve železniškega potniškega prevoza, ki ga je predložila vlada in predlaga odboru za zadeve Evropske unije, da predlog stališča sprejme.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg50">Želi kdo obrazložiti svoj glas? Če ne, potem prehajamo na odločanje. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg51">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg52">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg53">Predlog je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg54">Določiti moramo še poročevalca, ki bo poročilo odbora predstavil na seji pristojnega odbora. Če se strinjate, gospod podpredsednik, potem bi bil to poročevalec, poslanec Ljubo Žnidar, podpredsednik odbora za infrastrukturo in prostor.</seg>
               <seg xml:id="OZIIP-nujna-29-2013-12-19.seg55">Ker predvidevam, da je to naša zadnja seja v tem koledarskem letu, bi se vsem članicam in članom odbora iskreno zahvalil za sodelovanje, kajti imeli smo kar natrpan urnik. Upam, da bomo tudi prihodnje leto dobro sodelovali, zato se vam lepo zahvaljujem skupaj z mojimi sodelavci v odboru in vam voščim vse dobro za prihajajoče praznike in vse najboljše v novem letu, ob enem pa tudi čestitke za dan državnosti oziroma dan samostojnosti in enotnosti. Hvala lepa vsem in lep pozdrav, tudi vam in sodelavcu, gospod državni sekretar.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je zaključila 19. decembra 2013 ob 8.21.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
