<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za pravosodje: 28. nujna seja (18. 7. 2013)</title>
            <meeting n="28" corresp="#OZP" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-07-18">18. 7. 2013</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=857F2957B52F03B2C1257BAC003FEDC1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="79"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="17"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA ZAHTEVE DRŽAVNEGA SVETA, DA DRŽAVNI ZBOR PONOVNO ODLOČA O ZAKONU O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O SODNIH TAKSAH.</title>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg2"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg3"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg4"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg5"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg6"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg7"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg8"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg9"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg10"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg11"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg12"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg13"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg14"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg15"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg16"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg17"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg18"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg19"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg20"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg21"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg22"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg23"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg24"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg25"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg26"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg27"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg28"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg29"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg30"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg31"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg32"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg33"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg34"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg35"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg36"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg37"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg38"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg39"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg40"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg41"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg42"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg43"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg44"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg45"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg46"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg47"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg48"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg49"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg50"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg51"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg52"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg53"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg54"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg55"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg56"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg57"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg58"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg59"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg60"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg61"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg62"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg63"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg64"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg65"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg66"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg67"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg68"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg69"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg70"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg71"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg72"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg73"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg74"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg75"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg76"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg77"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg78"/>
                  <ptr target="#OZP-nujna-28-2013-07-18.seg79"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-07-18" ana="#parla.sitting">18. 7. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">28. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.30.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg1">Spoštovani. Vsem zbranim prav lep pozdrav. Začenjamo 28. nujno sejo odbora. Razlog za to je veto, ki ga je sprejel državni svet. Skladno s tem je tudi dnevni red, ki obsega eno točko. Glede na to, da ni bilo pripomb ugotavljam, da je tak, kot je bil poslan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg2">Prehajamo na. 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA ZAHTEVE DRŽAVNEGA SVETA, DA DRŽAVNI ZBOR PONOVNO ODLOČA O ZAKONU O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O SODNIH TAKSAH. Povedal bi že v uvodu, da sta se opravičila dr. Vinko Gorenak in gospa Mateja Pučnik. Prosto mesto zaseda gospa Mirjan Bon Klanjšček, da je gospa Jasmina Opec pooblastila gospoda Jakoba Presečnika za nadomeščanje, gospa Maša Kociper pa gospoda Alojza Potočnika. Tudi njim seveda prav lep pozdrav. Enako tudi predstavnikom sedme sile, gospodu ministrstvu s sodelavci in vsem, ki ste tukaj po službeni dolžnosti.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg3">Najprej bi vprašal kar predstavnika državnega sveta, če želi besedo. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BRANKO ŠUMENJAK:</note>
            <u who="#ŠumenjakBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg4">Spoštovani gospod predsednik, spoštovani članice in člani odbora za pravosodje. Glede na to, da je državni svet Republike Slovenije včeraj sprejel pobudo, da se o zakonu o spremembah in dopolnitvah zakona o sodnih taksah ponovno odloča v Državnem zboru, želim čisto v nekaj točkah povedati kaj nas je vodilo in kaj je bilo tisto, da smo izglasovali takšen sklep. In sicer je bil sklep izglasovan samo z enim glasom proti, vsi ostali državni svetniki in svetnice, ki so bili na seji so bile za takšen sklep.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg5">Prvo. Vodilo nas je dejansko še spodbudilo včerajšnje izvajanje ministra na sami seji, ki je povedal, da je dejansko posledica tega zakona sprejeti proračun, ki že vsebuje povišane takse in da je dejansko samo to tista največja stvar s katero smo imeli težave, da so se odločili za sprejem takšnega zakona. Dobesedno je povedal, da je dvakrat na Vladi moral stisniti zobe, ker bi drugače bil proti takšnemu zakonu.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg6">Seveda je že tudi v predhodni obravnavi državni svet dal pripombe, ki pa seveda tu niso bile upoštevane. Pripombe so bile dane tudi <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> smo seznanjeni s službe za pravne v Državnem zboru, ki tudi ni bila upoštevana, predvsem je šlo tu za to, da gre za nesorazmernost pri določanju taks in pa da je s takšnim določanjem višine taks nekako omejena tista z zakonom oziroma z Ustavo in človekovimi pravicami zagotovljena svoboda do sodnega varstva.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg7">Po našem mnenju je z dvigom in z novimi taksami, ki so v tem zakonu predvidene, omejena svoboda do sodnega varstva in pa tudi človekova pravica in ustavna pravica do sodnega varstva.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg8">Gre, kot sem povedal že, za polnjenje proračuna, ki ima v končni fazi lahko tudi nek značaj prikritega davka, ki pa je v takšnem primeru nedopusten. Takšen davek ne sme biti v obliki sodnih taks.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg9">Nesorazmernost, sem že povedal, nikjer v tem predlogu zakona ni opisana sorazmernost, ki bi bila podlaga za uvedbo taks. To se pravi sorazmernost med sodno storitvijo in pa med višino takse.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg10">To je ustavno sodišče že leta 2006 povedalo, da bi ta sorazmernost morala obstajati in da bi nekako sodne takse morale biti delno poplačilo stroškov sodnega postopka, ki pa bi moral biti <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> te sodne takse bi morale biti sorazmerne z višino tega sodnega postopka, z delom, ki ga vložijo sodniki v ta sodni postopek.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg11">Tega v zakonu oziroma v predlogu zakona ni bilo pojasnjenega in zato je tudi državni svet to vzel kot neko slabost tega predloga.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg12">Potem je nesorazmernost tudi med samimi taksami, med samimi posameznimi taksami ni nekega sorazmerja in ni nekako predpisano oziroma ni analize koliko dela je vloženega za ene primere, koliko za druge.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg13">Državni svet tudi poudarja, da je z dvigom taks nesorazmerno posega v ustavno pravico do sodnega varstva predlagatelja, namen pa je bil dejansko tudi v tem, da je želel povečati priliv v državni proračun, kar delno nakazuje zakonodajni postopek, saj je bil zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o taksah sprejet po nujnem postopku, v čemer je bila tudi utemeljitev nujnosti postopka, da predstavljajo enega izmed ukrepov za približanje finančnih prilivov.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg14">Takšen dvig oziroma na takšen način poviševanje sodnih taks se nam je zdelo neprimerno. Tudi neprimerno se nam je zdelo dviganje sodnih taks za postopke po zakonu, ki urejajo izvršbo in zavarovanje prav tako in neutemeljeno in nesorazmerno posega v ustavno pravico do sodnega varstva in tudi nesorazmerno omejuje.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg15">Predlagano in kasneje s sprejemom amandmaja na sami seji odbora Državnega zbora za pravosodje se sicer te takse nekoliko znižalo. Povišanje sodnih taks ni izhajalo iz analize predlaganega dviga in predvidevanja kaj to pomeni za gospodarske subjekte. Tudi gospodarski subjekti bodo s tem dobili neko dodatno finančno posledico in mislimo, da tudi to ni dobro, da se na tak način to ureja.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg16">Državni svet opozarja, da zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o sodnih taksah uvaja nove sodne takse, kot so na primer individualne delovno pravne sporne premoženjske narave, ki so na delovnih socialnih sodiščih prevladujoče, za vpis služnosti v zemljiško knjigo in za preslikavo listin iz sodnega vpisa pri zunanjem izvajalcu pri čemer obrazložitev ne izkazuje utemeljenosti njihove uvedbe in tudi ne analize za njihovo uvedbo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg17">Državni svet tudi meni, da je temelji kriterij za določanje sodnih taks sorazmernost, kar sem že povedal. Ob tem gre omeniti zlasti višanje taks kar sem že povedal. Ob tem gre omeniti zlasti višanje taks v postopkih v katerih se takse določajo glede na vrednost spornega predmeta, to je 6. člen Zakona o sodnih taksah 1.b, zakonski spori in iz razmerja med starši in otroki, 10. člen in v individualnih delovnih sporih premoženjske narave, 11. člen. Po zakonu, ki ureja izvršbo in zavarovanje 13. člen, povišanje teh taks v obrazložitvi predloga zakona namreč ni bilo utemeljeno s stroški za storitev. Stroškov za storitev ni bilo zaslediti, kar je temeljni kriterij za določanje taks.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg18">Glede na navedeno, utemeljeni razlogi za povišanje taks niso izkazani. Zaradi česar je sklepati, da gre v konkretnem primeru za prikrito obdavčevanje. Državni svet poudarja, da bi morala informatizacija in pospešitev postopkov na področju izvršbe in s tem zmanjšanje obsega dela izvršilnih sodišč voditi v znižanje sodnih taks, ne v povišanje. Vsaj za tisti del kjer gre za informatizirano izvršbo vendar se takse tudi v temu delu povečujejo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg19">Pravica do sodnega varstva je tista ustavna vrednota, ki bi jo morali v času gospodarske krize intenzivno varovati in nadgrajevati. V temu primeru pa uveljavitev sprejete novele zakona bo gospodarska kriza, kriza vrednot in prava lahko še poglobila zato kaže ponovno pretehtati sprejete rešitve. Mi pač pričakujemo, da ta zakon na današnji seji Državnega zbora ne bo sprejet, ker je za prebivalce škodljiv in ker je dejansko problematičen kar se tiče ustavno pravnih pravic in pa človekovih pravic. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg20">Hvala. Želi besedo minister? Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SENKO PLIČANIČ:</note>
            <u who="#PličaničSenko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg21">Spoštovani gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci in drugi udeleženci in udeleženke.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg22">Najprej bi vas rad spomnil na to na kar sem spomnil poslanke in poslance že ob razpravi na odboru, torej prvi razpravi in sicer na dejstvo, da je povišanje sodnih taks bilo predvideno s proračunom, ki ga je sprejel Državni zbor, torej že kar nekaj časa nazaj, torej proračun, ki velja, predvideva povišanje sodnih taks. Takrat ko je proračun bil sprejet v parlamentu nihče ni imel s tem težav, tudi ne Državni svet, ki bi v končni fazi takrat že lahko te iste argumente o katerih je gospod državni svetnik zdaj govoril, takrat dal na mizo pa jih ni.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg23">Povišanje sodnih taks, spremembo zakona, o katerem boste danes ponovno razpravljali in odločali je samo izvedba tistega kar je bilo že predvideno, v še enkrat poudarjam, veljavnem in v Državnemu zboru sprejetem proračunu. Ko je kolega finančni minister Čufer prevzel mandat je preprosto pogledal v veljavni proračun in torej ko je prevzel mandat in se lotil priprave rebalansa je pogledal veljavni proračun i tiste stvari, ki niso bile izvedene, bile pa so predvidene, ponovno dal na mizo in tukaj gre za eno takšnih stvari. Torej, tukaj gre za izpeljavo povišanja sodnih taks, spremembo zakona, pri čemer je to povišanje predvideno z veljavnim proračunom. Veljavni proračun temelji na povišanje sodnih taks, to je prvo dejstvo, ki ga je potrebno imeti pred očmi.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg24">Drugo dejstvo je javna finančna situacija Slovenije. Vsi vemo v kakšnem stanju je državni proračun, nobeden si ne želi poviševanja davkov, nobeden si ne želi zmanjševanja proračunskih odhodkov, to ni nekaj o čemer bi sanjali in kar bi nas motiviralo pri delu, hkrati je pa naša odgovornost, da to naredimo, ker druge izbire nimamo. Vsak na svojem področju. In, ko gre za področje, ki ga sam pokrivam je to eden od načinov kako priti do dodatnih proračunskih prihodkov ki so, poudarjam nujno potrebni, ker je situacija zelo, zelo resna v tej državi.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg25">Tako da v resnici je glavni razlog za sprejemanje tega zakona in za povišanje sodnih taks proračunska situacija v kateri je Slovenija. Ampak, kljub vsemu temu kar sem ravnokar omenil smo na eni strani zagotovili to povišanje, brez katerega preprosto ne moremo in na drugi strani to povišanje uredili tako, celoten sistem in potem tudi z oprostitvami in tako naprej, uredili tako, da v ničemer ne bo ogrožena pravica do sodnega varstva, ki je tukaj jedro tega vprašanja.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg26">Torej, še enkrat ponavljam, trdno sem prepričan, da s tem povišanjem, ki v povprečju pomeni 10 %, torej v povprečju se sodne takse povišujejo za 10 % ne bo v ničemer ogrožena pravica do sodnega varstva. Ta v resnici, kljub javno finančne situacije, kljub vsemu kar sem prej povedal ne sme biti ogrožena in ne bo ogrožena. Argumentov za to je cel kup, smo jih navajali že kot torej sam pa državna sekretarka na razpravi na odboru, prvi razpravi. Tukaj naj recimo ponovim še enkrat to, da tisti, ki so premoženjsko šibkejši, tiste državljanke in državljani, ki so premoženjsko šibkejši bodo enako kot doslej imeli možnost oprostitve plačila sodnih taks, sodišče bo lahko oprostilo, zmanjšalo, znižalo sodne takse tudi drugim, ne samo tistim, ki so premoženjsko šibkejši <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Skratka, tukaj je cela vrsta mehanizmov, ki torej po eni strani ohranjamo celo vrsto mehanizmov, ki jih pozna že veljavni zakon, uvajamo še nekatere nove s to novelo, ki torej s katerimi smo zagotovili, da premoženjsko šibkejšim in tudi drugim strankam v ničemer ne bo okrnjena pravica do sodnega varstva zato recimo, ker ne bi mogli plačati sodnih taks.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg27">Naj povem še to, da je zadnja sprememba tega zakona, ki je bila leta 2010 torej posledica te zadnje spremembe je bilo znižanje sodnih taks in se sodne takse od takrat do danes niso nikoli povišale hkrati pa imam tukaj podatek o stopnji inflacije za obdobje od 1. januarja 2006 do 13. julija 2013, ta je 22 %. Tako da že samo zaradi inflacije je, tudi če ne bi bilo javno finančnih razlogov bi bilo potrebno povišati sodne takse.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg28">Potem so tukaj argumenti, ki jih ne bom ponavljal, ker smo jih že na prvi diskusiji dovolj natančno predočili in se o njih pogovarjali, to je ta primerjava recimo z nemško ureditvijo. Nemška pravna ureditev nasploh je tista po kateri se običajno zgledujemo, tudi ko gre za ureditev sodnih taks je bilo tako, ko se je pripravilo takrat zakon o sodnih taksa. Torej, tudi če se primerjamo z Nemčijo, tudi s tem povišanjem, ki je bilo sprejeto in se danes o njem ponovno odloča se niti približno ne približamo stanju v Nemčiji, tukaj je 60 % skupaj sodne takse v Sloveniji bi bile s takšnim povišanjem kot je sprejeto in bo danes ponovno odločeno, približno 60 % tistega kar je v Nemčiji.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg29">No in potem je tukaj še cela vrsta drugih argumentov o katerih smo se tudi se zadnjič pogovarjali in jih tukaj ne bom ponavljal, s katerimi je zlahka mogoče dokazati, da argumenti, ki jih je državni svet ali pa argumenti na podlagi katerih je državni svet izglasoval veto včeraj v ničemer nimajo nobene podlage.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg30">Zato seveda predlagam, torej zato so zahteve Državnega sveta po mojem trdnem prepričanju neutemeljene in predlagam, da v ponovnem odločanju o temu zakonu to novelo zakona podprete.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg31">Hvala. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NATAŠA VORŠIČ:</note>
            <u who="#VoršičNataša"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg32">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg33">Državni svet zahtevo za ponovno odločanje utemeljuje z razlogi, ki so vsebinske pa tudi pravne narave. O razlogih vsebinske narave, ki se nanašajo na potrebnost in pa primernost predlaganih zakonskih sprememb se ZPS glede na svojo pristojnost ne opredeljuje, glede argumentov pravne narave, ki pa jih Državni svet navaja v obrazložitvi svoje zahteve pa ugotavljamo, da so v pretežni meri povzete iz mnenja Zakonodajno-pravne službe k samemu predlogu zakona. Namreč ZPS je v splošnem delu tega mnenja zakonodajalca opozorila na ustavnopravni okviri pri določanju sodnih taks in sicer na dostopnost. Pri uveljavljanju pravice do sodnega varstva na ustreznost zagotavljanja načela pravne in socialne države in pa na upoštevanja splošnega načela sorazmernosti pri določanju sorazmernosti določanju sodnih taks.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg34">Konkretno je Zakonodajno-pravna služba v svojem mnenju izpostavila nesorazmerno višino predlaganih taks v postopku izvršbe in pa zavarovanja, v postopku obravnave predloga zakona na matičnem delovnem telesu je na podlagi mnenja ZPS vložen amandma k 13. členu predloga zakona, s katerim bi bila v celoti spremenjena tabela 4, ki je določala takso v postopku izvršbe in zavarovanja. S tem amandmajem so bile takse znatno znižane na raven, ki je ekvivalentna povišanju taks v pravdnem postopku. Ta amandma je bil sprejet. S sprejetim amandmajem pa so te takse v postopku izvršbe in zavarovanja določene bolj razumno in sorazmerno. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg35">Hvala. Tisti vic o tem, kako je treba v pravu pozorno poslušanje bom drugič povedal, ker danes ni časa. Ampak na začetku ste rekli "pretežno". To se pravi pretežno ne pomeni v celoti? Drži? Glede upoštevanja vaših pripomb namreč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NATAŠA VORŠIČ:</note>
            <u who="#VoršičNataša"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg36">Če smem? V bistvu naše mnenje je bilo sestavljeno iz splošnega dela in pa konkretnega. V konkretnem delu so bile vse naše pripombe upoštevane.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg37">Hvala. Odpiram razpravo. Še opozorilo. Danes seveda ni mogoče v ničemer več posegati v vsebino zakona. Gre samo za naknadno odločanje. Mi dajemo itak samo mnenje ali je zakon ustrezen ali ne. Mora biti pa tak sklep skladno z 91. členom Ustave in o 84., 56. členom Poslovnika izglasovan z absolutno večino vseh članov. V našem primeru je to osem članov odbora.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg38">Prvi se je javil za besedo gospod Zanoškar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</note>
            <u who="#ZanoškarMatjaž"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg39">Hvala za besedo, spoštovani predsednik. Spoštovani gospod minister, predstavnik Državnega sveta, kolegice in kolegi. V Pozitivni Sloveniji nekako z začudenjem sprejemamo odločitev Državnega sveta, ki je izglasoval veto na zakon o sodnih taksah, predvsem s stališča, ker argumenti, ki jih navajate, so taki, ki ne zdržijo. Morda bi se med njimi našla kakšna pripomba, ki bi bila vredna diskutabla k posameznim <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg40">vendar tudi ta pripomba ne bi imela take teže, da bi se na koncu izglasovala nezaupnica oziroma nesprejem tega zakona o sodnih taksah. Konec koncev ti očitki, da je zakon nastal na hitro in nepremišljeno se zlahka ovrže s tem, da zakon se je pripravljal dlje. In je ne nazadnje zakon o sodnih taksah samo posledica tistega, kar se je že dogajalo pri sprejemanju proračuna 4. decembra 2012, in ne nazadnje tudi rebalansa za letošnje leto. Zakaj pa Državni svet takrat ni imel pripombe, ko se je jasno, zelo eksplicitno videlo iz predloga proračuna in tudi rebalansa,da želi država na področju prihodkov na sodnih taksah pridobiti nekaj sredstev, ki bi zapolnili proračun. Takrat ni imel Državni svet nobene pripombe. Danes pa, ko je bil sprejet oziroma je sprejet zakon o sodnih taksah pa so pripombe take in drugačne. Konec koncev, sami lahko veste, da zakon o sodnih taksah ni izključno le polnjenje proračuna, da gre tudi za neko sorazmernost, ki je vtkana v tem smislu, da postopki, ki so storitev, sodni postopki so storitev, ki se morajo plačati, se plačajo več takrat kadar so sodni postopki zapleteni in zahtevnejši. Ta sorazmernost je vsekakor vnešena in vtkana v ta zakon, ki je bil že enkrat izglasovan na Državnem zboru. Seveda tudi te pripombe, da minister ni dal jasne obrazložitve, primerjalne z ostalimi državami Evropske unije ne zdrži, ker minister je dal primerjalne pripombe oziroma primerjave z ostalimi pravnimi sistemi, sodnimi sistemi drugih držav iz katerega se je videlo, da ni ta zakon o sodnih taksah, ki ga sprejemamo. V Sloveniji smo ga sprejeli in ga, upam, da ga bomo še enkrat potrdili, da ni nič kaj posebnega. In da v ničemer bistveno ne odstopa od drugih sodnih sistemov evropskih držav.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg41">Ko se sklicujete na to,da je s tem ogroženo sodno varstvo, ustavna kategorija, ki je zagotovljena vsem državljankam in državljanom, saj je popolnoma jasno napisano v tem zakonu v členih, da se za socialno ogrožene lahko oprosti sodna taksa oziroma da se določi nižja sodna taksa ali pa da se da možnost za obročno odplačevanje sodne takse. Tako da tudi ta argument oziroma ta očitek nikakor ne zdrži. Je pa res, da mi smo sprejeli rebalans. V tem rebalansu je zajeto to in je predvideno že to kar se s tem zakonom o sodnih taksah udejanja, kar se implementira. Torej, če mi, če bi hipotetično, da tega zakona danes ne potrdimo, potem smo postavili pod vprašanje veljavnost rebalansa, saj rebalans predvideva 16 milijonov dodatnih sredstev, ki bodo prišli ravno iz tega naslova sodnih taks. Naj zaključim s tem, da nekoliko čudno se nam zdi, da Državni Svet posega oziroma argumentira na tak način, na kakršen absolutno nekatere stvari nikakor ne zdržijo. In prepričan sem tudi, da bo danes razsodnost Državnega zbora v tem smislu in taka, da bo ta zakon o sodnih taksah ponovno po vetu Državnega sveta potrdil in s tem zagotovil to osnovo za delo ne le Državnega proračuna, tudi sodnega sistema, pravosodnega sistema h kateremu se bo na tak način zagotovilo nekaj več sredstev. Torej v Pozitivni Sloveniji vsekakor bomo zakon tako kot smo ga že, podprli. Pa še enkrat, seveda z nekaterimi mogoče manjšimi pripombami bi se lahko strinjali, vendar nikakor pa te pripombe, ki ste jih dali, ne odtehtajo odločitve, da danes tega zakona ne bi sprejeli oziroma da bi ga prolongirali ali dali v neko ponovno odločanje. Torej naš za je danes v Pozitivni Sloveniji zagotovljen za odločanje o tem Zakonu o sodnih taksah. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg42">Hvala. Besedo je želel gospod Braniselj, potem pa gospa Dimic.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RIHARD BRANISELJ (PS DL):</note>
            <u who="#BraniseljRihard"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg43">Hvala lepa. Brezplačno sodstvo pri nas ni ustavna kategorija, čeprav želeli bi si pravzaprav, da nam sodnih taks ne bi bilo treba plačevati oziroma, da bi bile te pravzaprav minimalne. 135 milijonov evrov vsako leto Republika Slovenija nameni za delovanje pravosodja. In korektno je, da storitve pravosodja plačujejo več tisti, ki jih tudi uporabljajo, in da pri tem participirajo v obliki plačanih sodnih taks.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg44">Naslednji učinek, ki jih sodne takse lahko dosežejo ali pa ne, je ta, da se na sodišče ne obračajo ljudje z očitno neutemeljenimi zahtevki in jih pravzaprav višina sodnih taks do neke mere tudi sili k nekem tehtnem premisleku, da se sodišč ne obremenjuje z nekimi neutemeljenimi zahtevki. Statistika nam sicer kaže, da bi tega premisleka bilo potrebno več, glede na to, da trenutno stanje na višjih sodiščih v Sloveniji kaže, da je neutemeljenih kar 90% vseh pritožb, ki romajo na višja sodišča in pa, da je neutemeljenih kar približno 97% vseh izrednih pravnih sredstev, ki jih vlagamo na vrhovno sodišče. Rečeno je bilo, mi smo sodne takse nazadnje dvignili, korigirali leta 2008. Če primerjamo to z upravnimi taksami, ugotovimo da smo do danes, od leta 2008 do danes dvignili upravne takse za 27,29%, kot je že minister omenil, inflacija pa je bila 22%. Mislim, da je tudi iz tega razloga pravzaprav utemeljeno, da na ta dvig pristanemo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg45">Kar pa se tiče argumentov Državnega sveta, pa pravzaprav ugotavljamo, da so povzeti iz mnenja Zakonodajno-pravne službe, še prvotnemu predlogu z dne, 3. 7. 2013, kar je bilo pravzaprav sanirano z amandmaji tega odbora takoj na seji tega odbora in je, kot je predstavnica Zakonodajno-pravne službe tudi korektno povedala, da so bili ti konkretni očitki sanirani in lahko ugotovimo, da je ta novela pravzaprav usklajena v ustavnopravno korektna, skladna in da argumenti, ki so pravzaprav vodili Državni svet, da se je uprl tej noveli, pravzaprav ne držijo ve. Prav tako je precej s stališča mnenja pravzaprav povzeto v mnenju Državnega sveta tudi iz obrazložitve amandmaja, ki ga je vložil na ta odbor pravzaprav Slovenska demokratska stranka. V Državljanski listi menimo, da očitki Državnega sveta, da ta novela ne bi smela biti sprocesirana, sprejeta, ne držijo. Seveda pa je učinek te novel tudi ta in žal je tako in je to tudi očitno nujno, da je potrebno poskrbeti za uravnoteženost javnih financ, kar je bilo že večkrat povedano, da je bilo predvideno to tudi z osnovnim proračunom 2013. Tam celo v višini 30 milijonov evrov. Trenutno, če sprejmemo to novelo bo ta učinek 8 milijonov evrov. Mi bomo to podprli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg46">Hvala. Gospa Dimic prosim, za njo gospod Brulc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVA DIMIC (PS NSi):</note>
            <u who="#DimicIva" xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u14" ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg47">Hvala za besedo. Gospod predsednik, spoštovani minister, kolegice in kolegi poslanci. V Poslanski skupini Nove Slovenije predlaganih sprememb in dopolnitev Zakona o sodnih taksah nismo podprli v dosedanjem postopku in ga ne bomo podprli tudi pri današnjem ponovnem glasovanju. Če grem samo na tri take argumente, katere držijo in za katere se nam zdi smiselno, da jih izpostavim je to, da še vedno trdimo, da so vsi vladni ukrepi tudi dvig DDV-ja, nepremičninski davek, katastrski dohodek, zdaj še dvig taks usmerjeni na srednje nižji sloj in na ljudi s podeželja. To se za nas in za Novo Slovenijo, kakor mislim, da za večino ljudi zdi nesprejemljivo. Argumentirati to, da se takse niso dvignile že od leta 2009, pa da jih je treba ponovno dvigniti. Ampak 2009 smo prišli v neko recesijo. Takrat se je začelo večje odpuščanje, brezposelnost se je povečala, ljudje so dobivali vedno manjše socialne transferje, potem delodajalci ne izplačujejo, to vedno slišimo, ne izplačujejo redno svojih dohodkov oziroma plač delojemalcem. Skratka, to se nam zdi en tak neumesten, sploh pomislek, da se takse niso dvigovale. Kaj pa se je dvigovalo od leta 2009? Saj se ni nič dvigovalo. Res je, inflacija je šla gor, ampak kaj pomeni, da je šla inflacija gor. To pomeni, da ljudje imajo dražje življenjske stroške, da imajo dražjo hrano in še takse, zdaj jih hočemo še s taksami obremeniti. Drugo bi rekla, da je bilo med drugim rečeno tudi to, da poudarimo, da gre za pokrivanje del sodišč. Jaz bi tukaj še enkrat poudarila, da to ne gre za pokrivanje dela sodišč, ker so sodišča financirana iz državnega proračuna in je temu namenjen samo en del taks in na ta način reči, zdaj pa, če ne bomo dvignili takse, pa sodniki ali pa ne vem kdo ne bo imel za plače. Lepo vas prosim, to ne drži. Pa še nekaj ste rekli, šibkejši bodo bili v bistvu za šibkejše se bo naredilo odlok ali pa odmik. Dajmo malo bolj konkretno, kakšni so kriteriji za te šibkejše. Ali imamo kriterije za te šibkejše? Kakor piše v zakonu so oproščeni sodnih taks, zgolj prejemniki denarne socialne pomoči, ostali pa delno. Kdo so ti ostali? Kriterijev tudi ni navedeno. In to kar reči šibkejši, ja, jaz ne vem, mogoče sem jaz šibkejša, morda je kdo drug šibkejši, lepo vas prosim ne zavajati, koliko je ta zakon in koliko so takse blizu ljudem, ker niso. In tukaj bi jaz končala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg48">Besedo ima gospod Brulc, za njim je gospod Presečnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRKO BRULC (PS SD):</note>
            <u who="#BrulcMirko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg49">Hvala lepa. Lep pozdrav vsem. Meni je žal, da gospod minister ni uspel prepričati predstavnikov Državnega sveta, da je povišanje sodnih taks potrebno. Tudi zaradi javno finančne situacije, ni pa to edini razlog. Govorili smo o inflaciji, o času, kdaj je zadnjič bil popravek vrednosti teh taks in tako dalje. Seveda, gre ta denar v integriran proračun, posredno tudi za plače sodnikov, ampak nihče, niti v nobeni razpravi ni bilo rečeno, da če to ne bo sprejeto, potem sodniki ne bodo dobili plač. Mislim pa, da lahko rečem, da gre v integriran proračun, gre tudi del za pokritje stroška današnje izredne seje, ki je tudi strošek s tem izrednih sklicem in tako dalje. Za Socialne demokrate je pomembno, da to povišanje res ne ogroža sodnega varstva socialno ogroženih. Mi smo to preverjali v zakonu in ugotovili, da ima sodnik vedno možnost, da reče komu, neko stranko razbremeni plačila sodne takse. Je pa mogoče tudi en faktor, ki ni zanemarljiv. Slovenci smo mojstri kar se tiče zahteve po tem, da sodišče odloči, zato ker se dva soseda grdo gledata ali zadnji primer, ker sta dva grobova preveč blizu. Pa naj plačajo sodno takso tisti, ki se tožijo za oslovo senco. Vedno pa tisti, ki je, ki mora res iskati pravico na sodišču upravičeno, tistega pa če je socialno ogrožen bo treba razbremeniti. Upam, da bo to tako tudi teklo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg50">Socialni demokrati bomo to novelo zakona seveda podprli.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg51">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg52">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg53">Besedo ima gospod Presečnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg54">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg55">Jaz, upam, da me ne bo predsednik prekinil, ampak eno zadevo, ki se je pojavila, ki se je vsaj v moji poslanski pisarni pojavila po sprejemu tega zakona, pa ni problem sprejem tega zakona, ampak siceršnje ureditve na področju oprostitev sodnih taks. Jaz se strinjam s temi členi, to je 11. člen osnovnega zakona ali 3. člen spremembe zakona, vendar se pojavljajo na terenu tudi primeri, ko se te oprostitve izkoriščajo ali koristijo zato, ker je, kar ste maloprej rekli za oslovo senco in nekateri, ki vnaprej vedo, da <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Torej, jaz se strinjam, da je treba zagotoviti sodno varstvo vsem kategorijam prebivalstva, predvsem glede na premoženjsko stanje. O tem ni dvoma, ampak to, kar se tudi dogaja pa je to, da kot sem začel, da nekateri izkoriščajo to oprostitev za tožbe za oslovo senco, in to pri nekaterih gre tudi v nedogled, z manjšimi spremembami tožb, ki jih potem tudi izgubijo. Na ta način povzročajo velik strošek toženi strani, in to je, jaz ne vem, saj tudi ne pričakujem kakšnega odgovora, ampak zagotovo je to primer, ki bi ga bilo pri nadaljnjih spremembah v bodoče eventualno tudi upoštevati, če se to sploh da, ali so to posamezni primeri, ki vedno so, kakršenkoli sistem, kakršenkoli zakon je, posamezni primeri so, ki skačejo iz običajne prakse. To sem samo navrgel, glede na to, da sem dobil, ker se je v javnosti ta zakon premetaval zadnje dni ali zadnje tedne, in ko je bilo v javnosti tudi ta <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg56">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Gospod Presečnik <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg57">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> oprostitev <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg58">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> dajmo se <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg59">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> ja, saj sem <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg60">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> zdaj <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg61">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> vedel, da bom okaran, in s tem zaključujem.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg62">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg63">Dobro.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg64">Gospod Lisec, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TOMAŽ LISEC (PS SDS):</note>
            <u who="#LisecTomaž"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg65">Hvala, predsednik. Minister, kolegi, kolegice.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg66">Jaz sam in tudi stranka SDS v bistvu v tem času nismo spremenili stališča, mi smo še vedno proti temu zakonu.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg67">Morda za začetek, jaz mislim, da tisti, ki hodijo na sodišče, hodijo tja iskat neko pravico. Jaz mislim, da če je kakšen procent oziroma promila tistih, ki hodijo obremenjevati sodišče, pač samo zato, bom rekel, ker imajo doma preveč časa, takšne je seveda treba nekako disciplinirati, ampak jaz mislim, da tudi še tisti mislijo, da imajo svoj prav. Jaz se strinjam s predhodnikom kolegom Brulcem, da ljudje se res včasih tožarijo za oslovo senco, ampak če ljudje mislijo, da imajo prav, pač želijo to imeti tudi črno na belem. Jaz se strinjam, da je teh primerov le nekaj, ampak, ljudje imajo pač to pravico in mislim, da Slovenija ni noben unicum oziroma verjetno najdemo tudi v vseh ostalih demokratičnih sistemih, da se najdejo primerki, ki res z banalnimi zadevami obremenjujejo sodišče, ampak mislim, da z dvigom sodnih taks tukaj ne bomo naredili reda. Naj je predvsem zmotilo to, da v bistvu gre tu za dve zadevi. Ena je krpanje proračuna, ki je pač neka paradigme te vlade. Skoraj ni zakona ali ni ukrepa, kjer se nekaj ne dviguje. Tako tudi sodne takse. Strinjam se, ko smo imeli debato glede tega, da je bilo to predvideno že v prejšnjem mandatu. Že zadnjič sem rekel, da verjamem, da marsikateri uradnik na kakšnem ministrstvu ali sodnik je imel željo, da na račun davkoplačevalcev zakrpa tudi svoj, lastne proračun. Mislim, da je glede na stanje v slovenskem pravosodju, mislim, da so številke znane, glede na to, da imamo največ sodnikov in so najmanj učinkoviti. S tem zakon nagrajujemo njihovo slabo delo, mislim, da je to napačna pot. Mislim, da so finančni učinki tega zakona predimenzionirani. Če bo manj ljudi na sodiščih bo tudi manj prihodkov. Kot je že prej kolegica Iva rekla glede tega člena, glede pogojev za oprostitev so zelo na trhlih temeljih oziroma niso dvoumni, se lahko vsak razlaga po svoje kaj je ta delna oprostitev oziroma odlok oziroma obročno plačilo. Mislim, da ta zakon, tudi če ga ne bi imeli, ne bi bila učinkovitost sodišč niti za milimeter kaj šele za centimeter boljša. Verjamem pa, da bodo sodišča znala ta parameter prikazati, glede na to, da bo vpada zadev, da bo tudi prikazala oziroma skušala prikazati, kako so bolj učinkovita. Gre za krpanje proračuna države in za krpanje proračuna sodišč na račun davkoplačevalcev. Mi se s tako politiko ne strinjamo. Mi mislimo,da tudi dvigovanje sodnih taks je eden tistih zadnjih ukrepov, kjer vse povsod narediš red in disciplino, potem se lahko spraviš na to. Ne pa to, da je eden izmed prvih ukrepov . In glede na to, da smo pred dopusti, verjamem, da jeseni kljub temu, da je predsednica Vlade rekla, da ne bomo imeli več novih ukrepov, mislim, da bodo ukrepi dobili še novo spiralo in bodo še hitrejši, višji in bodo še bolj udarili državljane, seveda, vse pod nekim pogojem oziroma željo koalicije, da nikakor ne sme priti do rebalansa proračuna, ki se ga bojite, ker ste pač dali slovenski javnosti neko obvezo, ki jo boste stežka uresničili. Tudi sodne takse so napačna politika te vlade in stranka SDS takšnega ukrepa na bo podprla. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg68">Hvala. Gospa Poropat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARJANA KOTNIK POROPAT (PS DeSUS):</note>
            <u who="#KotnikPoropatMarjana"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg69">Hvala lepa za besedo. Vsem lep pozdrav. Jaz bi želela tudi v imenu Demokratične stranke upokojencev Slovenije povedati mnenje glede te novele zakona, ki ga ponovno danes obravnavamo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg70">Tudi mi mislimo, da so ti očitki s strani Državnega sveta neutemeljeni in zato bomo zakon ponovno podprli. Za DeSUS je zelo pomembno to, da se zagotavlja sodno varstvo vsem državljankam in državljanom. Torej, tudi tistim socialno šibkejšim in ogroženim. Gospa Dimic je postavila vprašanje, kdo so tisti šibkejši. Zakon pravi, tisti, ki imajo odločbo centra za socialno delo so taka kategorija, ki ima nek dokument. Vsi ostali pa, ki imajo minimalne dohodke in iz svojih dohodkov ne bodo mogli plačati bodo zaprosili sodišče za oprostitev ali odločitev plačila sodnih taks, lahko bodo tudi obročno odplačevali ali bodo celo oproščeni. O tem bo seveda odločalo sodišče, ki bo pač na podlagi dejstev in vloge, ki jo bo posameznik vložil, presojalo.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg71">Menimo, da je ta element najbolj pomemben. Da pa seveda zakon moramo sprejeti. Bilo je danes že nekajkrat povedano, državni proračun je v takem stanju, da moramo na nek način zagotoviti prihodke v državni proračun in kar se tiče seveda funkcioniranja sodišč je prav, tudi mi menimo, da je prav, da del stroškov nosijo tisti, ki seveda potrebujejo sodno varstvo, ki se udeležujejo sodnih postopkov in tako naprej. Nebi to ponavljala, bilo je danes povedano in se temu pridružujem. Skratka v DeSUS-u bomo ponovno podprli novelo zakona. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg72">Hvala lepa. Ugotavljam, da je razprava zaključena.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg73">Prehajamo torej na odločanje in glasovali bomo o mnenju: Zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o sodnih taksah je ustrezen. Glede na okoliščine, ki sem jih prej že opisal, glede na Poslovnik in Ustavo, mora za glasovati najmanj 8 članic in članov odbora, da je tak sklep veljavno sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg74">Želi kdo obrazložiti svoj glas? Če ne, prehajamo na odločanje.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg75">Glasujemo. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg76">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg77">Kdo je proti?</seg>
               <note>4 člani.</note>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg78">Sklep je izglasovan.</seg>
               <seg xml:id="OZP-nujna-28-2013-07-18.seg79">S tem je ta točka dnevnega reda zaključena in s tem je zaključena tudi današnja nujna seja odbora za pravosodje. Poročevalec, če ni drug pripombe, bo predsednik odbora. Vsem hvala za udeležbo in se vidimo na seji. Srečno.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 18. julija 2013 ob 13.14.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
