<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="Skupna-2013-03-21"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo: 20. nujna seja (21. 3. 2013)</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za notranje zadeve: 11. nujna seja (21. 3. 2013)</title>
            <meeting n="20" corresp="#OZPJUILS" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="11" corresp="#OZNZ" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="6" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.6">6. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2013-03-21">21. 3. 2013</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=5E83A62CC9FC78EEC1257B360036C323</idno>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=0C1175D002EBB2ACC1257B36003632BB</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="Skupna-2013-03-21.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg1"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg2"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg3"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg4"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg5"/>
               </item>
               <item xml:id="Skupna-2013-03-21.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER ZAHTEVO DELOVNEGA IN SOCIALNEGA SODIŠČA V LJUBLJANI ZA OCENO USTAVNOSTI ZAKONA O TAJNIH PODATKIH V POVEZAVI Z ZAKONOM O PRAVDNEM POSTOPKU.</title>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg6"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg7"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg8"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg9"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg10"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg11"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg12"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg13"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg14"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg15"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg16"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg17"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg18"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg19"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg20"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg21"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg22"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg23"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg24"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg25"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg26"/>
                  <ptr target="#Skupna-2013-03-21.seg27"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2013-03-21" ana="#parla.sitting">21. 3. 2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</head>
            <head type="session">20. nujna seja</head>
            <head>in REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE</head>
            <head type="session">11. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Skupno sejo sta vodila Kristina Valenčič, podpredsednica Odbora za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo in Maša Kociper, predsednica Odbora za notranje zadeve.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Skupna seja se je pričela ob 14.03.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAŠA KOCIPER:</note>
            <u who="#KociperMaša" xml:id="Skupna-2013-03-21.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg1">Spoštovani. Spoštovani kolegi, na koncu mize, če se boste umirili, bi lahko začeli, da bi čim prej končali. Članicam in članom obeh odborov, Odbora za notranje zadeve, kot Odbora za pravosodje, ter vsem vabljenim en prav lep pozdrav. Pričenjam 11. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, ki bo pri obravnavi 1. točke dnevnega reda potekala skupaj z Odborom za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg2">Nimam obvestil o zadržanih in opravičenih poslancih, pač pa imam dve pooblastili za zastopanje in sicer poslanca Jerka Čehovina, nadomešča gospa poslanka Renata Brunskole in izpraznjeno mesto gospoda Piška je danes zasedla gospa poslanka Sonja Ramšak. Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev oziroma za umik katere od predlaganih točk je določen dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem. Predajam kolegici besedo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA KRISTINA VALENČIČ:</note>
            <u who="#ValenčičKristina" xml:id="Skupna-2013-03-21.u2" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg3">Hvala. Zaradi zadržanosti predsednice odbora, kot podpredsednica odbora pričenjam 20. nujno sejo Odbora za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg4">Članice in članov obeh odborov in tudi vse ostale prisotne seveda lepo pozdravljam. Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti dr. Laszlo Göncz in mag. Barbara Žgajner Tavš. Na seji kot nadomestne članice in člani odbora s pooblastili sodelujejo poslanca Matjaža Zanoškarja nadomešča poslanka Alenka Bikar, poslanca Alojzija Potočnika, poslanec Jožef Kavtičnik, naj spraznjeno mesto, ki pripada Poslanski skupini SDS, je danes z nami gospa Mateja Pučnik. Ravno tako izpraznenjeno mesto SDS danes z nami gospod Tomaž Lisec, poslansko Marjano Kotnik Poropat danes nadomešča gospod Ivan Hršak in poslanko Katarino Hočevar gospod Rihard Braniselj. Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev oziroma za umik katere od predlaganih točk je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem. Besedo vračam.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAŠA KOCIPER:</note>
            <u who="#KociperMaša" xml:id="Skupna-2013-03-21.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg5">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg6">In bi kar začeli s 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER ZAHTEVO DELOVNEGA IN SOCIALNEGA SODIŠČA V LJUBLJANI ZA OCENO USTAVNOSTI ZAKONA O TAJNIH PODATKIH V POVEZAVI Z ZAKONOM O PRAVDNEM POSTOPKU. Člani ste prejeli naslednje gradivo. Obe zahtevi z dne 4. februarja 2013, mnenje vlade z dne 28. februarja 2013 in mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 7. 3. 2013. Na sejo tega odbora sem vabila predstavnike vlade, predstavnika Urada vlade za varovanje tajnih podatkov in predstavnike Zakonodajno-pravne službe. Še kratko uvodno pojasnilo. Zahtevi za oceno ustavnosti je Državnemu zboru kot nasprotnemu udeležencu v postopku dne 4. 2. 2013 postalo Ustavno sodišče in za odgovor na zahtevo določilo 30-dnevni rok. S pridobitvijo obeh mnenj so bili tako izpolnjeni poslovniški pogoji za obravnavanje na seji obeh odborov. Želi morda sedaj besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Ješić. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SLADJANA JEŠIĆ:</note>
            <u who="#JešićSladjana" xml:id="Skupna-2013-03-21.u4" ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg7">Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Kot je že povedala predsednica je Ustavno sodišče Državnemu zboru posredoval zahtevo delovnega in socialnega sodišča v Ljubljani za oceno ustavnosti Zakona o tajnih podatkih, v povezavi z zakonom o pravdnem postopku. In sicer naj bi po mnenju vlagatelja bila v neskladju z 2., 14., 22., 23. in 24. členom Ustave. Vlagatelj v zahtevi najprej navaja, da se ob obravnavanju individualnih delovnih sporov med različnimi tožniki in toženo stranko Republiko Slovenijo natančneje Ministrstvo za pravosodje dejansko srečuje s težavo, kako naj ravna, saj je tožena stranka Republika Slovenija v postopek predložila kot dokaz listino, ki je označena s stopnjo tajnosti interno in hkrati sodišče zaprosila naj z navedeno listino ravna v skladu z zakonom o tajnih podatkih. Zato je sodišče nekako v položaju, ko te listine ne more vročiti tožeči stranki, hkrati pa obstoji nekako bojazen, da sodišča, da bi v primeru, če bi to listino uporabilo v postopku, da potem bi se tajnost razširila tudi na samo sodbo in potem sodbe ne bi moglo vročiti tožeči stranki. Zato zatrjuje, da je v bistvu kršena neomejena pravica do izvedbe dokazov v sodnem postopku, da je porušena enakopravnost strank v postopku in pa tudi, da je Zakon o pravdnem postopku naj ne bi uredil vprašanj v zvezi z dostopom in seznanitvijo pravdnih strank z listinami, ki vsebujejo tajne podatke. Zakonodajno-pravna služba je pripravila odgovor v obliki pisnega mnenja in dejansko smo nekako sprejeli stališče, da so očitki, zahteve neutemeljeni in jih bom na kratko pojasnila tudi zakaj. 39. člen Ustave določa, da ima vsakdo pravico, da se seznani z informacijo javnega značaja za katero ima v zakonu utemeljen interes, in da lahko izjemo od tega določi samo zakon. V našem pravnem sistemu je zakon, ki je določil to izjemo, Zakon o tajnih podatkih in sicer ta zakon natančno opredeljuje kaj je to tajni podatek je. Taksativno našteva področja v zvezi s katerimi se lahko določi tajnost podatka, čas trajanja tajnosti, tudi razlog za določitev tajnosti, se pravi, da obstoji nevarnost nastanka škodljivih posledic v kolikor bi se tak podatek razkril in pa določa tudi krog oseb, ki se lahko s tem podatkom seznanijo. V 3. členu v krogu teh oseb ni strank postopka, ni izvedencev in ni odvetnikov, vendar pa veljavni predpisi pri nas omogočajo dostop tem osebam, torej strankam, odvetnikom in izvedencem, torej po drugi poti. Se pravi, nimajo pooblastila v Zakonu o tajnih podatkih, vendar pa imajo možnost najprej v skladu z drugim odstavkom 33. čelna od predstojnika organa zahtevati, da osebo, ki je dolžna varovati nek podatek kot tajen, razreši tajnosti oziroma kadar gre za listine, da dovoli posredovanje teh listin z namenom uporabe v sodnem postopku. V tem primeru ostane podatek še naprej tajen. Razširi se zgolj krog opravičencev do njihove seznanitve. V kolikor stranke s takšno zahtevo ne bi bile uspešne, lahko po zakonu o dostopu do informacij javnega značaja, zahtevajo umik tajnosti podatka o kateri odloča prav tako predstojnik organa. V kolikor z njegovo odločitvijo ne bi bile zadovoljne, lahko vložijo pritožbo na pooblaščenca za dostop do informacij javnega značaja, in če tudi po njegovi odločitvi ne bi bile zadovoljne, imajo možnost sprožiti upravni spor. Se pravi, dejstvo je, da naš trenutno veljaven pravni sistem ne onemogoča dostopa do tajnih podatkov osebam, ki niso taksativno naštete v zakonu, v 3. členu zakona o tajnih podatkih, temveč je njihov dostop omejen. Po mnenju Zakonodajno-pravne službe je ta omejitev ustavno-pravno sprejemljiva, saj gre za varovanje tako pomembnih podatkov, torej z razkritjem katerih bi lahko nastale škodljive posledice za varnost države oziroma gospodarske koristi. Se pravi, v tem postopku se zmeraj opravlja interes, tehtanje interesov ali je močnejši interes, da podatek ostane tajen ali je močnejši interes, da se podatek razkrije. V kolikor po vseh uporabljenih pravnih sredstvih bi bilo torej presojeno, da je močnejši interes, da podatek ostane tajen, potem seveda ne vidimo v bistvu nobenega neskladja, saj v tem primeru Zakon o pravdnem postopku jasno določa, da sodišče ne sme in ne more opreti sodne odločbe na dejstva in dokaze glede katerih strankam ni bila dana možnost, da se izjavijo. Se pravi, to je tudi v skladu z načelom kontradiktornosti, torej da se ne opre na tak dokaz.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg8">Glede tega, da strankam ni zagotovljena pravica, neomejena pravica do izvedbe predlaganih dokazov, v tem primeru je treba poudariti, da pravica do izvedbe dokazov ni neomejena, in da jo lahko sodišče kadar obstoji utemeljen razlog, tudi zvrne. In kot rečeno, če je v postopku presojeno, da je večji interes, da podatek ostane tajen kot pa, da se razkrije, je to utemeljen razlog, da sodišče nanj, na takšno dokazno listino ne opre svoje sodne odločbe. Kar se pa tiče nekako skrbi oziroma <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Ja, torej delovno sodišče je izrazilo zaskrbljenost, da bi v primeru uporabe te listine, kot smo ugotovili, je sploh potem takem ne bi moglo uporabiti, da bi tudi sodbo moralo označiti stopnjo tajnosti. V tem primeru pa moram vam povedati, da glede sodbe in vlog v sodnem postopku, kot so tožba, odgovor na tožbo, 12. člen Zakona o tajnih podatkih ne more priti v poštev, ker ne more priti do situacije, da bi sodišče o pravici, obveznosti ali pravnem razmerju stranke odločilo sodbo na podlagi dokazov glede katerih strankam ne bi bila dana možnost, da se o njih izjavijo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg9">V zvezi s samim mnenjem, bi samo še, v kolikor ga boste sprejeli, opozorila, da bomo na četrti strani, prvi odstavek izpustili, vsaj za izvedence velja enak postopek seznanitve s tajnim podatkom kot velja za stranke in odvetnika. To bi bilo z moje strani vse. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAŠA KOCIPER:</note>
            <u who="#KociperMaša" xml:id="Skupna-2013-03-21.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg10">Hvala lepa predstavnici Zakonodajno-pravne službe. Besedo dajem predstavniku Vlade. Gospod Majcen, boste vi. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GREGOR MAJCEN:</note>
            <u who="#MajcenGregor" xml:id="Skupna-2013-03-21.u6" ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg11">Lep pozdrav! Hvala za besedo gospa predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci, vsi prisotni! Kot je bilo že omenjeno, povod za presojo ustavnosti Zakona o tajnih podatkih v povezavi z Zakonom o pravdnem postopku so delovno spori na Delovno in socialnem sodišču. Kot je bilo tudi že omenjeno, se postavlja vprašanje glede načela proste presoje dokazov in kontradiktornosti, ker so določeni deli gradiv, ki so predlogi kot dokazno gradivo, označeni s stopnjo tajnosti. Vlada RS meni, ZTP v povezavi z ZPP ni v nasprotju z Ustavo Republike Slovenije oziroma ni zatrjevanje neskladnosti. ZTP je postopkovni zakon, ki določa način in postopek obravnavane varovanje tajnih podatkov, kamor se uvršča tudi dostopanje do teh podatkov. Poudariti velja, da je Zakon o tajnih podatkih postopkovni zakon, ki je usklajen s predpisi Nato in EU s področja obravnavanja teh podatkov, tako da je usklajen. Uredba o varnostnem preverjanju in izdaji dovoljen za dostop do tajnih podatkov in zakon, določata, da imajo pravico dostopa samo tiste osebe, ki imajo dovoljenje in se morajo s temi podatki seznaniti zaradi opravljanja funkcije ali delovnih nalog. Izjeme so v 3. členu zakona. ZTP določa, da je dostop do tajnih podatkov omejen in mogoče na način in ob pogojih določenih z ZTP, predpisi izdanimi na njegovi podlagi ter na način in v pogojih, določeni z drugimi sistemskimi postopkovnimi zakoni ali mednarodnimi pogodbami, ki jih je shranila Republika Slovenija z drugimi sistemskimi postopkovnimi zakoni, imamo v mislih Zakon o kazenskem postopku, o splošnem upravnem postopku, Zakon o prekrških in drugih. V njih mora biti predpisan način in pogoji pod katerimi lahko dostopa do teh podatkov, ne sme biti po neskladju z ZTP. Ne glede na sedaj navedeno, daje predstojniku organa zakon možnost, da na zahtevo pristojnih organov osebo razreši dolžnosti varovanja, s podatki, ki mu je bila danes določena, vendar samo za namen in v obsegu, ki ga vsebuje zahteva pristojnega organa. Menimo, da morata imeti oba, stranka in njen pooblaščenec dostop do tajnih podatkov pod pogoji, ki jih določa ZTP, ne moremo pa govoriti, da je z določili ZTP pravica strank do izvajanja dokazov v svojo korist tako omejena, da ne ustreza več zahtevam poštenega sodnega postopka oziroma, da je kršeno določilo o procesni enakosti strank. Nedopustno bi bilo namreč, da bi bila pravila, ki se nanašajo na obravnavo in varovanje tajnih podatkov veljala le za organe ne pa tudi za stranke in njihove pooblaščence in izvedence. Tudi ti morajo varovati tajne podatke v skladu z navedenega. Vlada Republike Slovenije meni, da zakona nista v neskladju z določili, z 2., 13., 23. in 24. členom Ustave Republike Slovenije. To je to. hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAŠA KOCIPER:</note>
            <u who="#KociperMaša" xml:id="Skupna-2013-03-21.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg12">Hvala lepa predstavniku vlade, in sicer Urada za varovanje tajnih podatkov.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg13">Želi kdo od članov oziroma članic odbora razpravljati o tem mnenju Zakonodajno-pravne službe, ki smo ga slišali prej? Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje, ki ga bomo ponovno opravili ločeno po odborih, in sicer bo vsak odbor glasoval o mnenju Zakonodajno-pravne službe v delu, ki se nanaša na njegovo delovno področje.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg14">Najprej bomo glasovali člani Odbora za notranje zadeve. Pri tem vas opozarjam, da imate člani tega odbora glasovalne naprave od številke 1 do 20.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg15">Na podlagi 265. člena Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje naslednje mnenje: Odbor za notranje zadeve podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe o zahtevah Delovnega in socialnega sodišča v Ljubljani za oceno ustavnosti Zakona o tajnih podatkih, v povezavi z Zakonom o pravdnem postopku. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg16">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg17">Je kdo proti?</seg>
               <note>1 član.</note>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg18">Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg19">Besedo dajem gospe Valenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA KRISTINA VALENČIČ:</note>
            <u who="#ValenčičKristina" xml:id="Skupna-2013-03-21.u8" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg20">Prehajamo še na odločanje članic in članov Odbora za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo. Pred tem vas želim seznaniti, da poslanko Evo Irgl nadomešča poslanka Alenka Jeraj.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg21">Ravno tako vas želim opozoriti, da imamo članice in člani našega odbora glasovalne naprave od številke 41 do 60.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg22">Na podlagi 265. člena Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje naslednje mnenje: Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe o zahtevah Delovnega in socialnega sodišča v Ljubljani za oceno ustavnosti Zakona o tajnih podatkih, v povezavi z Zakonom o pravdnem postopku. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg23">Kdo je za?</seg>
               <note>12 članov.</note>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg24">Je kdo proti?</seg>
               <note>1 član.</note>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg25">Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg26">Sprejeti mnenji bosta vključeni v skupno poročilo, ki bo poslano Zakonodajno-pravni službi, ki bo v skladu z 266. členom Poslovnika Državnega zbora pripravila odgovor za Ustavno sodišče.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2013-03-21.seg27">Zaključujem to točko dnevnega reda in 20. nujno sejo Odbora za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 21. marca 2013 ob 14.21.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
