<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za evropske zadeve: 8. redna seja (10. 9. 1997)</title>
            <meeting n="8"
                     corresp="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.KZEZ"
                     ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-19+02:00">19. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA EVROPSKE ZADEVE</title>
                  <title xml:lang="sl">9. seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">DD42EB32A5F9A37EC12564DB00255904</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">83FC640202FC5991C125650F002F6604</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=83FC640202FC5991C125650F002F6604</idno>
                  <imprint>
                     <date when="1997-09-10">(10. september 1997)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="43"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="36"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="84"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DELO NAŠE KOMISIJE PO RATIFIKACIJI EVROPSKEGA SPORAZUMA.</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg78"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg80"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg81"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg82"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg83"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg84"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1997-09-10" ana="#parl.sitting">10. 9. 1997</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.KZEZ"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#KZEZ">
               <orgName>Komisija za evropske zadeve</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA EVROPSKE ZADEVE</head>
            <head type="session">9. seja</head>
            <docDate>(10. september 1997)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Alojz Peterle, predsednik komisije.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.06 uri.</note>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg1">Dragi sodelavci, spoštovana sedma sila! Razveseljujete me s svojo prisotnostjo, ker
               bomo to pot sklepčni in sklepčnost ugotavljam. Obveščam vas, da so se opravičili
               poslanci: Pucko, Battelli in Jelinčič zaradi drugih obveznosti. Lahko začnemo z
               delom.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg2">Prehajamo na edino 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DELO NAŠE KOMISIJE PO RATIFIKACIJI
                  EVROPSKEGA SPORAZUMA. Verjetno je prav, da ob tej priliki nekoliko osvežimo
               spomin na to, kaj je predmet našega dela po odloku o nalogah komisij in odborov
               Državnega zbora. Ta člen pravi, da mi obravnavamo splošne zadeve, ki se nanašajo na
               evropske integracije, da koordiniramo delovanje drugih oziroma matičnih delovnih
               teles v zvezi z evropskimi integracijami in dajemo mnenja, priporočila in opozorila,
               analiziramo posledice vključevanja Slovenije v integracije in pripravljamo globalna
               poročila, organiziramo predstavitev javnih mnenj o posameznih vprašanjih, obravnavamo
               program za vključevanje Republike Slovenije v Evropsko unijo in spremljamo njegovo
               izvajanje, spremljamo izvajanje harmonizacije slovenske zakonodaje s pravom Evropske
               zveze, sodelujemo z institucijami znotraj Slovenije z organi Evropske zveze in
               drugimi državami na to temo, vodimo evidence za te evropske zveze in hranimo
               literaturo in druga gradiva, organiziramo in usklajujemo pomoč, ki je ponujena
               Sloveniji za usposabljanje in za prilagajanje Evropski zvezi in opravljamo še druge
               naloge. Se pravi 7 kar natančno opredeljenih nalog, med katerimi je najpomembnejša
               ta, ki se ji reče sprejemanje zakonodaje oziroma dela, ki so potrebna, preden nek
               zakon sprejmemo. Komentiral bi rad ta trenutek, ko začenjamo delo naše komisije in
               Državnega zbora potem, ko je bila ratifikacija oziroma zakon o ratifikaciji sprejet,
               ko čakamo do konca leta še na ratifikacije s strani držav, ki tega niso storile, pa
               najavljajo, da bodo do konca leta to opravile. Trenutek, ko čakamo na konec decembra,
               ko se bo v Luxemburgu sestal evropski vrh oziroma vrh Evropske zveze in se bo
               odločil, ali bo upošteval mnenje Evropske komisije glede tega, s kom naj se začnejo
               pogajanja v začetku leta 1998. O tem bomo kdaj kasneje še izčrpneje govorili. Za to
               danes verjetno ne bo časa in verjetno vam je znano, da ni garancije, da bo ta sestava
               prve skupine obstala tako, kot je bila predlagana s strani komisije in da je ta čas,
               izgleda, najbolj verjetna formula NATA, po kateri gredo v prvi krog samo tisti trije,
               ki gredo tudi v NATO. O tej zadevi bom posebej govoril še s predsedniki strank, ker
               mislim, da bi predsedniki nekaterih strank lahko vplivali na to, da bi bila ta
               sestava drugačna oziroma Sloveniji bolj pogodu. Ključno pa je tisto, kar delamo tukaj
               oziroma vključno stvar, s katero lahko vplivamo na ta spisek in odločitev v
               Luxemburgu decembra pa je to, kar se bo zgodilo v parlamentu. V parlamentu se bo pa
               zgodilo tisto, kar nam bo v odločanje ponudila vlada in tukaj bi rad pogledal, kje
               stojimo. Veste, da smo na 4. izredni seji 23. maja letos sprejeli 5 sklepov.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg3">Prvi se glasi, naj vlada čimprej predloži celovito strategijo vključevanja v program
               usklajevanja zakonodaje vključno s podzakonskimi akti in program gospodarskih, socialnih in upravnih reform
               in reformiranje slovenske javnosti.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg4">Drugi sklep pravi, da bo Državni zbor prednostno odločal o zadevah, ki so povezane z
               interesom republike Slovenije, da se vključi v prvo skupino držav kandidatk za
               polnopravnost članstva v Evropski zvezi.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg5">Tretji sklep podpira ustanovitev stalne koordinacije parlamentarnih strank za
               njihovo usklajevanje na temo vključevanje Slovenije v Evropsko zvezo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg6">Četrti sklep govori naj se čimprej okrepi strokovna služba Komisije za evropske
               zadeve, analitsko-dokumentacijska služba in Služba za mednarodne odnose.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg7">Peti sklep pa izraža odločenost, da bomo izvedli proces harmonizacije zakonodaje z
               ureditvijo v Evropski zvezi, vključno s spremembo ustave.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg8">Kaj od tega se je realiziralo? Kako danes stojimo? Strategije ni, pač pa imamo
               zagotovilo s strani vlade, da bo strategija kot je bilo na zadnji seji s predsedniki
               te stalne koordinacije parlamentarnih strank povedano, da bo narejena do konca
               letošnjega septembra. Tukaj so predstavniki vlade in jih bom kasneje prosil, da bi
               nam v tej zvezi nalili čistega vina oziroma nam dali pošteno informacijo. Celovitega
               programa usklajevanja zakonodaje ta čas tudi ni. Programa reform tudi ni. Imamo pa
               pripravljeno za prednostno odločanje, kar je bilo večkrat potrjeno. Imamo
               ustanovljeno koordinacijo strank, za katero bom predlagal, da se v septembru kmalu
               zopet dobi in obravnava Agendo 2000 in imamo vendar po petih mesecih nek napredek
               glede postavljanja strokovne službe, kajti sprejeta je bila sistemizacija, po kateri
               nam gre, tako je rekla gospa Veliščkova včeraj, trije strokovni sodelavci. Za dva je
               bil razpis zunaj. Osnovna izbira je opravljena in ko bo KVIAZ to potrdil, potem
               računam, da oktobra ali novembra dobimo prve resne strokovne sodelavce, tako da bomo
               lahko začeli delati v skladu z odlokom, ki nam določa kaj je predmet našega posla.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg9">Glede tega je včeraj tekla razprava tudi na sestanku predsednikov delovnih teles, ki
               jih je sklical predsednik Državnega zbora in ponovno pač izrazil pripravljenost, da
               bomo na te zadeve zelo pozorni. Taka je sedaj situacija. Mi nekaterih zadev ne moremo
               opravljati, zato ker o njih ne moremo govoriti, ker jih ni pred nami, kot je
               strategija, kot je program in še kaj drugega. Lahko tekoče, z očmi kakršne imamo in z
               vedenjem kakršnega imamo, dajemo izjave o zakonih, ki jih je vlada predložila
               parlamentu, nimamo pa tiste strokovne službe suverene kakor to pričakuje Evropska
               zveza, ki bi suvereno s parlamentarnega vidika pregledovala predloženo zakonodajo s
               strani vlade ali ustreza standardom Evropske unije ali ne. To nas čaka. Do takrat
               bomo delali tako kot smo delali doslej. Naj povem mimogrede, da je mogoče preko
               programa FAR zaposliti začasno tudi tri ljudi, ki bi delali na programu zakonodaje,
               tako da bi mi neko tako skupino počasi postavili. Povem tudi, da v drugih parlamentih
               držav kandidatk za polnopravno članstvo imajo pri takih evropskih komisijah od 5 do 8
               strokovnih sodelavcev. Povem
               tudi to, da je recimo Češka za več kot 50 ljudi okrepila misijo v Bruslju, postavila
               pogajalske ekipe in tako naprej, skratka da malo vidite v kakšni razmerah se
               gibljemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg10">Jaz mislim, da je potrebno ta mesec izkoristiti zato, da bomo čim bolje pripravljeni
               na vse odločanje, na zakonodajnem področju v zvezi z Evropsko zvezo po proračunu, da
               bomo pohiteli postavljanjem strokovne službe, meni je žal, da ni tega KVIAZ tega
               obravnaval že na svoji prvi seji, kar bi tudi lahko storil, potrudili se bomo, da bo
               to na naslednji seji vendar obravnaval in da te zaposlitve realiziramo in jaz
               predlagam, da v tej zvezi danes sprejmemo neke sklepe.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg11">Ker mislim, da sami ne moremo prav veliko narediti, če ni tukaj usklajenega dela z
               Vlado, če ni pozornosti vodstva Državnega zbora in tudi generalne sekretarke oziroma
               generalnega sekretarjata, zato predlagam to kar je bilo tudi včeraj za to mizo
               predlagano, da naredimo v začetku oktobra, potem ko bomo imeli obljubljeno strategijo
               program in še nekatere informacije, da neredimo en resen posvet na katerem bodo člani
               naše komisije, predsedniki delovnih teles, kajti naše delo je povezano z vsemi
               drugimi, vodje poslanskih skupin, jaz bi rekel tudi predsedniki strank, tako da
               nobenega nivoja ne bomo izpustili.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg12">Jasno, da predstavniki Vlade, veleposlanik Slovenije pri Evropski zvezi in predlagal
               bi tudi, da bi takrat povabili tudi predstavnika misije Evropske zveze. Takrat bi si
               jaz predstavljal, da si vzamemo dan, če je potrebno tudi dva dni, časa gremo na Brdo,
               Ribno ali kamor koli, se zapremo v eno tako klavzuro in tam nam Vlada predloži
               strategijo, seveda ne šele tam, tam jo obrazloži videti jo moram prej. Se pogovorimo
               o programu dela v Državnem zboru z ozirom na sklepe iz 23. maja 1997 in natančno
               obravnavamo to AGENTO 2000, zakaj natančno? Zato ker imamo zopet kot marsi kdaj do
               slej že različne razlage kaj ta zadeva, ki računam, da ste jo vsi v poletnem času
               dobili in svetujem, da jo berete še enkrat ali dvakrat in da se na to debato dobro
               pripravite. Namreč jaz slišim take izjave, res da pravijo, da nekaj o korupciji,
               ampak to ne pravijo na prvem mestu, ali pa podobne zadeve. Jaz nebi šel nato, kaj
               pravijo na prvem, tretjem mestu mislim, da je treba resno obravnavati vse kritične
               pasuse v tej AGENTI ker vse kar je tukaj kritičnega zapisanega pomeni neko spremembo
               enkrat v naši zakonodaji, tukaj o poratifikaciji ni nobene igre več, mi se ne moremo
               hecati kot, da nismo na neki poti, ampak se nam ne sme ponavljati zgodba zakonom o
               javnih naročilih, ki ga bomo morali popravljati ker v fazi, ko je bilo to mogoče in
               potrebno nismo upoštevali vsega oziroma niti naredili tega, kar smo obljubili. Standarde je treba upoštevati in
               to je zelo resna zadeva. Zato želim, da bi takrat bil z nami vsaj pri tej točki tudi
               predstavnik evropske misije in bi on z njihovega vidika razložil kaj pomeni te ocene
               oziroma kaj pomeni ta ocena. Kaj pomeni, da smo šibki pri zakonodaji, da smo šibki
               pri odpiranju trga, kaj pomenijo za njih tuje investicije, kaj korupcija in tako
               naprej. Mislim, da moramo o istih zadevah si biti v soglasju kaj določene formulacije
               pomenijo oziroma kaj od nas zahtevajo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg13">Mislim, da je ta uvod potreben zato oziroma to natančno razumevanje, detajlno
               poznavanje te ocene zato, ker bomo na tej podlagi lahko prioritete v parlamentu
               postavljali kateri zakon prej, kateri kasneje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg14">Predlagam, da je eden od sklepov današnjega sestanka, da bo komisija v skladu z
               odlokom, ki nalaga koordinacijo in še kaj drugega sklicala posvet v sestavi kot sem
               prej povedal. Drugi sklep, ki ga predlagam, je ta, da priporočamo tej koordinaciji,
               ki je bila podprta tudi s strani vsega Državnega zbora, da se koordinacija
               predsednikov parlamentarnih strank čimprej sestane in obravnava Agendo 2000, kajti
               pomembna je kako stranke te zadeve gledajo in če bi se tam ugotovile velike razlike,
               potem si predstavljam, da bo potrebno med strankami nekaj usklajevanja in je prav, da
               se to tudi na najvišji ravni v strankah to dogaja.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg15">Predlagam, da zapišemo tudi tretji sklep; naj se čimprej izvede četrti sklep 4.
               izredne seje. Ta je pa zelo kratek: V Državnem zboru naj se čimprej okrepi strokovna
               služba Komisije za evropske zadeve, informacijsko-dokumentacijska služba in služba za
               mednarodne odnose. Tako, da bomo mi infrastrukturo postavili.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg16">Še eno zadevo bi povedal. Nas čaka ustanovitev našega dela skupnega parlamentarnega
               odbora joging? parlament, to je <gap reason="inaudible"/>, tako temu rečejo v Bruslju. Njihov del je
               postavljen. Z naše strani je treba postaviti zato dvanajst stalnih članov oziroma
               rednih članov in dvanajst namestnikov. Ta zadeva je zelo resna. Predlagam, da se o
               tem pogovorimo na eni posebni seji. S predsedniki oziroma z vodji poslanskih skupin
               oziroma s člani komisije o tem opravil tudi nekaj ločenih pogovorov. Mislim, da bi
               moral biti naš namen, da zainteresirane in tudi delovno zainteresirane ljudi damo
               sem, da si delo razdelimo podobno kot so si ga razdelili v Bruslju, ker to ni sedaj
               politični turizem, ampak je resno delo po posameznih področjih in se moramo
               dogovoriti za ključ pri tej zadevi. V kratkem bom sklical posebno sejo v zvezi s tem.
               Njihova delegacija pride 13. in 14. oktobra v Slovenijo. Malce nenavadno bi bilo,
               čeprav formalno ni nujno tega narediti že sedaj, ker stalni odbor lahko mi postavimo
               šele, ko bodo ratificirani sporazumi v vseh parlamentih, ko bo ta zadeva pod črto.
               Takrat formalno lahko nastopi ta odbor, vendar so tudi v drugih državah že prej
               sodelovali, da so delo čimprej začeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg17">Torej, če mi postavimo do konca septembra naš del komisije, če naredimo ta posvet,
               če se na tem posvetu dogovorimo kako bomo v Državnem zboru delali naprej itd., potem mislim, da
               imamo tudi lepo podlago, imamo nek premik naprej za to prvo delovno srečanje, ko nas
               bodo obiskali parlamentarci Evropske zveze. Toliko bi tukaj povedal za uvod in kot
               sem rekel, predlagam 3 sklepe: okrepitev strokovne službe čimprej, priporočilo, da se
               dobi koordinacija parlamentarnih strank in da naredimo ta temeljit, dobro
               pripravljen, široko zastavljen posvet, kjer bomo naredili korak naprej v teh naših
               ključnih prizadevanjih, da ta država pride kam naprej. Hvala. Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <u who="#HvalicaIvo" ana="#regular">
               <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg18">Hvala. Lep pozdrav vsem! <gap reason="inaudible"/> in začetek nove parlamentarne sezone želim. Ko sem
               nekajkrat v počitnicah razmišljal in listal to Agendo 2000, sem ugotovil, da hvala
               bogu, da smo jo dobili, da so nam drugi pokazali, kaj moramo narediti, ker mi smo se
               sprenevedali in <gap reason="inaudible"/> zelo natančne ocene in tudi navodila. Žal se nekateri
               sprenevedajo, recimo notranji minister očitno ni prebral Agende 2000, ker sicer ne bi
               govoril takšnih neumnosti na TV konferenci, kot jih je govoril. Pa tudi minister za
               pravosodje je udaril mimo, ker je rekel, da je glavni problem sodstva - v intervjuju,
               ki je bil pred 14 dnevi v Delu - prostorski. Jaz mislim, da je glavni problem sodstva
               obrniti? tu neke ure. Po drugi strani ugotavljam nekaj, da mi pravzaprav nimamo
               sogovornika na strani vlade. Gospa Adanja, ali ste vi v.d.?, saj nismo dobili
               nobenega obvestila, oprostite. Mi smo tu komisija, nihče nas ne obvešča, vi sicer
               prihajate namesto spoštovanega turškega oziroma slovenskega veleposlanika v Turčiji -
               bodočega - kar je zopet nepojemljiva enigma, ki je ne razumem, ali je šel po kazni,
               ali je šel za nagrado, ker je tako dobro vodil urad ali kaj? Vi se tu pojavljate,
               ampak naša komisija še ni dobila nobenega obvestila. Zato prosim, predsednik, najprej
               vprašajmo vlado, kdo je direktor Urada za evropske zadeve.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg19">Druga zadeva - Kdo bo minister za evropske zadeve? Baje bo nek poslanec, ki ni niti
               član Odbora za mednarodne odnose niti Komisije za evropske zadeve, kar kaže izrazito
               podcenjevanje do tega - izrazito. Rekel bi, da bi moral nekdo, ki se je s temi
               problemi že ukvarjal, ki ima nek "feeling", ki te zadeve pozna. Res, minister je
               politična funkcija, ampak ravno tako pa zopet ne morem vleči ribe na suho, malo vode
               mora biti. Jaz si tega ne predstavljam, kako to razmišlja. Nenazadnje nam mora vlada
               tudi pojasniti zadevo z dr. Lukmanom. Če je bilo tako odlično, če je vse tako
               perfektno teklo, če je ta urad zelo dobro delal itd., kako je mogoče, da ga je -
               oprostite, to je moj izraz - kaznovala s Turčijo. Nekaj je tu narobe, predvsem pa
               lahko ugotavljamo nedvoumno, da ne bo neke nujne kontinuitete, ki je potrebna v
               takšnem uradu. To se pravi, da pričakujemo realizacijo Agende 2000 popolnoma
               nepripravljeni, ker je stvar vlade. Oni morajo delati. Mi smo v bistvu nek
               parlamentarni nadzor nad tem uradom, ki bi po moje moral biti resoren, ker sicer se
               bomo vedno lovili, potem imamo nepojmljive zaplete s prejšnjim, sedanjim, bivšim, odstopljenim, vrženim,
               interpeliranim zunanjim ministrom. Ne vem.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg20">Predsednik, prosil bi nekaj. To, kar ste vi predlagali kot sklep in to je sicer
               vsebinska zadeva in popolnoma to podpiram, ampak mi moramo zahtevati od vlade prej
               izpolnitev neke normalne logistike, ki je predpogoj. Če hočeš pisati, moraš imeti
               mizo. Lahko pišeš tudi na kolenih, vendar se boš naveličal. Neko logistiko je treba
               najti. To je nujno.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg21">Ob vsem spoštovanju, gospa Adamja?, ampak lepo prosim, da nam poveste kaj pravzaprav
               ste. Tam vidim tudi našo prejšnjo kolegico z Državnega zbora, ki je tudi brez, da bi
               jo kdo predstavil in tako dalje, prešla v eksekutivo, v izvršno oblast in sedaj tu
               predstavlja vlado, če mogoče ne veste, da ni več iz parlamenta. Povejte nam kaj sta
               po funkciji, kakšne pristojnosti imata, da bomo sploh vedeli ali imamo sogovornika.
               Sam dejansko ne vem. Uradno nismo dobili nič. Lepo prosim še enkrat. Ni to
               zlonamerno, ampak v trdnem prepričanju, da je treba najprej postoriti elementarne
               stvari, se pravi pristojnosti in odgovornosti, da je treba urediti logistiko, preden
               se lotimo vsebinskih zadev. Sicer pa podpiram tisto, kar je rekel predsednik. Hvala
               lepa.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg22">Hvala. Gospod Lavrinc.</seg>
            </u>
            <u who="#LavrincMaksimiljan" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg23">Tudi sam bi rad najprej vse lepo pozdravil. Ko sem prihajal na sejo te komisije sem
               najprej razmišljal, če bi začel preden predsednik prične s komisijo z opozorilom, da
               seja te komisije ni sklicana v skladu s poslovnikom. Namreč, velikokrat sem moral
               prav iz njegovih ust poslušati, da smo na nek način na ladji norcev, da stvari ne
               tečejo organizirano in zato bi opozoril na 153. stran, če boste listali v poslovniku,
               kjer imate v obrazložitvi zapisano, da se danes lahko skliče samo izredna seja,
               nikakor pa ne redna. Zato tudi ta kolobocija s proračunom. To je prvo. Opozarjam na
               resnost in resen pristop, tudi vsak sam pred seboj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg24">Drugo, kar bi rad rekel, me ta dopustniška analiza gospoda Hvalice preprečuje, da
               bodo zadeve tekle tako kot so dosedaj po ustaljenem načinu. To pa je čim slabše, tem
               boljše za nas, za opozicijo. Z njim se strinjam samo v podtonu, poudarjenem slabem
               začetku te seje, to pa je, da se ni predstavilo kdo je tukaj, kar sem kot
               podpredsednik odbora v prejšnjem mandatu zelo pedantno opravljal.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg25">Naslednje kar bi rad rekel je to, da me ta na nek način silna skrb za državo, kaj bo
               z njo in tako naprej spravila v neko zagato. Kot bi poslušal nekoga, ki ni bil nikoli
               v parlamentu, kot da bi poslušal nekoga, ki nima pojma o tem kaj vse opozicija
               pripravlja za to vročo jesen. Interpelacija, proračunska razprava, ustavna obtožba.
               Kaj vse ni bilo našteto? Torej vse je bolj pomembno kot pa tisto, kar je pomembno za
               državo. Zato bom rekel, da močno dvomim v iskrenost hotenj po boljšem delu, močno
               dvomim tudi v iskrenost kritik. Kdo pa je tukaj med nami povzročil s svojim ravnanjem, da je recimo
               sedaj situacija takšna, da ne samo, da nimamo ministra za evropske zadeve, ampak celo
               resnega ali pa regularnega ministra za zunanje zadeve ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg26">In tretje. Spomnil bom še na nekaj. Torej, že nekajkrat ste zavajajoče, predsednik
               prav vi, povedali nekaj o sprejemanju zakona o javnih naročilih. Kdo pa je takrat?
               Tukaj so dokumenti, ni se potrebno sprenevedati, glasoval za tisto dopolnilno, da
               imajo domači prednost pred tujimi in popolnoma vsi smo bili opozorjeni, pred čem se
               pogovarjamo, kaj je z Evropo kompatibilno in kaj ni. Pa vendar je bila odločitev
               takrat, da še nismo zreli za to, da se sprejme tak zakon, ki bo na široko odprl vrata
               tudi tujim investitorjem in zato bom rekel, da ni čudno, če so naše besede in pa naše
               misli tako okupirane s takšnimi zadevami kot so ta hip, govorim predvsem o
               opozicijskih pobudah in naši neki obrambni pozi, da so se nam strokovne službe vsem
               skupaj povzpele nad glavo, na kar lahko sklepate tudi iz njihovih plač. Toliko za moj
               uvod.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg27">Hvala. Replika gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <u who="#HvalicaIvo" ana="#regular">
               <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg28">Glede na izvajanje kolega Lavrinca, bi rekel samo nekaj. Jaz bi si lahko te moje
               misli, pa še malo bi dodal, opravičen lahko prihranil za interpelacijo, ampak sem
               tukaj povedal. Meni je do tega, da bi mi delali. Kdo je pa zunanjega ministra vrgel,
               to je pa verjetno predsednik vlade. Mislim, to je jasno. Kolikor vem, ni bilo
               nobenega drugega.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg29">K temu, kar je gospod Lavrinc povedal, bi dal takšen komentar. 29. julija je bila
               sklicana Komisija za evropske zadeve. Bila je nesklepčna zato, ker jo je naknadno
               povozilo marsikaj drugega, ne po naši zaslugi. In da bi ja rezervirali primeren čas
               in pravočasno za delo naše komisije, za katero je zelo neugledno, če je nesklepčna,
               glede na posle, ki jih ima pred seboj, smo že tistega dne sporočili poslancem in tudi
               predsedniku Državnega zbora, da bomo imeli naslednjo sejo 10. septembra ob 9. uri.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg30">Kabinet predsednika je to prezrl in na ta dan ali kjerkoli je bilo pač to odločeno,
               naredil izredno sejo. Ugotovili smo, da bi prišli v velike težave, če bi to premikali
               kam drugam, ker je bilo rečeno, naj bi se sedajle posvetili samo proračunu. Mislim
               pa, da ni dovolj, če se posvečamo samo proračunu, in ker se je izkazalo, da bo seja
               sklepčna, lahko smo to sejo, ki je bila dva meseca prej oziroma en mesec prej
               napovedana, tudi ohranili na tej uri in mislim, da nismo storili s tem nič slabega in
               ne vidim nobenega očitka vesti v skladu s 153. členom poslovnika. Mislim, da je
               pojasnilo korektno.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg31">Kar zadeva zakon o javnih naročilih pa bi rekel, da nas takrat nihče ni poučil, da
               delamo zavestno proti temu, kar je od nas pričakovala Evropska zveza, kar izhaja tudi
               iz tega, da je vlada pohitela z obljubo, da bo hitro predložila spremembo zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg32">Kar zadeva pa obeh ministrov moram reči, da se kot del opozicije ne čutim prav nič odgovornega zato
               kako tu stvari stojijo, Vlada je prišla sama z napačnim korakom na začetku in ni
               mogla uveljaviti želje po zakonskih spremembah, ki bi omogočale hitro odločanje na to
               temo, potem si je pa veliko časa vzela, da je to spremembo spravila skozi parlament.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg33">Koalicija imate večino in to lahko naredite, ampak morate postopke upoštevati kot so
               zapisani v raznih naših internih dokumentih. Jaz bi sedaj prosil, če bi gospa Danja
               lahko odgovorila na vprašanje gospoda. Prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD ______________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg34">Začel bi z zadnjimi besedami gospoda predsednika to je, da je treba spoštovani
               proceduro in procedura je kraljica demokracije in zato še enkrat povem, naj si
               prebere na 153. strani te knjižice razlago poslovnika in bova o tem potem končala
               debato.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg35">Drugo. Predlagal bom seveda v kolikor so v tej hiši stenogrami, pregled stanograma
               seje Odbora za finance na katerem smo bili izrecno opozorjeni, še enkrat povdarjam o
               posledicah takšne odločitve. Govorim o zakonu o javnih naročilih.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg36">V plenumu nismo bili, jaz nisem član Odbora za finance.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD ______________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg37">So pa iz vaše stranke.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg38">Izvolite. Kratko prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#HvalicaIvo" ana="#regular">
               <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg39">Hvala lepa. Torej čisto proceduralno ima seveda gospod Lavrenc prav, ker z razlago
               tega 7. člena poslovnika je bilo tako določeno, čisto proceduralno ima prav je pa
               predcednik pač tukaj zgrešil za en dan zadevo, verjetno v dobro namernosti, jaz mu
               verjamem, pa taga opravičuje, v bistvu je to kršitev poslovnika. Zaradi zapisnika <note>(še
               en govornik-ni vklopljen mikrofon)</note> moramo to ugotoviti, pač po razlagi je to
               nedvoumno 7. člen sicer ni bil jasen, jaz priznam, da sem tudi do sedanjih počitnic,
               ker moram tudi sebe opravičit, uporabljal prejšnji poslovnik, sedaj sem pa videl, da
               so tu navedene razlage in ima gospod Lavrec prav.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg40">No kolizijo je povzročila druga odločitev ne prva, jaz se lahko zmeraj umaknem.
               Izvolite.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-F" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPA _______________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg41">Hvala lepa gospod predsednik. Jaz mislim, da najprej dolgujem predstavitev. Sem
               namestnica direktorja urada za Evropske zadeve. Gospod Lukman, ki je še vedno
               direktor je trenutno na pripravah za odhod v Turčijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg42">Tako, da trenutno imam pooblastila, da ta urad vodim in moram reči, da kot tudi
               mnogi drugi v Vladi to poletje nisem imela veliko počitnic, ker smo delali na
               pripravi strategije kot tudi na pripravi komentarjev na samo mnenje Evropske
               komisije. Se pravi strategija lahko vam poročam, se pripravlja in po sedanjih
               programih, ki smo jih še včeraj preverjali z glavnim koordinatorji posameznih sklopov
               bo pripravljena do 30. septembra.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg43">Tako, da pri tem lahko povdarim, da so prav ti elementi, ki ste jih gospod
               predsednik navedli kot problematične, program usklajevanja zakonodaje, program
               ekonomskih in socialnih reform, ki so potrebne za pristop. K Evropski uniji, potem element obveščanja javnosti,
               vse to so sestavni deli te strategije in na tem vsa ministrstva zelo intenzivno
               delajo, tako da po sedanjem programu mislim, da ni nobene nevarnosti, da stvar nebo
               pripravljena do 30. septembra.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg44">Drugo. Vsi ste dobili mnenje Evropske komisije v Sloveniji mislim, da ste ga večina
               tudi prebrali in prav čez poletne mesece so tudi vsa ministrstva prispevala svoje
               komentarje vsak na svoje področje. Bilo je niz napak v vsakem mnenju, včasih se ne
               strinjamo z ocenami, ki so tam in vse te stvari smo pripravili, prvi komentar smo
               poslali že 30. avgusta, danes pa naj bi Vlada, jutri pa naj bi Vlada potrdila še ta
               drugi, bolj kompleksen komentar, ki vsebuje tudi nekatere vsebinske razlage ali
               razlago nesoglasij z ocenami.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg45">Posebaj ste omenil vprašanje korupcije, moram reči, da se ob tem vprašanju prav v
               samem mnenju določajo nekonsistentnosti, korupcija se omenja trikrat, enkrat
               povdarjajo, da je borba proti korupciji prioriteten cilj, da naj bi bil drugič
               pravijo, da mora biti bolj učinkovita, med tem ko na tretjem mestu, pravijo ni <gap reason="inaudible"/> ni
               dokazov za večji obseg korupcije v Sloveniji, se pravi, da je zaključek, ki so ga
               potegnili v samem mnenja nekako kontradiktoren tistemu kar je napisano v samem
               mnenju, tako da smo se na to temo že pogovarjali z ljudmi iz Evropske komisije in
               moram reči, da so rekli v korupcijo pač vsaka država ima, tudi države članice in da
               so nekako hoteli vsaki državi kandidatki dati kot nalogo, da to vzame kot pomembno
               področje v procesu priprav na članstvo, tako da posebaj nas opozarjali na tem
               področju niso. Vse kakor ima mlada in to je tudi v zadnjem gradivu navedeno, v
               zadnjem komentarju in v zadnji reakciji na mnenje navedeno, da ima Vlada namen vzeti
               stvari zelo resno in pripraviti vse potrebne ukrepe na tem področju.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg46">Ne vem, prvi komentar smo vam že poslali v parlament, na žalost je bil ta samo v angleščini, drugi komentar, ki pa v bistvu vsebuje tudi prvi
               komentar, pa bo tudi v slovenščini in vam ga bomo vsekakor poslali tudi tega, da se
               boste lahko obvestili o tem.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg47">Kar se tiče strokovne službe parlamenta mislim, da je zelo koristno in da bo denar
               tudi v tem državnem operativnem programu za leto 1997 v okviru FAR programa, ta namen
               so pomembna sredstva, mogoče spotoma povdarim, da je ta državni program za leto 1997
               Slovenija kot prva od držav kandidatk oblikovala, tako da bo prva lahko že črpala
               sredstva iz teh fondov že konec novembra, tako da bo takrat verjetno denar na
               razpolago za to strokovno službo parlamenta, čeprav mislim, da pa sam postopek
               razpisovanja delovnih mest in to pa lahko se začne že prej, tako da bi lahko takrat,
               ko bo denar na razpolago se že začelo uporabljati.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg48">Drugo. Interparlamentarni komite se formalno vzpostavlja šele z vstopov v uveljavo
               sporazuma, vsekakor pa bi bil dialog med parlamentom slovenskim in evropskim zelo,
               zelo zaželjen. Kot veste, četrtega in petega je bil na obisku v Sloveniji gospod
               Spečale, ki je poročevalec v parlamentu o Sloveniji. On je že enkrat poročal. Njegovo
               poročanje je bilo dobro. Tudi to poročilo imate v parlamentu. Sicer vam lahko še bolj
               obširno iz te publikacije dostavimo <gap reason="inaudible"/>, ker so zelo natančno dali vse, ampak ta
               dialog bi bil sedajle potreben še naprej do decembra, ker sam parlament bo tudi
               dokončno odločitev ob tem priporočilu sprejel šele nekje v začetku decembra. Se
               pravi, v delovnih skupinah bodo razprave in oni so za vsako takšno komunikacijo, za
               obveščanje o tem, kakšno je stanje v Sloveniji, zelo hvaležni. Tako da, mislim gospod
               Spečale je bil zadovoljen z obiskom in je rekel, da se bo še nadalje zavzemal zato,
               da se pač Slovenija, nadaljuje svojo pot v prvi skupini držav kandidatk za članstvo v
               Evropski uniji.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg49">Je pa res, mogoče samo, da obvestim o tem, kako je tekla razprava v samem
               parlamentu, da je velik, veliko število držav kandidatk se vse bolj nagiba k temu, da
               bi se pogajanja začela z vsemi kandidatkami. To se pravi, da se ne bi omejila samo na
               šest, ampak da bi šlo širše, čeprav je res tudi druga teza. Določene države so zato,
               da se mogoče celo omeji. Tako. To so glavni komentarji. Če pa je še kakšno vprašanje,
               prosim. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg50">Hvala. Gospod Hvalica je želel.</seg>
            </u>
            <u who="#HvalicaIvo" ana="#regular">
               <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg51">Gospa Danja, poglejte. Ko učitelj, profesor da neko oceno, se vi lahko nestrinjate,
               ampak ta ocena je ponavadi avtoritativna in je takšna kot je. Le redko kdo s pritožbo
               doseže, da bi mu le to oceno spremenili. Ta ocena je pač rezultat videnja nekoga,
               neke stvari in imam občutek, da smo mi včasih, rekel bi skoraj balkansko še vedno
               navdahnjeni. Mi smo naj <gap reason="inaudible"/> Se spomnite tiste pesmi, ki so jo za 25. maj po smrti že
               Broza spesnili "Juga politiku svojo tera bez Rusa i Amera" je bil en odstavek. Se
               spomnim, ker smo se delali norca iz tega še pa še pa še. Osebno mislim, da je
               ugovarjanje ugotovitvam kontra produktivno. Rajši nekaj narediti na tem področju, ne
               pa ugovarjati temu. To je moje mnenje. Po mojem, preden so to dali črno na belo, so
               to zadevo vsaj, bi rekel, rekel bi, dovolj premislili, ker takšne zelo decidirane ugotovitve kot so tu na
               primer Slovenija je glavna tranzitna država s trgovino z mamili, imajo neko osnovo. V
               Sloveniji obstaja organizirani kriminal, ima neko osnovo. Če pa imamo enega glavnih
               mafijcev še vedno, ki je član Državnega sveta, v tej hiši mirno nekaznovano naprej.
               Izločil se je v celoti iz mega procesa, ker je soobtožen za 350 milijonov dolarjev.
               To je samo ena izmed obtožnic. Lepo vas prosim, pa kdo bo resno jemal takšno
               državo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg52">Sicer pa, gospa Adamja, če boste imela priložnost govoriti s kakšnim slovenskim
               trgovcem v zamejstvu, ki trguje s Slovenijo, vam bo o korupciji in o tem marsikaj
               povedal. Ga ni posla brez kuverte pod mizo v Sloveniji. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg53">Rad bi prosil, ker se ob 10.00 začne ta seja, da bi bili kratki v ugovorih in da
               preidemo kmalu k odločanju o sklepih, ki sem jih predlagal. Gospod Lavrinc.</seg>
            </u>
            <u who="#LavrincMaksimiljan" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg54">Bom zelo kratek. Kdor sebe ne ceni kot enakovrednega partnerja, temu je usojena
               podrejena vloga šolarčka. To bi bil moj komentar k temu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg55">Drugo. Spomnil bi na besede, ki smo jih slišali v Bruslju, torej tukaj ne gre za
               odnos učitelj-učenec, ampak gre za dva partnerja, ki se o nečem pogajata.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg56">Gospod Sovič.</seg>
            </u>
            <u who="#SovičBoris" ana="#regular">
               <note type="speaker">BORIS SOVIČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg57">Bil bi zelo nesrečen, če bi se mi tega posla lotili na ta način kot smo ravnokar
               slišali, relacija učitelj-učenec. Tukaj gre dejansko za dva partnerja, ki se bosta
               med seboj pogajala in ocena, ki je pred nami je pač ocena enega partnerja. V nobenem
               primeru tudi evropska komisija ne misli, da je ta ocena 100%. To ne pomeni, da tudi v
               njej ni napak in mislim, da bi mi kot država zelo klavrno izpadli, če ne bi bili v
               stanju pojasniti dejansko razmer, ki so pri nas in tudi argumentirano, bom rekel,
               komentirati te ocene, ki je bila dana iz njihove strani. Mislim, da se to v procesu
               približevanja nobeni državi ni zgodilo in če bi Slovenija na tako vlogo pristala, bi
               bila Slovenija res unikum, kateremu bi se verjetno vsa Evropa smejala. To je resen
               pogajalski proces in mene bolj skrbi to in tu se strinjam z gospodom Peterletom, da
               nam v tem trenutku ni jasno kakšna je organizacija na naši strani, kakšne so
               pogajalske ekipe, kdo jih vodi, kakšno strategijo imajo. To so ključna vprašanja.
               Vprašanja o posameznih formulacijah, gospodje, mislim, da niso tako bistvene pri tej
               točki. To bo pač potrebno v samih pogajanjih te stvari potem izpiliti. Ampak odločno
               pa nasprotujem temu, da bi se mi že v naprej postavljali v takšno vlogo kot smo prej
               slišali. Za kaj takega mi tu notri nismo bili izvoljeni. Mogoče kdo, ampak sam
               zanesljivo ne. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg58">Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <u who="#HvalicaIvo" ana="#regular">
               <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg59">Gospod Sovič, kaj vi niste seznanjeni s pobudo, da se stranka v zvezi z kriminalom
               in tega, saj ste vi to sedaj pred enim tednom, to kar največji pobudniki borbe proti
                  organiziranemu kriminalu,
               mafiji, mamilom. To ste vi dali, vaš predsednik. Vi mogoče tega še niste prebrali,
               ampak zdaj me čudi, ali je to že mogoče komponenta v stranki. Tega ne razumem.
               Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD___________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg60">Spoštovanega kolega bi vljudno prosil, ko replicira, da replicira na to, kar je bilo
               rečeno. Mislim, da niti z besedo nisem govoril o organiziranem kriminalu.
               Spoštovanega kolega bi rad spomnil, da je ta agenda - ne vem, če jo je prebral - kar
               obsežna. Vključuje mnoga poglavja. Lahko mu to tudi preberem, če tega še ni uspel in
               strinjam se, da je poglavje sploh kriminala zelo pomembna točka in lahko samo
               pritrdim temu, da se naša stranka resnično bori proti temu. Borimo se proti temu
               zanesljivo, lahko se o tem tudi kdaj pogovorimo, kakšne izkušnje ima kdo pri tem, kar
               se tiče kriminala, vsekakor pa je ta Agenda 2000 resnično zelo zahtevna. Jaz bi bil
               zelo nesrečen, če bi kakšen površen bralec samo eno ali dve temi potegnil iz tega.
               Stvar je preveč resna. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg61">Gospa Adanja.</seg>
            </u>
            <u who="#AdanjaMarija" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPA ADANJA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg62">Hvala. Rada bi poudarila to dejstvo, kot sta ga že oba govornika pred menoj, da gre
               za partnerski odnos, kakršenkoli že je, ampak to naj bi bil partnerski odnos in
               reakcije, ki smo jih dali, niso bile zdaj negiranje določenih stvari, določenih ocen,
               ampak pojasnjevanje. Včasih so bili celo zgrešeni podatki noter in to smo morali
               razložiti, predvsem pa smo dali v informacijo na tistih področjih, kjer je bilo od
               trenutka, ko je bilo mnenje narejeno, pa do takrat, ko smo ga sprejeli, že nekaj
               narejenega. Moram reči, da imamo iz Bruslja in od držav članic zelo pozitivne
               reakcije in so vsi zelo zadovoljnji s tem. Pravijo, da smo zelo natančno šli skozi in
               da mislijo, da je prav, da smo jih obvestili o teh dejstvih.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg63">Drugo - res je, to mnenje in tudi vsa ta aktivnost, ki smo jo imeli v zvezi s tem s
               pripravo reakcij, je v bistvu način absorbiranja mnenja, ki je v bistvu vodilo naprej
               tako za pripravo strategije kot za pripravo pogajanj, tako da to ni bila aktivnost
               sama sebi namen, ampak je bila aktivnost, ki naj bi določila, pokazala na vse
               prioritete, ki jih moramo iz tega mnenja pobrati. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg64">Prosil bi še gospod Filipovsko.</seg>
            </u>
            <u who="#FilipovskaMajda" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAJDA FILIPOVSKA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg65">Čast mi je, da se predstavim. Moram reči, da smo poslali sicer dopis, ampak ne tejle
               komisiji. Pred 2,5 mesecema sem zapustila Državni zbor po 8 letih dela in na
               Ministrstvu za zunanje zadeve je bil že dalj časa problem koordinacije dela bolj v
               organizacijskem, informacijskem smislu med ministrstvom, parlamentom in vlado in
               konkretno sem imenovana za državno podsekretarko, ki skrbi za odnose med Ministrstvom
               za zunanje zadeve in parlamentom oziroma tudi vlado in se veselim našega bodočega
               sodelovanja. Bomo pa še pisno obvestili tudi to komisijo, zato se opravičujem in
               hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg66">Hvala. Zdaj vsaj vemo, kdo je kdo in kaj počne. Prosim vas samo še za sklepanje za
               odločanje o sklepih, ki sem jih predlagal z rahlim predkomentarjem. Gospod Hvalica je
               omenil nekatera dejstva, ki so meni tudi znana, vendar sem menil, da če jih povem še
               enkrat na temo zunanjega ministra ali ureditve Urada za evropske zadeve, da k temu
               nič ne prispevam, zato želim, da ne obnavljamo sklepov. Mi bi lahko še enkrat rekli,
               naj ta urad deluje drugače, naj ima pravega direktorja, ker ta direktor ne dela več
               kot jaz vem. Vem, da je to za Slovenijo slabo, ampak če tukaj sprejmemo še 7 sklepov,
               ne moremo nič doseči. Kadar bo vlada imenovala pravega direktorja, ga bo imenovala. V
               to je tu ne moremo prisiliti, lahko pa konstaltiramo, da situacija ni dobra, če mesta
               niso zasedena. Zato sem predlagal te sklepe, ki so v naši pristojnosti in s katerimi
               lahko kaj naprej pridemo in zdaj je bilo ponovno dano zagotovilo s strani vlade, da
               bo strategija pripravljena, program itd., skratka, da bodo sklepi 4. izredne seje na
               to temo realizirani, torej verjetno ne moremo prisiliti na teden prej. Zdaj imamo
               tudi resno ukvarjanje s proračunom zato torej predlagam te tri sklepe, posvet z udeležbo kot
               sem prej predlagal, čimprejšnjo okrepitev strokovne službe in priporočilo naj se
               izvede 4. sklep se pravi, da koordinacija strank obravnava te zadeve.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg67">Ali želi še kdo razpravljati o teh sklepih? Gospod Lavrinc.</seg>
            </u>
            <u who="#LavrincMaksimiljan" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg68">Jaz bi prvič predlagal, da vsak sklep daste posebaj na glasovanje.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg69">Ja.</seg>
            </u>
            <u who="#LavrincMaksimiljan" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg70">Drugič, v zadnjem, ne vem če smo mi tisto telo, ki lahko strankam nekaj zaukaže.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg71">Ne zaukaže, priporoča sem rekel.</seg>
            </u>
            <u who="#LavrincMaksimiljan" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg72">To je vredu.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg73">Toliko pa že. Veste sem že 7 let v parlamentu, da vem kdaj se ukazuje pa kje se
               ukazuje v parlamentu se sploh ne ukazuje, celo na Vladi redko.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg74">Poglejte, prvi predlog je, da komisija v skladu z odlokom, ga ne bom v celem
               navajal, skliče v začetku oktobra posvet o delu Državnega zbora pred začetkom
               pogajanj med Slovenijo in Evropsko zvezo o polnopravnem članstvu Slovenije z udeležbo
               vodstva Državnega zbora, predsednikov delovnih teles, vodij poslanskih skupin,
               predsednikov strank, članov komisije in predstavnikov Vlade. Jaz sem imel težave koga
               preje koga kasneje, se opravičujem.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg75">Kdo je za tak sklep? <note>(Vsi za.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg76">Torej ni treba vprašati kdo je proti:</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg77">Drugi sklep, Komisija za Evropske zadeve predlaga vodstvu Državnega zbora, da se
               čimprej izvede 4. sklep 4. izredne seje Državnega zbora z 23. maja 1997. To so
               strokovne službe.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg78">Kdo je za tak predlog? <note>(Vsi za.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg79">Tretji sklep, Komisija za Evropske zadeve priporoča naj se čim preje sestane stalna
               kordinacija predsednikov parlamentarnih strank in obravnava AGENTO 2000.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg80">Kdo je za tak predlog? <note>(Vsi za.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg81">Hvala lepa. Vprašam še naslednje. Pred nami je sedaj proračun, po razporedu, ki ga
               je dal kabinet predsednika Državnega zbora je seveda tudi naša komisija predlagana,
               je pač predlagan nek termin, da to zadevo obravnava. Eni menijo, da proračun delo te
               komisije ne zadeve, bi rekel direktno, drugi pa menijo, da je indirektna povezava pa
               taka, da bi morali mi o tem vendar tudi govoriti. Jaz vas tukaj vprašam ali menite,
               da naj o tej zadevi razpravljamo tudi tukaj ali pač samo v drugih delovnih telesih?
               Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <u who="#HvalicaIvo" ana="#regular">
               <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg82">Hvala lepa. Jaz predlagam, da to razpravo le opravimo in sicer bomo resor
               Ministrstva za zunanje zadeve in nič ni slabo, če tudi mi k temu kaj rečemo, neglede
               na to, da je jasno glavni pristojni zato Odbor za mednarodne odnose. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#PeterleAlojz" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg83">Jaz sem z gospodom predsednikom Odbora za mednarodne odnose z poslancem Kacinom govoril, on je želel,
               da bi zaradi nekih kolizij zamenjali mi termine z njimi. Tako, da v tem primeru bo
               pač seja na to temo zamenjana. Potem še tole. Torej glede te sestave, bi pa, bom pa
               začel posvete s strankami, z vodji poslanskih skupin, kako narediti ta naš del stalne
               komisije.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-008-1997-09-10.seg84">Lepa hvala. Zaključujemo to sejo.</seg>
               <note type="time">(Seja je bila končana 10. septembra 1997 ob 10.00 uri.)</note>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
