<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije: 12. redna seja (24. 9. 1997)</title>
            <meeting n="12"
                     corresp="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.KZNLPIP"
                     ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-19+02:00">19. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA IN PRIVATIZACIJE</title>
                  <title xml:lang="sl">12. seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">A796544DAEA80CB2C12565150029FC61</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">359E3BF03C879487C125651D004249A6</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=359E3BF03C879487C125651D004249A6</idno>
                  <imprint>
                     <date when="1997-09-24">(24. septembra 1997)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="54"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="72"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="49"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg72"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1997-09-24" ana="#parl.sitting">24. 9. 1997</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.KZNLPIP"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#KZNLPIP">
               <orgName>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA IN PRIVATIZACIJE</head>
            <head type="session">12. seja</head>
            <docDate>(24. septembra 1997)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Izidor Rejc, predsednik komisije.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 10.09 uri.</note>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg1">Lepo vas pozdravljam na 12. seji za Komisije za nadzor lastninskega preoblikovanja in
               privatizacije. Seja je bila sklicana v okviru priprav za proračun leta 1997, kjer
               uvodna razprava prihaja v zadnji del. Lep pozdrav vam gospodje poslanci, lep pozdrav
               tudi vsem vabljenim in predstavnikov javne besede. Od vabljenih vidim gospo
               Demšarjevo iz Agencije za prestrukturiranje in pa gospod Žužek, Ekonomsko razvojni
               sklad. Lepo vas pozdravljam!</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg2">Bomo kar začeli sejo. Bil je predlagan dnevni red: potrditev osnutkov zapisnikov
               8.,9.,10., 11. redne seje in 1., 2., 3., 4. izredne seje komisije, ki se je v glavnem
               vršila koncem junija in seveda julija v okviru tekočega dela Državnega zbora. Če ni
               kakšne pripombe na zapisnik, menim, da je dnevni red potrjen, če ni kakšne posebne
               pripombe. Osnovna točka je predlog proračuna in če bo kaj pod razno. Predloge
               zapisnikov ste tudi prejeli oziroma so v konceptu v računalniški mreži. Ni potrebno,
               da jih ponavljamo, vsak jih lahko vidi. Pri nas je taka praksa, če kdo kakšno posebno
               zadevo vidi, jo potem javi in jo dopolnimo oziroma se lahko v okviru komisije lahko o
               njej pogovorimo. Če ni posebnih pripomb na predlog zapisnikov, kot sem povedal 8.,
               9., 10., 11. redne seje, 1., 2., 3., 4. izredne seje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg3">Predlagam, da glasujemo za to, da se ti osnutki zapisnikov potrdijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg4">Kdor je za to! <note>(8 članov.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg5">Soglasno, kot nas je prisotnih. 1. točka je sedaj urejena in smo jo potrdili.
               Izvolite, gospa direktorica iz Agencije za revizijo Arhova. Gospod je pa iz? <gap reason="inaudible"/>
               Lepo. <gap reason="inaudible"/>razvoj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg6">Mi smo, kot ste tudi dobili, tudi 15. tega meseca poslali pisno opozorilo oziroma
               poziv vsem tem, za katere mi nekako, ne bom rekel odgovarjamo, ampak ki sodelujejo z
               nami v okviru lastninskega preoblikovanja in privatizacije Agencije in Skladi, da
               dajo, če je potrebno, posebno pripombo. Dali smo na naslov Agencije za revidiranje,
               Družbenemu pravobranilcu, potem Razvojni družbi, Agenciji za prestrukturiranje,
               Slovenskemu odškodninskemu skladu, Skladu kmetijskih zemljišč in gozdov, Ekološko
               razvojnemu skladu in Skladu za regionalni razvoj in ohranjanje poseljenosti
               slovenskega podeželja.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg7">Dobili smo dvoje pisnih odgovorov, in sicer Agencije za revidiranje in Družbenega
               pravobranilca. Tudi nekateri drugi so prisotni tu, ki boste povedali glede na predlog
               proračuna, ki je pred nami. Ker ne vidim nobenega predstavnika vlade in ustreznega
               poročevalca, ki bi nekako predstavil, bi na kratko samo to povedal, da je predlog
               proračuna za leto 1997, čeprav v zelo zakasnjenem času, sedaj je predmet dela odborov
               in komisij Državnega zbora. Vsi ga imate na voljo v 41 in 42 Poročevalcu v štirih
               izdajah. Seveda, ko se človek sprehodi skozi te številke, je najbrž gotovo zanimivo
               za vsakega posebej, kako so zadeve predvidene in kako pokrivajo potrebe, ki naj
               omogočijo normalno delo agencij in skladov glede na proces in zaključevanje procesa
               lastninskega preoblikovanja. Mi smo vsako leto, to se dobro spomnite, poskušali imeti
               razumevanje, zato da bi imeli ustrezna sredstva, da bi lahko normalno delovali. Večkrat se je zgodilo, da smo se
               zelo trudili in tudi kaj uspeli, večkrat tudi nismo uspeli, v glavnem pa menimo, da
               naš trudi ni bil vržen proč in da smo nekako zadovoljili normalnemu delu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg8">Če na kratko pogledam, vidimo, da so tu malo večja sredstva predvidena za revizijo,
               revidiranje. Moram reči, da je ta Agencija oziroma prej Agencija za plačilni promet
               in tako naprej in za revidiranje na koncu v okviru svojega programa, svojega dela
               imela v preteklem 1996. letu manj sredstev, sedaj so sredstva večja, ker je Agencija
               samostojna, vendar pa iz posameznih postavk oziroma iz pojasnil, ki so bila na voljo,
               ki se lahko preberejo iz pojasnjevanja posameznih postavk proračuna za leto 1997,
               ugotavlja tudi Ministrstvo za finance oziroma tisti, ki je predložil proračun
               Državnemu zboru, da ta postavka v okviru 204 milijonov je seveda bistveno večja od
               prejšnje, ker so se prej verjetno prekrivali ti stroški tudi s samim plačilnim
               prometom, sedaj pa je Agencija samostojna, Agencija za plačilni promet pa spet
               samostojna pa potem nastane ta razlika oziroma ta sprememba, ki seveda mora omogočiti
               Agenciji za revidiranje lastninskega preoblikovanja, da se to delo normalno opravi.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg9">Glede na to, kako delo poteka, bo lahko tudi gospa direktorica povedala, gospa
               Arhova. Jaz bi se samo na kratko sprehodil, da vas spomnim, kar smo pogledali,
               potegnili ven te postavke. Potem se v Ministrstvu za finance vidijo tudi precejšnja
               sredstva tudi za subvencije in za obresti za Slovenske železarne, potem je tu
               postavka v zvezi z zakonom o denacionalizaciji, ki je zelo nizka, nekaj čez 7 starih
               milijonov. To je vprašanje, ker vidim, da so bili tudi v prejšnjem letu stroški bili
               nizki pa menim, da je tu verjetno kar na osnovi prejšnjih izkušenj dana postavka.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg10">Ministrstvo za gospodarske dejavnosti seveda največ namenja Slovenskim železarnam,
               plačilo kredita in seveda dokapitalizacijo Slovenske razvojne družbe. Vemo, da ko smo
               sprejemali zakon o Slovenski razvojni družbi, da je bilo predvideno tudi za leto 1997
               dokapitalizacija, ki bi bila v enem delu za leto 1997 in v enem delu tudi za predmet
               prihodnjega proračuna za leto 1998.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg11">Ministrstvo za ekonomske odnose in razvoj, tu vidimo postavko lastninski
               certifikati, 9 milijonov, tu je predvsem viden tekst, ki govori o odvetnikih, s
               katerimi najbrž neke stvari urejujejo glede na pripombe, ki prihajajo s strani
               lastnikov oziroma s strani tistih, ki so prizadeti.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg12">Agencija za prestrukturiranje in privatizacijo ima tudi postavko, ki je nekaj malega
               manjša od tekočega leta, to se pravi od prejšnjega leta, 316 milijonov. Mogoče bo
               gospa Demšarjeva tudi kaj povedala. Osebno sem imel tudi razgovore z gospo
               direktorico, tako da mislim, da so v glavnem te stvari usklajene.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg13">Potem je dokapitalizacija Slovenske izvozne družbe 77 milijonov, to vemo, da je tudi
               del, ki ga včasih tudi mi obravnavamo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg14">Potem je financiranje Sklada kmetijskih zemljišč, tu so predvsem obveznosti
               gospodarjenja z zemljišči. Potem je tu tudi javni zavod Kobilarne Lipica. Vemo, da
               smo sprejemali ustrezni zakon, ki je določal in opredeljeval funkcijo tega javnega
               zavoda, zgodovinsko mesto in sedanjost in prihodnost te črede, ki je v Lipici in tudi
               namenili ustrezna sredstva kolikor mi je znano. Tu vidimo, da so sredstva nižja od
               prejšnjega. Vemo pa, da so v javnosti polemike o tem, kako se v bistvu komaj komaj ta
               čreda vzdržuje.  Potem
               področje celostnega, bi rekel urejanja podeželja je tudi manjši znesek, 23 milijonov.
               Potem so tu revizije pravnomočnih odločb, to vse spada k Ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano. Potem je tudi obnova gozdov, izhaja iz zakona o gozdovih.
               Potem je vzdrževanje gozdnih cest 54 milijonov, ki izhaja seveda iz zakona o
               gozdovih. Ministrstvo za okolje in prostor pa ima seveda tudi določene postavke, ki
               jih lahko vidimo v dokapitalizaciji ekološkega ravojnega sklada, to je 700 milijonov,
               ki se letos pojavlja. Potem je udeležba v programu Phar, 115. Potem informacijski
               center, to je tudi Triglavski narodni park, ki seveda je del področja Ministrstsva za
               okolje in prostor. Tu mislim, da so<gap reason="inaudible"/> Tu se sedaj postavi vprašanje. Mi zakon vemo,
               da smo sprejeli. Nakazano je bilo, kakšen bo sistem lastninskega preoblikovanja, kako
               se bo tudi sam nekako vzdrževal, kako se oblikujejo in dajejo možnosti, da se tudi
               lastninijo in notranji in zunanji. Mislim, da bo treba enkrat poiskati eno določeno,
               zahtevati eno določeno poročilo, da vidimo, kako te zadeve tečejo, ker kot smo zakon
               spustili je tudi naša dolžnost, da tudi ugotavljamo, kaj se dogaja, bi rekel na
               osnovi realizacije zakona. Ker sicer, sprejeti zakon je ena zadeva, mi pa smo dolžni
               tudi, da spremljamo, kako stvari potekajo. Ministrstvo za kulturo, to je področje 20
               milijonov za vlaganje prednosti, mislim to so posebnosti. To izhaja tudi iz zakona.
               Družbeni pravobranilec je tudi opravljal, seveda vemo, da funkcijo pri tem, ko so
               revizije končane, je znesek podoben lanskoletnemu, iz pisnega poročila pa je
               razvidno, dala ga je gospa direktorica Popovičeva oziroma stališčem, da bi to nekako
               odgovorjalo za normalno delo. Lep pozdrav še gospodu Miranu Potrču, ki je zdaj šel in
               gospodu Brankotu Jancu. Zdaj, ker nimamo posebnih poročevalcev s strani Ministrstva
               za finance in s strani vlade, potem bomo pač morali sami to zadevo urediti. Dajem
               zdaj besedo gospodom poslancem. Če imajo kakšno posebno pripombo, če so imeli kakšno
               intervencije in kakšne posebne pritiske ali pa kakršne koli namige, da se pač mi kot
               komisija ustrezno reagiramo in seveda v naslednjem damo tudi, ko bo pa operativno
               steklo skozi Državni zbor, da se stvari spremljajo in seveda tudi dogodijo, kot se
               spodobi. Gospod Bogomir Špiletič želi, potem pa gospod Miran Potrč. Imaš besedo.</seg>
            </u>
            <u who="#ŠpiletičBogomir" ana="#regular">
               <note type="speaker">BOGOMIR ŠPILETIČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg15">Hvala lepa za besedo. Jaz menim, da mora naše delovno telo pri obravnavi proračuna
               za leto 1997 predvsem tega obravnavati z vidika, kako zagotoviti nadzorovan in
               zakonit proces lastninskega preoblikovanja in pa procesa privatizacije. Menim, da bi
               nujno danes morali biti tu vladni predstavniki in nam dati odgovor na to temeljno
               vprašanje. Ali so predvidena sredstva za posamezne nosilce, ki sodelujejo v tem
               procesu lastninskega preoblikovanja in privatizacije ustrezna, da do zagotavljajo
               oziroma ali so zmanjšana, povečana in kje so razlogi za ta povečanja oziroma
               zmanjšanja. Žal glede na to, da ni nihče od Ministrstva za finance oziroma vlade tu
               prisoten tega temeljnega odgovora ne bomo danes tu dobili. In to tudi kaže odnos
               sedanje vlade do tega, kako gleda na proces privatizacije in pa lastninskega
               preoblikovanja in jaz bi tukaj, če nič drugega izrazil oster protest proti takemu
               ignoriranju tako pomembnega vprašanja v tem trenutku, ko ta proces tranzicije še
               vedno ni končan. Pri tem bi izhajal tudi iz tega, da nas na dokončno ureditev
               lastninskega preoblikovanja in privatizacije opozarja tudi Evropska  zveza, če hočemo seveda postati in če imamo
               res iskren namen postati člani Evropske zveze in tudi s tega vidika vlada povsem
               zanemarja oziroma ne deluje v smeri, kot bi bilo to od nje v tako pomembnem času
               pričakovati. In jaz tu postavljam utemeljeno vprašanje. Ali bomo mi zdaj govorili
               sami sebi, da bo pač vsak zopet povedal neka dejstva, kaj in kako pač gleda na te
               številke, ki so v predlogu proračuna postavljene. Odgovora ne bomo dobili nobenega in
               ne vem, kako bomo lahko prišli sploh do kakršnega koli zaključka na današnji seji.
               Menim, da bomo lahko sicer dve, tri ure tu govorili, vendar bomo na koncu odgovorili,
               da odgovora vlade nimamo in s tem bomo seznanili Državni zbor. To pa nikakor ne more
               biti namen obravnave predloga proračuna na tem odboru. In jaz tu, gospod predsednik
               sprašujem, ali je glede na takšno stanje in takšno ignoranco vlade do tega vprašanja
               sploh mogoče današnjo sejo nadaljevati brez predstavnikov vlade.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg16">Hvala lepa. Gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <u who="#PotrčMiran" ana="#regular">
               <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg17">
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz bi s to končno ugotovitvijo gospoda Špiletiča soglašal.
               Utemeljil bi to še z dvemi skupinami vprašanj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg18">Prvo, skupina vprašanj zadeva pač mojo ugotovitev, morda ni čisto točna, ampak da se
               poslanke in poslanci, ki jih vodimo iz odbora v odbor, mislim pa, da to velja tudi že
               za predstavnike sredstev javne besede, ki spremljajo, pa ostajamo bi rekel,
               naveličani in dolgčas nam je, ker pripovedujemo, da je vse isto, ne dobimo pa
               nikakršnega odgovora. Tam, kjer sem jaz bil ne dobimo nikakršnega odgovora. Neka
               splošna pojasnila o tem, da se ne more, da se bo, da je že bila, da te skratka tako
               razumejo ampak tu se, bi rekel vse konča in zaradi tega se človeku že postavlja
               vprašanja tudi, če so predstavniki vlade, kakršen ima smisel to obravnavati, ker
               gledam, da je tudi vlada glede na to, kako njihovi predstavniki prihajajo ugotovila,
               da je <gap reason="inaudible"/> razpravo o proračunu za leto 1997 tako ali tako bolj folklora kot karkoli
               drugega. In zakaj bi potem rekel, vse bi čas in denar kradli državi, če enostavno od
               vsega skupaj nobenega efekta ni.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg19">Drugo, kar pa potrjuje dejstvo je pa še ena stvar. Jaz mislim, da poleg problema
               zaključka lastninjenja je, bi rekel z vidika ministrstva, ki to stvar pokriva najbrž
               pomembno tudi vprašanje, kako bo v bodoče funkcionirala in delovala Slovenska
               razvojna družba in ta cel kompleks. Mi smo pred tem s skladom imeli nekaj razprav,
               razgovorov o ceni povezanih tudi z lastninjenjem. Mi bomo imeli tudi v bodoče v zvezi
               z podjetji, ki so na skladu, v zvezi z zakonom, ki je v proceduri in bi rekel, da ne
               vemo v kateri fazi je, ker<gap reason="inaudible"/> To se pravi, da po eni strani vlada smatra v nekem
               momentu, da ga moramo sprejeti, če ga ne bomo sprejeli, bo propadel svet. Drugič,
               potem en mesec, dva meseca, tri mesece, sploh se noben nič ne zmeni in to ni <gap reason="inaudible"/>
               Mogoče bo sredi oktobra spet prišla in rekla: "Kaj pa delate, saj bi moral biti že
               julija sprejet." Tako, da so s tega vidika stvari zelo problematične, da ne govorim o
               tem, da se čisto nič v zvezi s tem ne premika tudi na področju te privatizacijske
               luknje, ki postaja po mojih informacijah vsak dan večja. Odgovori vlade pa so vedno
               enaki, mi temeljito študiramo in bomo pripravili predloge. Ampak mi so zdaj stali s
               kolegom Rejcem, Henigmanom in še kom, ko smo stali tu vemo koliko, dve leti, se vsak sproti ponavljajo. Mi, ki
               smo v tem mandatu, pa tudi že 1 leto te ugotovitve spremljamo in zato je nemogoče
               brez ministra govoriti. Na samih postavkah pa najbrž je ta moment diskusija
               nepotrebna. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg20">Hvala lepa. Gospod Špiletič ima besedo.</seg>
            </u>
            <u who="#ŠpiletičBogomir" ana="#regular">
               <note type="speaker">BOGOMIR ŠPILETIČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg21">Jaz bi mogoče samo na podlagi vsega, kar je bilo doslej povedanega oziroma
               ugotovitve, da procesi lastninskega preoblikovanja in privatizacije pač tečejo po
               neki inerciji, da je čedalje več indicov, da te stvari se nekako čudno odvijajo, da
               ne tečejo tako kot bi morale itn., da mogoče še danes pod točko razno obravnavamo
               oziroma razpravljamo o tem oziroma jaz predlagam, da glasujemo o tem, da naša
               komisija čimprej nameni eno posebno sejo, na kateri bi obravnavala, kakšno je
               trenutno stanje na področju procesov privatizacije in lastninskega preoblikovanje,
               ker je samo to potem lahko tudi dobra podlaga za nadaljnjo obravnavo zakona o
               zaključku lastninjenja in da sploh enkrat naredimo ponovno presek, kaj se na tem
               področju dogaja. Ne bi zdaj bremenil 1. točke s tem, vendar kot predlog.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg22">Hvala lepa. Gospa Arhova, prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#KovačArhAlenka" ana="#regular">
               <note type="speaker">ALENKA KOVAČ-ARH:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg23">
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključena!)</note>
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <gap reason="inaudible"/>smo zadovoljni, da smo dobili vsaj toliko denarja<gap reason="inaudible"/> da
               bomo v letošnjem letu zdržali. Vendar pa ti porasti, ki so tukaj notri, mi smo to
               tudi že v časopisih objavili, pač komentar, so izključno posledica tega, da smo v
               lanskem letu delovali samo štiri mesece, letos je pa tale finančni plan za celo leto.
               Obenem lansko leto nismo mogli zaradi različnih razlogov realizirati polne zaposlitve
               in pa investicij kot smo nameravali in polna zaposlitev in investicije, letos so
               opredeljene v celem finančnem planu, so tudi eden izmed razlogov. Za naslednje leto,
               jaz pravzaprav ne pričakujem kaj povečanja teh sredstev. Pravzaprav pričakujem nižjo
               višino sredstev. Stroški za plače bodo mogoče nekoliko povečani, odvisno zdaj na
               programe, ki si jih bomo zastavili, če bo potrebno še novo zaposlovanje. Mi smo
               zaposlili 7 novih ljudi v letošnjem letu, 2 nam prideta zdajle v oktobru, to sta
               zadnji dve, to bom rekla, je čista proizvodnja, sami inšpektorji in revizorjih. Pri
               materialnih stroških tudi ne pričakujemo bistvenega znižanja, ker se obnašamo zelo
               racionalno, mogoče pri kilometrinah, dnevnicah in kaj s tem v zvezi, ampak dejstvo
               je, da se bodo pa povečali na račun izobraževanja, ki smo ga želeli že letos
               speljati, pa nam ni uspelo, torej je izobraževanje o upravnem postopku in pa
               izobraževanje pač o finančnih predpisih, se pravi o standardih. Velja tako za stare
               delavce, ki so že opravljali te zadeve, kot velja tudi za vse novo zaposlene, sploh v
               upravnih zadevah, v upravnem postopku jih moramo izobraževati, če ne pogojev ne bodo
               imeli, da bi delovali kot revizorji v upravnem postopku. Ne bo pa naslednje leto, ker
               je to letošnja izjemna postavka, investicij, vsaj ne v takšni višini, ker se nam je
               uspelo v septembru seliti v prostore v hiši Slovenijalesa, smo se srednjecenovno
               opremljali, nič bogatega, vse enostavno, nakupili smo pa mislim da letos tudi vso
               potrebno računalniško opremo. V zvezi s tem smo poiskali pri ministrstvu soglasja,
               ker namreč v okviru začasnega financiranja teh sredstev za nas ni bilo, soglasja smo
               dobili na podlagi naših ustreznih obrazložitev, tako da mislim, da bodo te stvari
               tudi realno financirane. Zdaj ne glede, ali gre tale proračun, kar se našega dela
               tiče, skozi ali pa ne, denar se bo moral najti, če ne se bodo pa obresti
               plačevale.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg24">Glede, ker ste pa tudi omenili lastninsko preoblikovanje in privatizacije, katerega
               del je tudi Agencija za revidiranje. Bom pa tako rekla, da od julija naprej mi
               pravzaprav nismo spali. Naši napori so bili usmerjeni v dve smeri. Mi namreč, najprej
               glede zakona o zaključku lastninjenja, ko smo poskušali tako predlagatelju kot
               tistim, ki so pisali predlog, kot Slovenski razvojni družbi, pa ministrstvu, pa še
               komu, raztolmačiti, kaj pravzaprav, kakšno vlogo pravzaprav mi želimo v tem dokončanju lastninskega preoblikovanja
               podjetij, kajti vloga, ki bi jo imela na podlagi teh naših amandmajev še Agencija za
               revidiranje, to je predvsem glede postopkov, ki tečejo na sodišču, pomeni prav gotovo
               hitrejše dokončanje ali ugotovitev oškodovanja, manj stroškov, kadri, ki so ves čas
               to opravljali, bi še vedno to opravljali, se pravi ne rabimo nove zaposlitve v
               Slovenski razvojni družbi in še par po moje argumentov govori za to, da bi se na neki
               način morala najti tudi vloga Agencije za revidiranje, se pravi zdaj pri dokončanju
               teh stvari, ki so na sodišču, v vsakem primeru. Ob obstoječem konceptu, kot ga sicer
               zagovarja zakon o zaključku lastninjenja, se začne privatizirati takoj v last
               Slovenske razvojne družbe.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg25">Glede same revizije, bi pa tako rekla. Štejemo nekako, da je stara revizija, to je
               lastninsko preoblikovanje, revizija lastninskega preoblikovanja podjetij nekako
               končana. Je čez 100 revidiranih podjetij, v glavnem jih je zrevidiral prejšnji
               revizijski organ, je 60% usklajenih stvari. Na neki način je to dokončano. Mi tudi v
               tem letu nismo, tudi pobud ni bilo, niti predlogov, da bi s to revizijo ponovno
               začeli. Smo pa naše napore zdaj usmerili v novo revizijo, to je revizija za obdobje
               1.1.1993 dalje, smo predstavili to revizijo, učinke te revizije, posledice te
               revizije že Združenju družb za upravljanje PID-ov. Dobro, velikega interesa ni bilo,
               zdaj smo se obrnili direktno na PID-e. Obrnili se bomo na Kapitalski sklad, na
               Odškodninski sklad, poskušali se obrniti tudi na male delničarje ob ustrezni
               korekciji tudi zakona o zaključku lastninjenja, ki naj bi glede te revizije zagotovil
               večjo učinkovitost, kajti štejemo, da je ta revizija pa res v interesu delničarjev,
               ki jim bom rekla, po stanju 31.12.1992 sicer vstopijo kot lastniki, ampak niti
               dejansko, niti formalno pa nimajo vpliva na premoženje, na kapital, na upravljanje
               itn., do tistega trenutka, dokler se ne vpišejo v sodni register. Tudi dobivamo, bom
               rekla, indice, sploh od malih delničarjev, da očitno tudi privatizirana podjetja vsa
               ne delujejo tako kot je treba, ne sklicujejo skupščin, ne izplačujejo dividend,
               ljudje prihajajo in se štejejo za tiste certifikate, ki so jih vložili, opeharjene.
               Tako da mislim, da bo treba komercialno ponovno reklamo narediti, ustrezno normirati
               te učinke, kakšno bi bilo obveščanje in te revizije zbere.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg26">Potem naša tretja naloga je zdajle pri državnem premoženju, pri revidiranju tega.
               Prav gotovo bomo vključili v pregled zavarovalnic. Smo tudi aktivni in čedalje bolj
               aktivni, pač zaradi možnosti, ki jih imamo, da gremo v preventivne ali pa v predhodne
               preglede zavarovalnic pri pripravljanju predloga zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg27">Četrta stvar pa je, na katero pa pravzaprav jaz ne upam veliko uspeha, čeprav se
               tudi dogovarjamo na različne načine in sprašujemo, kaj bo z našo vlogo pri
               lastninjenju ostalega državnega premoženja, ker kot mi je zdaj znano, pravzaprav se
               bo to lastninjenje parcialno odvijalo, država je bila ves čas lastnik, torej je
               verjetno tudi na svoj način in preko svojih institucij in organov itn. kontrolirala
               poslovanje, tako da tule pa jaz večje vloge ne pričakujem. Se pravi bili smo aktivni,
               uradno, pol uradno, neuradno smo pisali dopise, smo se srečevali, smo poizkušali
               nekaj v zvezi s tem narediti in zdajle v jeseni jaz dejansko pričakujem ene učinke.
               Ali da bo rekla ta država in institut, saj vas pa ne potrebujemo ali pa da bo rekla,
               no, saj je krasno, vi ste pa res koristni. Samo toliko. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg28">Hvala lepa. Gospod Franci Rokavec, izvoli.</seg>
            </u>
            <u who="#RokavecFranci" ana="#regular">
               <note type="speaker">FRANCI ROKAVEC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg29">Hvala lepa. Gospod predsednik, meni se zdi, da sta dva poslanca predgovornika nekako
               predlagala, da damo na glasovanje to, če s to točko sploh nadaljujemo. Vidim, da se
               razprava nadaljuje o samem proračunu, zato bi ponovno predlagal, da damo to na
               glasovanje, če o tej točki brez prisotnosti ustreznih ministrov in vlade sploh
               nadaljujemo obravnavo te točke. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg30">Ja, mi smo zdaj preverili oziroma gospa sekretarka je preverila. Na Ministrstvu za
               finance nobenega ni, so baje vsi tu. Ta hip se pa dogajajo trije, Odbor za znanost in
               tehnologijo, če se ne motim, naša komisija in nobenega ni. Gospod Benjamin Henigman,
               prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#HenigmanBenjamin" ana="#regular">
               <note type="speaker">BENJAMIN HENIGMAN:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg31">Hvala, gospod predsednik. No, to ni prvič, da smo na eni izmed sej parlamentarnih
               odborov ali pa komisij in da ni udeležencev vlade. Zdaj, jaz jim čestitam za
               ignoranco največje vrste ali pa prvega razreda in jaz moram reči, da je to ena velika
               sramota za Republiko Slovenijo. Velika sramota za vlado, pa ne zaradi tega, ker jih
               ni tukaj, ampak zato, ker v bistvu bomo sprejemali proračun, ki ga ne potrebujemo in
               to je za moje pojme sem
               prepričan. Proti ustavno dejanje. Pa naj kakor koli Ustavno sodišče odloči.
               Pogovarjamo se o proračunu, ki ga praktično ne rabimo in bi morala biti plat zvonov
               državi, da nam pravna država ne fukcionira. Ne funkcionira na najvišjem nivoju, v
               Vladni koaliciji, ki je sprejela začasno funkcioniranje in v Vladi, katero ta vladna
               koalicija podpira.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg32">Odgovornost gre, točno se ve komu. Tem trem strankam in tistim eventualnim
               posameznikom, ki to podpirajo. Pa tudi deloma medijem, ki tako nedolžno pišejo o
               financiranju ali pa poročajo o financiranju v državi v letošnjem letu. Ne mislim,
               konkretno novinarjev, žal so verjetno problemi drugje. V uredniških politikah in
               zakrivanju nekega stanja. Lahko bi se pogovarjali o stvareh, ki se jih naša Komisija
               dotakne, oziroma naj bi se jih dotaknila. Vendar menim, da nebi šli preveč v globino,
               ker bomo samo izgubljali čas. Vprašanja s katerimi se moramo ukvarjati so veliko
               globlja, kot jih zajema letošnji proračun. To so vprašanja te certifikatske luknje.
               To kar sta rekla predgovornika, je vprašanje kontrole in nadziranja lastninskega
               procesa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg33">Je dejstvo, da je ne sprejetje proračuna, pomeni ne transparentnost porabe javnih
               financ v državi. To je glavni greh tistih, katere sem prej omenil. Za utemeljitev bi
               rekel, da končno so se prebudili tudi tiste institucije, v državi, ki so določen čas
               spremljale delo Vlade, posameznih ministrstev, oziroma to ekonomsko politiko z nekim
               pričakovanjem in prizanesljivostjo. Mislim na Obrtno zbornico, Gospodarsko zbornico,
               ki je začela dajati konkretnejše pripombe. Glede na to, da ta proračun, sploh ni
               razvojno naravnan in nam ne omogoča dolgoročnega preživetja. Ne nazadnje Banka
               Slovenije, preko gospoda Arharja, je jasno in glasno povedal, kaj pomeni ta način,
               funkcioniranja državne uprave.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg34">Vsa Vladna ekipa, s toliko zaposlenimi, ni sposobna preko večine v parlamentu,
               speljati proračun. Govorim kot opozicijski poslanec, jasno. Me boli srce, kot
               državljana, da s tako odgovorno Vlado in s tako poglobljenimi analizami, s tako
               spremembo po volitvah, da niso bili v stanju ali speljati sprejetje proračuna.
               Kakršnega koli v formalnem smislu. S tem, da se predvideva deficit in da tega
               proračuna nikjer ni. To pomeni, da se negdo iz voljenih poslancev in iz državljanov
               dela norca. Ne bomo uporabljal nobenih številk, predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg35">Samo to bom rekel. Današnja seja, je tudi lepa iztočnica za jutrišnjo interpelacijo.
               Me zanima, kako se bomo obnašali na tej interpelaciji, ker v bistvu je potrebna, po
               mojem je dovolj argumentirana, sploh z dogodki, ki se dogajajo. Stvarmi, ki se
               dogajajo, že po tistem, ko je bila vložena interpelacija. To ni nikakršen odnos.
               Mislim, da je kršena tudi pravica nas poslancev, da bi kreativno sodelovali pri teh
               stvareh. Kakor koli. Tudi, če opozicija opozarja in kritizira in predlaga, lahko
               vrsta amandmajev, sedaj pa nimamo praktično kaj na dogajanja pri tem proračunu. Tako, da je dejansko
               sprejemanje proračuna, za leto 1997 ena velika farsa. Kaj takega si ne smemo dovoliti
               v bodoče. Ali je potrebno poslovniško stvari spremeniti? Tudi o tem bi bilo verjetno
               potrebno razpravljati. Samo ne danes tukaj. Predlagam, da ti gostje oziroma, ki so
               povabljeni na razpravo za zaključek, da nebi hodili samo na uro gledati. Naj vsak iz
               svojega vidika pove, kako vidi ta proračun. Upam, da ne bodo tako prizanesljivi, do
               stvari, ki so že čisto prozorna. Se vidi, da je samo zaradi zavlačevanja, da ni
               potrebno sprejeti letošnjega proračuna. Se odvija tako kot se. Kot posledica slabega
               ekonomskega stanja. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg36">Hvala lepa. Ima še kdo kakšno? Gospod Petrovič Peter. Prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#PetrovičPeter" ana="#regular">
               <note type="speaker">PETER PETROVIČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg37">Hvala za besedo gospod predsednik. Odprla se je oziroma sedaj tukaj poskušamo,
               razpravljati o neki dilemi, ali nadaljevati današnjo sejo ali ne. Seveda bi se dalo z
               nekaterimi kolegi, ki smo naprej razpravljali na to temo. Tudi strinjam s smislom,
               nekaterih njihovih razglablja. Vendar bi želel opozoriti na nekaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg38">Ta seja je bila sklicana za 16. september in <gap reason="inaudible"/> predsednik je ugotovil, da
               prestavljamo na ta termin, torej nesporno bi v začetku razprave imeli tukaj
               prisotnih, kar nekaj predstavnikov, ali vsaj nekoga od predstavnikov Vlade, ki bi nam
               lahko razložil te stvari.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg39">Druga stvar je dejstvo, če pogledam po naših obrazih. Vsi smo sedeli že nekje in
               poslušali predstavnike Vlade, Ministrstva za finance, ki so pojasnjevali zadeve v
               zvezi z proračunom. Tako, da za nas tokrat, to ni neznana stvar oziroma bi več ali
               manj poslušali zadeve. Predsednik, jaz menim, da poskušaš pravilno naravnati to sejo,
               da jo vendarle pripeljemo s to točko do konca. Kajti tukaj so povabljeni predstavniki
               Agencij, Skladov in tako naprej. Mislim, da je kolega Eningman, pravkar na koncu
               pravilno ugotovil, poslušajmo, zaključimo, dajmo razpravljati, to točko, ki se ji
               reče, predstavitev predloga, potem tudi na nek način spraviti pod streho. Jas skratka
               smatram, da je to racionalnejša in boljša pot. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg40">Hvala lepa. Gospod <gap reason="inaudible"/>, izvolite.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD ______________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg41">V toliko kot je predgovornik omenil, kdo vse je povabljen. Mislim, da je med prvimi
               povabljenimi Minister za finance in nekateri ustrezni ministri, ki ji tukaj ni. So pa
               osnova za razpravo o proračunu. Zato mi brez teh odgovornih ljudi, lahko danes tu
               razpravljamo samo o tem, koliko predvidenega proračuna, se je v 9 mesecih tekočega
               leta, že porabilo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg42">Ali je razporejen pravilno ali ni razporejen pravilno. Ponovno bi vztrajal, pri
               odločanju.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg43">Hvala lepa. Ima še kdo kaj? Naša dolžnost je, sami veste, da mi točko obdelamo, na
               nek način. Ali so pogoji ustrezni ali niso ustrezni, bomo sedaj ugotovili. Ali že
               ugotavljamo? Prav je in smo krutega programa, ki ga je Državni zbor predvidel in smo
               to sejo razpisali. Res je, da smo jo premaknili. Vendar, menim, da je predvsem
               ministrstvo, ki sodeluje v procesu lastninskega preoblikovanja in denacionalizacije,
               ki bi jo lahko imeli. Ali svojih sekretarjev tudi interes in potrebe, da pridejo sem.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg44">Drugič, se v bistvu zaključuje ta uvodna razprava o proračunu. Popoldne je še Odbor
               za finance in monetarno politiko. Potem je opus končan. Menim, da je prav, da smo
               dali vsem možnost, vsem tistim, ki sodelujejo v procesu lastninskega preoblikovanja.
               Da svoje povedo, da bodo povedali. Ali da bodo še pojasnili, ker bo drugi del te
               razprave bil že v obliki amandmaja in v obliki prestavljanja posameznih številk,
               zmanjševanja ali povečevanja.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg45">Glede nato, da če nima ali če nimate kakšnih posebnih pripomb in tudi vsi ostali, ki
               ste bili pozvani. Ali imate še kaj za povedati? Oba gospoda, ki sta tu. Ali imate še
               kaj za povedati? Nimata.
               Izvolite, imate besedo, povejte.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD___________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg46">No, jaz, skratka teh 700 milijonov tolarjev nekje, ki je v predlogu, v kolikor ne bo
               recimo teh 700 milijonov tolarjev šlo kot dokapitalizacije, v tem primeru bi se
               projekt PHARE, se pravi 5 milijonov ekujev, ki so v bistvu s PHAR-om dogovorjeni,
               potem se tega projekta nekje ne bi dalo izpeljati, se pravi na neki način pač bi rad
               poudaril, da je potrebno, da se teh 700 milijonov nekje v proračunu zagotovi.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg47">Dobro, saj menim, če je postavka notri, potem so jo namestili, gre lahko samo gor
               ali dol. Menim, da tu, če ni nobenega torpeda ne sem ne tja, potem bo to ostalo.
               Izvolite, gospod.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD___________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg48">Hvala, gospod predsednik. Jaz bi s strani Sklada za regionalni razvoj in
               ohranjenosti poseljenosti slovenskega podeželja rekel samo to, da mi v predlogu
               letošnjega proračuna nismo. Mi se napajamo izključno iz kupninskih sredstev. Ta
               kupninska sredstva redno pritekajo. Do zdaj je iz tega namena prišlo na račun sklada
               že 3,4 milijarde tolarjev. Sklad je v letih 1996 in 1997 tekoče speljal javna
               razpisa, če sta zdaj v realizaciji, tako da tudi poraba normalno reče. Kot je že
               državni podsekretar, gospod Piry povedal na pretekli seji tega organa, je bistven
               problem v tem, da instrumentarij, ki ga ima vlada trenutno na razpolago za reševanje
               demografsko ogroženih in regionalne politike ni ustrezen in zato je v pripravi nov
               predlog zakona o regionalnem razvoju, ki ga naj bi vlada obravnavala v najkrajšem
               času in bi prišel pred vaš zbor. S tem zakonom naj bi bile sistemsko rešena vprašanja
               tudi drugih intervencij, ki so zdaj posute po različnih delih proračuna in njihova
               usmerjenost v reševanje teh vprašanj. Samo toliko. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg49">Hvala lepa, gospod iz Sklada za regionalni razvoj in enakomerno poseljenost
               podeželja. Menim, da bi nekako prišli k določenim sklepom. Jaz menim, da ste že
               nekateri gospodje dali ustrezno. Izvoli, gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <u who="#PotrčMiran" ana="#regular">
               <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg50">Brez zamere, preverjal sem in mi imamo ta zakon v proceduri, koliko, ene dve leti,
               dve leti in pol. Mislim iz tega razloga, ker jaz sem zelo hvaležen, kadar nas
               predstavniki vlade, čeprav tukaj ne gre za predstavnika, ampak gre za prestavnika
               sklada, opozorijo, kje so problemi, pa rečejo, zdaj bomo pa zakon pripravili. Ampak
               mi na tej točki, vlado, bom rekel, vlečemo za ne vem kaj vse, da bi naj v predlogu
               prišlo, pa jih ni. Tako je bila včeraj mimo grede razprava, jaz sem jo potem
               karikiral na Odboru za delo, ker je predstavnik vlade govoril, kako je slabo volje,
               kako se neracionalno občina gospodari in da imamo premajhne občine. Potem sem pa
               vprašal, ali vlada predlaga, da občine ukine. Skratka diskutiral je, kako je slab
               sistem na tem področju. Kaj jim to pomaga? In to je način, kjer se poskuša, mi o
               tisoč stvareh razmišljamo, ja, ampak rešitev ni in na tem področju regionalnega
               razvoja vsi vemo, da potrebujemo nov zakon in da so rešitve slabe. Tisti zakon, ki je
               pa bil pripravljen, pa kolikor imam zdaj jaz v spominu, je pa institucionalni zakon.
               V tem zakonu je napisano, kakšne vse institucije bomo imeli, ki bodo za regionalni
               razvoj skrbele in tu se je približno ustavilo. Samo se opravičujem, ni direktno
               diskusija z vami, ampak opozorilo na tej točki, dokler ne bodo rešitve sprejete, bo
               najbrž na regionalnem razvoju pač toliko slaba situacija kot je.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg51">Hvala lepa. Jaz menim, da bi prešli k oblikovanju oziroma k sprejemanju sklepov.
               Prvi sklep, ki ga predlagam, bi bil ta in potem bom tudi še naprej tisto, kar je
               gospod Špiletič načel za naslednjo točko. Prvič menim, saj smo se malo vseeno pogovorili. Res, da nismo imeli
               predstavnika vlade, da bi nam pojasnjeval oziroma dajal odgovore na posamezna
               vprašanja, kar je seveda namen take seje v prvi uvodni razpravi predloga proračuna.
               Menim, da bi bil sklep Komisije za nadzor lastninskega preoblikovanja in
               privatizacije, da ugotavlja, da niso bili dani ustrezni pogoji za uvodno razpravo o
               predlogu proračuna za leto 1997, ker ni bilo predstavnikov vlade. To je prva
               ugotovitev. Druga pa, da vsi zainteresirani, kar smo tudi že naredili, naj v roku
               petnajst dni dajo ustrezne pripombe in predloge glede na kasnejši potek sprejemanja
               proračuna. To mislim, da sta dve stvari, ki jih lahko zdaj sprejmemo. Potem bi se pa
               pogovorili še o tistem, kar si gospod Bogomi predlagal.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg52">Kdor je za to, naj prosim dvigne roko, ker to je pač ena ugotovitev, druga je pa<gap reason="inaudible"/>
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Glas iz ozadja.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/> Prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD _______________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg53">
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg54">Ne, to ni uradna obveznost iz navodil, kako naj se ta računska, bi rekel uvodna
               razprava ali kako naj poteka, je predvsem mišljeno tako, da se pač za predstavnike
               vlade dajo osnovne koncepte, osnovne poglede. Potem poslanci vprašajo oziroma
               intervenirajo oziroma ugotavljajo kako in kaj. To smo tudi, ko smo bili na drugih
               odborih in komisijah. Potem so pa seveda določeni sklepi, ki jih komisija ali odbor
               sprejme. V tem smislu je ta razprava mišljena. Matični odbor je pa gotovo Odbor za
               finance in monetarno politiko. Izvoli.</seg>
            </u>
            <u who="#unknown-M" ana="#regular">
               <note type="speaker">GOSPOD _______________:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg55">
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg56">Gospod Miran Potrč izvoli. Imaš besedo.</seg>
            </u>
            <u who="#PotrčMiran" ana="#regular">
               <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg57">
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz se tudi strinjam, čeprav bi mi bilo ljubo, če bi bilo, bi
               rekel še nekoliko jasneje formulirano, da vlada zaradi svoje odsotnosti ni omogočila
               članom odbora, da bi se podrobneje seznanili z vsebino proračuna. Ker, potem bo pa
               prišla seja, pa bo kdo kaj rekel, pa bo predstavnik vlade rekel: "Saj vi pojma
               nimate..." Ker smisel tega je, da se mi v tem mesecu dni lahko toliko seznanimo, da
               potem dajemo tudi, bi rekel pametne predloge, ker najbrž nimamo še <gap reason="inaudible"/> vsak vse ve,
               pa tudi ne, da se da iz tistih kratkih obrazložitev, ki smo <gap reason="inaudible"/> V bistvu bi to
               pomenilo tudi iz tega razloga, da sem jaz tudi, bi rekel iz nekaterih delovnih teles,
               jutri bom pogledal in prebral informacije, odbor je podprl proračun. Recimo včeraj,
               iz Odbora za delo, ki je bil sklepčen<gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg58">Dobro. Potem to dopolnjujem tako, da Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja
               in privatizacijo ugotavlja, da vlada ni omogočila članom komisije, da bi se seznanili
               s predlogom proračuna zaradi odsotnosti in da bo komisija na prihodnji seji to delo
               opravila.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg59">Kdor je za to? <note>(5 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(5 članov.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg60">Ugotavljam, da to ni sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg61">Drugi sklep pa je, da
               pozovemo vse porabnike proračunskih sredstev, da v roku 15 dni dajo pisno pripombo s
               predlogi, če seveda menite, da je to potrebno in to na naslov naše komisije. Kateri
               ste pa že dali, ste pa že dali.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg62">Kdor je za to, naj dvigne roko! <note>(9 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg63">Komisija bo potem v naslednji fazi ujela ta vlak, ko bo naslednji val, bo morala
               operativno posegati v posamezne postavke. Mislim, da to sledi iz tega, ker je bilo
               5:5.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg64">Zaključujem 2. točko dnevnega reda, s tem, da bi predlog dal. Ta pa je bil tak, da
               pozovemo organe oziroma agencije in sklade oziroma vse, ki sodelujejo pri procesu
               lastninskega preoblikovanja, da dajo v roki 20 dni svoja stališča in mnenja o stanju
               in poteku lastninskega preoblikovanja, kar bo potem komisija na posebni seji
               obravnavala in s svojimi stališči in sklepi obvestila Državni zbor. Je prav? Da
               dobimo te podatke, mnenja in tako naprej.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg65">Kdor je za to! Soglasno. Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg66">Bi še kaj bilo? Izvoli, gospod Miran Potrč.</seg>
            </u>
            <u who="#PotrčMiran" ana="#regular">
               <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg67">Samo sprašujem<gap reason="inaudible"/>
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <gap reason="inaudible"/>marsikoga še in tudi mene kot prvo
               podpisanega predlagatelja <gap reason="inaudible"/> Državnemu zboru <gap reason="inaudible"/>, da bo 30<gap reason="inaudible"/> dnevni red tudi <gap reason="inaudible"/>
               zakon o <gap reason="inaudible"/> Sprašujem, ali bomo do takrat imeli sejo, ali bomo<gap reason="inaudible"/> na komisiji.</seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg68">Mi smo zdaj že slišali, da to utegne biti. Je bilo včeraj to povedano?</seg>
            </u>
            <u who="#PotrčMiran" ana="#regular">
               <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg69">Jaz sem včeraj pisno vprašal <gap reason="inaudible"/> obvestilo <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg70">No, včeraj je bilo. Ker včeraj so že klicali z vodstva Državnega zbora in tako
               naprej. Mi smo tudi odgovarjali, da bomo stvari, tako kot se spodobni, sprejemali, da
               mora biti tudi mnenje vlade in pa mnenje Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve,
               ker sicer vedno tako tudi delamo. Mislim, da je treba tudi to dobiti, da bomo lahko
               potem, kar mislim, da je zdaj normalno, da je to v skladu s poslovnikom. Drugače pa
               ni nobenega <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#PotrčMiran" ana="#regular">
               <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg71">
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Ni vključen.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz pričakujem glede na to, da je podpredsednik nas obvestil, da
               stališče vlade obstoja. Zadnjič pred tednom dni sem gledal Omizje in takrat so
               predstavniki Ljudske stranke in minister in L<gap reason="inaudible"/>povedali <gap reason="inaudible"/> eno. <gap reason="inaudible"/> Mene samo
               veseli<gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#RejcIzidor" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-012-1997-09-24.seg72">Verjamem, samo včasih so stvari<gap reason="inaudible"/>
                  <gap reason="inaudible"/>
                  <note>(Govori jih več hkrati.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/> Komisija bo takoj,
               ko bodo dani pogoji, gospod Miran, menim, da mora to dvoje stališč biti zraven. Lahko
               rečejo - je vse v redu, pa bomo rekli vse v redu. Ampak eno mnenje vlade pa mora biti
               usklajeno s Sekretariatom za zakonodajo in pravne zadeve, ker stvari vemo kakšne so
               in je veliko amandmajev, jih je na 12 straneh, če se prav spomnim, so že napisani in
               popravljeni. Ta odgovor je zdaj tak. Če ni več, potem se vam vsem zahvaljujem za to,
               ker ste se udeležili, vam, ki ste povabljeni pa ravno tako. Hvala lepa.</seg>
               <note type="time">(Seja je bila končana 24. septembra 1997 ob 10.09 uri.)</note>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
