<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za poslovnik: 3. redna seja (20. 5. 1997)</title>
            <meeting n="3" corresp="#KZPo" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Komisija za poslovnik: 3. redna seja (20. 5. 1997)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1997-05-20"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=5D741CC8A86D368EC125649D003ACA60</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="22"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="56"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="7"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg10"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg13"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.toc-item2">
                  <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA - SPREJEM SKLEPOV IN STALIŠČ ZA PRIPRAVO SPREMEMB POSLOVNIKA.</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg26"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.toc-item3">
                  <title>3. TOČKA DNEVNEGA REDA -</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg34"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.toc-item4">
                  <title>3.A TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA SPREMEMBE IN DOPOLNITEV POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg56"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1997-05-20" ana="#parl.sitting">20. 5. 1997</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA ZA POSLOVNIK</head>
            <head type="session">3. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil, dr. Ciril Ribičič, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.07 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg1">Dnevni red ste dobili, opozarjam vas, da sem ga razširil z eno točko, in sicer s predlogom <gap reason="inaudible"/> Oprostite, začeli smo sejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg2">Razširil sem predlog dnevnega reda z obravnavo predloga spremembe in dopolnitev, ki sta jih vložila dva poslanca Socialdemokratske stranke in jih obravnavamo kot matično delovno telo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg3">Osnovni dnevni red je:</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg4">1. Potrditev zapisnika.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg5">2. Sprejem sklepov in stališč za pripravo sprememb poslovnika.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg6">3. Imenovanje članov delovne komisije.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg7">4. Razno.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg8">Pred tem razno bi pa obravnavali predlog sprememb in dopolnitev, ki so jih vložili poslanci Socialdemokratske stranke oziroma dva poslanca Socialdemokratske stranke.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg9">So kakšne pripombe?</seg>
               <note>Ni pripomb.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg10">Ugotavljam, da je dnevni red sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg11">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA. So kakšne pripombe na zapisnik?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg12">Ugotavljam, da ni pripomb.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg13">Kdo je za to, da ga potrdimo?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg14">Smo pri 2. TOČKI DNEVNEGA REDA - SPREJEM SKLEPOV IN STALIŠČ ZA PRIPRAVO SPREMEMB POSLOVNIKA. Sklepe ste dobili. Dovolj časa smo dali poslanskim skupinam, da jih pogledajo, da dajo svoje pripombe. Skratka nismo prosili za pripombe samo članov komisije, ampak tudi poslanske skupine.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg15">Dobili ste pisno stališče Slovenske nacionalne stranke glede tega vprašanja in bi se kar najprej tega lotil.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg16">V točki d) je tukaj bilo zapisano: v rednem zakonodajnem postopku večja samostojnost Državnega zbora. V hitrem in skrajšanem postopku močnejšo vlogo vlade, kot edinega predlagatelja takšnega postopka.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg17">Zaradi tega predlagam na podlagi pripombe, ki je bila, se pravi v rednem zakonodajnem postopku večjo samostojnost Državnega zbora, glede interventnih ukrepov, pa močnejšo vlogo vlade.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg18">Skratka, upoštevali bi oboje, da glede hitrih in skrajšanih postopkov, da more imeti močnejšo vlogo vlada in mislim, da je bilo res to preširoko in izpustili bi to o edinem predlagateljstu. Mislim, da je tudi upravičena pripomba gospoda Jelinčiča.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg19">To je edina takšna pripomba, ki smo jo dobili na to besedilo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg20">Kdo želi še razpravljati o tem sklepu? Kot veste, sklep je nastal na podlagi razprave na prejšnji seji. Gre za sklep, ki bo podlaga za te spremembe poslovnika. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV MOZETIČ:</note>
            <u who="#MozetičMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg21">Jaz samo povem, da dejansko podpiram to. Takrat sem razmišljal, ne vem kaj je bilo predlagano. Tudi formualacija je malo vprašljiva. Ampak naj bo, saj bomo razpravljali o poslovniku. V zakonodajnem postopku nima vlada principov, razen kot da je predlagatelj, ki je izkazana, če smo že zakonodajna in izvršna oblast ločeni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg22">No, saj na tem mestu in na drugem mestu. Mi smo dvakrat, na dveh mestih poudarili, tam kjer govorimo, da bo Državni zbor lastnik zakonov in na tem mestu, da mora imeti večjo vlogo, pač pa so pripombe, da glede interventne zakonodaje, tukaj je problem, da mi obravnavamo stvari, ki bi jih morala vlada sprejemati. To je ustavna ureditev, smo to dolžni delati, ampak tukaj je najbrž prav, da se vladi ne oslabi položaj, saj mora nositi ona odgovornost za to, ne pa Državni zbor za interventne zadeve. V tem je problem, ampak to bomo itak potem rešili, kakorkoli bo soglasje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg23">Dobro, potem bi predlagal, da glasujemo o tem.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg24">Kdo je za takšne sklepe, kot so tukaj predlagani?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg25">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg26">Ugotavljam, da smo te sklepe sprejeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg27">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA - kjer gre za kadrovski vidik teh priprav sprememb. Dobili ste predlog, bom vseeno, če nimate vsi s seboj, predlog sestave delovne skupine, povedal.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg28">Imamo v bistvu tri vrste članov skupine. Eno so teoretiki izven Državnega zbora, drugo so strokovnjaki s pravnega področja, ki delajo v Državnem zboru in potem predstavniki poslanskih skupin, ki bodo zagotavljali medsebojno povezavo in poslansko skupino in tem delom pri pripravi sprememb poslovnika.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg29">V prvi skupini so: dr. Igor Kavčič, dr. Franci Grad in dr. Albin Igličar, vsi profesorji. Dva na Ustavno pravni katedri, eden na katedri za sociologijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg30">Potem strokovnjaki iz Državnega zbora: gospod Milan Baškovič, mag. Miro Cerar, Mojca Marn-Čepuran, Matjaž Plevel, Pavle Svete, Jožica Velišček in Boris Vrišer.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg31">Potem imamo še predstavnike poslanskih skupin. Vse poslanske skupine so svoje predstavnike poslale. Ponekod so to poslanci, v enem primeru celo vodja poslanske skupine, drugod so to ali sekretarji ali sodelavci poslanskih skupin, edino še Liberalna demokracija se ni odločila kdo bi skrbel za to povezavo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg32">Dajem to v razpravo, ta predlog. Čim prej, prosim. Potem bi sklepali na podlagi tega kar smo dobili v tem predlogu in bomo nakndano vpisali tisto ime, ki ga bo Liberalna demokracija. Glede na to, da so različne, jim lahko prepustimo, s tem, da bi bila sugestija, da je ali poslanec, ali nekdo, ki je neposredno zaposlen in prisoten v delu poslanske skupine, kot sekretar ali strokovni sodelavec poslanske skupine.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg33">Kdo je za takšno sestavo?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg34">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg35">Prehajamo na 3.A TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA SPREMEMBE IN DOPOLNITEV POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA. Ker se je takrat, ko je bila že sklicana seja, se je pojavil ta predlog, sva ga dala s sekretarjem na dnevni red. Imamo situacijo, ki je nekoliko neprijetna, ker imamo Socialdemokratsko poslansko skupino v obstrukciji. Jaz sem jih danes klical, opozoril, da imajo tri člane v poslovniški komisiji in da je na dnevnem redu tudi njihov predlog. Ko so rekli, da jih ne bo, sem vprašal, če to pomeni, da umikajo ta predlog. So rekli, da ne. To so obvestila, ki sem jih dobil od sekretarja v takem precej prijaznem telefonskem pogovoru.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg36">Prvo vprašam predlagatelja, če želi predstaviti?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg37">Ugotavljam, da predlagatelja ni.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg38">Ena varianta je, da predstavimo, da upoštevamo. Druga varianta je, da imamo neko predhodno razpravo. Ker jaz bom odkrito povedal, tako kot sem jaz to prebral bi bila lahko prijateljska sugestija, kolegijalna sugestija, tudi mene kot opozicijskega poslanca, da umaknejo. Vsak ima svoje poglede in svoje cilje, ki jih želi dosegati, ampak formulacija v tem, da mora predsednik vlade zahtevati, da Državni zbor glasuje o zaupnici vlade je direktno v nasprotju z Ustavo. Ker so možnosti to možnost ima, ne more pa poslovnik zdaj v nasprotju z ustavo ga zavezati, kaj mora še storiti, če pri isti formulaciji imamo v ustavi zapisano, da to lahko stori ali da 15 poslancev lahko zahteva predhodno preverjanje ustavnosti zakona, ko je ta veljavna ureditev zelo jasna, da je predhodno preverjanje ustavnosti možno samo pri ratifikaciji mednarodnih sporazumov pa še <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Vmesno govorjenje.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg39">
                  <gap reason="inaudible"/> prosim, gospod Mozetič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV MOZETIČ:</note>
            <u who="#MozetičMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg40">Ravno zaradi tega, ker je zadeve izredno zanimiva, predlagam, da bi raje predstavili in pa ko bodo predlagatelji zraven, da povedo svoje razloge, bi začeli obravnavati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg41">Hvala. Gospod Jelinčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg42">No, jaz pa mislim, ker ne vemo koliko časa bo trajala ta obstrukcija Socialdemokratske stranke. Lahko traja do konca mandata, odvisno kaj jim bo pasalo, zato ne vem, koliko je smiselno to predstavljati iz seje na sejo, če jih ne bo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg43">Poleg tega so tudi zadeve evidentno proti ustavne, tako da bi bilo res mogoče smiselno, da se kolegom to vrne, da se tukaj zavrne, pa se jim zraven pošlje še en izvod ustave, pa se obkroži tiste člene, ki si jih naj pogledajo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg44">Hvala lepa. prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD __________________:</note>
            <u who="#unknown-M">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg45">Mi smo tudi prepričani, da sta vsaj 3. in 4. člen protiustavna, da je 1. člen nepotreben, ker ne zavezuje, da bo do koordinacije prišlo, res take, da ne bo prihajalo do zastojev, <gap reason="inaudible"/> že sedaj prihaja in da je 2. člen tudi po svoje absurden, ker prejudicira odločitve že v fazi izvolitve mandatarja napram kasnejši delitvi oziroma predhodni delitvi funkcij v Državnem zboru.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg46">Tudi mi smo prepričani, da je pametno, da se ta zadeva danes opravi, ko se ob obstrukcija poslanske skupine SDS prenehala, pa bomo oni imeli še ponovno možnost, da ponovno vlagajo pripombe oziroma svoje predloge za spremembo Poslovnika.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg47">Hvala lepa. Glede na to, da imamo proceduralen predlog, je najbrž prav, da ne nadaljujemo z razpravo, ampak da o tem odločimo, in sicer bi jaz predlagal naslednje. Da bi jaz kot predsednik poslovniške komisije povedal, da je to bilo danes na dnevnem redu, da smo odprli razpravo, da so bili predlogi, da ne bi brez predlagatelja tega obravnavali, da jih opozarjamo, da bomo to na naslednji seji obravnavali. Skratka ne bi čakali na kakšen konec obstrukcije ali kaj takšnega, ampak jim damo možnost, da drugič pridejo, da to razložijo, mi bi pa takrat sklepali o sami zadevi kot matično delovno telo, ker ni nobenega posebnega razloga, da bi stvar stala in da ne bi mogla iti v redno proceduro in bi to pisno obvestil jaz kot predsednik, če bo ta sklep sprejet, jim poslal, pa morda bi poskušali še določiti pod točko razno, kdaj bi imeli naslednjo sejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg48">Bi bili za tak sklep?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg49">Kdo je za</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg50">Je kdo proti?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg51">Ugotavlja, da je to soglasno sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg52">Kdaj bi lahko imeli. Mi za to obravnavo spet ne potrebujemo zelo obsežnega, veliko časa, ampak kakšno urco. Tako da bi enkrat drugi teden ob 9.00, ko bo seja Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg53">Se strinjate? <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Vmesno govorjenje.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV MOZETIČ:</note>
            <u who="#MozetičMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg54">
                  <gap reason="inaudible"/> ali je to res edina seja, tako kot je treba je sklicevati, pa bog pomagaj. Danes v bistvu ne bi bila tako sklicana, če bi slučajno začeli ob 14.00 redno sejo. Ker se je kolegij dogovori, ampak tam kar se dogovori, itak nič ne velja, da je dopoldne čas za to, da se poslanske skupine sestajajo in pripravljajo za naslednjo sejo. To ni zadeva, ki je za sejo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg55">Mi na mesec naprej sklicujemo sejo. Potem se zadnji dan pokaže, da je sklicanih še pet drugih.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-KZPo-Redna-003-1997-05-20.seg56">V redu, ugotavljam, da smo to sklenili in s tem je tudi točka razno izčrpana. Hvala lepa za udeležbo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 20. maja 1997 ob 9.19 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
