<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve: 69. redna seja (27. 5. 1999)</title>
            <meeting n="69" corresp="#KZVIIAZ" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve: 69. redna seja (27. 5. 1999)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1999-05-27"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=A51FDEC0168BEA25C125677E0044E123</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.toc-item1">
                  <title>PREDLOG SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV KANDIDATK IN KANDIDATOV V SODNIŠKO FUNKCIJO IN PREDLOG ZA SPREMEMBE SESTAVE PREISKOVALNE KOMISIJE DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg1"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg2"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg3"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg4"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg5"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg6"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg7"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg8"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg9"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg10"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg11"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg12"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg13"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg14"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg15"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg16"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg17"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg18"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg19"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg20"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg21"/>
               </item>
               <item xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.toc-item2">
                  <title>PREDLOG ZA SPREMEMBE SESTAVE PREISKOVALNE KOMISIJE DRŽAVNEGA ZBORA ZA VPLETENOST NOSILCEV JAVNIH FUNKCIJ POSKUSE DISKRIDITIRANJA SLOVENSKIH POLICISTEV IN VOJAKOV, KI SO LETA 1991 SODELOVALI V OSAMOSVOJITVENI VOJNI ZA KOROŠKEM.</title>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg22"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg23"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg24"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg25"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg26"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg27"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg28"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg29"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg30"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg31"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg32"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg33"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg34"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg35"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg36"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg37"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg38"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg39"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg40"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg41"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg42"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg43"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg44"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg45"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg46"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg47"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg48"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg49"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg50"/>
                  <ptr target="#KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg51"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1999-05-27" ana="#parl.sitting">27. 5. 1999</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</head>
            <head type="session">69. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.46 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg1">Za 69. sejo ste dobili predlagani dnevni red, to je: PREDLOG SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV KANDIDATK IN KANDIDATOV V SODNIŠKO FUNKCIJO IN PREDLOG ZA SPREMEMBE SESTAVE PREISKOVALNE KOMISIJE DRŽAVNEGA ZBORA.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg2">
                  <gap reason="inaudible"/> Sodniško funkcijo in predlog za spremembe sestave preiskovalne komisije državnega zbora. Predstavnika sodnega sveta lepo pozdravljam, ker sem ga videl stopiti, ne vidim pa kje je ta hip. Gospod Kozamernik. Kot po običaju verjetno ima predsednik sodnega sveta na ta dan neodložljivo obveznost. Sodni svet je predlagal v izvolitev v sodniško funkcijo 6 kandidatk in kandidatov. V kolikor želite dodatno pojasniti predlog, dajem besedo. V kolikor ne odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni razprave. Na glasovanje dajem predloge odlokov o izvolitvi v sodniško funkcijo in sicer.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg3">Da se izvolijo: Tatjana Marn-Cvetičanin na sodniško mesto okrožne sodnice na okrožnem sodišču v Kopru.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg4">Kdo je za tak predlog odloka?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg5">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg6">Marko Knof na sodniško mesto okrožnega sodnika na okrožnem sodišču v Ljubljani.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg7">Kdo je za predlo odloka?</seg>
               <note>12 članov.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg8">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg9">Marjetica Škerget-Logar na sodniško mesto okrožne sodnice na okrožnem sodišču v Murski Soboti.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg10">Kdo je za predlog odloka?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg11">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg12">Metka Bergant-Debevc na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču na Vrhniki.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg13">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg14">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg15">Petra Robič na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Šentjurju pri Celju.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg16">Kdo je za predlog odloka?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg17">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg18">Alenka Vidmar na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Novi Gorici.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg19">Kdo je za predlog odloka?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg20">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg21">S tem smo to točko dnevnega reda zaključili.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg22">Prehajamo na PREDLOG ZA SPREMEMBE SESTAVE PREISKOVALNE KOMISIJE DRŽAVNEGA ZBORA ZA VPLETENOST NOSILCEV JAVNIH FUNKCIJ POSKUSE DISKRIDITIRANJA SLOVENSKIH POLICISTEV IN VOJAKOV, KI SO LETA 1991 SODELOVALI V OSAMOSVOJITVENI VOJNI ZA KOROŠKEM.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg23">Ugotovitev je nasledanja. Na 67. seji smo sprejeli sklep, da bo na eni od prihodnjih sej obravnavan predlog, da se sestava priskovalne komisije spremeni v skladu s tretjim odstavkom 6. člena poslovnika o parlamentarani preiskavi.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg24">Sorazmerna zastopanost naj številčno ne preseže do razmerne zastopanosti poslanskih skupin, ki je bila dogovorjena med poslanskimi skupinami za sestavo komisije državnega zbora za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Poslanski klub skupina 5, LDS 5, SLS 4, SDS 4, SKD 2, Združena lista 2, Desus 1 in SNS 1 člana. Poslanske skupine smo zaprosili naj komisijo obvestijo o svojih predlogih in na podlagi tega smo prejeli. To gradivo imate tudi vi. Načelno mnenje poslanske skupine LDS. Kriteriji sorazmerne zastopanosti kot je v Kviaz-u ne odraža dejanskega sorazmerja v državnem zboru. Torej glede na navedeno in glede na vprašljivost pretiravanja pri povečevanju števila članov menijo, da je dosedanje število zadostno.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg25">Če bo dogovorjeno in sprejeto drugačno razmerje, si pridržujejo pravico do predlaganja dodatnih članov. Poslanska skupina SLS predlaga, da se obstoječi odlok ne spremeni za normalno delo omenjene preiskovalne komisije je število članov sorazmerno. Prav tako so največje tri stranke že sedaj zastopan s po dvema članoma. Poslanska skupina SDS pa dodatno predlaga še dva člana, in sicer Janeza Janšo in Pavla Ruparja. Poslanska skupina SKD dodatno predlaga še enega člana, in sicer Alojza Peterleta. Poslanska skupina združene liste bi lahko glede na določilo tretjega odstavka v sestavi te preiskovalne komisije imela dva člana, sedaj ima enega in ne glede na možnost, ki jo imajo, ne bodo v sestavo te preiskovalne komisije predlagali še enega člana. DeSUS predlaga v sestavo enega, in sicer Zorana Lešnika, doslej v tej preiskovalni komisiji ni imela svojega predstavnika. Poslanca narodne skupnosti, italijanske in madžarske, ne bosta sodelovala. Poslanska skupina SNS pa odgovora ni poslala. Torej sedanja porazdelitev mest, da tako rečem, v preiskovalni komisiji je znana. Člen poslovnika, na podlagi katerega se oblikuje tako preiskovalno komisijo je tudi poznan. Lahko ga na hitrico ponovim. Če je parlamentarna preiskava odrejena na predlog poslanca ali na zahtevo državnega sveta, vsaka poslanska skupina lahko zahteva, da ima v preiskovalni komisiji sorazmerno število članov glede na številčno zastopanost poslanske skupine v državnem zboru.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg26">Jaz predlagam zaradi tega, kot ste slišali, da mnenja niso enotna, da se dogovorimo, ali se naj postopek nadaljuje po načelu kdor izkoristi to možnost, naj jo izkoristi, kdor ne, ne. Torej, da se dogovorimo za to, kar opozarja poslanska skupina LDS, za neko manjše število članov kot je število članov Kviaza in seveda temu primerno bomo sprejeli to drugo tezo, da bi šli na manjše število, kot je število članov Kviaza. Namreč ne bi želel, da zdaj v vlogi predsedujočega komentirati tega svarila oziroma opozorila zaradi preštevilčnosti takšne preiskovalne komisije, ampak mislim, da je stvar vredna tehtanja.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg27">Predlagal bi, da se v tej razpravi, ki bo zdajle sledila, opredelimo do tega, ali bomo opravili eno razpravo in potem predlagali neko sorazmerno sestavo komisije, govorim številčno sorazmerno, ali pa bomo preprosto rekli, da tisto, kar je je. Kar je predlagano je in strokovna služba pripravi ta predlog odloka, ali pa rečemo, da tega ne bomo počeli. Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Gospod Janša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ JANŠA:</note>
            <u who="#JanšaJanez"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg28">Ta komisija je bila na začetku sestavljena tako, kot komisije, ki so bile ustanovljene na osnovi istega člena. Kdo je začel s širitvijo? Liberalna demokracija. Liberalna demokracija je najprej predlagala zamenjavo in potem še dodatnega člana in potem se je začelo in se lahko ustavi. Jaz mislim, da sta samo dve varianti. Ali gremo na tisto prvo številko in vsi tisti, ki smo še dodatno predlagali, umaknemo, ali pa se zadeva konča na številu, kot ga ima Kviaz s tem, da če nekdo noče pri tem sodelovati, naj ne sodeluje. Nisem pa jaz za to, da tisti, ki smo predlagali, čakamo še vse ostale. Skratka, mi smo predlagali v skladu s tem dopisom in predlagam, da se odlok dopolni. Če bo kasneje še kdo hotel, pa naj tudi do tega okvira. Če je pa LDS pripravljen umakniti še enega člana, potem smo ga tudi mi. Tako, da bo tisto prvotno število. Ne vidim pa možnosti, da bi bilo nekaj vmes, ali je eno, ali je drugo.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg29">Naj ne ustavlja dirke tisti, ki jo je začel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg30">Gospod Tone Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg31">Sprenevedanja smo vajeni in tukaj ni kaj. Zadeva je popolnoma jasna. V zakonu oziroma v poslovniku v parlamentarnih preiskavah je pač jasno zapisano kaj in kako se sestavljajo komisije kadar so na zahtevo, oziroma kadar so na predlog. Ta je bila na predlog in se je pač tako sestavila. Poslanska skupina SLS je imela na začetku dva in nobenega ugovora takrat ni bilo, vsi drugi smo imeli po enega. Nobenega ni bilo, kot tudi ni bilo potrebno, da je SDS v nasprotju z zakonom, v nasprotju s poslovnikom o preiskovalni komisiji nasprotovala, da bi LDS pač imela še enega notri, s tem da mi nismo šli s pozicije, da bi imeli več članov, ampak zato, da bi komisiji omogočili normalno delo, zato da ne bi prišlo do situacije, da bi predsedujoči samovoljno lahko komu dopustil ali ne dopustil sodelovanja v preiskovalni komisiji, kar je predsedujoči preiskovalne komisije počel, in ker smo objektivno zainteresirani v poslanski skupini, da ta preiskovalna komisija kar najbolj učinkovito dela in da pride do rezultatov, smo seveda s tem želeli omogočiti komisiji normalno delo, ne pa karkoli drugega.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg32">Jaz seveda spoštujem to določilo, ki pravi, da je v tem konkretnem primeru mogoče in prav, da se sorazmerna zastopanost v komisiji zagotovi, in če je to tako, potem seveda naj Kviaz opravi ustrezne procedure in naj to sorazmerno zagotovi. Tisti, ki ne bo želel,ne bo želel. Nimamo nič proti, da ostanemo pri tem številu, kakršno je zdaj, torej SLS 2, SDS 2, LDS 2 in pa seveda drugi, ki želijo naprej po enega. Če pa menite, da je treba, da ima SDS 4, potem seveda mora LDS si pač vsaj v razgovoru na komisiji zagotoviti pač pogoje, da bo sorazmerno zastopana. To je vse. Nič drugega. Tukaj ne gre za nobene dirke, ne gre za nobene druge okoliščine, ampak gre preprosto za to.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg33">Rad bi pripomnil še to, da me čudi, ker na prejšnji seji nisem bil, da ste ugotovili, da je sorazmerna zastopanost poslanskih skupin v delovnih telesih tista, ki je v Kviazu. To ni res. Vi veste, da je Kviaz nastajal pred formiranjem razmerij koalicija opozicija in da je takrat se pač ta stvar delila po dveh skupinah glede na število doseženih mest in da če je sorazmerno, zagotovo ni šestnajst je enako štiri, kot je petindvajset enako pet. To pač ni sorazmerje. Kot ni šestnajst enako devetnajst in tako naprej. Tako, da je te stvari zdaj potrebno na novo prečekirati in ugotoviti, kaj je najmanjša enota in tisti, ki ima enega člana v preiskovalni komisiji, od tam naprej se glede na sorazmerno zastopanost poslanskih skupin določajo mesta za vsako poslansko skupino.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg34">Še enkrat poudarjam, Kviaz je bil sestavljen na drugačnem principu, ne na principu sorazmerne zastopanosti poslanskih skupin, ampak je bila, da tako rečem, ena skupina proti drugi, 10:10, približno tako. Mislim pa, da vsi veste, kako je bilo to zastopano.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg35">Še enkrat poudarjam, mi nimamo nič proti, da ostanemo pri tem sedanjem številu. Če pa naj bi jih bilo več, potem pa določimo ključ, koliko poslancev oziroma mest v komisiji pripada kakšni poslanski skupini, in potem, če bo katera izkoristila, bo izkoristila, če ne, pač ne bo izkoristila. To je druga solucija. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg36">Hvala lepa gospodu Anderliču. Gospod Božič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN BOŽIČ:</note>
            <u who="#BožičIvan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg37">Hvala lepa. Jaz bi pa sedaj želel, da bi gospod Anderlič povedal, v čem je predsednik preiskovalne komisije kršil poslovnik pri članih. Naj se to pove. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg38">Gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg39">Seveda nisem rekel, da je kršil poslovnik, ampak da je samovoljno vodil in odločal o nekaterih stvareh, mimo poslovnika in mimo dogovora. Vi veste, da smo vodili dolgo korespondenco v kontekstu nadomeščanja ali nenadomeščanja, in da je bil najprej odgovor predsedujočega, da ne bo dovolil, kasneje je seveda poslal pismo, da bo dovolil, in tako naprej. Saj vi to veste. Tako, da to je samovolja, kajne?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg40">Hvala lepa. Še gospod Juri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AURELIO JURI:</note>
            <u who="#JuriAurelio"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg41">Če lahko samo pomagam. Predlagam, da sprejmemo sklep, glede na to, da je bila taka pripravljenost in možnost že nakazana s strani dveh nasprotnih govorov - da sprejmemo sklep, da komisija vztraja pri tem, da se ta komisija ne širi, torej ohrani sedanje število članov.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg42">Še kdo? V kolikor ne, dajem <gap reason="inaudible"/> Prosim, gospod Božič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN BOŽIČ:</note>
            <u who="#BožičIvan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg43">Moram reči, nazadnje smo rekli, največ do števila, kot je število članov Kviaza, in se sedaj ne moremo o tem kar sproti izmišljevati in na vsaki seji nekaj spreminjati. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg44">To je bil predlog gospoda Potrča, ki je povedal, da bi naj ne presegli števila članov Kviaza. To je prvo.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg45">Drugo. Dejstvo je, kar lahko ugotovimo tudi ko pogledamo, da je sedanja zastopanost proporcionalna oziroma za LDS nekoliko v škodo, ker imajo vse velike stranke, se pravi, LDS dva, SLS dva, SDS dva, SKD enega, združena lista enega, SNS enega - če je kje kaj blizu proporca, je to; čisto pravi bi bil, da bi imel LDS tri, recimo.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg46">Torej, zaradi vseh teh predlogov ali pa sprememb, predlagam, da - torej sedaj omilim ta sklep - da bomo to odločitev sprejeli šele na naslednji seji oziroma na nadaljevanju te točke na naslednji seji, in da bi do takrat poslal jaz kot predsedujoči oziroma Kviaz</seg>
               <note>bom tudi takšen sklep oblikoval</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg47">, da predlagamo oziroma da prosimo poslanske skupine, naj sporočijo do konca tega tedna svoje dokončno stališče glede, prvič, širjenja te preiskovalne komisije, drugič, če so za to, da se širi, ali so kandidati, ki so jih predlagale že nekatere, še v igri, in tretjič, če bo varianta takšna, da se komisija širi, bomo morali pozvati oziroma mora biti v tem sklepu zapisano tudi to, da naj za primer širjenja te komisije povedo, ali se odpovedujejo večjemu številu ali pa dodajajo svoje člane. Kajti sicer, kot pravim, jaz bi bil tudi za to, četrta varianta bi bila, da se določi nek drugačen proporc, kot je v samem Kviazu, ampak, seveda, manjši, zato da bi bilo manjše število ljudi, za to gre.</seg>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg48">Ali ste za takšen predlog sklepa, da jaz pozovem poslanske skupine?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ JANŠA:</note>
            <u who="#JanšaJanez"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg49">To smo že naredili. Seja naj se zdaj prekine in se naj nadaljuje <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni vključen!</note>
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg50">.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan"
               xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZVIIAZ-Redna-069-1999-05-27.seg51">V redu, tudi v redu.</seg>
            </u>
            <note type="time">SEJA JE BILA PREKINJENA OB 10.07 URI.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
