<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-imunitetna komisija: 1. izredna seja (19. 5. 1998)</title>
            <meeting n="1" corresp="#MK" ana="#parla.meeting.extraordinary">Izredna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1998-05-19">19. 5. 1998</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=A58968999CAA19D9C125660A0027B1DF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg1"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg2"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg3"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg5"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg6"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg7"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg8"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg9"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg10"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg11"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg12"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg13"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg14"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg15"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg16"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg17"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg18"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg19"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg20"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg21"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg22"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg23"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg24"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg25"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg26"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg27"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg28"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg29"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg30"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg31"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg32"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg33"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg34"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg35"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg36"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg37"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg38"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg39"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg40"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg41"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg42"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg43"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg44"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg45"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg46"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg47"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg48"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg49"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg50"/>
                  <ptr target="#MK-Izredna-001-1998-05-19.seg51"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1998-05-19" ana="#parla.sitting">19. 5. 1998</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>MANDATNO-IMUNITETNA KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <head type="session">1. izredna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 13.03 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg1">Člani komisije, vabljeni, spoštovani predstavniki medijev.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg2">Začenjam 1. izredno sejo mandatno-imunitetne komisije. Če dovolite bi najprej povedal zakaj izredna. Izredna preprosto zato, ker smo kot se spomnite prekinili 14. redno sejo in tako nismo mogli identično ali če to enačimo z proceduro, ki jo imamo pri državnem zboru, sklicati redne seje. Zato pač izredna ni nobenih razlogov, da bi bila izredna, iz kakršnikoli drugih razlogov.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg3">Predlagam oziroma dobili ste dnevni red z eno točko. To je obravnava dopisa okrožnega sodišča v Kranju v zvezi z vloženo zasebno tožbo zoper poslanca državnega zbora. Obvestilo okrožnega sodišča iz Kranja opravilna številka KES 112/98 z dne 11.5.1998 je priloženo.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg4">Odpiram razpravo v zvezi z možno razširitvijo dnevnega reda. Izvolite. Če ni nobene razprave.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg5">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA. Za uvod bi prebral dopis, ki ga je poslalo okrožno sodišče v Kranju, naslovljeno na predsednika državnega zbora republike Slovenije. Citiram.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg6">"Zoper obdolženega Pavla Ruparja, Cesta Kokrškega odreda 27, Križe je vložena zasebna tožba po zasebnem tožilcu Petru Smuku, Vretnje 40, Tržič in sicer zaradi kaznivega dejanja, žaljive obdolžitve po členu 171/32 in ena kazenskega zakonika.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg7">V ugovornem postopku je za govornico obdolženega Pavla Ruparja navedena, da je obdolženi poslanec državnega zbora. Glede na takšno navedbo bo obdolženčevi vlogi je potrebno dobiti od državnega zbora republike Slovenije izjavo ali se poslancu Pavlu Ruparju prizna imuniteta. Zato vas prosimo za odgovor v smislu člena 83. ustave republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg8">Prilagamo zasebno tožbo in ugovor zoper zasebno tožbo. S spoštovanjem okrožni sodnik, Igor Mokorel".</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg9">Pri tem dopisu je priložena zasebna tožba, katere jaz ne nameravam pregledati in tudi ugovor obtoženega, gospoda Pavla Ruparja, glede na prakso, ki jo je mandatno-imunitetna komisija v preteklosti imela in glede na navedeno v ugovoru gospoda Pavla Ruparja, da se v četrtem odstavku, da obdolženec navaja, da ima kot poslanec državnega zbora, poslansko imuniteto in je za pregon potrebno dovoljenje pristojnega državnega organa. Je bil na sejo komisije vabljen gospod Pavel Rupar in vam gospod Pavel Rupar dajem besedo, če želite v zvezi z obravnavano zadevo, karkoli povedati. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PAVEL RUPAR:</note>
            <u who="#RuparPavel"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg10">Hvala lepa za besedo. Jaz bi rad opozoril, da je vsa zadeva nastala že pred izvolitvijo v državni zbor.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg11">Da se vleče, da je to ena izmed šestih, sedmih tožb zopet mene istega tožilca, da se ne bom opredelil za podelitev imunitete, niti ne bom nasprotoval, pač bom prepustil temu sklicu to odločitev in predlagam, da sklic oziroma, da člani komisije odločijo tako, kot navadno odločajo o takih primerih. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg12">Hvala lepa gospod Rupar. Izvolite, odpiram razpravo. Napovedano mogoče, kar smo ravnokar slišali.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg13">Povedal bi oziroma ponovil to, kar je povedal gospod Rupar. Da je zadeva datira iz 18.6.1996, torej iz časa predno je gospod Rupar postal poslanec državnega zbora in da je mogoče v razpravi potrebno to tudi upoštevati. Izvolite. Gospod Zoran Lešnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN LEŠNIK:</note>
            <u who="#LešnikZoran"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg14">Nebi se sedaj oglasil, ampak ker je gospod Rupar rekel, se ne bom opredeljeval nit ali pa izrazil željo, do deliti mi ime, imunitete ali pa obratno. In naj se komisija odloči, kot je to v navadi.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg15">Če se dobro spomnim, priznavam pa da res čisto na vseh sejah nisem bil, smo rekli običajno tako. Če bo poslanec izrazil željo po imuniteti, da takrat nebi o tem diskutirali, se mu imuniteta prizna. Jaz se spomnim primera dr. Ribičiča, ki je izrecno rekel, jaz ne želim imunitete in smo takrat v njegovi želji ustregli. Tu je pa sedaj pravzaprav ena novo nastala situacija, še zlasti moram priznati, jaz sem to tudi prebral, pa ne iz kakšnega drugega, čeprav bi imel vzrok za to, ampak to v tem primeru ne pride v poštev. Je pa vendarle vprašanje, kaj sedaj to pomeni. Tu bi pa kazalo raztolmačiti, jaz zase si nisem znal. Ker raztolmačiti primera, kjer je že sodba oziroma tožba bila vložena predno je gospod Rupar postal poslanec in je bila vložena predno je on imel pravico do imunitete.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg16">Kako je v tem primeru? To bi pa prosil za obrazložitev. <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Medsebojno pogovarjanje.</note>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>...</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg17">Izvolite gospod Zamernik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGOMIR ZAMERNIK:</note>
            <u who="#ZamernikBogomir"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg18">Hvala lepa. Pomisleki gospoda Lešnika so dejansko čisto ligitimno, normalno tudi jaz sem se to spraševal.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg19">Za obuditev spomina se bi se veljalo spomniti, kako smo do sedaj ravnali. Primera, ki smo ga tudi že imeli. Ko je šlo za hujšo stvar, tudi zame je stvar praktično brezpredmetna in če je res ozadje šest podobnih tožb na podlagi, skoraj verbalnega delikta. Treba je vedeti in imeti v vidu tudi tisti primer, ki smo ga že obravnavali. Kjer je tudi bila stvar dana na tožilstvo že prej in smo se potem odločali za podelitev imunitete.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg20">Tako, da je najbrž tudi to imeti v vidu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg21">Gospod Malovrh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JURIJ MALOVRH:</note>
            <u who="#MalovrhJurij"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg22">Hvala lepa za besedo. Jaz v govoru gospoda Ruparja nisem zasledil, da bi se odrekal imuniteti, ampak sem zasledil to, da je dejal, naj se postopa kot se v podobnih primerih, kot smo že v tej mandatno-imunitetni komisiji tudi postopali. Iz gradiva, kot sem ga prebral, je očitno, da sta tako obdolženi kot tožilec oba funkcionarja v občinskem svetu, to se pravi, eden je župan, drugi je predsednik občinskega sveta, in da ima vsaka beseda tukaj dosti večjo težo oziroma je bolj obremenilna, in da se mora župan kar velikokrat braniti pred nekaterimi napadi, takšnimi in drugačnimi. Drugi ga lahko vsakdo žali - to se pogosto dogaja, kako napadajo župane v občinah; če pa župan kot politična osebnost karkoli odgovori, tudi kot zasebnik, je pa takoj vse narobe. Zato bom jaz glasoval, da se mu imuniteta podeli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg23">Hvala lepa. Gospod Zimšek, ste bili prej? Ne. Gospod Kontič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg24">Hvala lepa. Jaz bi samo to dodal, ko je bilo rečeno, da je bilo "dejanje", v narekovajih, storjeno leta 1996. Ampak tožba je bila vložena 20.1.1998. Tako, da je bila tožba vložena v času, ko je že opravljal poslansko funkcijo, če jaz prav razumem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg25">Hvala lepa. Še kdo? Gospod Peter Lešnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PETER LEŠNIK:</note>
            <u who="#LešnikPeter"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg26">Jaz sprašujem, kateri so tisti podobni primeri, ker meni zdaj ni jasno, ali bomo tu s samo sliko podobnih primerov jemali ali bomo sličnosti teh obtožb, ki se tičejo žaljenja časti posameznikov - takega podobnega primera se jaz ne spomnim, mogoče jih ostali veste, ampak jaz se tega ne spomnim. Bistveno pa je to, mi smo mislili na osnovi gradiva, ki ga imamo - zdaj imamo več vrst imunitete -seveda podeljevali imuniteto tistim članom slovenskega parlamenta, ki so se na njo sklicevali, drugič pa zato, ker naj bi to ne oviralo dela državnega zbora. Gospod Rupar se pa ne sklicuje na to zadevo; če je bil zraven, pravi, da ima še sedem, osem tožb zadaj. Jaz ne vem, če to ne bo oviralo, če bomo imeli vsakih štirinajst dni eno vlogo tu za priznanje ali ne priznanje imunitete. Nekih podobnih primerov pa jaz nisem zasledil, pa sem bil na vsaki seji komisije - podobnih.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg27">Hvala lepa. Še kakšna razprava? Gospod Rupar, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PAVEL RUPAR:</note>
            <u who="#RuparPavel"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg28">Dejansko je teh tožb zelo veliko, veste, v Tržiču je en tak specifičen primer, ali pa bom rekel, en poseben primer, kar se tega tiče. Ne vem, kako detajlno poznate te zadeve, ampak dejansko je kar nekaj teh tožb, ki jih bo še tudi prišlo na to mandatno-imunitetno komisijo. Zdaj, glede na to, da se je prva sprožila in da bo tega plaz, ne vem, kako bomo vse te zadeve sploh zmogli. Še enkrat pa pravim, jaz se ne sklicujem na imuniteto, nisem niti proti, ampak v takih primerih je res najbolje, da se kar komisija z glasovanjem opredeli. Če bo potrebno, se bomo pač zagovarjali. Jaz se tudi opravičujem, ker sem prej negiral - res je bila ta tožba vložena 20.1.1998, medtem ko je bilo to objavljeno 18.6.1996, to se pravi, skoraj dve leti po temu - to pa, mislim, da ne zastara. Tako, da ne vem, kako je s to zadevo, o tem naj odloča sodišče, če bo do tega sploh prišlo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg29">Hvala lepa. Gospod Potočnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC POTOČNIK:</note>
            <u who="#PotočnikFranc"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg30">Jaz vseeno predlagam, da se gospod Rupar opredeli, ali želi imuniteto ali ne; ker če se on ne bo opredelil, se jaz tudi ne bom, se bom vzdržal pri glasovanju, če ne bo izrazil takšne ali drugačne želje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg31">Gospod Rupar, bili ste izzvani. Ne želite odgovoriti?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PAVEL RUPAR:</note>
            <u who="#RuparPavel"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg32">Mislim, da se res ne bom skliceval na <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Ni vključen!</note>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg33">.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg34">Se ne sklicujete?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PAVEL RUPAR:</note>
            <u who="#RuparPavel"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg35">Ne, ne, prepuščam odločitev članom odbora, da po svoji presoji <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Sami veste, jaz z nobenim nisem govoril, ne tako ne drugače. V svojo kožo oziroma mojo se postavite, pa boste <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg36">Hvala lepa. Gospod Pukšič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC PUKŠIČ:</note>
            <u who="#PukšičFranc"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg37">Hvala lepa. Tako, kot je bilo že prej rečeno, gre nekako za dva funkcionarja v občini, in glede na nekatere sklepe in poteze, ki jih je občinski svet občine Tržič sprejel in so bili kasneje tudi na ustavnem sodišču razveljavljeni, verjamem, da je tudi kdaj pa kdaj lahko zavrelo pri vsem tem tudi županu. Glede na to, da je to zasebna tožba, ki ne zastara, in glede na to, da se je v tem parlamentu pred kratkim odločalo tudi <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Prosim? No, v komisiji, kasneje pa potem v parlamentu, tudi o zadevi, ki pa ima karakter zastaranja, se je poslancu izglasovalo poslansko imuniteto.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg38">Sam se bom opredelil za imuniteto Pavlu. Nekako je, torej ne nakazal, ampak dejansko prepustil odločitev komisiji, kar pa se mi zdi v tej situaciji tudi najbolj korektno. In jasno, seveda, takšna kot bo, bo verjetno potem tudi na državnem zboru - odločitev. Sam pa bom za. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg39">Hvala lepa. Mimogrede bi povedal, da to, kdo je kakšen funkcionar, na odločitev, ali komu priznati poslansko imuniteto ali ne, mislim, da ne vpliva, da toliko moramo biti korektni do samih sebe. Gospod Zoran Lešnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN LEŠNIK:</note>
            <u who="#LešnikZoran"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg40">Dva ali trikrat je bilo zdaj že rečeno, gospod Rupar je rekel, zdaj je rekel tudi gospod Pukšič - na koncu koncev je odločitev naša. Mi smo samo, če se spomnite, mislim pa, da je bilo na 2. seji mandatno-imunitetne komisije, rekli: če se kdo sklicuje, skušajmo njegovi želji - ne bom rekel prošnji, da ne bi bilo za koga podcenjevalno - ugoditi in potem se je smatralo</seg>
               <note>sam sem smatral</note>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg41">, da naj bi bila to neka konstanta. Jaz se absolutno zavedam, da je to naša odločitev, pa če zdaj še tako tudi iz tega gradiva ni razvidno, da gre za neko veliko zadevo. Potem jaz mislim, da bomo imeli bistveno bolj čisto vest, če gospodu Ruparju, ki se ne sklicuje na imuniteto, imunitete ne damo, pa naj s tem, če je to tisti človek, o katerem smo lahko sledili tudi nekaj časopisne polemike v preteklosti, v lanskem letu, naj se razčisti na sodišču, pa bo imel zelo čisto vest, da je šel pred sodišče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg42">Hvala lepa. Še kdo? Glede na to, kar je bilo na koncu povedano. Jaz bom poskušal dati naslednji predlog na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg43">Na kriterijih, da je bila domnevno kaznivo dejanje storjeno predno je bil gospod Rupar poslanec državnega zbora in glede na to, da se izrecno ne sklicuje na to, da bi mu priznali poslansko imuniteto, predlagam, da komisija državnemu zboru predlaga, da se državni zbor republike Slovenije na podlagi drugega odstavka 83. člena ustave republike Slovenije. Ter prvega in drugega odstavka 22. člena zakona o poslancih v zvezi z obvestilom okrožnega sodišča v Kranju.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg44">Pravilne številka KS 112/98 z dne 11.5.1998 v zvezi z vloženo zasebno tožbo, zasebnega tožilca Petra Smuka zoper poslanca državnega zbora gospoda Pavla Ruparja, zaradi kaznivega dejanja žaljive obdolžitve po členu 171/321 kazenskega zakonika republike Slovenije, ne prizna imunitete poslancu državnega zbora republike Slovenije, gospodu Pavlu Ruparju in dovoli vodenje kazenskega postopka.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg45">Ta predlog sklepa dajem v razpravo. Gospod Pukšič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC PUKŠIČ:</note>
            <u who="#PukšičFranc"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg46">Bom glasoval proti temu sklepu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril"
               xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg47">Dobro. Hvala. Še kdo?</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg48">Kdo je za tak sklep?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg49">Je kdo proti?</seg>
               <note>3 člani.</note>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg50">Glede na glasovanje ugotavljam, da ta sklep ni sprejet, kar pomeni, da komisija mandatno-imunitetna komisija predlaga državnemu zboru, da se v tej zadevi, da ne bom ponavljal, poslancu gospodu Pavlu Ruparju prizna imuniteta in ne dovoli vodenja kazenskega postopka.</seg>
               <seg xml:id="MK-Izredna-001-1998-05-19.seg51">Hvala lepa. Zahvaljujem se vam za sodelovanje.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 19. maja 1998 ob 13.23 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
