<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-imunitetna komisija: 13. redna seja (3. 3. 1998)</title>
            <meeting n="13" corresp="#MK" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Mandatno-imunitetna komisija: 13. redna seja (3. 3. 1998)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1998-03-03"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=14C4B43F13A233DFC12565BC0036CE9A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="22"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="54"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="5"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.toc-item1">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA DOPOLNITEV POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg52"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.toc-item2">
                  <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg54"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1998-03-03" ana="#parl.sitting">3. 3. 1998</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>MANDATNO-IMUNITETNA KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <head type="session">3. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.08 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg1">Pripombe. Če ne, dajem v potrditev osnutek zapisnika 12. seje mandatno imunitetne komisije.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg2">Kdo je za?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg3">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg4">Ugotavlja, da je komisija soglasno sprejela zapisnik 12. seje, te komisije.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg5">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA DOPOLNITEV POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg6">To točko sem uvrstil na dnevni red, kot zainteresirano delovno telo in predlagam, da damo najprej besedo predlagatelju gospodu Miranu Potrču. Dobro jutro tudi gospodu Zamerniku.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg7">Hkrati v imenu komisije iskrene čestitke, smo slišali, da ste dobili naraščaj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGOMIR ZAMERNIK:</note>
            <u who="#ZamernikBogomir">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg8">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg9">Izvolite gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg10">Gospod predsednik, spoštovani člani komisije. Hvala lepa. Jaz bom najkrajše poskušal obrazložiti razloge, zakaj sem predlagal spremembe in dopolnitve poslovnika državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg11">Najprej naj rečem, da mi je žal pa to ni krivda te komisije, pravzaprav je sedaj osem ali devet mesecev odkar je ta predlog dan in se je državni zbor do njega še ni uspel opredeliti. Mislim, da je to slabo iz razloga, ker vprašanja niso tako zelo težka da opredelitev do njih nebi bila mogoča, pa naj so predlogi dobri ali slabi. Ne bom sedaj ta moment o tem govoril, ker to boste ocenjevali vi.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg12">Gre enostavno za to, da se mi zdi, da mnogokrat nismo pripravljeni ali sposobni kakšne predloge, ki niso spetakularni ali ki jih ne pripravlja vlada, tudi mirno obravnavati.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg13">Sedaj pa kaj je bil moj cilj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg14">Prvi sklop vprašanj zadeva dejstvo, ki je bil sicer praktično rešeno. Vendar bi bilo možno tudi, da bi ga poslovniško različno tolmačili, to je vprašanje kdaj in po kakšnimi pogoji so vprašanja povezana z imuniteto. To je potrditev poslanskega mandata in odločanje o potrditvi ali odvzemu imunitete, daje na dnevni red. Pri mandatu smo to razrešili, pri imuniteti ne in smo praviloma dejali šele na novo sklicane seje, kar je postavljajo določen problem in tudi vi za vi 37. člena poslovnika, ki pravi, da bi na podlagi poročila mandatno imunitetne komisije državni zbor naj odločil v 30 dneh od sprejema zahteve, če je šlo za pripor ali za začetek kazenskega postopka.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg15">Meni se je zdelo, da gre v primeru potrditve mandata in imunitete za vprašanja glede katerih smo se mi odločili, da ni razprave, glede katerih ima težo matično delovno telo, to je mandatno imunitetna komisija, glede katerih se na državnem zboru samo odloča, se pravi glasuje in da so vse to razlogi, katerih bi bilo možno pripravljene odločitve uvrščati na dnevni red tudi, že seje, ki teče. Ne glede na to, da je bil dnevni red pri tem določen in da mi vemo, da formalno ne smemo dnevnega reda spreminjati, na seji, kjer je bil že določen. To je bil en predlog, ki se mi zdi tehničen, mogoče ne grozno bistven, ampak po mojem koristen za delo državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg16">Drugi predlog govorim o enostavnejši poti je predlog, ki je povezan z črtanjem 42. člena poslovnika, ki govori o imuniteti poslanca za storjeno kaznivo dejanje, pred začetkom njegovega mandata, oziroma pred izvolitvijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg17">V razpravah so <gap reason="inaudible"/> ki so do sedaj že bile tudi ali predvsem v okviru vaše komisije je bilo že nekajkrat opozorjeno, da je ta del imunitete pravzaprav najbolj sporen in da bi bilo smotrno razmisliti ali je sploh mogoče potrjevati imuniteto za dejanja, ko še nekdo ni bil poslanec in jih je v tistem času naredil, ker so imunitete vezane na funkcijo poslanca, ne pa kasneje ko je kazenski postopek sprožen.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg18">Jaz to dejstvo sprejemam in predlagam, da se 42. člen poslovnika črta in da v bodoče se imuniteta podeljuje poslancu za dejanja, ki jih je storil v času, dokler je imel poslanski mandat. Ne pa za tisto, kar je bilo narejenega ne vem. En teden ali pa pet let pred samo izvolitvijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg19">Tretje vprašanje pa priznam, da mogoče tudi ni najboljše predlagano, ampak mi smo o tem ali vi ste o tem v mandatno imunitetni komisiji večkrat razpravljali, tudi sam v času, ko sem bil še predsednik poslovniške komisije, smo imeli take strokovne razprave v mandatno imunitetni komisiji bil in ste bi rekel, ugotavljali ali ožje ali širše obravnavati problematiko imunitete.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg20">In moj predlog in moj pristop je, da se tudi v poslovniku, da nekaj napotil, za to ki bi mandatno imunitetno komisijo usmerjala v ožje obravnavanje imunitete. In sicer so ta napotila v dveh smislih.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg21">Prvič, ko gre za vprašanje kaznivega dejanja, naj bi posebno težo imela tista kazniva dejanja, ki so očitno povezana z opravljanje poslanske funkcije ne pa recimo, vemo vsi prometni prekršek ali krvni delikt ali karkoli, kar ni neposredno povezano z opravljanjem poslanske funkcije. S tem ne želim reči, da v drugih primerih ni mogoče, ker to do sedaj nismo tako razpravljali in tudi to ni moj predlog, da bi bila prevod, ampak usmeritev in drugo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg22">Zdi se mi, da v primerih, kjer pa gre izrecno za vprašanje odsotnosti poslanca zaradi tega, ker je mislim, da pri 36. členu, zadovoljitev pripora, potem pa je posebej to povezano tudi z njegovo obveznostjo prisotnosti in z delim samega državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg23">To so moji predlogi dopolnitev. Na koncu naj rečem še to, če bi mandatno imunitetna komisija menila, da je vredno o njih razmišljati, jaz sprejemam v celoti opozorila, ki jih je dal sekretariat. Jaz sem si deloma tudi že nekaj formulacij zapisal, ampak ker je to prva obravnava, ta moment niso bistvene. In bi predlagal, da se priporoči, da se v celoti upoštevajo tudi mnenja sekretariata. Nobena težava ni na ta način potem malo člene dopolniti in jih eventualno drugače oblikovati. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg24">Hvala lepa gospod Potrču. V zvezi z to točko smo dobili mnenje sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve državnega zbora in mnenje vlade Republike Slovenije o tem predlogu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg25">Odpiram razpravo v zvezi z mnenje oziroma sedaj uvodno obrazloženim predlogom dopolnitev poslovnika državnega zbora. Izvolite. Če še ni razprave, bi povedal svoje mnenje oziroma razmišljanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg26">Osebno ocenjujem, da bi bilo potrebno mnenje, ki ga je dal sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, glede na izkušnje, glede napovedano v obrazložitvi, v čim večji meri oziroma v celoti potrebno upoštevati. To je moje mnenje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg27">Kajti z tem bi se v bistvu tudi, mislim predvsem na tisto takojšnjo uvrstitev na dnevni red, tako odločanja o priznavanju imunitete, kot o potrditvi mandata, delo državnega zbora, lahko samo izboljšalo. Kajti imeli smo primeri tudi v tem mandatu že, da so se določene stvari na sodiščih zavlačevale, tudi iz razloga, ker je bil vmes mesec dopusta, oziroma določene druge proceduralne, da tako rečem, ovire, ki so preprečevale, da bi državni zbor o priznanju ali nepriznanju imunitete odločal takoj, ko bi imel mnenje naše komisije. Tako, da je moja ocena, da je ta sprememba dobra in jo tudi sam nameravam podpreti. Kar se tiče tega napotilnega stališča ocenjujem, da je tudi to dobro in bi nam kot komisiji, kot matičnemu delovnemu telesu lahko samo olajšalo večkrat precej težje odločanje, kot bi bilo sicer. To sem mislil povedati kot svoje mnenje. Izvolite, razprava je odprta. Gospod Zoran Lešnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN LEŠNIK:</note>
            <u who="#LešnikZoran">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg28">
                  <gap reason="inaudible"/> je bistvo tega. Skoraj je mogoče, da ni predstavnika vlade in pa predstavnika sekretariata za pravne zadeve tukaj, čeprav pri mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve ne gre za neke bistvene pripombe, ampak bolj, bi rekel slovnične, besedne in če sem pravilno razumel predlagatelja, on je pripravljen, bom tako rekel, prijateljsko upoštevati te pripombe, ki so sicer zelo na široko navedene. Bolj je pa mogoče v tem mnenju komisije, ki, bi rekel kar skorajda pri vsakem členu ugotavlja, da je pač to že zapisano in tako naprej, pa bi bilo dobro, tu je sicer sekretar podpisan, slišati to mnenje, zlasti kar se tiče, pa bi Milan, mogoče še ti obrazložil vprašanje črtanja 42. člena, ki ga predlagaš, da se črta, medtem, ko je mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in pa mnenje vlade, da bi kazalo ta člen zadržati. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg29">Povedal bi samo to, da je bil sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve vabljen in ocenjujem, da ni nobenega razloga, da mi svojega ne bi lahko tudi brez tega, da je kdo prisoten prišli do nekega sklepa, ki bo kakršenkoli že bo. Sam osebno temu mnenju vlade ne dajem nobene teže, ker mislim, da je deloma bi lahko rekli, milo rečeno zmedeno. Gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN LEŠNIK:</note>
            <u who="#LešnikZoran">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg30">Da ne bi napačno razumeli. Jaz sem samo rekel, da je škoda, da ni nobeden prisoten. Verjamem, da so bili vabljeni, ampak če že nekaj zapišejo, bi lahko potem tudi v eni polemični razpravi to utemeljili. Samo toliko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg31">Kar zadeva, da gremo od lažjega, bi rekel redakcijsko ali pa pripombo, kako se pišejo členi zakona k 42. členu, se jaz opravičujem, jaz sem ravnal narobe in sprejemam pripombo sekretariata. Logičnejše bi bilo nadomestiti 42. člen, kot pa ga posebej črtati in pisati novega. Ampak glede na sugestije, ki so dane, po moje sploh, bodo novi členi pisani k 14., ki govori o potrditvi mandatov in k 37. členu, ki govori o tem, kdaj in kako se uvršča na državni zbor, in bo ustavil črtanje 42. člena, ostalo bodo dopolnitve. Ampak, v tem delu je opozorilo v redu. Seveda je vprašanje, ali je potrebno, da ga daje vlada. V drugem delu pa se je na žalost vlada skrajno površno opredelila do problema, za katerega mi vsi vemo, da je bistveno težji, bistveno bolj zapleten in da se z njim srečujemo pet, šest let, od kar imamo ta državni zbor. Da bi ga pa tu odpravili z levo roko, kot je to naredila vlada, je po mojem zelo površno. Zato jaz mislim, da je prav, da o problemu, kdaj se in pod kakšnimi pogoji se imuniteta priznava, da se neke napotilne norme v tej smeri dajo, ker doslej smo imeli pri vašem odločanju in pri odločanju državnega zbora v tem pogledu kar nekaj težav. In predvsem vi veste, da večina imunitet ni bila podeljena zaradi kaznivih dejanj, ki so bila očitno in neposredno povezana z opravljanjem poslanske funkcije, ampak marsikatera tudi drugače.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg32">Hvala lepa. Izvolite, naprej. Gospod Malovrh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JURIJ MALOVRH:</note>
            <u who="#MalovrhJurij">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg33">No, jaz bom te spremembe podprl, ker se mi zdijo povsem smiselne, ravno zato, kar je gospod Potrč že prej v uvodni razlagi pa tudi sedaj povedal.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg34">Ne moremo priznavati imunitete prav za tisto, kar je bilo storjeno pred nastopom mandata. Moram reči, da sem bil že tudi pri samem odločanju v državnem zboru večkrat pred dilemo, ali tako pritisniti ali drugače pritisniti. Mogoče bi bilo pa tudi dobro opredeliti zadeve, ki sploh ne spadajo notri, tako da sodnik sploh ne išče potrdila oziroma zaščite o imuniteti. To so zadeve, ki so povsem postranskega pomena, bom rekel na pamet, nek prometni prekršek oziroma nesreča, ki jo je pač nekdo naredil, pa se lahko sklicuje, ali pa mora sem hoditi, pa reči, ne sklicujem se na imuniteto; nima pa nobene zveze z opravljanjem poslanskega dela.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg35">Hvala lepa. Gospod Kontič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg36">Hvala. No, jaz bom vsekakor ta predlog spremembe zakona podprl. Predvsem mislim, da sta pomembna prva dva člena. Prvi že zaradi tega, ker bo tudi komisija imela veliko lažje delo, ko bo ta sprememba sprejeta; drugi ravno tako. Kar se tiče pa 4. oziroma 3. člena, glede črtanja, smo slišali predlagatelja, da se bo uskladil s sekretariatom za zakonodajo in pravne zadeve in bo njihovo strokovno mnenje tudi upošteval, kar mislim, da je prav.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg37">Kar se pa mnenja vlade tiče in njihove neprisotnosti na današnji seji mandatno-imunitetne komisije, pa mislim, da ko gre za predloge sprememb zakonov, ki jih ne pripravlja in ne posreduje vlada, mislim, da bi že lahko imela kar natisnjen obrazec, na katerem bi bilo negativno mnenje, ker podobna mnenja dobivamo vedno, ko predlagamo zakon v proceduro, seveda če ni v sodelovanju z vlado. Tako, da na to mnenje vlade se jaz niti ne bi ne vem koliko oziral. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg38">No, gre za spremembe poslovnika državnega zbora, ker ste govorili dvakrat ali trikrat o zakonu - da ne bi bilo nejasnosti, kajne?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg39">Še naprej, izvolite, gospa Kertova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KERT:</note>
            <u who="#KertAndreja">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg40">Jaz bi samo v tem primeru, ko ste vi govorili, gospod Malovrh, o prometnem prekršku, pa o tem, da bi sodniki že presojali, ali sploh vprašajo ali ne za imuniteto.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg41">Žal ustava določa, da poslanci uživajo imuniteto in sodišče pač mora reagirati. V kolikor ugotovi, da gre za poslanca, mora vprašati državni zbor oziroma ga opozoriti na to, da je poslanec v postopku, če je že v postopku. Tako, da pač pri kaznivih dejanjih - še na to sem hotela opozoriti - da pač prometni prekrški niso predmet sploh obravnavanja, tako da gre samo za kazniva dejanja, ki so storjena v prometu s temi motornimi vozili ali pa recimo v tem. Tako, da se tukaj mogoče ta dikcija narobe uporablja, ne gre za prometne prekrške. Saj vem, saj vem, samo da ne bi bilo slučajno pomote, ker se velikokrat to uporablja tudi v medijih - ne gre za prometne prekrške, ampak gre že za kazniva dejanja, ki jih obravnava zakon in kazenski zakonik v okviru teh postopkov, in sicer če gre za motorna vozila in tako naprej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg42">Hvala lepa. Naprej, gospod Malovrh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JURIJ MALOVRH:</note>
            <u who="#MalovrhJurij">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg43">No, saj jaz nisem mislil v tem smislu, ampak velikokrat se poslanec potem počuti v neugodnem položaju, ker vemo, kako smo v medijih poslanci zapisani, in potem mu že da negativni predznak, preden je karkoli na sodišču obravnavano. Spominjam se primera Jane Primožič, ki je imela tisto nesrečo; ona je hotela iti na sodišče, imela je tudi kontakte, vendar so na dolgo in široko pisali o tem, kot da je najmanj zločinka. Tako, da <gap reason="inaudible"/> ne vem, to bi bilo nekako treba opredeliti, da so ga mediji že vnaprej prikazali v negativni luči.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg44">Hvala lepa. Če ni več razprave, bi jaz predlagal naslednji sklep, seveda, o katerem je pa možna razprava:</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg45">Da kot zainteresirano delovno telo v celoti podpiramo stališče sekretariata in predlagamo matičnemu delovnemu telesu, da le-to upošteva pri svojih stališčih.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg46">Tak predlog sklepa dajem v razpravo. Izvolite. Če ni razprave, sprašujem, kdo je za tak predlog sklepa?</seg>
               <note>... članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg47">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg48">Ugotavljam, da je komisija soglasno sprejela predlagani sklep.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg49">Gospodu Potrču se zahvaljujem za <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg50">Saj ta predlog sklepa hkrati pomeni tudi podpora <gap reason="inaudible"/> ?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg51">Ja, ja, ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg52">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</note>
            <u who="#PuckoCiril" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg53">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-MK-Redna-013-1998-03-03.seg54">Izvolite. Ima kdo izmed članov pri tej točki kakšno zadevo? Če ne, se vam najlepše zahvaljujem. Nasvidenje!</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 3. marca 1998 ob 9.30 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
