<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za infrastrukturo in okolje: 41. redna seja (11. 3. 1999)</title>
            <meeting n="41" corresp="#OZIIO" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za infrastrukturo in okolje: 41. redna seja (11. 3. 1999)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1999-03-11"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=73672DD76E68EB38C125673200425B56</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="70"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="55"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="91"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="29"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg1"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg2"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg3"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg4"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg5"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg6"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg7"/>
               </item>
               <item xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.toc-item1">
                  <title>3. TOČKA - PROGRAM DELA DARS ZA LETO 1999.</title>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg8"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg9"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg10"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg11"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg12"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg13"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg14"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg15"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg16"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg17"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg18"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg19"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg20"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg21"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg22"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg23"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg24"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg25"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg26"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg27"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg28"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg29"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg30"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg31"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg32"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg33"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg34"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg35"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg36"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg37"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg38"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg39"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg40"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg41"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg42"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg43"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg44"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg45"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg46"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg47"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg48"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg49"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg50"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg51"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg52"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg53"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg54"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg55"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg56"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg57"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg58"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg59"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg60"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg61"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg62"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg63"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg64"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg65"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg66"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg67"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg68"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg69"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg70"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg71"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg72"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg73"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg74"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg75"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg76"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg77"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg78"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg79"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg80"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg81"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg82"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg83"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg84"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg85"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg86"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg87"/>
               </item>
               <item xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.toc-item2">
                  <title>4. TOČKA DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SOGLASJU REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NAJETJE KREDITOV ZA GRADNJO AVTOCESTNIH ODSEKOV.</title>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg88"/>
               </item>
               <item xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.toc-item3">
                  <title>5. TOČKA DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg89"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg90"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg91"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1999-03-11" ana="#parl.sitting">11. 3. 1999</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</head>
            <head type="session">1. NADALJEVANJE 41. SEJE</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8.45 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg1">Spoštovani člani odbora, predstavniki vlade, ostali prisotni, predstavniki sredstev obveščanja, lepo pozdravljeni na 1. nadaljevanju 41. seje odbora državnega zbora Republike Slovenije za infrastrukturo in okolje. Ugotavljam, da odbor v tem trenutku ni sklepčen, mislim, da je trenutno navzočih 9 članov od potrebnih 12. Ugotavljam tudi, da seji namesto gospoda Petra Hrastelja prisostvuje gospod Alojz Vesenjak, da namesto gospoda Mirana Jeriča seji prisostvuje gospod Peter Petrovič. Da se je opravičil gospod Davorin Terčon in da se je opravičil gospod Košir in mislim, da je kot stalno opravičen tudi gospod Kužnik. Drugih opravičil oziroma zamenjav do tega trenutka nisem dobil.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg2">Ugotavljam tudi, da smo za današnjo prvo nadaljevanje seje dobili na klop naslednja tri gradiva. To je redakcijski popravki predloga programa dela Dars za leto 1999, upam, da imamo vsi to na klopeh. Nadalje smo dobili predlog amandmajev k predlogu zakona o soglasju Republike Slovenije za najetje kreditov za realizacijo gradnje avtocestnih odsekov iz nacionalnega programa in pa amandmaje oziroma amandma, predlog amandmaja k zakonu o poroštvu Republike Slovenije za obveznosti Dars, iz kreditih, najetih za realizacijo gradnje avtocestnih odsekov. To upam, da imamo vsi člani odbora pred seboj.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg3">Ugotavljam tudi, da so nam ostale na začetku oziroma na seji, torej v teku 41. seje še tri točke nedokončane. To je 3. točka, program dela Dars za leto 1990. 4. točka predlog zakona o soglasju Republike Slovenije Dars za najetje kreditov za realizacijo gradnje avtocestnih odsekov iz nacionalnega programa izgradnje avtocest v Republiki Sloveniji in pa 5. točka, predlog zakona o poroštvu Republike Slovenije za iste obveznosti, torej Darsa, iz kreditov, najetih za realizacijo gradnje avtocestnih odsekov. Torej pri vseh treh točkah smo opravili splošno razpravo. Slišali smo tudi, dobili smo tudi mnenje sekretariata in smo v bistvu zadolžili vlado, da pripravi ustrezne amandmaje k 4. in 5. točki in pa ustrezne redakcijske popravke k predlogu programa dela Dars za leto 1999.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg4">Jaz bi najprej vprašal, mislim, da ni potrebno, da bi lahko šli s takim postopkom, predstavnico sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, gospo Ogrinčevo glede na to, da so, kakšno je njeno mnenje, mnenje sekretariata na vsa ta tri gradiva, ki smo jih danes dobili na klop.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
            <u who="#OgrincHelena"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg5">Hvala lepa. Torej glede amandmajev, ki so bili pripravljeni k zakonu o soglasju in k zakonu o poroštvu države za obveznosti Darsa ob najetju kreditov za posege, ki so navedeni, izrecno v besedilih zakonov, moram reči tako, da je predlagatelj sledil pripombam sekretariata. Mogoče bi bila potrebna še neka manjša redakcija oziroma popravek, ampak res čiste redakcijske narave pri 1. členu in zgolj v izogib ponavljanju, da se določeno besedilo izpusti tukaj, ko gre za vprašanje navajanja protivrednosti katerekoli druge valute po srednje tečaju Banke Slovenije na dan uveljavitve zakona in ponovitev istega besedila pri tolarski protivrednosti, ampak prosim, to je morda res za razmislek in v končni redakciji to bi bilo možno narediti, sicer je pa predlagatelj sledil našim pripombam tako, da je konkretiziral, kako se bodo sredstva namenjala, za katere faze del po letih, to se pravi, da je ločil pri posameznih odsekih, da gre za dodatno financiranje, za financiranje odsekov, ki so se začeli graditi v letu 1998 in financiranje tistih odsekov, ki se bodo začeli graditi. Mislim, da je sedaj to jasno povedano.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg6">Ravno tako je glede soglasja za najetje oziroma za izdajo vrednostnih papirjev izrecno določeno, da gre to zgolj za obveznice in je tako besedilo zakona usklajeno z zakonom o družbi za avtoceste, tako da k temu besedilu, ki je predlagano z amandmaji, razen tistega možnega redakcijskega popravka, nimamo pripomb. To je, kar se tiče amandmajev na zakonska besedila.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg7">Pri programu dela družbe, no, tukaj sem nekoliko bolj v zadregi, ker se lahko šele zdaj seznanjam s tem, vendar menim, tako kot so izrecno zabeleženi popravki, da je predlagatelj, kar se tiče nujnih popravkov zaradi uskladitve z letnim planom, da je to korektno opravil. Kar se tiče pa potrebne, boljše razmejitve, bolj jasne predstavitve, razmejitve del med Darsom in pa med deli, ki jih bo opravil inženiring, ja, inžinir oziroma subjekti, ki naj bi v celoti te naloge opravljali, da je tudi narejen en pomemben korak v smeri izboljšav, torej pač narejeni so popravki oziroma izboljšave, ki so bile, ki jih je bilo možno storiti v tem kratkem času, tako da, v kolikor lahko na hitro ocenjujem, menim, da je besedilo znatno izboljšano, znatno izboljšano. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg8">Hvala lepa. Preden dam besedo naprej, torej, jaz sem mogoče naredil tudi malo napake, ker sem v bistvu odprl vse tri točke in sem dal besedo za vse tri točke, ampak da bi formalno le, tudi glede na to, da so stvari povezane, ampak formalno le odpiram seveda zdaj za razpravo 3. TOČKO - PROGRAM DELA DARS ZA LETO 1999. Jaz bi najprej vprašal, preden dam besedo članom odbora, če želijo predstavniki vlade besedo glede na gradivo, ki so ga pripravili oziroma na redakcijske popravke. Če ne, odpiram razpravo. Gospod Ivo Hvalica. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVA HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg9">Malo me čudi, da predstavniki Darsa ne povedo nič o tem. Nenazadnje mi še niso odgovorili na moje eminentno vprašanje, kar je Dars in ko gledam to, kar je sedaj komentirala gospa Ogrinčeva, to je sicer redakcijsko popravljeno, ampak ni kompatibilno. Razmejitev med Darsom in inženirjem ni jasna. Moje vprašanje je bilo silno enostavno. Povejte mi že, kaj je Dars. Ali je to investitor ali je "general...". Samo ta odgovor hočem, ker potem boste spremenili vse to, kar ste tu napisali, ker ne morete vi te naloge, ki jih opravlja Dars, navesti tudi pri inženiringu. Ja, lepo vas prosim, saj v svetu so te razmejitve zelo jasne, imamo naročnika, investitorja, imamo inženirja, ki opravlja strokovne naloge za tega investitorja in imamo izvajalce in podizvajalca. Ja, hudiča, ali zdaj se bomo tudi <gap reason="inaudible"/> Ameriko? Povejte mi natančno, kaj je Dars. Jaz prosim nekoga, ampak poglejte, to bo šlo v zapisnik in na magnetogram. Povejte mi definicijo Darsa in potem takoj mi povejte tudi definicijo inženirja, ampak brez ovatiranja, brez celofana, jaz imam dosti tega. Eno in drugo mi definirajte in zdaj tukaj, lepo vas prosim, prisotni vsi, od ministra do novega predsednika družbe in ostalih. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg10">Hvala lepa. Ali želi kdo odgovoriti? Gospod Prah, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD PRAH:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg11">Hvala lepa. Bom skušal to zelo kratko odgovoriti. Po zakonu o Darsu je Dars naročnik oziroma opravlja opravila naročnika v imenu investitorja, investitor je pa Republika Slovenija. To se pravi Dars ni strogo vzeto investitor, vendar opravlja naročniške posle <gap reason="inaudible"/> Ali lahko do konca povem? Tako piše v zakonu o Darsu, to se pravi investitor je Republika Slovenija, Dars je naročnik in vrši investitorske posle v imenu Republike Slovenije z ustreznimi pooblastili. DDC inženir, ta ali drugačen, je pogodbena stranka, to se pravi je po pogodbi, ker dobiva delo na javnem razpisu. To se pravi inženir opravlja točno tehnično strokovna opravila za Dars, to se pravi nadzor in vse druge stvari in ti popravki, ki so tukaj izvedeni, so to razmejitev dokaj točno, smo izvedli razmejitev. Dejansko so bile pa določene podrobnosti, ki so se podvajale v teh tekstih in to je zdaj odpravljeno. Če zdaj še enkrat berete ta tekst, boste videli, da Dars organizira in vrši tiste funkcije, ki jih kot naročnik mora vršiti, inženir dela pa strokovno tehnična opravila za naročnika.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg12">Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospod Hvalica se je javil.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg13">Gospod predsednik, to je <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni vključen!</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg14">
                  <gap reason="inaudible"/> če dvignem roko, jaz ne motim <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg15">Gospod Hvalica, imate besedo. V redu, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg16">Da ne bo nesporazumov. Gospod Prah, zapletli ste se kar na začetku, kar na začetku ste zapletli. Najprej je Dars strokovna služba vlade, potem imate pa še <gap reason="inaudible"/> Ja, lepo vas prosim, saj tu piše pod 1.1., poglejte, kaj pa piše pod 1.1., program dela družbe. Pa ne imeti tako ljudi za norca, no! Dajte razmejiti to zadevo. Jaz vem, da je nemogoče, ker ste zašli predaleč. Ta stvar ni transparentna, ta stvar ni transparentna. To je, vi ste ustanovili državo v državi, da poenostvljeno povem in zgleda, da vam to tudi uspeva. Vi odgovorite meni na moje elementarno vprašanje ali pa vas bom vprašal drugače. Kdo pa sklepa pogodbe? Kdo je podpisan pod pogodbo, ki jo veliki Ivan Zidar podpiše? Kdo je na levi strani? No, to mi odgovorite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg17">Gospod Prah.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD PRAH:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg18">Saj stvar je zelo jasna. Na desni strani ali na levi je podpisan predsednik Darsa. Dars sklepa pogodbe. Dars je naročnik v imenu države Slovenije in je stvar zelo jasna. Lahko bi mu rekli tudi investitor, poglejte, lahko rečemo Dars investitor, samo ni investitor, bi rekel, ker je država Slovenija investitor. So pa v zakonu o Darsu, preberite, prosim, zakon o Darsu, tam je točno napisano, kako ta stvar gre, je naročnik v imenu investitorja Republike Slovenije in sklepa posle, pomeni podpisuje izvajalske pogodbe. Tukaj je stvar zelo jasna. Za pripravo pogodb za strokovno tehnična opravila pri tem in pri nadzoru na terenu ima pa inžinerja to je pa trikotnik izvajalec, naročnik, inžinir. Mislim, da je dosti dobro definiran. V teh tekstih tukaj notri in tudi dejansko stvari tako tečejo. V tek spektih tukaj notri so bile nekatere dikcije priznamo, ki so se pokrivale. To je sedaj odpravljeno. Ampak lahko gremo na primer, od primera do primera, če hočete in boste videli, da je dejansko stvar razmejena.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg19">Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u14"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vklopljeno.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg20">
                  <gap reason="inaudible"/> Se še vedno prikriva. Potreboval sem samo dve minuti, da sem to ugotovil in vam lahko kar povem. Med pozicijo 1.1. in med pozicijo 2.6. pa boste videli, da so prikrivanja. Vam povem še enkrat. Gospod Prah, to je edinstven primer na sveti, da pogodbo ne podpisuje investitor. Da opravlja v bistvu za vlado delo inžinkerja. Ali je tako ali imam prav? Kako je mogoče, da je Dars podpisan?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg21">Gospod Prah.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg22">Kako je to mogoče, da je Dars podpisan? Vsi verjetno poznamo. Samo naročnika in izvajalca. Tu pa vi podpisujete pogodbe. Ta zadeva je nejasna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg23">Gospod Prah.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD PRAH:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg24">Mislim, da je stvar, mogoče ima to neka pravna zadeva tukaj zraven. Samo stvari so jasne. Naročnik ste rekel. Saj Dars je naročnik. Piše v zakonu o Darsu, da je naročnik v imenu Republike Slovenije, ne vlade. V imenu države. Podpisuje in sklepa vse te posle. Mislim, da je stvar zelo, zelo jasna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg25">Gospod Pregelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽARE PREGELJ:</note>
            <u who="#PregeljŽarko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg26">Če dovolite Hvalica. Zakon je treba pogledati oziroma potrebno je pogledati temeljni zakon. To je zakon o javnih cestah. Cestah o javnih cestah v 19. členu določa naloge direkcije za Slovenije za ceste.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg27">Vse te naloge, ki jih ima direkcija, razen ene. Ima tudi Dars kar določa 20. člen. To je člen, ki sledi temu. Gre za naloge, ki se nanašajo tako na izdelavo strokovnih podlag za plane vzdrževanja. Na primer bom nekaj pomembnejših naštel. Kot naloge nadzora pri izvajanju oziroma naloge v zvezi z investicijami v državi, zanjo s postopkom za oddajo del, podpise pogodb in podobno. Vse te naloge ima direkcija kot program v sestavi ministrstva za promet in zveze. Lahko pa na podlagi 20. člena država ustanovi posebno gospodarsko družbo za državne ceste, to je pa Dars. Dobesedno je tako bilo, ker je bil zakon kasneje, kot je bil Dars ustanovljen. Ta ureditev se je tukaj dokončno organizirala. Iz teksta 20. člena se da razbrati, da za organiziranje in vodenje gradnje ter vzdrževanje določenih cest in upravljanje teh cest se ustanovi posebna družba in glede naslednji odstavek. Glede organiziranja, vodenja, vzdrževanja in varstva cest, ki jih Dars upravlja, ima enake pravice in obvezne kot jih ima direkcija za ceste.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg28">Razlika med njima je samo v nalogah nadzora nad prometno ureditvijo vseh državnih cest. To imate izključno pri agencijah za ceste. Tako, da tukaj je osnovna in edina podlaga, da lahko Dars podpisuje pogodbe. Ker jih tudi direkcija podpisuje z izvajalci. Druge razlike tukaj ni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg29">Hvala lepa. Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u22"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vklopljeno.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg30">
                  <gap reason="inaudible"/> Sedaj sprašujem na podlagi tega. Investitor plačuje dela, ki jih naroči. Ali imajo ti investitorji, ki sedaj nastopijo, <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg31">
                  <gap reason="inaudible"/> Svoj konto, direkcija za ceste svoj konto in tako dalje in kako do tega prihaja?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg32">Gospod Pregelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽARE PREGELJ:</note>
            <u who="#PregeljŽarko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg33">Direkcija za ceste je proračunski porabnik. Torej ima svoj konto, če rečem oziroma ima svoj račun, ki je sicer po vertikalni liniji pod nadzorstvom direktno ministrstva za promet in zveze, ampak dejansko direkcija je samostojni proračunski porabnik. Dars pa ni.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg34">Dars pa ima to specialnost, da ima na podlagi zakona o bencinskem tolarju odprt poseben račun v okviru ministrstva za finance na katerega se prenakaže bencinski tolar, to verjetno sami veste in na podlagi zahtevkov, ki jih sedaj po novem zakonu dokončno podpiše ministrstvo. Direktno jaz sam. Ti zahtevki gredo potem lahko v plačilo Darsa, kar pomeni, da se iz te podpartije proračuna prenesejo sredstva na žiro račun Darsa. Če takrat lahko Dars sredstva uporabi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg35">Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg36">Kdo odobri izplačilo? Finačnik Darsa ali minister?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg37">Gospod Pregelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽARE PREGELJ:</note>
            <u who="#PregeljŽarko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg38">Kar se nanaša na bencinski tolar v končni fazi minister, pooblastil je pač mene kot pristojnega državnega sekretarja. Jaz podpišem odredbo za zahtevke Darsa. Odredbo financam, da izplačajo iz podpartije na žiro račun Darsa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg39">Hvala lepa. Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg40">Iz tega kar smo sedaj slišali. Nalašč sem hotel, tako da ste slišali ta razgovor. Sledi nekaj zelo jasnega. Da po vseh veljavnih in obče normalnih mednarodnih, če hočete ozancah, Dars ni investitor. V to sem trdno prepričan oziroma mi smo sedaj izumili neko vzporedno toplo vodo, ki zgleda na nek način funkcionira. Vprašanje pa je do kdaj bo funkcionirala? Oziroma lahko funkcionira od tod do večnosti. Če bomo mi vedno plačevali ta <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg41">
                  <gap reason="inaudible"/> Kot sem že rekel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg42">Predlagam, da se vrnemo nazaj, da nadaljujemo z razpravo o 3. točki. Ali želi še kdo razpravljati o redakcijskih popravkih? Gospod Zimšek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF ZIMŠEK:</note>
            <u who="#ZimšekJožef"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u32"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vklopljeno.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg43">
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz menim, da bi mogoče bilo res dobro enkrat to debato nadaljevati in dokončno opredeliti, kaj in na kakšen način bomo delali. Ker imamo dober pregovor. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg44">
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz menim, da bi Dars moral postati čim prej, čim bolj samostojna delniška družba. Mogoče tudi, da se vključijo v to lastnino še občani ali državljani in državljanke Slovenije, ker danes vemo, da je Dars 100% je država 100% lastnik Darsa. Menda je vloženih, če se ne bom zmotil 50 milijonov svojega kapitala takrat začetnega. Čimprej moramo te relacije razčistiti. Drugače dejansko ne bom uspeli teh zadev urejati.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg45">Drugače ja pa v statutu jasno zapisano in jaz menim, da je treba samo temu slediti. Res na koncu se lahko postavi vprašanje, če oziroma kdo je potem tudi kriv za vse to, kar se dogaja ali kar nekateri kritizirajo v Darsu? Ker konec koncev včasih je treba na izplačilo čakati tudi, da nekdo podpiše v tej verigi mesec ali dva. To so vprašanja, ki si jih tudi sam postavljam. Mogoče govorim pa zato, ker sem v začetni fazi sodelovali sam videl, kje so tu težave. Mislim, da je potrebno na te odgovore, ki jih je danes tudi gospod Hvalica postavil, enkrat odgovoriti.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg46">Ali bo to za to se zadolžil minister za promet in zveze? Ali se bo za to zadolžil predsednik skupščine Dars? Predsednik vlade? Jaz osebno menim, da je potrebno tukaj enkrat prekiniti, narediti temeljito kvaliteto delniško družbo in ne te zadeve kar naprej megliti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg47">Hvala lepa. Jaz to razumem kot pobudo za to, da se podobno kot smo dali že pred slabim pred tričetrt leta, da odbor organizira razpravo na temo cestninjenja, ko jo bomo organizirali po sklepu 6. aprila, mislim, da 6. ali 9. 6. aprila, da jo odbor tudi enkrat pobudnik za eno tako razpravo na eni okrogli mizi ali kakorkoli že temu rečemo. Gospod Hvalica prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u34"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vklopljeno.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg48">
                  <gap reason="inaudible"/> Popolnoma podpiram vse, kar je rekel kolega Zrimšek. Vse! Ne podpiram pa tistega kar je rekel predsednik, ki hoče zopet zadevo zvodeniti. Kakšna razprava o cestninjenju? Tu na tem odboru moramo opraviti kvalitetno vsebinsko razlago. Ne se skrivati izza redakcijskih popravkov in megliti stvari. Odgovornost bo velika. Zadevo moramo narediti transparentno in vam povem.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg49">Jaz na žalost danes sedim na treh odborih in bom moral sedaj iti še na en odbor. Ampak vam povem. Ne bom s to stvarjo odnehal. Zaradi tega, ker ob koncu mandata, ko se bo zgodilo kar se bo zgodilo, se bom sicer čutil krivega in soodgovornega za to. Lepo prosim predsednik! Ne glede na to, da si član koalicije in član iste stranke kar je neobičajno, kot je prometni minister. Zavedaj se svoje odgovornosti kot poslanca in na tem odboru in ne v nekem časovnem predcepu. Na tem odboru je treba opraviti temeljito razpravo. Ne v časovnem predcepu na dan, ko je seja državnega zbora in ko zaseda 8 delovnih teles. Ne!</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg50">Si vzeti dan! Če boš rekel nedelja, bom prišel na nedeljo. Ampak si vzeti dan in vsi da so prisotni. Od ministra do Žareta in do nove uprave Darsa. To zadevo je treba razčistiti. Jasno v prisotnosti medijev.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg51">Ker sicer bo marsikoga bolela glava. Zadevo je treba vsebinsko razčistiti. Ideja, ki jo je dal gospod Zimšek o tem kako bi eventuelno <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg52">
                  <gap reason="inaudible"/> Zelo zanimiva in mislim, da je to smer mogoče celo edina smer, kjer bi <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg53">
                  <gap reason="inaudible"/> Drugih fizičnih in pravnih oseb našli nek korektiv. Tega, kar se sedaj počenja, tega kar sedaj ni transparentno. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u35"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg54">Hvala lepa. Torej jaz ne vem, kaj bi drugače rekel. Jaz sem samo povzel idejo gospoda Zimška. Držal vas bom za besedo, to da tudi v nedeljo je možno. Ker kadarkoli skličemo sejo je problem glede sklepčnosti, udeležbe in tako dalje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u36"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vklopljeno.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u37"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg55">To je pa večji problem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u38"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vklopljeno.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u39"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg56">Tudi sobota, ponedeljek, torek dopoldne in tako naprej bomo to uredili. Vzamem to na znanje. Želi še kdo besedo? Gospod Pregelj, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽARE PREGELJ:</note>
            <u who="#PregeljŽarko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u40"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg57">Glede na dano pobudo bi pojasnil, da je razprava o cestnini lahko del tega razgovora o bodočnosti Darsa. Mi se moramo zavedati, da pred petimi leti je bilo nekoliko drugačno stanje kot je dan danes. Verjetno glede na vedno pogostejše pobude po drugačni organizaciji te pomembne družbe bi verjetno bil primeren čas, da to v nekem doglednem roku, kaj je to dogledni rok, verjetno naslednjih 2 do 3 mesecih. Ta odbor opravi to razpravo, ki je najbolj pristojen za nadaljnjo usodo te družbe.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg58">Jaz opažam, na podlagi dolžnosti s svojega delovnega področja, da se te in podobne pobude množijo, da so različni predlogi, tako v smeri koncesijske izvedbe kot kakšne druge. In verjetno bi bil čas, da se, glede na to, da gre za nekakšen prelom, ustanovitev nove uprave, da gre za začetek novega petletnega ciklusa, da se ta razmišljanja obelodanijo tudi na tem odboru in sprejmejo ustrezne odločitve.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u41"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg59">Torej, ne vem, v začetku vas nisem popolnoma dobro razumel, ampak - torej, razprava o tem seveda ne more biti takrat, ko bo razprava o cestninjenju, če ste to mogoče mislili, ta posebna tema. Drugače pa to razpravo bo odbor seveda opravil in predhodno pričakuje ustrezne predloge od vlade glede tega vprašanja; brez gradiva odbor ne bo, ne more tega obravnavati. Prosim, gospod minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANTON BERGAUER:</note>
            <u who="#BergauerAnton"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u42"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg60">Hvala lepa. Nekako zelo pozorno spremljam vse te razprave že od lanskega sprejemanja rebalansa nacionalnega programa in vseh letnih programov, in enako v teh prvih mesecih letošnjega leta, da kljub velikim prizadevanjem poskušamo pokazati razmejitev med Darsom kot od strani vlade imenovanim ali pa od strani države imenovanim izvajalcem državnih investicij, ker vemo, da si država lahko na osnovi zakona oblikuje takšne službe kot organizacijske oblike, delniške družbe ali d.o.o., ki potem v imenu in za račun države opravljajo določene naloge. In Dars je očitno tipična takšna družba, ki opravlja naloge velikega pomena za nacionalni razvoj, kar se tiče prometne infrastrukture.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg61">Glede na vse te včasih polemične razprave kot nerazumevanja, kaj Dars je. Mene zelo čudi, da po petih letih se takšne razprave vršijo, kot da je Dars nastal včeraj, ne pa že pred petimi leti.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg62">Na podlagi tega bomo za vlado pripravili in bomo - v okviru ministrstva sicer že te aktivnosti potekajo, ampak bomo posebej še naročili pri ustreznih inštitucijah v naši državi resnično pripravo dokumenta, ki bo povedal, kakšna naj bo organizacijska in vsebinska oblika Darsa. To študijo bomo potem s predlogom morebitne drugačne organiziranosti tudi posredovali v vlado v sprejem, da bo potem bolj transparentno. Moram reči, da po vseh teh naporih, ki smo jih sedaj vložili, da imamo preglednost, kaj opravlja Dars in kaj potem po naročilu na pogodbenem odnosu na osnovi javnih razpisov potem opravljajo drugi, inženirji kot inženirska organizacija v naši državi, to ni samo DDC, tu je še več drugih, ampak ta je največji, ki tudi dobiva precej poslov iz tega naslova. Mislim, da bomo s tem dejansko, z nekim gradivom in razpravo, s katero se popolnoma strinjam, da ta razprava je zelo na mestu, ki bi se potem izvršila v okviru odbora za infrstrukturo in okolje državnega zbora, da bi potem tudi sleherni, ki je član tega odbora in tudi širša javnost ter parlament, dejansko potem dobili nekako jasno sliko ali pa se razumelo, kakšna je naloga državne firme, ki za državo in za njen račun izvaja naloge investitorja te pomembne infrastrukture.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg63">Včasih imam občutek, kot da se ne razumemo, kot da govorimo v različnih jezikih. Mislim, da bi po vseh teh razpravah morali vedeti, da le imamo določeno razliko in da točno vemo, kaj kdo dela, kaj dela Dars in kaj delajo pogodbene organizacije kot inženirske organizacije. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u43"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg64">Jaz bi te besede, ki ste jih, gospod minister, zdajle navedli, predlagal, da oblikujemo sklep, ki bi ga nekako umestili v tistih sedem ali osem sklepov, ki smo jih že sprejeli na - ne vem kateri - menda na 38. seji. In bi tudi rokovno bilo možno v tem času, ko odbor pričakuje nekatere podatke od ministrstva oziroma vlade ali Darsa, da takrat dobimo tudi ta gradiva, ki ste jih zdajle omenili.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg65">Jaz bi spomnil še na en sklep, ki je bil sprejet na odboru na 37. seji. Takrat ko smo obravnavali letni plan, predlog letnega plana razvoja in vzdrževanja avtocest za leto 1999, smo sprejeli naslednji sklep:</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg66">"Odbor državnega zbora za infrastrukturo in okolje predlaga vladi Republike Slovenije, da podrobneje predstavi vpliv uvedbe davka na dodano vrednost na nadaljnje uresničevanje nacionalnega programa izgradnje avtocest v Republiki Sloveniji in pred tem letnega plana razvoja in vzdrževanja avtocest za leto 1999.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg67">Odbor pričakuje ustrezna pojasnila ob predložitvi programa dela Dars za leto 1999 v soglasje državnemu zboru Republike Slovenije." Tega gradiva še nismo dobili, tudi dvomim, da je že bilo možno pripraviti to gradivo, ali zaradi tega, ker smo sprejeli prekratek rok. Jaz bi vprašal predstavnike vlade, kaj je s tem sklepom. Prosim, gospod državni sekretar Pregelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽARKO PREGELJ:</note>
            <u who="#PregeljŽarko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u44"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg68">Glede na to, da je bil prvi del sklepa naslovljen na vlado, mi tega papirja s strani vlade nimamo potrjenega. To pač lahko zdaj povem.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg69">Imamo pa pripravljene določene študije oziroma analize - niso to študije, ampak analize - ki kažejo, da bo imel ta davek na dodano vrednost svoj vpliv, ki sicer v tem letu ne bo tako izrazit, se bo pa že poznal.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg70">V končni posledici, če ne bo nobenega rebalansa letnega plana razvoja in vzdrževanja avtocest, to pomeni, da utegne biti zaradi tega nekaj manj programa realiziranega. Bolj detajlno bi lahko mogoče podali predstavniki Darsa, ki so se s tem bolj podrobno ukvarjali. Glede na formalno zadostitev sklepu - jaz si predstavljam, da vi pričakujete od nas neko gradivo, neko analizo, in bomo to poskušali v čim krajšem času urediti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u45"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg71">Dobro. Želi še kdo? Gospod Stanko Debeljak, iz Darsa, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANKO DEBELJAK:</note>
            <u who="#DebeljakStanko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u46"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg72">Hvala lepa. Narobe bi bilo, če bi rekli, da ne analiziramo tega stanja. Analiziramo posledice, ker pomeni drugačen status glede davčnih obveznosti. Res je pa nekaj, da je ta problem dosti širši in da se ne nanaša samo na Dars, d.d. kot enega od porabnikov javnih sredstev, ampak se uvedba davka na dodano vrednost s 1.7. nanaša tudi na proračunske porabnike in ostale porabnike javnih sredstev. To pomeni, da so posledice ali pa vplivi uvedbe tega davka dosti širši in je nemogoče, da bi samo ta segment ločeno obravnavali, ker v izhodiščih za pripravo proračuna za leto 1999 ni bilo predpostavk za uvedbo davka na dodano vrednost. Zdaj, v marcu je to še prezgodaj, bo pa to potrebno, seveda glede na analize, ki jih delajo tudi drugi, pripraviti ta gradiva in tudi predloge, tako kot je gospod Pregelj rekel, in to verjetno še pred julijem mesecem, pred semestralnimi počitnicami. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u47"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg73">Hvala lepa. Želi kdo na to temo mogoče besedo? Če ne, bi jaz poskušal <gap reason="inaudible"/> Sedaj ugotavljam, da je odbor nesklepčen.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg74">Predlagam naslednje, da v skladu s 159. členom sprejmemo ustrezne sklepe na korespondenčni seji. Mislim, da nas je dovolj - v tem trenutku nas je osem - da lahko tak sklep sprejmemo. Upam, da bomo vsi podprli ta sklep, in s tem omogočimo, da gredo te točke na, ne vem, 12. sejo državnega zbora, ki se bo pričela naslednji torek.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg75">Druga informacija, ki sem jo dobil od predstavnikov ministrstva, je ta, da danes vlada še obravnava te redakcijske popravke predloga programa Dars. Zato predlagam, da sprejmemo po tem postopku, kot sem rekel, dva sklepa, in sicer: da odbor soglaša z redakcijskimi popravki besedila predloga programa dela Dars za leto 1999, in predlagatelju predlaga, da jih vnese v predloženi dokument za sejo državnega zbora. Drugi sklep: da odbor predlaga državnemu zboru, da da soglasje k programu dela Dars za leto 1999.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg76">In še tretji, kot dodatni sklep, ki ga predlagam, je pa ta, o katerem je prej tekla razprava: da pričakujemo od vlade ustrezna gradiva in ustrezne predloge glede organiziranosti Darsa v bodoče.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg77">Ali želi kdo komentirati ta dva osnovna sklepa in dodatni sklep? Prosim, gospa Ogrinčeva.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
            <u who="#OgrincHelena"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u48"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg78">Hvala lepa. No, pri prvem sklepu moram reči, da me nekoliko moti beseda "redakcijski". Ker mislim, da ne gre zgolj za redakcijske popravke - pri prvem sklepu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u49"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg79">Hvala lepa. Že naziv materiala je tak, ampak če se strinjate, v našem sklepu črtamo besedo "redakcijski". To se pravi soglaša s popravki besedila. V redu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
            <u who="#OgrincHelena"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u50"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg80">Gre namreč za uskladitev z rešitvami, ki so vsebovane v letnem planu. Tam gre za to in seveda za določene druge izboljšave.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg81">Kar pa se tiče drugega sklepa, menim, da ni osnovni problem v organiziranosti Darsa. Sekretariat je že v svojem pisnem mnenju v zvezi s programom dela te družbe za letošnje leto nekoliko opozoril na določena vprašanja, za katero meni, da so ključnega pomena. Gre za vprašanje ustrezne rabe pojmov graditve in gradnje. Torej pojmov, ki jih uporablja zakon o graditvi objektov. Zato ocenjujem, da bi bilo potrebno za odpravo ne jasnosti, ki se pogosto pojavljajo oziroma v bistvu iz leta v leto, bi bilo potrebno temeljito pretehtati vse rešitve tako v zakonu o graditvi objektov glede možne realizacije tistih investicij, kjer se pojavlja kot investitor država. Menim, da zakon o graditvi objektov teh vprašanj ne rešuje. Pričakujemo, da bo te stvari ustrezneje reševal novi zakon, ki je v pripravi. Sledijo seveda vsi drugi zakoni, zakon o javnih cestah, ki je naredil pomemben korak v smeri izboljšav in odpravi ne jasnosti ravno v zvezi določbami, o katerih je govoril gospod Pregelj. In pa seveda v posledici tega pretehtati tudi določbe zakona o družbi za avtoceste. V posledici tega pa seveda tudi izpeljavo v vseh drugih podzakonskih aktih. Tako, da razprava bi morala biti širša in se ne bi smela osredotočiti zgolj na vprašanje organizirati družbe, ampak videti celotno problematiko pa morda se ne osredotočiti zgolj na gradnjo avtocest. Ta problematika se bo odpirala in se bo odpirala tudi pri drugih investicijah, kjer je investitor država.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u51"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg82">V redu. Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospod Pregelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽARKO PREGELJ:</note>
            <u who="#PregeljŽarko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u52"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg83">Spoštovani! Čisto pragmatično, ker moramo mi to zadevo danes dati na vlado, želimo, da bo zadeva pravočasno pripravljena. Pričakujem mnenje odbora, ali so ti popravki, ki jih je uprava Darsa pripravila na podlagi mnenja sekretariata primerni. Ali je to tisto, kar želite, da bo potem v končni fazi čistopis, ki je že narejen, lahko parlament sprejel. Seveda je jasno, da mora iti to na vlado oziroma na skupščino, v tem primeru gre za akt skupščine, na katerega da parlament soglasje. Torej mi moramo v bistvu akt dati skozi vlado.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg84">Se strinjam, da niso zgolj redakcijski popravki, gre tudi za vsebinske, gre tudi za manj vidne, tudi nekaj kilometrov smo morali popraviti, tako da bi zgolj prosil za mnenje matičnega odbora, kajti to bi pomenilo, da mi lahko sprejmemo vladno proceduro. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u53"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg85">V redu. Hvala lepa. Najprej bi to, kar je rekla gospa Ogrinčeva glede tega sklepa, bomo tudi v obrazložitvi napisali in povzeli njeno razmišljanje kaj je razlog za tak sklep. Kar se drugega tiče v današnji debati ni bilo sicer pripomb na te popravke, bila pa je pripomba, da ne uporabljajte nazivov redakcijski popravki in da gre tudi tak material na vlado.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg86">Se strinjate s takimi sklepi? To se pravi, da nihče ne nasprotuje temu, da napravimo te tri sklepe v obliki korespondenčne seje. To je prvi in dodatni sklep.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg87">S tem prekinjam 3. točko.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg88">Prehajamo na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SOGLASJU REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NAJETJE KREDITOV ZA GRADNJO AVTOCESTNIH ODSEKOV. Gospa Ogrinčeva je svoje mnenje že povedala. Želi kdo razpravljati o predloženih amandmajih? Če ne, sprašujem, ali se enako vsi strinjamo, da to opravimo v obliki korespondenčne seje? Če je tako, prekinjamo 4. točko.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg89">Odpiram 5. TOČKO DNEVNEGA REDA. Tudi tu je gospa Ogrinčeva oziroma sekretariat že podal mnenje na amandmaje. Se strinjate tudi ostali z enakim sistemom? V redu, hvala lepa. Prekinjam 5. točko. No, ta dva formalna sklepa pri 4. in 5. točki bomo posredovali članom odbora na korespondenčni seji. Gospod Debeljak, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. STANKO DEBELJAK:</note>
            <u who="#DebeljakStanko"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u54"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg90">Se opravičujem. To je zdaj kot delovno gradivo bilo vsebinsko usklajeno na prejšnji seji, ko smo predlagali, da bi bilo to amandmaji odbora. Ker gre v bistvu za redakcijske popravke, ki usklajujejo besedilo zakonov z zakonom o Darsu. Tako, da predlagamo, da bi bili to amandmaji odbora. To ni bilo posebej. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.u55"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Redna-041-1999-03-11.seg91">O tem je bilo že zadnjič rečeno na začetku seje. Predlagam tehnično, da v strokovnih službah pripravimo predloge sklepov oziroma gradivo za korespondenčno sejo do 12.00 ure in pričakujemo odgovore članov odbora do 18.00 ure. Mislim, da je dovolj, da tekom seje državnega zbora te odgovore tudi damo, tudi zaradi tega, da se lahko jutri pripravi ustrezno poročilo seje za državni zbor. Hvala lepa. Zaključujem sejo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 11. marca 1999 ob 9.33 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
