<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za infrastrukturo in okolje: 61. redna seja (15. 2. 2000)</title>
            <meeting n="061"
                     corresp="#SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.OZIIO"
                     ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-09+02:00">9. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</title>
               <title xml:lang="en">Unverified session record</title>
               <idno type="custom" subtype="session">6282B239FD2BE6E0C1256872004078FC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9B88DF6FB2DE8AD2C12568860043FEC3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=9B88DF6FB2DE8AD2C12568860043FEC3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="docTitle" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="titlePart" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="docEdition" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="castList" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="castItem" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="time" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="50"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="77"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="4"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.toc-item0"
                     corresp="#SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg1 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg2">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.toc-item1"
                     corresp="#SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg3 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg4 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg5 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg6 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg7 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg8 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg9 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg10 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg11 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg12 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg13 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg14 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg15 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg16 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg17 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg18 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg19 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg20 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg21 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg22 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg23 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg24 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg25 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg26 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg27 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg28 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg29 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg30 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg31 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg32 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg33 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg34 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg35 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg36 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg37 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg38 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg39 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg40 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg41 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg42 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg43 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg44 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg45 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg46 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg47 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg48 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg49 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg50 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg51 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg52 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg53 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg54 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg55 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg56 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg57 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg58 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg59 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg60 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg61 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg62 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg63 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg64 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg65 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg66 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg67 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg68 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg69 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg70 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg71 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg72 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg73 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg74 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg75 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg76 #SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg77">
                  <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG ZAKONA O PREVOZNIH POGODBAH V ŽELEZNIŠKEM PROMETU.</title>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2000-02-15" ana="#parl.sitting">15. 2. 2000</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.OZIIO"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#OZIIO">
               <orgName>Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="sl">
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</titlePart>
         </docTitle>
         <docEdition>2. nadaljevanje 61. seje</docEdition>
         <docDate>
            <date>(15. februar 2000)</date>
         </docDate>
         <castList>
            <castItem>Odbor je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</castItem>
         </castList>
         <docDate>
            <time>Seja se je začela ob 12.11 uri.</time>
         </docDate>
      </front>
      <body>
         <div type="minutes">
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg1">Spoštovani člani odbora za infrastrukturo in okolje pri državnem zboru, spoštovani
               predstavniki vlade, predstavniki slovenskih železnic, sredstva obveščanja ni treba
               pozdravljati, ker mislim, da ni nobenega prisotnega. Torej pričenjam z 2.
               nadaljevanjem 61. seje odbora državnega zbora Republike Slovenije za infrastrukturo
               in okolje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg2">Za to 2. nadaljevanje nam je preostala oziroma za nadaljevanje 61. seje nam je
               ostala samo št točka pod številko 5, to je predlog zakona o prevoznih pogodbah v
               železniškem prometu. Mi smo uvodoma, torej ugotavljam, da v tem trenutku odbor še ni
               sklepčen, da še eden manjka, ampak jaz sem prepričan, da se nam bo kdo še pridružil.
               Ugotavljam pa, da namesto gospoda Andreja Fabjana seji prisostvuje gospod Alojz
               Vesenjak, da se je opravičil gospod Ivo Hvalica, da se je opravičila gospa Marija
               Pozsonec in da se je opravičil gospod Vili Trofenik. Torej drugih obvestil o
               opravičilih ali zamenjavah do tega trenutka nimam. V tem trenutka pa seveda tudi
               ugotavljam, da je odbor sklepčen.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg3">Torej kot rečeno prehajamo na 5. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG ZAKONA O
                  PREVOZNIH POGODBAH V ŽELEZNIŠKEM PROMETU. Mi smo opravili že predstavitev
               tega predloga zakona s strani predstavnikov vlade, poslušali smo že tudi oziroma
               svoje stališče je predstavil tudi sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in mi
               smo na podlagi tega ugotovili na začetku te seje, torej smo sprejeli sklep, torej s
               katerim predlagatelja, smo predlagatelja napotili, da pripombe iz mnenja sekretariata
               za zakonodajo in pravne zadeve prouči, prav tako naj prouči pripombe slovenskih
               železnic in pripravi ustrezna dopolnila.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg4">Torej, potem je bila na vrsti že, mi smo se takrat dogovorili za en datum in uro
               sklica, nadaljevanja, 1. nadaljevanja seje, vendar do takrat še nismo dobili s strani
               predlagatelja predlagane predloge amandmajev, ki bi jih naj odbor vzel, torej povzel
               in jih pač predlagal kot amandmaje odbora. Torej do danes je ministrstvo za promet in
               zveze te predlog amandmajev z dopisom, ki smo ga tudi posredovali vsem članom. Dopis
               pa nosi datum 11.2.2000, torej posredovan je bil vsem članom odbora, posredovan je
               bil seveda tudi sekretariatu za zakonodajo in pravne zadeve. In zaradi tega menim, da
               lahko odbor o teh amandmajih tudi odloča in da pripravi ustrezno poročilo, da bo
               lahko predlog zakona uvrščen na 19. sejo državnega zbora. To je pa seveda danes pa
                   skrajni termin oziroma
               zadnji dan, ko moramo te zadeve oziroma končno poročilo odbora tudi pripraviti. Jaz
               predlagam, dajem besedo predlagatelju, državnemu sekretarju, dr. Hanželu, da pojasni
               predloga amandmajev. Prosim, dr. Hanžel.</seg>
            </u>
            <u who="#HanželSlavko">
               <note type="speaker">DR. SLAVKO HANŽEL:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg5">Hvala lepa, gospod predsednik. V sklopu predlogov so zajete dopolnitve po eni strani
               dodatne dopolnitve, ki so bile pripravljene skupaj v sodelovanju tudi s pravno službo
               državnega zbora, to je predvsem dopolnitev, ki se nanaša, torej več je teh
               dopolnitev, da se doda dejansko besedilo 1.a člena. Nadalje je to besedilo k 2. členu
               in pa besedilo k 4. členu. Nekaj je, bi rekli lahko tudi redakcijskih zadev, zlasti
               tole, kar se tiče 4. člena, kjer se dodaja dejansko pravna, pisalo je druga oseba,
               druga pravna oseba, kar je seveda nujno potrebno skladno z določili z že veljavnim,
               določili že veljavnega zakona o železniškem prometu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg6">Nadalje je tukaj dopolnitev k prvemu odstavku 5. člena, prvi alinei, kjer bi se prva
               alinea zamenjala z besedilom kot je navedeno tukaj v predlogu, sprememba je tudi
               predlagana k 28. členu, kjer se besedilo prvega odstavka nadomesti z besedilom, ki
               določneje v bistvu opredeljuje, kako je s pogodbo o prevozu in kakšne obveznosti
               izhajajo iz nje. Pomembno je tudi, da smo dejansko spremenili izraz "vozni list" v
               izraz "tovorni list", ki je v bistvu bolj udomačen in tudi v našem pravopisu v bistvu
               najdemo izraz tovorni list, tako da menimo, da je smiselna ta zamenjava, tako kot je
               tukaj predlagana, da se dejansko v celotnem besedilu zakona sedaj zapisani besedi
               "vozni list" zamenjata s "tovorni list". Prav tako je pripomba k 33. členu, kjer se
               dopolni prvo alineo s krajem in datumom izstavitve, se pravi dodaja se žig odpravne
               postaje in pa v šesti alinei besedilo šeste alinee se nadomesti s predlaganim
               besedilom.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg7">Pripombe, dopolnitve so podane tudi k 35. členu, vezano na obveznosti med
               pošiljateljem in prevoznikom in se dejansko prvi in drugi odstavek nadomestita s
               opredelitvami kot so navedene pod točko 1 in 2.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg8">Nadalje je dopolnitev k 45. členu, v sklopu katere se določneje opredeli,
               racionalneje opredeli izročilni rok, pričetek, torej veljavnosti izročilnega roka in
               pa kot zadnje še k 59. členu,
               kjer se besedi "sešteje" nadomesti s primernejšima besedama "velja od dneva".</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg9">Prosili bi, da te vsebinske kot tudi teh nekaj redakcijskih, tehle amandmajev, odbor
               za infrastrukturo in okolje kot je že gospod predsednik omenil, prevzame kot svoje
               amandmaje in jih kot take predloži tudi v obravnavo državnemu zboru. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg10">Hvala lepa dr. Hanžel. Besedo dajem predstavnici sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve gospe Ogrinčevi. Prosim gospa Ogrinčeva.</seg>
            </u>
            <u who="#OgrincHelena">
               <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg11">Hvala lepa. Torej glede predlaganih amandmajev bi želela opozoriti na en problem, ki
               se pri tem pojavlja. Torej predlagane rešitve, ki zadevajo nov 1.a, zlasti pa
               spremembe, ki zadevajo 2. člen. In tako kot iz obrazložitve predlaganih rešitev
               izhaja, je razlog v teh spremembah, v spremembah enotnih pravil, ki veljajo v
               mednarodnem potniškem in pa tovornem prevozu. Torej, glede na to, da gre za pravila,
               ki veljajo v mednarodnem prometu, <gap reason="inaudible"/> prevozi, ki se v tem prometu opravljajo, ta
               zakon pa ureja tako prevozu v notranjem kot mednarodnem prevozu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg12">Menim, da bi bilo potrebno zelo skrbno pretehtati te rešitve, ki so sedaj zajete v 2.
               in pa 3. členu oziroma glede na predlagane spremembe v 1.a in 2. členu, glede na to,
               da mora zakon veljati seveda za vse prevoze. In ali kaže nekoliko ohlapnejše rešitvev
               zakonu, zgolj iz razloga, da so določene spremembe predvidene, kar se tiče teh
               enotnih pravil, ki veljajo za mednarodni prevoz. Menim pa, da seveda s predlaganimi
               rešitvami in ob podpori predlaganih amandmajev, bodo seveda členi odprti in je dana
               možnost, da res tehtno oceno potem, potrebnih rešitev, ki bi se lahko izvajale tako v
               notranjem kot mednarodnem prometu. To je eno.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg13">Drugo, moram pa reči, da glede na zelo kratek čas, ki je bil na razpolago, da v teh
               amandmajih ni upoštevanih nekaj naših pripomb iz pismenega mnenja, menim pa, da bi
               bilo vendarle potrebno to upoštevati ravno zato, da se tudi pri teh rešitvah daje
               možnost, da se še v tretji obravnavi predlagane rešitve dorečejo. Tukaj gre predvsem
               za opozorilo, ki je bilo dano s strani sekretariatav zvezi z 9. členom. Tukaj menimo,
               če 9. člen predvideva  obveznost
               prevoznika, da vozni red objavi. Torej menimo, da ob upoštevanju zakona o železniškem
               prometu je potrebno poudariti, da gre za usklajen in potrjen vozni red. Namreč
               usklajevanje voznega reda je v pristojnosti upravljavca železniškega prometa,
               potrjevanje pa v pristojnosti direkcije, tako da menimo, da ko je ves postopek
               zaključen, tako usklajevanje kot tudi potrditve, šele tak vozni red seveda bo
               prevoznik, vsaj po naši oceni dolžan objaviti, zato bi kar predlagala, če smem,
               prosim, k 9. členu, da bi se besedilo amandmaja glasilo takole: "V drugem odstavku 9.
               člena se za besedo "mora" dodata besedi "usklajen in potrjen", v nadaljevanju pa
               vozni red. In seveda potem sledi primerna obrazložitev.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg14">Potem pri 14. členu, tako kot smo sicer že zapisali v pismenem mnenju menimo, da je
               četrti odstavek nepotreben, ker se nanaša na zastarane terjatve. Zastaranje terjatev,
               ki izvirajo iz prevoznih pogodb pa rešuje 71. člen, zato menimo, da so smiselno tudi
               te terjatve, ki so predvidene v četrtem odstavku 14. člena, že zajete v 71. členu. V
               izogib eventualnim dvomom o tem, ali so te terjatve upoštevane ali ne, pa bi
               predlagala samo eno zelo, torej manjšo dopolnitev tega 71.člena in sicer bi v prvi
               alinei se za besedo "prevoznine" dodalo besedilo "za povračilo prevoznine", ker gre
               za razliko premalo ali preveč zaračunane prevoznine, tokrat gre pa za povračilo. To
               je 14. člen.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg15">Pri 22. členu, kjer je določba o višini odškodnine, ki jo je dolžan plačati
               prevoznik potniku za primer smrti, poškodbe in okvare zdravja, tukaj je določen
               limit, je pa rešitev podana v varianti. Znesek, ali je v tolarjih ali v posebnih
               pravicah črpanja. Glede na to, da gre za drugo obravnavo zakona, seveda variantna
               rešitev ni sprejemljiva, zato predlagam, da bi v tej fazi obravnave samo opustili
               tisto besedilo v oklepaju, do tretje obravnave pa se reši vprašanje, ali se naj ta
               limit določi samo v posebnih pravicah črpanja, ali pa pove, kako se določa
               protivrednost za to predvideno odškodnino. Podobno imamo tudi v drugih vrstah
               prevoza.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg16">Potem imam pa samo še eno pripombo, to je pa bolj redakcijska. V 68. členu, kjer je
               govora, tukaj gre za prenehanje veljavnosti pravice do odškodnine zaradi prekoračitve
               izročilnega roka. Torej
               predvideno je, da mora upravičenec do prevoza zahtevati povračilo škode, ki mu
               nastane zaradi prekoračitve izročilnega roka, najpozneje v 15 dneh, sicer pa pravica
               do odškodnine preneha veljati. Torej to je nekoliko neobičajna terminologija.
               Običajna se zapiše tako, da prevoznik potem, po preteku 15 dni, ni več odgovoren za
               to škodo. Je, sicer pa seveda pravica naročnika prevoza ugasne. Samo toliko.</seg>
            </u>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg17">Hvala lepa gospa Ogrinčeva. Zdaj v okviru te druge obravnave, želi kdo besedo.
               Prosim, gospod Malovrh.</seg>
            </u>
            <u who="#MalovrhJurij">
               <note type="speaker">JURIJ MALOVRH:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg18">No, jaz bi mogoče samo malce in sicer na člen 22, kar je gospa Ogrinčeva že
               opozorila na odškodnine, da je treba določene zadeve precizirati in pa na člen 45, ki
               govori o prevoznih rokih odnosno izročilnih rokih.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg19">Jaz se spomnim svoj čas, da je prevozna pogodba sklenjena, ko je dan na vozni list,
               tako kot zdaj piše, žig. In je zadeva dosti premalo <gap reason="inaudible"/> pri nekaterih stvareh in tudi
               opozoril, da je treba, mislim opozoril, bi dal pripombo na to, kaj je kadar se
               prevažajo žive živali, potem ekspresne tovorne pošiljke in pa seveda tudi mrliči. Da
               je tudi to potrebno dosti precizirati v zavarovanje na eni strani tako prevoznika, na
               drugi strani pa tudi pošiljatelja, da ne pride do nekih nepotrebnih zapletov,
               predvsem iz tega razloga. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg20">Hvala lepa. Torej jaz predlagam, da se še eventualne pripombe oziroma pomisleke, da
               obravnavamo v sklopu obravnave posameznih amandmajev oziroma členov in zdaj če ni kaj
               več, kaj posebnega, do takrat predlagam, da pač gremo po posameznih členih, kjer so
               pripravljeni amandmaji. Jaz vas prosim tudi, da seveda se oglasite tudi tam, kjer
               eventualno ni amandmaja, če je to, če se komu zdi potrebno. Zatomislim, da lahko
               odprem tule predlog. Imamo predlog za amandma za 1.a člen. A želi kdo o tem
               razpravljati? Če ne želi, dajem na glasovanje amandma za 1.a člen, kdo od članov
               odbora, ugotavljam tudi, da je odbor sklepčen. Mislim da je, a ne. Dajem na
               glasovanje amandma za 1.a člen.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg21">Kdo od članov odbora se strinja z oziroam podpira, se strinja za amandmajem za 1.a
               člen? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg22">Amandma je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg23">Tule v temu gradivu imamo tule tretjič, predlog, da se 3. člen črta. Tega bomo za
               drugim, obravnavali za 2. členom, ker imamo amandma k 2. členu. A želi o tem kdo
                   razpravljati? Če ne želi,
               dajem amandma k 2. členu, kot ga imamo v tem predlogu tudi napisanega, na
               glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg24">Kdo od članov odbora se strinja z amandmajem k 2. členu? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti?
               <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg25">Ugotavljam, da smo amandma k 2. členu sprejeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg26">Imamo amandma k 3. členu, kjer je predlog, da se 3. člen črta. Želi kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem ta amandma na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg27">Kdo se strinja z amandmajem k 3. členu oziroma, da se 3. člen črta? <note>(12 članov.)</note> Je
               kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg28">Smo pri 4. členu. Imamo amandma k 4. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne želi, dajem
               ta amandma k 4. členu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg29">Kdo se strinja z amandmajem k 4. členu? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg30">Ugotavljam, da je amandma k 4. členu sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg31">Smo pri 5. členu in imamo amandma k 5. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne želi,
               dajem amandma k 5. členu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg32">Kdo je za amandma k 5. členu? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg33">Ugotavljam, da je amandma k 5. členu sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg34">Zdaj smo po tem poročilu pri 28. členu, ampak glede na poročilo oziroma pripombe, ki
               ga je dala predstavnica sekretariata, gospa Ogrinčeva, smo pri 9. členu, če ni nima
               prej do 9. člena nobeden amandamaja. Torej pri 9. členu smo že slišali prej, da je
               gospa Ogrinčeva predlagala naslednja, da se v drugem odstavku 9. člena, torej
               naslednji amandma, v drugem odstavku 9. člena se za besedo "mora" dodajo besede
               "usklajen in potrjen". Pa mislim, da je vozni red potem naprej v tekstu. Želi kdo o
               tem razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 9. členu, torej tako oblikovan kot sem
               ga prebral, na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg35">Kdo od članov odbora se strinja z amandmajem k 9. členu? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti?
               <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg36">Ugotavljam, da smo amandma k 9. členu sprejeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg37">Iz istega razloga predlagam amandma k 14. členu, ki bi se glasil takole: "Besedilo
               četrtega odstavka se črta." Glede na to, kar smo prej poslušali gospo Ogrinčevo. Želi
               kdo o tem razpravljati? Če ne želi, dajem ta amandma k 14. členu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg38">Kdo od članov odbora se strinja z amandmajem? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti?
               <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg39">Ugotavljam, da smo amandma k 14. členu sprejeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg40">Smo iz istega razloga pri amandmaju k 22. členu, kjer predlagamo naslednji amandma.
               Torej v prvem odstavku 22. člena se besedilo v oklepaju črta. Prej smo poslušali
               obrazložitev gospe Ogrinčeve, mislim, da ni treba ponavljati. Ali želi kdo
               razpravljati? Dr. Hanžel.</seg>
            </u>
            <u who="#HanželSlavko">
               <note type="speaker">DR. SLAVKO HANŽEL:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg41">Jaz bi samo toliko, saj verjetno ne vpliva, ampak če črtamo besedilo v oklepaju,
               potem imamo verjetno možnost v tretji obravnavi dejansko vključiti posebne pravice
               črpanja zato, ker bi imeli interes, da jih vključimo iz večih razlogov, da poenotimo
               tudi v sklopu ostale zakonodaje, recimo posebne pravice  črpanja zato, ker bi imeli interes, da jih vključimo
               iz večih razlogov, da to poenotimo tudi v sklopu ostale zakonodaje, recimo posebne
               pravice črpanja so tudi drugi zakoni in tudi ni potrebno potem dejansko zneska
               spreminjati z leti recimo, tako da, če to ne vpliva, je čisto v redu, da se črta,
               sicer pa bi, mi bi predlagali potem posebne pravice črpanja.</seg>
            </u>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg42">Dr. Hanžel, mi imamo na ta način člen odprt in se do tretje obravnave lahko zadeve
               uredijo. Želi še kdo razpravljati? Če ne, dajem amandma k 22. členu na
               glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg43">Kdo od članov odbora se strinja s tem amandmajem? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti?
               <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg44">Ugotavljam, da je amandma k 22. členu sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg45">Smo pri 28. členu, kjer imamo pripravljen amandma. Želi o njem kdo razpravljati? Če
               ne želi, dajem amandma k 28. členu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg46">Kdo je za? <note>(12 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg47">Ugotavljam, da smo amandma k 28. členu sprejeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg48">Smo pri 32. členu in amandmaju k 32. členu. Želi o njem kdo razpravljati? Če ne
               želi, dajem na glasovanje ta amandma.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg49">Kdo je za predlagani amandma? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg50">Ugotavljam, da je amandma k 32. členu sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg51">Smo pri 33. členu in amandmaju k temu členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem ta
               amandma k 33. členu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg52">Kdo je od članov odbora je za amandma? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg53">Ugotavljam, da je amandma sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg54">Smo pri 35. členu in amandmaju k 35. členu. Gre za nadomestilo prvega in drugega
               odstavka. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem ta amandma na glasovanje, amandma k 35.
               členu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg55">Kdo je za? <note>(9 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg56">Ugotavljam, da je amandma k 35. členu sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg57">Smo pri 45. členu in amandmaju k 45. členu. Želi kdo razpravljati? Mislim, da je že
               prej gospod Malovrh razpravljal o temu. Ali želite še enkrat? Ne. Če ne želi nihče
               več razpravljati, dajem amandma k 45. členu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg58">Kdo je za amandma k 45. členu? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg59">Ugotavljam, da je amandma podprt.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg60">Smo pri amandmaju k 59. členu. Želi o tem amandmaju kdo razpravljati? Če ne želi,
               dajem ta amandma na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg61">Kdo je za predlagani amandma? <note>(8 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg62">Ugotavljam, da je amandma k 59. členu sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg63">Smo pri amandmaju, nimamo ga zdaj tukaj napisanega, ampak iz razprave gospe
               Ogrinčeve, pri amandmaju k 68. členu, kjer imamo predlog naslednjega amandmaja: V
               prvem odstavku se besedilo "sicer pravica do odškodnine preneha veljati" nadomesti
                   z nadomestilom "sicer
               prevoznik ne odgovarja več za škodo nastalo iz tega razloga". Je prav, gospa
               Ogrinčeva? Želi kdo o tem razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 68. členu na
               glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg64">Kdo je za predlagani amandma? <note>(9 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note> Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg65">Amandma je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg66">Smo pri amandmaju k 71. členu, za katerega predlagamo naslednji amandma: V prvi
               alinei se za besedo "prevoznine" doda besedilo "za povračilo prevoznine". Je to prav?
               Prav. Želi kdo o tem razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 71. členu na
               glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg67">Kdo je za predlagani amandma? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note> Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg68">Amandma je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg69">Ima kdo še kakšno pripombo od katerega od členov? Če ne, mislim, da smo zaključili z
               amandmajai, oziroma da smo oblikovali amandmaje odbora, še enkrat poudarjam. S tem
               zaključujem 5. točko dnevnega reda. Samo tretnutek, gospa Ogrinčeva še želi besedo.
           </seg>
            </u>
            <u who="#OgrincHelena">
               <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg70">
                  <note>(Slabo se sliši.)</note>
                  <gap reason="inaudible"/> k 16. in 26. členu se mora dodati tudi <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <u who="#PresečnikJakob" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg71">Aha, to pa smo malo pri tej naglici spregledali. Namreč, mi imamo tudi amandmaje
               vlade. Se opravičujem, ampak danes sem malo raztresen prišel iz enega drugega
               sestanka. Torej, imamo amandma k 16. členu in amandma k 26. členu. To sta amandmaja
               vlade Republike Slovenije. Se opravičujem še enkrat. Odpiram najprej 16. člen oziroma
               amandma k 16. členu. Imamo ga v gradivu, Poročevalcu in tako naprej. Želi kdo o njem
               razpravljati? Če ne, dajem na glasovanje oziroma sprašujem, kdo podpira amandma k 16.
               členu. Prosim, da to potrdimo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg72">Kdo je za? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note> Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg73">Amandma je s strani odbora podprt.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg74">Enako dajem v razpravo amandma k 26. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne želi,
               sprašujem člane odbora kdo podpira ta amandma. Prosim, da to potrdite z dvigom
               rok!</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg75">Kdo je za? <note>(11 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note> Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg76">Amandma je s strani odbora podprt.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-061-2000-02-15.seg77">Zdaj pa res ugotavljam, da smo se opredelili do vseh amandmajev in da smo tudi
               oblikovali svoje amandmaje. Zaradi tega zaključujem 5. točko dnevnega reda  in 61. sejo. Hvala lepa. <note>(Neko
               vprašanje vmes: Ali pod razno ne bo nič?)</note> Zadnjič smo jih že izčrpali. Saj bo hitro,
               saj bo zelo hitro. Nimamo točke.</seg>
               <note type="time">(Seja je zaključena 15. februarja 2000 ob 12.45 uri.)</note>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
