<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za mednarodne odnose: 56. redna seja (22. 7. 1998)</title>
            <meeting n="56" corresp="#OZMO" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-20+01:00">20. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za mednarodne odnose: 56. redna seja (22. 7. 1998)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1998-07-22"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=B7D4DA25C91BA13FC125664A0046F9E6</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="48"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="60"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="9"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg13"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.toc-item1">
                  <title>RAZNO,</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg60"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1998-07-22" ana="#parl.sitting">22. 7. 1998</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil predsednik Jelko Kacin.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela 19.04.</note>
            <note>Odprti del se je pričel ob 19.04 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg1">Ko smo na zadnje to obravnavali, nam vlada žal ni predložila tega dokumenta. Sedaj je dokument predložen zato sprašujem. Ali je potrebno predstavniku vlade zastaviti kakšno vprašanje ali lahko glasujemo o predlogu sklepa, ki glasi.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg2">Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Želi kdo razpravljati? Gospod Jelinčič ima besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg3">Hvala lepa. Če se ne motim sem zadnjič videl, nimam vseh dokumentov tukaj, ampak ta sporazum Strasburrgski sporazum je uradno besedilo klasifikacije ima tudi v srbohrvaškem jeziku. Jaz sprašujem zakaj ni uradno besedilo klasifikacije tudi v slovenskem jeziku?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg4">Predstavnik vlade. Če se lahko predstavite, zaradi magnetograma.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ PIARO:</note>
            <u who="#PianoAndrej">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg5">Prihajam in urada za induktalno lastnino. Republika Slovenije do sedaj še tega dokumenta ni preverila. Sedaj je stvar naše odločitve, ali ga bomo preverili ali ne. Bi pa samo popravil gospoda poslanca Zmaga Jelinčiča, ta dokument je preveden po naših podatkih v hrvaščino, ker je hrvaški patentni urad, ga je pred dobrim leto prevedel. Tako, da v Sloveniji pa tega še nismo naredili in je stvar odločitve ali imamo. Predvsem moram povedati, finančna sredstva. To je bistven problem. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg6">Hvala lepa. Gospod Jelinčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg7">Hvala lepa. V dokumentih, ki jih je predložila vlada je napisano, da je prevedeno v srbohrvaški jezik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg8">Jaz verjamem, da bo vlada upoštevala opozorilo iz razprave. Zato predlagam, da glasujemo o sklepu, ki sem ga že prebral in še enkrat glasi.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg9">Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Ali lahko glasujemo o takem sklepu?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg10">Kdo je za?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg11">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg12">Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg13">Zaključujem točko 4.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg14">Prehajamo na zadnjo točko dnevnega reda RAZNO, ki ima tri alinee.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg15">1. Rad bi vas seznanil, da nam je vlada Republike Slovenije posredovala odgovor na vprašanja, ki so bila zastavljena tukaj ob ratifikaciji sporazuma o obmejnem sodelovanju in prometu z Republiko Hrvaško. Ta sporazum je bil danes v državnem zboru razmnoževan oziroma se opravičujem, odgovor je bil razmnoževan in je potem v teku današnjega dne, posredovan vsem poslancem. Prosim, da ga preučite, da se v primeru, da se odločimo za nadaljevanje razprave o tem lahko tudi odločamo v prihodnjih dneh. Ampak pravim šele včeraj je prišel v stavbo, danes je bil poknjižen in zato vam ga pred tem nismo mogli izročiti.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg16">2. Drugo vprašanje je povezano z eno od točk dnevnega reda, ki smo jo obravnavali pred časno in sicer je to predlog vlade Republike Slovenije, ki nam je v potrditev dala svojo odločitev, da bo sodelovala v mirovni operaciji <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg17">
                  <gap reason="inaudible"/> Mi smo takrat sprejeli sklep, da se seznanjamo z sklepom vlade, hkrati smo zavrnili stališče, ki ga je sprejela komisija za politični sistem državnega sveta. Ker pa je vlada dokument naslovila na državni zbor in ga gospod predsednik državnega zbora ni bodisi zavrnil, ampak ga je poslal oziroma dodelil odboru za mednarodne odnose, je za zaključek te procedure potrebno sprejeti dodatni sklep.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg18">Predlagam, da sprejmemo ta jasen dodatni sklep, ki nam bo omogočil nadaljevanje procedure in ta sklep glasi.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg19">Odbor je menil, da ni pravne podlage, da se državni zbor Republike Slovenije oziroma njegov odbor za mednarodne odnose opredeljuje do omenjenega sklepa vlade Republike Slovenije. Odbor zato predlaga, da državni zbor navedenega sklepa ne obravnava. To dikcijo sklepa smo pripravili skupaj z strokovnjaki iz zakonodaje, tukaj v državnem zboru. Zato, da bi lahko to proceduro zaključili. Želi kdo razpravljati o predlogu dodatnega sklepa?</seg>
               <note>Ne želi.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg20">Potem predlagam, da glasujemo o dodatnem sklepu. Še enkrat preberem dodatni sklep.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg21">Odbor je menil, da ni pravne podlage, da se državni zbor Republike Slovenije oziroma njegov odbor za mednarodne odnose, opredeljuje do omenjenega sklepa vlade Republike Slovenije. Odbor zato predlaga, da državni zbor navedenega sklepa ne obravnava. Naš prvotni sklep pa se glasi, da smo se seznanili s sklepom vlade, ki sodi v njeno pristojnost. Ali lahko glasujemo?</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg22">Kdo je za tako formuliran sklep?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg23">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg24">Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg25">Sedaj pa vas neformalno obveščam, tudi o tem, da bo vlada Republike Slovenije, predvideno na svoji zadnji seji pred počitnicami sprejela pogajalska izhodišča za našo včlanitev v Evropsko zvezo. Da bi lahko do roka, ki je bil dogovorjen, dostavila naša izhodišča oziroma pogajalska izhodišča v Bruselj, je potrebna predhodna obravnava. Zato vas že danes seznanjam, da bomo po prejetju gradiva vlade, morali sklicati sejo odbora za mednarodne odnose v prvih dneh meseca septembra. Zato bi vas rad obvestil, da vam bomo to gradivo poslali na dom. Da se ne bi znašli v prvih dneh meseca septembra presenečeni in potem iskali gradiva šele tukaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg26">Predvidena pa je obravnava na treh nivojih. Najprej v delovnih telesih, ki zadevajo teh 7 področij na katerih se bodo začela pogajanja v času avstrijskega predsedovanja. Potem bo obravnava tudi na komisiji za Evropske zadeve in potem bo tudi obravnava v odboru za mednarodne odnose, ki je na podlagi 59. člena zakona o zunanjih zadevah, pristojen za obravnavo pobud za mednarodne sporazume. Kajti naša včlanitev v Evropsko zvezo je tak mednarodno sporazum in na tej pravni podlagi, moramo mi obravnavati pobudo v 7 različnih pojavnih oblikah, glede na to, da gre za različna področja. Ne moremo pa celovite pobude obravnavati, ker schriningi še niso zaključeni in se bodo te stvari pojavljale v prihodnje v naslednjih letih. Jaz vas samo neformalno obveščam, da nas ta naloga v začetku meseca septembra čaka in bi se rad izognil veliki in nepotrebni nejevolji, ko boste o tem tudi uradno obveščeni. Gospod Gostiša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LEON GOSTIŠA:</note>
            <u who="#GostišaLeon">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg27">Imam nek predlog, predvsem v razmislek. Glede na to, da bo verjetno ogromno dela s tem in da se veliko podvaja članstvo v komisiji za Evropske zadeve in v našem odboru. Sprašujem, če je možno, da se te seje opravijo kot skupne seje obeh delovnih teles.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg28">Tudi. O tej možnosti smo razmišljali. Za enkrat na to še nimamo jasnega odgovora. Kajti delovna telesa bodo verjetno pri sprejemanju sklepov, dala še kakšno dodatno usmeritev in če bo prevladala ocena, da je potreben en dan razlike, da se ti sklepi dokončno formulirajo, da bi jih obravnaval odbor za mednarodne odnose, bo odgovor ne. V kolikor pa bo to mogoče, bomo iskali čimbolj racionalno rešitev. Danes je predsednik državnega zbora, uradno pisal predsedniku vlade, naj čimprej dostavi ta gradiva, da bi se lahko potem do njih opredelili in pripravili tudi formalno proceduro, ki bi bila toliko operativna, da bi Slovenija med prvimi, ne pa med zadnjimi lahko v Bruslju izročila dokumente, ki omogočajo začetek pogajanj na teh 7 področjih. Ampak o tej pobudi smo že razpravljali. Gospod Jakič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROMAN JAKIČ:</note>
            <u who="#JakičRoman">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg29">Se opravičujem. Mogoče nenavadna razprava ali eno mnenje. Toda kot občan mesta Ljubljane, bi prosil prisotne, ki imajo večji vpliv pri ameriškem veleposlaništvu, če bi na nek način izrazili enega dela Ljubljančanov nestrinjanje glede graditve ambasade Združenih držav Amerike v Sloveniji. Predvsem zunanjo podobo te ambasade. Če si jo greste pogledati je zraven Ruske ambasade. Ameriška ambasada gradi kot, da bi bili v Bantustanu, kjer bi se vsak, ki je pričakoval državljanska vojna in so na šest žic dali vmes in ne samo, da kvazi podobno mesta Ljubljane, ampak daje tudi vtis, kot da je to mesto in ta država na nek način nevarna, recimo ambasadi. In kot sem rekel, nenavadna prošnja, toda prosim prisotna predsednika komisije za mednarodne odnose, predvsem pa ministra za zunanje zadeve, da v neformalnih razgovorih z ameriškim veleposlaništvom vseeno daste vedeti, da je taka podoba, take ambasade na nek način ne sovpada z mestom Ljubljano z njeno arhitekturo, predvsem pa z izgledom in neko strpnostjo, ki jo Ljubljana vseeno izžareva. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg30">Kolega Jakič! Jaz razumem to pobudo. Moram pa opozoriti, da sem bil že v tudi kakem drugem ameriškem veleposlaništvu kje drugje po Evropi in moram reči, da so vsa nadstandardno zavarovana, da so povsod tudi posebne betonske ovire, ki onemogočajo upada vozil, bomb v rezidenco ali v veleposlaništvo. Ampak razumem vaš namen in bom poskušal na način, ki bo razumljiv tudi za Američane, te pomisleke posredovati. Sicer pa, če smo pravilno obveščeni, naj bi v sredini meseca avgusta, prišla v Ljubljano tudi ameriška veleposlanica, ki je sedaj šla skozi vse potrebne hiringe je potrjena in jo lahko pričakujemo in to bo priložnost, da se jim našo zaskrbljenost tudi na primeren način izrazi. Gospod minister ali je potrebno še kaj dodati v zvezi s tem?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BORIS FRLEC:</note>
            <u who="#FrlecBoris">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg31">Predsednik, jaz bo pravzaprav ponovil tisto kar ste rekli. Tudi meni bo v veliko veselje prenesti to sugestijo ameriški veleposlanici. Vendar moram reči, da sem tudi jaz videl marsikakšno ameriško ambasado. Recimo tista v Otavi je obdana s kakšnim 5 metrov visokim solidnim, torej polnim zidom, ki je dolg morda 60 metrov, gre za velik kompleks. Sodim, da gre za nek varnostni normativ, s katerim veleposlanik in njegovo moštvo nima nima nič opravka, ampak je službe, ki to izvaja. Ampak gospodu Jakiču dam prav. Ni nobene potrebe <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni razumljivo.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg32">Gospod Jelinčič in gospod Luci.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg33">Hvala lepa. Tudi jaz bi eno besedo v zvezi z ambasado rekel. Ne samo to, da se gradi en koncentracijskih lager okoli, ki ima tudi žaromete, ki niti arhitektonsko niti oblikovno ne pašejo tja notri, zgleda grozljivo zgleda. In najprej je ena kovinska ograja, potem pa notri še mrežasta ograja z žicami, z elektriko in take zadeve. Res malo čudno zgleda. In še nekaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg34">Hišo, ki je zaščitena enostavno rušijo in predelujejo kakor se jim je zazdelo. Zraven je Ruska ambasada, ki zgleda bistveno bolj normalno, kot ta, vsaj te varnostne zadeve. In ne bi rekel, da so vse ameriške ambasade po svetu tako silno zabarikadirane. Če vzamemo ameriško ambasado v Beogradu, kjer bi človek pričakoval, da imajo bistveno močnejše obrambne zadeve narejene, mislim je bistveno manj zavarovane, z manj temi okroglimi zadevami, kot je v Ljubljani. Ampak kar sem mislil še nekaj drugega vprašati.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg35">Danes smo res dobili tiste odgovore na številna vprašanja, ki smo jih postavili v razpravi v zvezi z problematiko podpisa meddržavnega sporazuma o maloobmejnem prometu. Vendar še do danes nismo dobili tistega, kar je državni zbor zahteval. To so zemljevidi hrvaškega dela obmejnega pasu na enak način obravnavani in izrisani kot je izrisan slovenski obmejni pas. Tega še nismo dobili. To je bilo predstavljeno tukaj v državnem zboru, ampak odbor za mednarodne odnose je postavil vladi zahtevo, da predoči državnemu zboru tudi tiste zemljevide in prosim, če bi lahko tiste zemljevide tudi dobili. Konec koncev je bil to sklep, ki ga je potrebno spoštovati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg36">Gospod Jelinčič, samo dodajam, da smo ministrstvo za zunanje zadeve ob prejemu kart in folij, ki so označevale samo naš del meje, na to tudi opozorili in pričakujem, da bo tudi ta tehnični manjkajoči del dopolnjen. Ampak mi smo danes prejeli pisno gradivo, ki se nanaša na tiste karte, ampak daje odgovore na vprašanja, ki so bila zastavljena ob predložitvi interpretativne deklaracije, ki jo je v imenu Slovenske ljudske stranke vložil poslanec dr. Franc Zagožen. Gospod Luci in potem gospod Juri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV LUCI:</note>
            <u who="#LuciMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg37">Glede ograje, verjetno je to zahteva <gap reason="inaudible"/> Strinjal bi se, da se mogoče v taki obliki poskusijo posredovati, ampak čisto pravno je to oddelek za okolje in prostor in pa mestni ljubljanski arhitekt, ki lahko vplivata. Če se motim in je to zemljišče ameriško, če je odkupljeno in je ameriško, potem pa vseeno še neki vpliv mestni arhitekt še vsekakor ima in tega bi se bilo treba poslužiti. Vsaj v drugih mestih se tako poslužujemo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROMAN JAKIČ:</note>
            <u who="#JakičRoman">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg38">Gospod Luci, ravno v tem je problem. Gre za eksteritorialnost na katerem ima vso avtonomnost država, ki tam ima ambasado. Zato sem rekel, če je moč pozvati Amerikance. Tu nima nobene veze mesto Ljubljana. Mesto Ljubljana je dalo, prodalo ali odstopilo zemljišče oziroma hišo, na katerem je veleposlaništvo. Vse kar se dogaja na tistem je stvar v tem konkretnem primeru Združenih držav Amerike oziroma veleposlaništva.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg39">Gospod Juri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AURELIO JURI:</note>
            <u who="#JuriAurelio">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg40">V povezavi z tem, kar je gospod Jelinčič povedal in tudi prej, kar ste vi povedali, glede odgovora vlade v zvezi z maloobmejnim sporazumom s Hrvaško. Odgovor vlade bomo prejeli, kot sem razumel. Na dnevnem redu naslednje redne seje je tudi ta točka, pa vendarle vem, da ena vladna stranka - Ljudska stranka - zahteva presojo ustavnega sodišča.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg41">Sedaj sprašujem ali je dogovor v koaliciji. Sam nimam pomislekov. Sam bi ga že mesece nazaj ratificiral. Ali je dogovor v koaliciji, da se ratifikacija opravi? Sicer svetujem, da se umakne z dnevnega reda oziroma se predlaga umik, da ne bi ponavljali tistega cirkusa, ki smo ga že doživeli v državnem zboru. Mislim, da razprava kakorkoli že gledamo nanjo, ni bila koristna za zdravje naših odnosov s Hrvaško in ponavljati tisto sliko, ne da koalicija zagotovi podporo ratifikaciji, bi bilo škoda.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg42">V tem smislu pozivam, da se še enkrat preveri to stanje, kajti signali, ki prihajajo iz različnih političnih strani niso spodbudni. Bilo bi škoda še enkrat zapraviti in naš renome in vse skupaj za tako neplodno razpravo, če ni rezultat ratifikacija. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg43">Samo delno bi odgovoril. Odločil sem se, da danes skličemo posebno sejo odbora za mednarodne odnose, kajti tista seja, na kateri je interpretativna deklaracija, je še vedno nedokončana in jo lahko nadaljujemo v primeru, da bi bil odgovor na tvoje zastavljeno vprašanje pozitiven, da obstoji možnost, da to zadevo ratificiramo. Zaradi tega smo to ločili in imamo še vedno teoretično in praktično možnost, da prihodnji teden skličemo to sejo OMA in se o tem opredelimo. Ampak odločitev je politična in vlada mora odgovoriti na to vprašanje; jaz tega odgovora ta hip še nimam.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg44">Morda vlada želi kaj reči?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BORIS FRLEC:</note>
            <u who="#FrlecBoris">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg45">Vlada je pač izpolnila svojo obvezo do parlamenta, kako se bodo pa poslanci odločili, je pa njihova diskrecija. Jaz nimam nobenih pooblastil, da tukaj razlagam koalicijska stališča. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg46">Gospod Luci.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV LUCI:</note>
            <u who="#LuciMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg47">Imam eno vprašanje, ampak to je zdaj že čisto izven tega konteksta. Ali res ni nobenega vpliva lokalne skupnosti vsaj na tisto, ker za vsako ograjo in vsako tako stvar moraš imeti lokacijsko in gradbeno dovoljenje? Ali to za ambasade ne velja - tudi soglasje za štiri metre od meje in podobne zadeve - ali to za ambasade ne velja, če je mogoče ministru znano, ker me to osebno zanima.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BORIS FRLEC:</note>
            <u who="#FrlecBoris">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg48">Gospod Luci, ne vem, ampak domnevam, da ne more vsakdo kjerkoli postavljati karkoli hoče, kar pomeni, da je neko generalno lokacijsko dovoljenje, oblika in vse ostalo, moralo biti dano. Ampak vse, kar bi naprej rekel, bi se vam zlagal. Se bom pa za to pozanimal in vam sporočil.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg49">Gospod Luci, naše delovno telo, ki se ukvarja z okoljem in prostorom, bi bil pravi naslov, ker bi znali tudi neposredno odgovoriti na to vprašanje. Ampak dve teoretični možnosti imamo: prvič, da je nekdo dal pogoje, pa jih nekdo ni upošteval, in v tem primeru se lahko zahteva uskladitev z izdanimi dokumenti in pričakovanji; druga možnost pa je, da je nekdo to dovolil, v tem primeru pa imamo mi tukaj težave in stvari ne moremo več spremeniti, lahko pa zahtevamo odgovornost tistega, ki je tako soglasje pravzaprav dal. Ampak vse to so zadeve, ki zadevajo mesto Ljubljana.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV LUCI:</note>
            <u who="#LuciMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg50">Samo nekaj. Meni je znan postopek, meni je postopek jasen, in je največ sporov v mestih ravno s to gradnjo. Mene samo zanima, ali to ne velja tudi za ambasade - to je bilo vprašanje. Če to za ambasade ne velja, potem je to druga zadeva, razen da je za vsako ograjo potrebno lokacijsko in gradbeno dovoljenje, sicer je to črna gradnja, in se pač postopa tako, kot je treba postopati. To je bilo edino vprašanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD_______:</note>
            <u who="#unknown-M">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg51">Najbolje, da povabiš neko ambasado, da ti jo naredijo v Ptuju, pa boš videl, kako to teče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg52">Ta pripomba ni bila na mestu. Gospod Jelinčič, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg53">Jaz mislim, da bi bilo smiselno, da se te naše dvome zapiše na papir in se vpraša servis skupnih služb na vladi, ki naj odgovorijo, kako, kaj in zakaj. Nedvomno dejstvo je, da se zaščitenih hiš ne sme kar tako rušiti, tako kot delajo Američani; jaz grem tam skoraj vsak dan mimo in vidim, kako je to grozljivo, kar se počne. Mislim, da mora tisti, ki ureja ambasado, tudi do neke mere upoštevati okolno arhitekturo in te zadeve, ne morejo kar tako, po svoje delati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIROSLAV LUCI:</note>
            <u who="#LuciMiroslav">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg54">Samo še, če dovolite, glede na to, ker smo zdaj začeli debatirati. Jaz bi vseeno prepustil, da se to diskutira pred mestom Ljubljano, ne pa z ameriško ambasado, mislim, bolj iz previdnosti. Najprej je treba tu razčistiti pogoje, potem pa se spravljati na ambasade; torej razčistiti, če je tu izdano dovoljenje, in če je, potem nima smisla nobena diskusija, potem je to celo nerodna zadeva, da gremo lahko na <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg55">Juri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AURELIO JURI:</note>
            <u who="#JuriAurelio">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg56">Predlagam, da se to preveri. Ampak domnevam, da so vsa potrebna dovoljenja izdana, kajti eksteritorialnost ne preprečuje oziroma ne odvezuje lokalne skupnosti ali pa tistega, ki gradi, da postavi pogoje; ker gre za drugo lastništvo in vsak lastnik na določenem prostoru, ko gradi, mora dobiti, če gre za okolje ali soseščino, ki ima kulturno zgodovinski pomen, mora dobiti ustrezno soglasje zavoda za varovanje kulturne in naravne dediščine, in tako naprej. Tako, da domnevam, da je stvar urejena. Če pa stvar ni urejena v tem, bo pa to inšpekcija ugotovila, gradbena inšpekcija.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg57">Zato bi jaz predlagal, da se ne ukvarjamo s tem; da smo sprejeli na znanje opozorilo in da se ustrezno - tako kot si ti, predsednik, rekel - da se seznani veleposlaništvo ob ustrezni priložnosti, da morda ni najbolj primerna taka gradnja v takem mestu, ker vemo, kakšna je, ampak naj v mestni občini Ljubljana ugotovijo, ali so izdana vsa dovoljenja in vsa soglasja. Samo jaz sem prepričan, da to je.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg58">Gospod Jelinčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg59">No, jaz mislim, da to ni tako enostavno. Konec koncev, post festum se zgodi marsikaj; Francozi so podrli dva zaščitena drevesa, v nasprotju z odločitvijo vseh služb Republike Slovenije. In kaj je bilo? Nič ni bilo! Američani gradijo in rušijo zaščiteno zgradbo v nasprotju z dovoljenji; stavba jim ni prodana, ampak jim je odstopljena v uporabo. Če se bomo samo tako seznanili, bodo pač delali z nami tako, kot delajo z nami, ne samo Američani, vsi! Zato jaz mislim, da je kar potrebno, da se o zadevi malo povpraša, pa da se kaj uredi. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZMO-Redna-056-1998-07-22.seg60">Nismo več sklepčni, da bi sprejemali sklepe. Ampak jaz bom to razpravo povzel in se bom pisno obrnil na za to pristojne.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana ob 19.28 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
