<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za mednarodne odnose: 10. redna seja (16. 5. 1997)</title>
            <meeting n="10" corresp="#OZMO" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za mednarodne odnose: 10. redna seja (16. 5. 1997)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1997-05-16"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=366980A355C131B5C125649900416C09</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg1"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg2"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg3"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg4"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg5"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg6"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg7"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg8"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg9"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg10"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg11"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg12"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg13"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg14"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg15"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg16"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg17"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg18"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg19"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg20"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg21"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg22"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg23"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg24"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg25"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg26"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg27"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg28"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg29"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg30"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg31"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg32"/>
                  <ptr target="#OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg33"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1997-05-16" ana="#parl.sitting">16. 5. 1997</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</head>
            <head type="session">10. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.45 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg1">
                  <gap reason="inaudible"/> Gre za točko dnevnega reda, ki se glasi: Predlog zakona o ratifikaciji konvenciji o prepovedi razvoja proizvodnje, kopičenja zalog in uporabe kemičnega orožja ter o njegovem uničenju. Gradivo je prispelo v našo hišo včeraj oziroma v vložišče predvčerajšnjim, včeraj je postalo operativno, in ga preprosto ni bilo mogoče uvrstiti na dnevni red naše seje, ki smo jo imeli v enem od odmorov. Ob tem tudi noben predstavnik vlade, ki so bili tukaj prisotni, ni prosil oziroma zahteval, da se ta stvar uvrsti včeraj. Jaz želim biti maksimalno kooperativen, ker gre za pomembno točko, zato sem kljub zapletom in težavam za danes sklical sejo in se najprej vsem, ki ste se udeležili te seje, kljub temu da je petek, zahvaljujem za udeležbo. Predstavnika vlade pa prosim, da tehtno argumentira zakaj je bilo to potrebno narediti tako na hitro. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROMAN KIRN:</note>
            <u who="#KirnRoman"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg2">Hvala lepa. Gospod predsednik, najprej bi se rad zahvalil za vašo pozornost, kooperativnost, da ste v takih okoliščinah sklicali, ker izrednost takih situacij nekaj kar bi si tudi mi želeli in se tudi opravičil za občutek te izrednosti.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg3">Zelo na kratko bi vam poskušal obrazložiti zakaj smo tako hiteli, zakaj smo vas prosili, da bi to uvrstili na dnevni red Odbora za mednarodne odnose, seveda s predlogom, da bi to točko naknadno uvrstili na dnevni red zasedanja Državnega zbora prihodnji teden. Predvsem sta dva razloga.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg4">Eden je ta, da ta čas že poteka v Haagu mednarodna konvencija organizacije za prepoved kemičnega orožja. To se pravi, da je ta konvencija, katero naj bi Slovenija te dni ratificirala, že pričela veljati, in sicer 29. aprila. Na osnovi tega dejstva je pa že bila sklicana mednarodna konferenca. Ni najbolj ugodno, da Sloveniji ni uspelo ratificirati te konvencije do 29. aprila, ker to bi le pomenilo, da smo v skupini tistih 65-ih in še sedaj 86 držav, ki so to že naredile, da so tretirane kot države stranke te konvencije. Tukaj se sedaj ne da nič narediti. Tisto, kar se da narediti in zaradi česa je še vlada pohitela s temi postopki, je pač to, da to delo opravi do konca trajanja te konference. Ta konferenca, organizacija o kemični konvenciji pa traja do 26. maja in mi želimo do takrat, skozi naše udeležence na konferenci, sporočiti, da je Slovenija to opravila. Namreč, pomen tega je širši in izhaja iz skupne ocene, da predstavlja ta konvencija enega največjih dosežkov na področju razoroževanja. To je vprašanje s katerim se je Amerika močno ukvarjala, s katerim se Rusija ukvarja, čeprav Rusija ni ratificirala, ampak ta konvencija je dobila izredno veliko mednarodno pozornost. Tako, da mi s tem delamo tisto, kar je še lahko narediti, da pridemo na vlak podpisnikov te konvencije v tem roku, ki bo še smatran za ustreznega.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg5">Drugi razlog, zakaj je dobro, da le privedemo te postopke h koncu, pa je povsem praktične materialne narave. Kot sem rekel, ta konvencija je začela 29. aprila veljati in od takrat naprej to pomeni, posebno pa potem, ko bo ta konferenca v Haagu končana, to pomeni, da se začenjajo izvajati posamezne določbe te konvencije. Za nas to pomeni, da bodo nekatera naša podjetja, ki uvažajo razne kemikalije, ki so za industrijo, ampak jih je po teh kvalifikacijah možno uporabiti tudi za proizvodnjo orožja - mi tega problema sicer nimamo, ampak naša kemična industrija pa potrebuje kemikalije, ki so sicer uvrščene na to listo možne dvojne uporabe. In za uvoz teh kemikalij, so potrebna izvozna dovoljenja teh držav. Izvozna dovoljenja teh držav se bodo pa dajala na osnovi preverke, ali je ta država podpisnica te konvencije. Mi smo sedaj že zaznali, da je to že v takih procedurah, tako da je to čisto materialni interes in potreba zakaj tako pohiteti, da ujamemo ta rok, se pravi majsko zasedanje Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg6">Bi potem še dal dodatna obvestila, v kolikor bodo potrebna, če bo še kolega Mahnič kaj dodal. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BORUT MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničBorut"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u3"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg7">Gospod predsednik, hvala. Še k uvodnim pojasnilom kolega Kirna, kar se tiče pomena te konvencije in razlogov zakaj predlagamo ni kaj dodati. Dodal bi še toliko, da vsebina konvencije je večplastna. Na prvem mestu je seveda prepoved kemičnega orožja in zahteva, da države prijavijo objekte, kjer se je tako orožje do zdaj proizvajalo, in seveda tudi postavlja rok za uničenje orožja in tudi objektov. Na tem pogledu Slovenija nima obveznosti, ker pač kemičnega orožja nima. Ampak ima pa seveda druge obveznosti, ker konvencija zavezuje tudi države, pogodbenice, ki so ali pa ki bodo ratificirale to konvencijo, da prijavijo vse objekte, ki proizvajajo kemikalije, ki jih navaja konvencija v treh seznamih, so kategorizirane, se pravi, da gre v bistvu tudi za obveznosti v tem pogledu in da v bistvu se vzpostavlja neke vrste kontrola, neke vrste nadzor nad določenimi segmenti kemične industrije. In v tem pogledu je seveda konvencija, kot je bilo že rečeno, pomembna za Republiko Slovenijo, ker je treba vzpostaviti ustrezne evidence in javljati tej organizaciji snovi in pa objekte, kjer se te kemične snovi, ki so zajete v konvenciji, proizvajajo. Seveda, po določbah konvencije je treba tudi določiti nacionalni organ ali pa imenovati že obstoječi organ, ki bo vodil uresničevanje konvencije v Republiki Sloveniji.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg8">Torej, v zvezi s tem bi obvestil, da je po precejšnjih diskusijah, ki so bile na tem pogledu, in je to tudi eden oziroma najbrž osnovni razlog, zakaj vlada, da tako rečem, nekoliko zamuja s tem - je bilo ravno to vprašanje, kateri organ je najbolj pristojen na vladni ravni, da te naloge opravlja. In po obsežnih posvetovanjih in konstatacijah je bilo določeno Ministrstvo za zdravstvo na vladni ravni. In to se vidi tudi iz 3. člena predloga zakona, kjer je navedeno Ministrstvo za zdravstvo na prvem mestu kot tisti organ, ki bo skrbel za izvajanje konvencije, poleg drugih, ki so v Ministrstvu za obrambo, za gospodarske dejavnosti, za notranje zadeve. Jaz bi imel zaenkrat toliko. Če bodo pa seveda še kakšna vprašanja, bom poskušal nanje odgovoriti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u4"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg9">Hvala lepa. Preden dam besedo drugim poslankam in poslancem, bi vendarle rad nanizal nekaj dejstev, ker mnogi, ki tu sedite, nimate pri sebi gradiva.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg10">V gradivu jasno piše nekaj dejstev, na podlagi katerih jaz lahko ugotovim, ne da Slovenija ni mogla ratificirati te konvencije. Državni zbor je ni mogel ratificirati, ker vlada ni predlagala zakona. To, da vlada nekoliko zamuja, je dejstvo. To "nekoliko" je približno štiri leta, kajti 13. januarja 1993 je bila ta konvencija podpisana, osnutek, in takrat je Slovenija svoj podpis dala. 65 držav nas je na tej poti prehitelo, od 65. podpisa dalje so šteli 180 dni do sklica te Haaške konference in Slovenija do zdaj tega ni storila. Tako, da jaz bi lepo prosil predstavnike vlade, da ne zamotavajo zadev. Pa brez zamere gospod Peterle, to so bili časi, ko si bi še ti zunanji minister in od takrat je minilo že zelo dolgo časa in mislim, da bi vlada zagotovo lahko prej pripravila ta predlog. Toliko samo v uvodno obrazložitev predstavnika vlade in prosim, zdaj pa v svojem imenu pa v imenu odbora za mednarodne odnose. Prosim, da nas v svojih uvodnih obrazložitvah ne zasmehujete, ker to kar mi rečete, da žal Slovenija ni mogla ratificirat, to preprosto ne drži.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg11">Drugič, jaz pričakujem, da pri tako pomembni točki za katero je potrebno sklicat sestanek na vrat na nos, zagotovite prisotnost predstavnika tistega organa slovenske vlade, ki bo skrbel za njegovo uresničitev. Jaz seveda cenim, da sta tukaj predstavnika Ministrstva za zunanje zadeve, ampak to, da ni predstavnika Ministrstva za zdravstvo, ki bo za to zadevo skrbel, kot piše v 3. členu tega dokumenta in je odgovoren za izvajanje skupaj še z tremi ministrstvi, to se mi tudi ne zdi ravno konstruktivna popotnica, pa če tudi je sila še kako, in stiska neprijetna. Toliko uvodoma. Hvala lepa in dajem besedo drugim poslankam in poslancem. Zmago Jelinčič se je prijavil prvi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u5"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg12">Lepa hvala. No dejstvo je, da se je ta konvencija v Parizu podpisala 13. januarja 1993 in do danes pravzaprav, če nebi bila ta konferenca v Haagu v bistvu niti nebi vedelo, da je treba karkoli podpisat in to jaz se absolutno se strinjam s tem kar je povedal predsednik, tukaj leti na vlado in to na vse vlade, od leta 1993 naprej ena huda graja, ker dejansko delamo na vrat na nos, nepremišljeno, ne pretehtano, to se pač tako ne počne. Konec, koncev zavedati se je treba, da podpis te konvencije je nujno potreben, ne samo to, da prepoveduje ta konvencija izdelavo kemičnega orožja, ima tudi segmente, ki pravzaprav obravnavajo tudi staro kemično orožje, kot je v deklaraciji v prijavnih deklaracijah tudi navedeno, da je to vse potrebno prijaviti. Tega starega kemičnega orožja pa v Sloveniji niti ni tako malo. Pred vsem gre v glavnem za klorfikrin, ki se ga najde po raznih kraških jamah in se ga, da še danes uporabljat, če je kdo zato izvežban seveda ne. Ampak te zadeve, teh zadev res ni tako malo in kar se tiče naše industrije, naša industrija uporablja predvsem določene nitrozno spojine, ki so tudi navedene v tej deklaraciji, kot take, da kar treba za njih pridobiti posebna dovoljenja in to se uporablja pri običajni kemijski industriji, obenem pa tudi predvsem pri binarnih kemičnih orožjih. In če tega ne bomo podpisali, tistih binarnih tako ne bomo delali, ker jih malo ljudi zna naresti, ampak za industrijo je pa to pomembno. Zato jaz mislim, da je nujno potrebno, da to čimprej ratificiramo.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg13">Še enkrat bi pa rekel, da naj vlada malo pregleda, kakšne zadeve so še kaj naokrog in da jih ne bomo spet na vrat na nos tukajle sprejemali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u6"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg14">Želi še kdo besedo? Gospod Peterle.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALOJZ PETERLE:</note>
            <u who="#PeterleAlojz"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u7"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg15">Jaz sprejemam krivdo za leto 1994 do 1. decembra.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u8"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg16">Še kdo želi besedo? Prosim, gospod Možgan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE MOŽGAN:</note>
            <u who="#MožganJože"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u9"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg17">Mislim, mi bomo verjetno konvencijo sprejeli, vendar ne verjamem, da jo bomo uresničevali, vsaj na področju teh kemičnih sredstev, ki jih uporabljamo pri nemirih - to so solzilci, dušljivci. So pa ravno tako prepovedani po tej konvenciji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u10"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg18">Želi še kdo besedo? Če ne, potem bi jaz zaključil razpravo in predlagal sprejem ustreznih sklepov. Imamo predlog sklepa in jaz bi potem predlagal še en dodatni sklep. Predlog sklepa, ki se nanaša neposredno na ratifikacijo, se glasi:</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg19">Odbor je soglašal s predlogom zakona in predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, naj s predlogom razširi dnevni red svoje 5. seje, ga obravnava in sprejme.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg20">Odbor za mednarodne odnose pri tem opozarja, da je potrebno redakcijsko popraviti 2. člen predloga zakona</seg>
               <note>gre za slovenski jezik, da ne bomo šli v podrobnosti</note>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg21">.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg22">To je prvi sklep.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg23">Drugi sklep pa bi bila zahteva Odbora za mednarodne odnose, da vlada ob obravnavi tega zakona v Državnem zboru poslance seznani tudi s programom uresničevanje te konvencije. In naj nam bo dovoljeno, da ne rečemo samo vlada, ampak Ministrstvo za zdravstvo, ki je nosilec izvajanja te konvencije, pripravi program uresničevanja te konvencije. Ker je to predvidoma na 5. seji, pričakujemo, da bo to do 5. seje Ministrstvo za zdravstvo oziroma vlada pripravila, kajti če so 8. januarja sprejeli sklep, da posredujejo predlog zakona o ratifikaciji v obravnavo Državnemu zboru oziroma OMU, so že morali vedeti, za kaj gre, in pričakujem, da to ni problem.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg24">Preden dam predloge na glasovanje, dajem besedo predstavniku vlade.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BORUT MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničBorut"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u11"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg25">Mogoče eno informacijo z enim dopolnilnim predlogom. Prihodnji teden - na žalost, tako se je to odvijalo - sem v Haagu na tej konferenci, ki razpravlja tudi o vseh vprašanjih uresničevanja konvencije. Ravno prihodnji teden bo nacionalna koordinatorka in o vseh vprašanjih se bo ravno te dni razpravljalo, kako uresničevati konvencijo. Če je to možno, da bi takšno poročilo Ministrstvo za zdravstvo kot nacionalni koordinator dalo v nekem roku po 26. maju, mislim, da bi bilo tako poročilo bolj vsebinsko, ker bo vključevalo vse potrebne elemente, do katerih bo konferenca sama prišla. Sigurno bi bilo bolj verodostojno. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JELKO KACIN:</note>
            <u who="#KacinJelko"
               xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.u12"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg26">Kdo pa je nacionalni koordinator?</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg27">Na glasovanje dajem prvi predlog prvega sklepa. Še enkrat preberem. Odbor je soglašal s predlogom zakona in zato predlagal Državnemu zboru Republike Slovenije, naj s predlogom razširi dnevni red svoje 5. seje, ga obravnava in sprejme. Odbor za mednarodne odnose je ob opozoril, da je potrebno redakcijsko popraviti 2. člen predloga zakona.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg28">Kdo je za?</seg>
               <note>Vsi.</note>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg29">Je kdo proti? Soglasno.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg30">Drugi predlog s strani predsednika je bil, da ob obravnavi predloga zakona o ratifikaciji vlada Državnemu zboru predloži program uresničevanja te konvencije.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg31">Kdo je za?</seg>
               <note>Vsi.</note>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg32">Je kdo proti? Tudi soglasno.</seg>
               <seg xml:id="OZMO-Redna-010-1997-05-16.seg33">S tem ugotavljam, da smo izčrpali današnji dnevni red in se še enkrat vsem zahvaljujem za kooperativnost. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 16. maja 1997 ob 13.03 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
