<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za obrambo: 43. redna seja (14. 4. 2000)</title>
            <meeting n="43" corresp="#OZO" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-20+01:00">20. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za obrambo: 43. redna seja (14. 4. 2000)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2000-04-14"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=DDDF55BE59996144C12568C1002C285C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="30"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="21"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg6"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA OBVEZNO RAZLAGO 2. ČLENA ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA REALIZACIJO TEMELJNIH RAZVOJNIH PROGRAMOV OBRAMBNIH SIL REPUBLIKE SLOVENIJE V LETIH 1994-2003.</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg11"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O KOPALIŠKEM REDU, TRETJA OBRAVNAVA.</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg31"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.toc-item3">
                  <title>1. TOČKE - PREDLOG ZA OBVEZNO RAZLAGO 2. ČLENA ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA REALIZACIJO TEMELJNIH RAZVOJNIH PROGRAMOV OBRAMBNIH SIL.</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg36"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.toc-item4">
                  <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA TO JE VPRAŠANJE, POBUDE IN ODGOVORI NA VPRAŠANJE IN POBUDE.</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg49"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.toc-item5">
                  <title>RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg51"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2000-04-14" ana="#parl.sitting">14. 4. 2000</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</head>
            <head type="session">43. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.15 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg1">Pričenjam 43. sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za obrambo.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg2">Stanje je sledeče: prisotnih je šest članov, kar pomeni, da nismo sklepčni. Vendar zadevo lahko rešimo tako, da odpremo razpravo in potem sklepe sprejemamo na korespondenčni seji, na korespondenčen način.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg3">Sprašujem člane odbora, ali se strinjate s takim načinom, če do konca, seveda takrat, ko bi bilo potrebno glasovanje, ne bomo sklepčni, da sklepe sprejemamo na korespondenčen način? Ali se strinjate? Ja, vsi morajo biti za, da ne bi potem slučajno kdo ugovarjal in bi bile težave.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg4">Torej predvidevam, da vaš molk pomeni soglasje. V redu.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg5">Pričenjamo s 43. sejo odbora. Lep pozdrav vsem članom odbora, vsem vabljenim in tudi pozdrav predstavnikom medijev.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg6">Naj povem, da so se v skladu s poslovnikom opravičili dr. Jože Zagožen, Jožef Košir, Borut Pahor, Alojz Peterle in Janez Janša. Gospod Hvalica pa je klical, da bo prišel na sejo z zamudo. Torej, gospod Hvalica se nam je ravnokar pridružil. V tem trenutku je prisotnih sedem članov.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg7">Predlagam, da gremo po dnevnem redu, ki ste ga dobili z vabilom. 1. TOČKA DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA OBVEZNO RAZLAGO 2. ČLENA ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA REALIZACIJO TEMELJNIH RAZVOJNIH PROGRAMOV OBRAMBNIH SIL REPUBLIKE SLOVENIJE V LETIH 1994-2003.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg8">Lahko bi rekli, da je sedaj druga obravnava. Pri prvi obravnavi na odboru ni bilo pripomb, prav tako tudi ni bilo pripomb na seji državnega zbora. Obvezno razlago - končno besedilo naj bi pripravil tudi sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve in sprašujem predstavnico sekretariata, ali želi besedo v zvezi z besedilom? Ne. Torej, tekst ste dobili z vabilom in dovolite, da ga preberem:</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg9">"Šteje se, da 2. člen zakona o zagotavljanju sredstev za realizacijo temeljnih razvojnih programov obrambnih sil Republike Slovenije v letih 1994-2003 pomeni, da se v znesek 96,6 milijarde tolarjev, ki se usklajuje z gibanjem tečaja nemške marke, v skladu z zakonom ne vštevajo obresti in stroški za najeta posojila, s katerimi se v skladu s prvim odstavkom 4. člena zakona zagotavljajo sredstva, potrebna za realizacijo temeljnih razvojnih programov."</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg10">Sprašujem predstavnika predlagatelja, predstavnike ministrstva, ali želijo besedo? Ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg11">Takšno obvezno razlago dajem v razpravo. Ali želi od članov odbora kdo razpravljati o tem tekstu? Ugotavljam, da nihče. Ker še vedno nismo sklepčni, prekinjam to točko in jo bomo, če ne bo zagotovljena sklepčnost do konca seje, na korespondenčen način tudi pripeljali do konca.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg12">Prehajam na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O KOPALIŠKEM REDU, TRETJA OBRAVNAVA.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg13">Dovolite mi, da najprej preberem, kaj ugotavlja sekretariat. Sekretariat ugotavlja, da "so v besedilu predloga zakona za tretjo obravnavo ustrezno vključeni vsi v drugi obravnavi sprejeti amandmaji". To se pravi, temu je zagotovljeno.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg14">Naj povem, da je predlogu zakona predložen en amandma, in sicer vladni amandma, predlaga ga vlada. In sicer se glasi: "V naslovu predloga zakona o kopališkem redu, tretja obravnava, se besedi 'kopališkem redu' zamenja z besedami varstvo pred utopitvami. To se pravi, to je takšno besedilo, naslov zakona kot je bil v prvi in seveda tudi v drugi obravnavi. Sprašujem predlagatelja, ali želi besedo?</seg>
               <note>Ne želi.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg15">Sekretariat želi besedo? Izvolite, gospa Andreja Kurent.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KURENT:</note>
            <u who="#KurentAndreja">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg16">Hvala, za besedo. Vi ste prebrali samo en del našega mnenja. Mi še izrecno opozarjamo, da naslov ni primeren. To se pravi, obstoječi naslov, kot je sedaj predlog zakona o kopališkem redu, ni primeren. Zato se sekretariat strinja s samim amandmajem in tudi z razlogi za ta amandma. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg17">Hvala. Torej, dajem takšen, seveda amandma in pa tudi zakon v razpravo. Želi kdo od članov odbora razpravljati v zvezi s predlogom? Ugotavljam, da nihče. Gospod Rokavec, izvolite!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC ROKAVEC:</note>
            <u who="#RokavecFranci">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg18">Mogoče sem preslišal mnenje sekretariata. Razlogi, zakaj nasprotujejo temu predlogu amandmaja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg19">Podpira.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC ROKAVEC:</note>
            <u who="#RokavecFranci">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg20">Podpira? Potem se opravičujem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg21">Amandma podpira. Ne podpira pa tistega sprejetega amandmaja, ki je bil sprejet v drugem branju, da je to Jagodnikov amandma. Po pooblastilu gospoda Koširja, se oglaša gospod Beuerman. Sedaj smo sklepčni in lahko tudi glasujemo. Predlagam, da kar pri tej točki gremo do konca.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg22">Torej, ker ni razprave v zvezi z amandmajem, dajem takšen predlog vladnega amandmaja, ki se glasi, da se v naslovu predloga zakona o kopališkem redu, tretja obravnava, besedi "kopališkem redu" zamenja z besedami "varstvo pred utopitvami". Torej, ni razprave in dajem na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg23">Kdo se strinja s takšnim besedilom amandmaja, prosim, da to potrdi z dvigom roke?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg24">Ali je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg25">Torej ugotavljam, da je bil ta amandma sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg26">Sedaj pa dajem celotni predlog zakona v razpravo. Kdo želi razpravljati o celotnem zakonu? Sedaj lahko že vključno s tem amandmajem tudi, ki je bil sprejet za naslov zakona. Ugotavljam, da nihče. Dajem na glasovanje sledeči sklep: "Odbor za obrambo predlaga državnemu zboru, da sprejme zakon o kopališkem redu skupaj z amandmajem vlade</seg>
               <note>Ne, ne.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg27">za tretjo obravnavo skupaj z amandmajem." Tako, da je to upoštevano.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg28">Sem že mislil, da je pokopališki red.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg29">Dobro. Torej, sprejme zakon o kopališkem redu skupaj s sprejetim amandmajem na odboru, našim. Dajem takšen predlog sklepa na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg30">Kdo je za, prosim, da to potrdi z dvigom roke?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg31">Ugotavljam, da je takšen predlog sklepa sprejet. V bistvu s tem smo to drugo točko zaključili.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg32">Prehajamo na sklep 1. TOČKE - PREDLOG ZA OBVEZNO RAZLAGO 2. ČLENA ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA REALIZACIJO TEMELJNIH RAZVOJNIH PROGRAMOV OBRAMBNIH SIL.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg33">Sprašujem pred sklepom, da podpremo to končno besedilo, ki ga je pripravil sekretariat. Želi še kdo razpravljati o tem sklepu? Ugotavljam, da nihče. Dajem takšen sklep, kot sem ga prej prebral, na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg34">Kdo potrjuje takšno obvezno razlago, prosim, da to potrdi z dvigom roke?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg35">Torej, soglasno. Ugotavljam, da je ta obvezna razlaga sprejeta v takšnem besedilu kot je bila predlagana.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg36">S tem smo tudi 1. točko izglasovali, zaključili.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg37">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA TO JE VPRAŠANJE, POBUDE IN ODGOVORI NA VPRAŠANJE IN POBUDE. Gospod Hvalica želi besedo. Izvoli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg38">Hvala lepa gospod predsednik. Slej ko prej isto vprašanje, kar naprej ga ponavljam. Kaj je novega s postojnskih orožjem? Vsaj pred dnevom, ko naj bi imeli novega mandatarja, med katerimi naj bi bil tudi gospod Demšar, bi rad to vedel. In jaz bi prosil, da nas zopet tu napajate z znanimi podatki, s tistimi, ki smo jih že ne vem kolikokrat prebrali in prežvečili in slišali, da nam poveste kaj novega. Ker če ni nič novega, potem si bom jaz ustvaril trdo, ne mnenje, ampak prepričanje, da pred tem odborom niste odkriti, da nas zavajate. Ker ne verjamem, da ste toliko nesposobni, da ne bimogli kaj več ugotoviti, kot ste do sedaj ugotovili oziroma kot ste nam do sedaj povedali, da ste ugotovili. Torej lepo prosim, danes je dan <gap reason="inaudible"/> , najprej ob 12. uri, potem ob 24. uri in jaz bi pred tem rad vedel to, kar sem že nekajkrat vprašal. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg39">Hvala gospod Hvalica. Kdo bo odgovoril? Gospod Bogataj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MIRAN BOGATAJ:</note>
            <u who="#BogatajMiran">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg40">Hvala lepa. Jaz bi opravičil ministra, je pa prisoten državni sekretar gospod Trbovc. Ja v zvezi z zastavljenim vprašanjem, je odgovor tak. Da celotno preiskavo vodi kriminalistična služba, pri čemer sodeluje tudi s pristojnimi službami v ministrstvu za obrambo. Preiskava zaenkrat ni končana, tako da nekih novih dejstev ni mogoče povedati. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg41">Hvala. Gospod Hvalica.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg42">Z odgovorom slej ko prej nisem in ne morem biti zadovoljen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg43">Želi še kdo postaviti kakšno vprašanje? Potem bi še samo jaz, ali se situacija v zvezi z zdravniško službo, se ureja, se je uredila. Kakšno je stanje? O tem je bilo veliko govora. Kdo mi bo, gospod Bogataj, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MIRAN BOGATAJ:</note>
            <u who="#BogatajMiran">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg44">Hvala lepa gospod predsednik. Po ustavljenih zahtevah, delavcev oziroma sindikata v ministrstvu za obrambo, so bile imenovane pogajalske skupine, pogajanja so med dvema stranema v teku in mislim, da ta pogajanja tečejo zadovoljivo. Opozorilna stavka kot je znano, je bila odpovedana. Na tem računamo, da tudi ustrezne rešitve bodo kmalu dogovorjene med obema pogajalskima skupinama. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg45">Hvala. Lahko mogoče še kdo odgovori? Ni to sicer direktno materija za naš odbor, vendar kot zainteresirano delovno telo pa vsekakor, se pa nanaša na delo ministrstva za obrambo. Ali je kaj na tem, kar smo lahko v medijih prebrali, v zvezi s koncentracijo ali premeščanjem dokumentov obveščevalno-varnostne službe? Ne morem se opredeliti, ali je to premeščanje ali karkoli, zato je tudi vprašanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MIRAN BOGATAJ:</note>
            <u who="#BogatajMiran">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg46">Gospod predsednik, ministrstvo je obširno pojasnilo, kaj je s tem premeščanjem in v kateri sklop rednih aktivnosti to spada. To je bilo objavljeno tudi v številnih medijih in mislim, da je dosti natančno to pojasnilo. Gre za čisto redno aktivnost, ki je bila načrtovana, vključuje se pa v vse te reorganizacijske procese, ki so bili preteklo leto začeti v ministrstvu za obrambo. Eno je ta uredba nova, ki je bila sprejeta lansko leto, ki se nanaša na organizacijo pristojnosti in delovanju obveščevalno varnostne službe, en del nalog je takrat bil prenesen v slovensko vojsko. Dalje se je v oktobru uveljavila nova organizacija ministrstva, tega upravnega dela, ki je prav tako vplivala in spremenjena organizacija se nanaša tudi na prilagajanje v organizaciji poveljevanja, se pravi trem operativnim poveljstvom in v sklopu tega se ureja tudi arhivsko gradivo, tako da te informacije, ki so bile dane v javnosti, niso točne in niso argumentirani in so povsem neutemeljene.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg47">Hvala. Želi še kdo postaviti kakšno vprašanje, pobudo? Ugotavljam, da nihče. Ja, gospod Hvalica. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVO HVALICA:</note>
            <u who="#HvalicaIvo">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg48">Pod razno, pobuda. Gospod predsednik, spoštovani kolegi! Dajem pobudo, da bi odbor za obrambo na eni izmed prihodnjih sej obravnaval problem droge v Slovenski vojski. Jaz mislim, da je problem hujši in širši kot se je ob prvem takšnem zaznavanju tega problema v vojašnici Vipava zgodilo in da je to zadevo treba osvetliti z več zornih kotov. Zadeva je lahko zelo resna, ne moremo poenostaviti zadeve tako kot pravi ministrstvo za obrambo, da je vojska zgolj en segment populacije itd. To ne drži, ker vojska je pač nekaj posebnega, bi rekel ni zgolj nek segment populacije, ima pač nek drugačen red, spada med represivne organe naše oblasti in to zadevo je treba osvetliti iz vseh možnih kotov. Jaz bi prosil, da bi ministrstvo za obrambo dostavilo odboru vso ustrezno dokumentacijo, ki jo ima s tem v zvezi, sam odbor bi pa prosil, da se posluži tudi do sedaj tiskali, bi rekel, sporočil iz medijev, ki so bila v preteklosti, ali pa vsaj letos in koncem prejšnjega leta v medijih o tej zadevi. Mislim, da je to dolžnost tega odbora, da ob zaključku mandata analizira to, ugotovi kar je potrebno ugotoviti in tudi sprejme določene sklepe za preprečevanje le tega. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg49">Hvala. Torej, jaz mislim, da ta pobuda stoji - ni problema. Mislim, da o tem niti ni potrebno sprejeti sklepa, kajti tako ali tako lahko sam določim to točko kot eno točk dnevnega reda, če se strinjate s tem. Ugotavljam, da je vaše prikimavanje odobravanje temu. Tako, da se bomo obvezali in bomo skušali pripraviti to točko, seveda s sodelovanju z ministrstvom, da nam seveda tudi oni pomagajo in oni pripravijo gradivo, ki ga že imajo na razpolago, in pa verjetno še kakšno analizo mogoče. Tako, da bi bila razprava seveda olajšana in pa seveda tudi bolj plodna ter delovna. Še kakšna pobuda? Če ne, zaključujem to točko.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg50">Naslednja točka - RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="SDT2-OZO-Redna-043-2000-04-14.seg51">Je še mogoče pod točko razno? Ugotavljam, da ne. S tem zaključujem dnevni red in zaključujem 43. sejo odbora za obrambo. Hvala, za udeležbo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 14. aprila 2000 ob 9.32 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
