<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">70. redna seja (13. 7. 2010)</title>
            <meeting n="70" corresp="#KKPD" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-18">18. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2010-07-13">13. 7. 2010</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=929830C9D1BD9097C125775F002642C5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="17"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE ZA OBRAVNAVO PREDLOGA PREDSEDNIKA VLADE ZA IMENOVANJE MINISTRICE ZA GOSPODARSTVO.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg1"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg2"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg3"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg4"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg5"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg6"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg7"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg8"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg9"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg10"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg11"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg12"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.toc-item2">
                  <title>RAZNO.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg13"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg14"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg15"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg16"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg17"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2010-07-13" ana="#parla.sitting">13. 7. 2010</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">70. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Pavel Gantar, predsednik Državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8.30.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel"
               xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg1">Spoštovani kolegi in kolegice, člani kolegija in ostali prisotni. Začenjam 70. sejo Kolegija predsednika Državnega zbora. Dnevni res ste prejeli s sklicem. Predlogom za dodatni ali spremembo dnevnega reda ni, zato kar takoj prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE ZA OBRAVNAVO PREDLOGA PREDSEDNIKA VLADE ZA IMENOVANJE MINISTRICE ZA GOSPODARSTVO. Včeraj sem prejel predlog predsednika Vlade za imenovanje nove ministrice za gospodarstvo. Seveda je to imenovanje treba opraviti tudi znotraj rokov, ki so za to poslovniško določeni. Zato predlagam, da to izredno sejo s predlogom dnevnega reda predlog predsednika Vlade za imenovanje ministrice za gospodarstvo. Datum seje, včeraj smo opravili več konzultacij. Glede na predviden potek jutrišnje seje sem nekako tudi testiral, če smem tako reči, možnosti, da bi po zaključku seje imeli odbor in mogoče pozneje, vendar ne pozneje ob 17. uri celo sejo. Ta predlog nekako v pogovoru ni bil potrjen. Mislim, če bi takšen predlog sprejeli bi se morale vse poslanske skupine s tem strinjati neodvisno pozicija ali opozicija. Tega predloga potrjenega nisem dobil, zato predlagam, da je seja v petek 16. julija 2010 ob 9. uri zjutraj. Pred tem pa smo se nekako vendarle dogovorili, da bi v četrtek, četrt ure po zaključeni seji imeli predstavitev ministrice na Odboru za gospodarstvo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg2">Tretja zadeva, ki jo moramo še določiti, najava časa za razpravo. Samo po sebi je jasno, da se razprava in čas prijavi po 67. členu tretji odstavek. In bi prosil, da to tudi upoštevate. Se pravi, predlog dnevnega reda: imenovanje ministrice, datum seje 16. 7. ob 9. uri, čas za razpravo 67. člen tretji odstavek. Ima kdo kakšen predlog ali dopolnitev?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg3">Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim. Res je, včeraj so potekali pogovori o tem, kako izpeljati to izredno sejo, predvsem kdaj izpeljati. Želja je, da dobimo novo ministrico čim prej, glede na čase v katerih se nahajamo, glede na to, da so pred nami tudi parlamentarne počitnice je to dobro storiti čim prej in zapolniti to vrzel, ki je na nek način nastala in omogočiti, da imamo ministra oziroma ministrico s polnimi pooblastili za opravljanje del in nalog.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg4">V Poslanski skupini Socialnih demokratov ne bi nasprotovali temu, da v četrtek po zaključeni redni seji opravimo tudi hiring, in po določenem času tudi sejo Državnega zbora. vendar skladno z dogovorom in pogovori, ki smo jih imeli, ugotavljamo, da bi pri tem verjetno nastali tudi določeni proceduralni zapleti in v izogib temu, se tudi mi strinjamo, da je seja v petek, seveda pri tem pričakujemo, verjetno upravičeno, da bomo poslanke in poslanci na tej seji prisotni, in da ne bo na tej seji raznih, lahko je pregrob izraz, izkoriščanj poslovniških določil in onemogočanje dela Državnega zbora, in da bomo skupaj zagotavljali tudi prisotnost. Odločitev pa je seveda v rokah koalicije, da izglasuje svojega kandidata oziroma kandidatko. Tako, da menim, da je lahko ta scenarij, ki ste ga, predsednik, napovedali, torej hiring v četrtek, tako bo dovolj časa za kvalitetni hiring in dovolj časa za pripravo poročila in za sejo Državnega zbora v enih povsem normalnih razmerah, kljub temu, da bo izredna seja.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg5">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel"
               xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg6">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg7">Želi še kdo razpravljati? Ne želi.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg8">Ker je potreben sklep kolegija za sklic nujne seje, zato ta predlog, ki sem ga že prej oblikoval, dajem na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg9">Kdo je za? Dr. Göncz, SLS, SDS, SD, Zares, DeSUS in LDS.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg10">Ugotavljam, da je predlog sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg11">Še preden, da ne bi bilo kakšnih zapletov, preden gremo na točko 3. - razno, sporočam, da poslanca Jakoba Presečnika, vodjo Poslanske skupine SLS na današnjem kolegiju nadomešča poslanec Gvido Kres, ki je tu med nami.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg12">S tem bi zaključili to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg13">Imam še eno majhno zadevo pod RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg14">Jaz sem bil zdaj obveščen da je Odbor za promet komajda začel, poslušajte malo, prosim, poslušajte gospod Kontič, Odbor za promet je komajda začel z obravnavo Predloga zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o letalstvu. Ta točka je na dnevnem redu takoj za to 1. točko - Predlog sklepa o razglasitvi odločitve na arbitražnem sporazumu. Tako, da jaz pričakujem, da bomo morali to točko premakniti. Zdaj, ali to naredimo s pomočjo sklepa kolegija ali boste zagotovili kvorum za glasovanje. Točke nikakor ne morem, oziroma bo predsedujoči ugotovil da se premakne, preprosto zato, ker ni sposobna za obravnavo. Druge nimamo. Ni sposoben za obravnavo, ko bo sposoben za obravnavo, ki je na tem dnevnem redu, jo bo ta Državni zbor obravnaval, če ne bo sposoben za obravnavo tekom te seje, je pač na tej seji ne bo obravnaval.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg15">Se strinjate s tem? Samo toliko v informacijo. Torej, ne bomo nič glasovali, preprosto predsedujoči ugotovi, da točka ni sposobna za obravnavo, ker tudi če bi jo sprejeli, je ne bi mogli obravnavati.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg16">Hvala lepa, to je bilo pod točko razno. To je vse, zato zaključujem tudi to točko in zaključujem tudi sejo kolegija.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-070-2010-07-13.seg17">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 13. julija 2010 ob 8.38.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
