<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za finance in monetarno politiko: 38. nujna seja (22. 3. 2011)</title>
            <meeting n="38" corresp="#OZFIMP" ana="#parla.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-18">18. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2011-03-22">22. 3. 2011</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=8E005B6D3DCC7D62C125788800456819</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="22"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.toc-item1">
                  <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O PREOBLIKOVANJU KAPITALSKE DRUŽBE POKOJNINSKEGA IN INVALIDSKEGA ZAVAROVANJA TER O NALOŽBENI POLITIKI KAPITALSKE DRUŽBE POKOJNINSKEGA IN INVALIDSKEGA ZAVAROVANJA IN SLOVENSKE ODŠKODNINSKE DRUŽBE,</title>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg2"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg3"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg4"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg5"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg6"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg7"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg8"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg9"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg10"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg11"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg12"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg13"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg14"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg15"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg16"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg17"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg18"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg19"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg20"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg21"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg22"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2011-03-22" ana="#parla.sitting">22. 3. 2011</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</head>
            <head type="session">1. nadaljevanje 38. nujne seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Bogdan Čepič, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.04.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#ČepičBogdan"
               xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg1">Spoštovane, spoštovani, pričenjam s 1. nadaljevanjem 38. nujne seje odbora. Obveščam vas, da se mi nihče ni upravičil, da je zadržan oziroma tudi nihče ni kot nadomestni član s pooblastilom zaenkrat.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg2">Nadaljujemo z obravnavo 1. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O PREOBLIKOVANJU KAPITALSKE DRUŽBE POKOJNINSKEGA IN INVALIDSKEGA ZAVAROVANJA TER O NALOŽBENI POLITIKI KAPITALSKE DRUŽBE POKOJNINSKEGA IN INVALIDSKEGA ZAVAROVANJA IN SLOVENSKE ODŠKODNINSKE DRUŽBE, nujen postopek.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg3">K obravnavi te točke so vabljeni predstavniki in predstavnice Ministrstva za finance, kapitalske družbe, slovenske odškodninske družbe, agencije za upravljanje kapitalskih naložb ter Zakonodajno-pravna služba.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg4">Druga obravnava predloga zakona je odbor pričel na začetnem delu 38. nujne seje 22. marca 2011 in je v okviru obravnave posameznih členov in vloženih amandmajev ter predloge za amandmaje odbora že izglasoval 1. člen predloga zakona. Razprava pa je bila zaradi potrebe proučitve nekaterih odprtih vprašanj prekinjena v okviru obravnave 2. člena in amandmaja koalicijskih poslanskih skupin k 2. členu, ki sledi pripombi Zakonodajno-pravne službe. Potem predlogu za amandma odbora za spremembo prvega odstavka, ki sem ga predlagal sam in s katerim sem povzel predlog agencije za upravljanje kapitalskih naložb in pa predloge za amandma odbora za novi tretji odstavek, ki ga je podala članica odbora, gospa Breda Pečan in je bil na seji tudi ustno popravljen tako da se predlagano besedilo novega tretjega odstavka glasi: "Določba 11. člena zakona se začne uporabljati v enem letu od uveljavitve tega zakona."</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg5">Dodatnega gradiva sedaj nismo dali zraven zato nadaljujemo razpravo o 2. členu. Prej, preden pa odprem razpravo seveda vas moram obvestiti, da umikam amandma odbora, ki sem ga podpisal, to je tisti amandma, ki je sledil mnenju agencije za upravljanje s kapitalskimi naložbami tako da tistega amandmaja zdaj ni več. Gospod Juri, želite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LUKA JURI:</note>
            <u who="#JuriLuka"
               xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg6">Spoštovani predsednik, očitno danes je dan umikov kajti tudi sama s kolegico Bredo Pečan sva dala predlog za amandma odbora in v temu času ugotovila, da je primerneje, da ta amandma v temu trenutku umaknemo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#ČepičBogdan"
               xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg7">Hvala lepa. Torej umik obeh dveh amandmajev odbora in ostaja nam samo še amandma koalicijskih poslanskih skupin, ki sledi mnenju Zakonodajno-pravne službe in to je to. Odpiram razpravo, želi kdo razpravljati o amandmaju in o 2. členu? Ugotavljam, da ne zato zaključujem razpravo o vloženem amandmaju k 2. členu in o 2. členu.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg8">Prehajamo na odločanje o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg9">Kdo je za?</seg>
               <note>6 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg10">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg11">Hvala, ugotavljam, da je amandma koalicijskih poslanskih skupin sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg12">Prehajamo še na odločanje o samem členu.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg13">Kdo je za, prosim?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg14">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg15">Ugotavljam, da je celoten člen sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg16">Obveščam vas tudi, da poslanko Renato Brunskole s pooblastilom zastopa oziroma je na seji Marijan Križman.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg17">V razpravo dajem 3. člen h kateremu ni vloženih amandmajev, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne zato zaključujem razpravo o 3. členu in prehajamo na odločanje o 3. členu.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg18">Kdo je za?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg19">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg20">Ugotavljam, da je člen sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg21">Zaključujem razpravo in odločanje o členih. S tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Sprejeti amandma se vključi v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. Predlog za poročevalca na seji Državnega zbora? Vidim da je velika volja, zato bom to opravil jaz, saj lahko? Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Nujna-038-2011-03-22.seg22">S tem tudi zaključujem sejo odbora. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je zaključila 22. marca 2011 ob 12.10.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
