<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|28EFFB90095DB3DBC1256778002FF1F2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=sz&amp;uid=28EFFB90095DB3DBC1256778002FF1F2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ2-Redna-14-1999-05-19.DZ" n="14">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-05-19"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">NADALJEVANJE 14. SEJE</stage>
            <stage type="date">(19. maj 1999)</stage>
            <stage type="chairman"> Sejo je vodil Miroslav Luci, podpredsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time"> Seja se je pričela ob 10.10 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke, kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam
               nadaljevanje 14. seje državnega zbora Republike Slovenije. Obveščen sem, da so
               zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: Jože
               Možgan, Zoran Lešnik, Jurij Malovrh, dr. Helena Hren-Vencelj, Bojan Kontič, Zmago
               Jelinčič, Polonca Dobrajc za dopoldanski del seje, Ivo Hvalica do 11. ure, Jožef
               Jagodnik, Leon Gostiša od 12.00 do 13.00 ure, Peter Hrastelj, Jakob Presečnik od
               16.00 ure dalje, Franc Potočnik od 11.00 do 17.00 ure, Franc Klinc od 11.00 do 17.00
               ure. Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage5">(74 prisotnih.)</stage>
               Zbor je sklepčen in lahko odloča. Na to sejo sem povabil predstavnike vlade Republike
               Slovenije in predstavnika državnega sveta Republike Slovenije. Vse prisrčno
               pozdravljam!</p>
               <p>Današnje nadaljevanje 14. seje bomo pričeli z obravnavo 2. točke dnevnega reda, to je
               s ponovnim odločanjem o zakonu o minimalni plači, o načinu usklajevanja plač in o
               regresu za letni dopust v obdobju 1999-2001. Zatem bomo prešli na obravnavo 4. točke
               dnevnega reda, to je predloga zakona o splošnem upravnem postopku in na obravnavo 5.
               točke, to je predloga zakona o odgovornosti pravnih oseb za kazniva dejanja. Zatem pa
               na obravnavo preostalih točk po dnevnem redu dalje. Zbor bo 3. točko dnevnega reda,
               to je predlog zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja, obravnaval
               naslednji teden v torek, 25. maja, ob 14.00 uri, tako da se amandmaji k predlogu
               zakona na podlagi 190. člena poslovnika državnega zbora lahko še vlagajo do tega
               časa.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title1">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PONOVNO ODLOČANJE O ZAKONU O MINIMALNI
                  PLAČI, O NAČINU USKLAJEVANJA PLAČ IN O REGRESU ZA LETNI DOPUST V OBDOBJU
                  1999-2001.</title> Državni svet Republike Slovenije je na 32. seji dne 30. aprila
               1999 sklenil, da na podlagi tretje alinee prvega odstavka 97. člena ustave Republike
               Slovenije zahteva od državnega zbora, da ponovno odloča o zakonu o minimalni plači, o
               načinu usklajevanja plač in o regresu za letni dopust v obdobju 1999 do 2001. Želi
               predstavnik državnega sveta obrazložiti zahtevo sveta? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage6">(Želi.)</stage> Prosim člana državnega
               sveta, dr. Zoltana Jana, da spregovori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp2">

               <speaker>DR. ZOLTAN JAN:</speaker>

               <p>Spoštovani zbor! Zakon, za katerega je državni svet sprejel sklep, da se predlaga
               državnemu zboru ponovno odločanje, je v tem času v parlamentarni proceduri doživel
               precej sprememb, istočasno pa je tudi v javnosti in med zainteresirano javnostjo
               prišlo do velikih sprememb.</p>
               <p>Naj na kratko povzamem tisto, kar ste prebrali v poročilu in v sklepu. Najprej gre za
               načelne pomisleke o konceptu zakona, ki jih je vlada dokaj spretno in utemeljeno
               zavrnila, tako da to samo po sebi ni bilo vzrok in ni prepričalo. Prepričal je sporni
               drugi odstavek 21. člena, kjer se določa regres. To je postavljalo, po mnenju tako
               odbora državnega zbora kot po mnenju sveta, delavce, ki so zajeti v 18. členu zakona,
               to so praktično celotne družbene dejavnosti, v neenakopraven položaj. Motilo je
               predvsem to, da ni bila določena spodnja meja in je bilo prepuščeno pogajalcem, da si
               sami izborijo plačo. Naslednje je bilo, da je bila zgornja meja postavljena tako, da
               je bila najvišja meja v bistvu najnižja pri gospodarstvu. Nastala je situacija, ko bi
               gospodarstvo, recimo, manjši podjetnik bil dolžan izplačati regres, medtem ko bi se
               pa država sama po sebi praktično lahko temu izognila.</p>
               <p>Če smo spremljali dogajanja v javnosti med pogajalci, med socialnimi partnerji, smo
               videli te igre - da so dejansko potem tu bila zelo trda pogajanja in se je na koncu
               dalo uskladiti. Dogovor je bil podpisan, in sicer za letošnje leto in za prihodnje
               leto, po nekaterih podatkih menda celo za leto 2001. Gre torej za razkorak med tem,
               kar je bilo podpisano, in tistim, kar določa zakon. Zakon velja do leta 2001. To je
               ena stvar in vprašanje je, koliko ima to smisel.</p>
               <p>Dejstvo je, da je odbor tudi podprl ta sklep, da se zakon v bistvu ne sprejme. Zato
               se postavlja tudi vprašanje, kaj pravzaprav predstavlja, če zakon ne bi bil sprejet.
               Manjkalo bi določilo o izhodiščni plači. To pa se da rešiti z amandmajem ali s
               podaljšanjem sedanjega zakona ali kakorkoli. Vsekakor ocenjujemo, da je zakon tipičen
               primer, ko se postavlja odgovornost za socialno dogovarjanje na pleča parlamenta. Vse
               te dogovore se da skleniti, tako kot je bilo sklenjeno predvčerajšnjim oziroma
               včeraj, ko so partnerji podpisali te pogodbe. Ni nujno, da se za neenakopraven
               položaj delavcev v gospodarstvu in negospodarstvu sprejme to breme parlamenta. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Zoltanu Janu. Želi besedo predstavnik vlade? Mag. Anton Rop, minister
               za delo, družino in socialno politiko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp4">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke in spoštovani poslanci! Zakon o minimalni plači, o načinu
               usklajevanja plač in o regresu za letni dopust za obdobje 1999-2001, o katerem boste
               danes ponovno odločali, je izjemno pomemben, saj v svojem bistvu uzakonja politiko
               plač, za katero smo se socialni partnerji v okviru ekonomsko-socialnega sveta
               dogovorili in tudi podpisali ustrezen dogovor.</p>
               <p>Najpomembnejši del zakona je posvečen urejanju problematike minimalne plače, in ta
               del je po našem mnenju urejen dobro, mednarodno primerljivo ter bo nedvomno prispeval
               k zmanjševanju razponov med najvišjimi in najnižjimi plačami. Zakon bo prispeval k
               zagotavljanju večje - poudarjam! - večje socialne varnosti zaposlenih na ravni
               razvitih držav, kar ugotavlja tudi državni svet v svojem poročilu. V zakonu so poleg
               minimalne plače določena osnovna načela usklajevanja plač, s čimer so mišljene
               izhodiščne plače, minimalna plača, zajamčeni osebni dohodek in osnove za določanje
               plač po drugih zakonih.</p>
               <p>Določa pa tudi regres za letni dopust, in to nekoliko različno, za zaposlene v nekdaj
               tako imenovanem negospodarstvu oziroma v javnem sektorju in gospodarstvu oziroma
               zasebnem sektorju. Razlika je v tem, da je za zasebni sektor določena zgornja in
               spodnja meja, za javni pa le zgornja. Tudi ta določba izhaja iz podpisanega,
               poudarjam, podpisanega dogovora o politiki plač in v nobenem primeru ni imela namena
               povzročati diskriminacije ali celo neenakosti zaposlenih pred zakonom in ustavo,
               česar so se nekateri bali.</p>
               <p>Razlika je izhajala zgolj iz dejstva, da je na enem, to je gospodarskem področju, bil
               regres med podpisniki kolektivne pogodbe že dogovorjen, na drugi, to je negospodarski
               strani pa so pogajanja še potekala. Ravno ta razlika je bila predmet največjih
               očitkov in poglavitni razlog za izglasovanje veta na zakon v državnem svetu.</p>
               <p>Zato vas z zadovoljstvom seznanjam, kot ste najbrž že sami seznanjeni, da so bila
               pogajanja uspešno zaključena. Podpis aneksa h kolektivni pogodbi za negospodarske
               dejavnosti, ki ga je podpisala večina sindikatov negospodarskih dejavnosti, skupaj 11
               podpisnikov je bilo na sindikalni strani, pomeni uspešen zaključek zahtevnih pogajanj
               in potrditev pravilnosti odločitve, da se kljub pritiskom dokončna odločitev o višini
               regresa prepusti podpisnikom kolektivne pogodbe, torej socialnim partnerjem. Z
               aneksom je torej določen regres, in sicer za letošnje in naslednji 2 leti.
               Dogovorjeno pa je bilo tudi povečanje izhodiščne plače v letu 2000.</p>
               <p>Tako kot je bilo v teh dneh že večkrat poudarjeno, tudi sam menim, da je bila s
               podpisom aneksa h kolektivni pogodbi odstranjena glavna ovira za sprejem zakona o
               minimalni plači, o načinu usklajevanja plač in o regresu za letni dopust v obdobju
               1999 do 2001. Pričakujem, da boste s svojim glasom zagotovili, da bo delavcem tudi
               vnaprej zagotovljena in garantirana pravica do minimalne plače, ki jim bo nedvomno
               zagotavljala večjo socialno varnost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Zahtevo državnega sveta je obravnaval tudi odbor za
               zdravstvo, delo, družino in socialno politiko kot matično delovno telo. Želi
               predsednica odbora? Želi. Primarij Majda Zbačnik, izvoli. Prosim za malo več miru v
               dvorani! S tega mesta se najbolj vidi, da je veliko vrveža v tej dvorani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp6">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav. Tudi odbor za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko je na svoji
               49. seji, 5.5.1999, obravnaval sklep državnega sveta Republike Slovenije z dne
               30.4.1999 z zahtevo, da državni zbor Republike Slovenije ponovno odloča o zakonu o
               minimalni plači, o načinu usklajevanja plač in o regresu za letni dopust v obdobju
               1999-2001.</p>
               <p>Državni svetnik je že razložil, minister tudi. Na koncu in na kratko: V zelo široki
               in polemični razpravi je bilo poudarjeno, da je odbor že ob obravnavi zakona
               oblikoval in sprejel amandma, s katerim bi se višina regresa za letni dopust
               izenačila med zaposlenimi v gospodarstvu in negospodarstvu. Ta amandma na seji
               državnega zbora ni dobil podpore. Niso pa bili v celotni razpravi tako na seji odbora
               kot na seji državnega zbora podani argumenti za kakšno odločitev, razen finančnih. V
               nadaljnji razpravi so se člani odbora strinjali, da bi morala vlada in državni zbor
               čimprej formalnopravno urediti nekatera vprašanja, povezana s statutom, delom in
               položajem ekonomsko-socialnega sveta in s kolektivnim dogovarjanjem na sploh.</p>
               <p>Po opravljeni razpravi je bil na glasovanje dan naslednji sklep: "Odbor državnega
               zbora Republike Slovenije za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko predlaga
               državnemu zboru Republike Slovenije, da pri ponovnem odločanju v skladu z 91. členom
               ustave Republike Slovenije zakon o minimalni plači, o načinu usklajevanja plač in o
               regresu za letni dopust v obdobju 1999 do 2001 sprejme." Vendar so člani odbora
               glasovali s 4 glasovi "za" in 8 "proti" in tako navedeni sklep na odboru ni bil
               sprejet. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa prim. Majdi Zbačnikovi, predsednici odbora za zdravstvo, delo, družino in
               socialno politiko. Izrabili smo možnost poročil. Prehajamo na glasovanje. Možna je
               samo obrazložitev glasu, gospa Zbačnikova. Obrazložitev glasu? Ampak res
               obrazložitev, kratka, glasu. Naslednji gospod Potrč, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp8">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Tudi tokrat bom glasovala proti zakonu, in sicer iz naslednjega razloga. Vesela sem,
               da je prišlo do podpisa med socialnimi partnerji negospodarstva in vlado in mislim,
               da tudi socialdemokrati in nekatere druge stranke, poslanci in državni svet smo
               pripomogli, da je do tega podpisa prišlo. Vendar še vedno trdim, da smo v neenakem
               položaju tako gospodarstvo kot negospodarstvo, namreč eni imajo to zapisano v zakonu,
               drugi imajo to pač s pogodbo. To je eno.</p>
               <p>Predvsem pa bom glasovala proti zato, zaradi nekaterih ostalih razlogov. Dogovor o
               politiki plač sicer dobro ureja minimalno plačo in zagotavlja sicer socialno varnost
               v razvitih državah, vendar dogovor v bistvu pomeni realno zaostajanje plač tudi v
               primerjavi z rastjo ostalih ekonomskih pokazateljev, zlasti z rastjo cen, inflacije,
               visoko stopnjo zaposlenosti, ki se bistveno ne spreminja v pozitivno smer, kljub
               realnemu zaostajanju plač za rastjo produktivnosti. To pomeni, da se objektivno v
               največji meri izvaja le politika plač, ostale politike pa ne. S tem težo
               stabilizacije objektivno nosijo zaposleni. Vprašanje plač se iz tega zornega kota
               zaostruje tudi zaradi čedalje večjih razlik med najnižjimi in najvišjimi poslovnimi
               plačami, ki v nekaterih družbah dosegajo tudi razmerje 1:30, česar dogovor ne rešuje
               in ne preprečuje. Dogovor je podpisan pred sklenitvijo socialnega sporazuma. Le
               celovita ureditev vseh medsebojno povezanih in soodvisnih politik lahko zagotavlja
               varno socialnost najbolj ogroženih kategorij zaposlenih ter uravnotežen gospodarski
               razvoj.</p>
               <p>Pri tem še ni povsem jasno, kakšna bo nova davčna politika, ki naj bi prevzela večjo
               funkcijo zaščite socialno najbolj ogroženih in prevzela funkcijo draginjskega
               dodatka, uvedenega zaradi davka na dodano vrednost. Socialni partnerji so zahtevali,
               da bi davčna politika morala biti sočasno s podpisom dogovora. V tem trenutku tudi ni
               jasna ocena vpliva davka na dodano vrednost na rast cen in s tem posledično na
               socialni položaj zaposlenih. Zato enkratno usklajevanje plač v letu 2000 ni
               sprejemljivo. Predlog, podan v pogajanjih, da se plača, izjemoma tudi v letu 2000,
               usklajuje dvakrat ali da se zniža prag usklajevanja, ni bil sprejet in zato, zaradi
               teh razlogov bom glasovala proti zakonu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložil tudi gospod Potrč. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp10">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poslanci Združene liste socialnih demokratov smo bili veseli, da je
               predlog zakona o minimalni plači in usklajevanju plač in o regresu za letni dopust za
               obdobje 1999-2001 bil pripravljen na podlagi sporazuma večine socialnih partnerjev -
               ne bom rekel vseh. Zdelo se nam je pomembno, da je do take vsebine, usklajene med
               socialnimi partnerji, prišlo, saj vedno zagovarjamo stališče, da naj se o vprašanju
               plač, da naj se o vprašanju regresa za letni dopust in še o nekaterih temeljnih
               vprašanjih iz delovnih razmerij dogovarjajo med seboj predvsem sindikati in
               delodajalci. Res pa smo bili nezadovoljni, da podlaga za sprejem tega zakona ni bil
               tudi ustrezen dogovor med sindikati v negospodarstvu in javnem sektorju ter med
               vlado. Posebej zato, ker smo bili opozorjeni, da vlada ni pravočasno pristopila k
               sklepanju tega dogovora in da je v drugem odstavku 20. člena zakona o minimalni plači
               predvidela rešitve, ki so bile za zaposlene v negospodarstvu bistveno slabše od
               materialnih rešitev v podpisanem dogovoru gospodarskih dejavnosti.</p>
               <p>Zaradi tega smo poslanci združene liste tudi predlagali, da naj se drugi odstavek 20.
               člena zakona črta, česar državni zbor ni sprejel in zaradi tega smo takrat bili
               večinsko tudi proti zakonu.</p>
               <p>Ko je državni svet pripravil svoj predlog veta na zakon, smo na odboru za delo,
               družino, zdravstvo in socialno politiko poudarili, da podpiramo tisti del razlogov za
               veto, ki govorijo o drugem odstavku 20. člena in o regresu za negospodarstvo, ne pa
               tudi vseh ostalih navedenih razlogov. Menili smo namreč, da je prav še naprej
               izvajati pritisk na vlado, da do ustreznega dogovora z negospodarskimi sindikati
               pride, saj to prispeva k socialnemu miru, socialnemu partnerstvu in urejenim odnosom
               v državi.</p>
               <p>Veseli smo, da je ta pritisk uspel. Veseli smo, da je bil v ponedeljek podpisan
               dogovor z negospodarskimi sindikati v vsebini, kakor je dogovorjena. Pri takih
               dogovorih pač vedno prihaja do tistega, kar je realno, in do medsebojnega popuščanja.
               Kar zadeva mene osebno in moje kolege v združeni listi, so s tem odpadli razlogi,
               zaradi katerih smo bili proti zakonu, zato bomo na podlagi suspenzivnega veta
               glasovali tudi za to, da se zakon o minimalni plači in o načinu usklajevanja plač in
               o regresu za letni dopust v obdobju 1999-2001 sprejme. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je bila obrazložitev glasu, ki bi naj bila osebna ne pa v imenu
               poslanske skupine, ampak gospod Potrč je govoril v tej vsebini.</p>
               <p>Ni več želje za obrazložitev glasov. Prehajamo na glasovanje. ...<stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage7">(Govorjenje iz
               klopi.)</stage>.... Ni več razprave. Proceduralno je pa možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp12">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči, prosil bi za korektnost dela. Govoril sem v svojem imenu in
               rekel, da bodo enako ravnali moji kolegi. Če to ni korektno, potem lepo prosim, ne
               dajte brez potrebe oteževati dela tega državnega zbora in se vzdržite razprav, ki so
               neobjektivne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Potrč. Gospod Potrč dobro pozna poslovnik, iz stenograma pa bo
               lahko videl, kako se je govorilo. Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost!
               Torej prehajamo na glasovanje, ob tem pa želim opozoriti, da moramo pri ponovnem
               odločanju skladno z drugim odstavkom 91. člena ustave Republike Slovenije za sprejem
               navedenega zakona glasovati z večino poslancev zbora. To se pravi 46 ali več. Ponovno
               torej glasujemo o zakonu. Ugotavljamo prisotnost! Sklep, o katerem glasujemo, je:
               "Predlog zakona se sprejeme." Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage8">(78 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za zakon? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage9">(57 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage10">(16 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>S tem končujemo to točko dnevnega reda. Kot je bilo v za začetku rečeno, bo predlog
               zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja na vrsti v torek ob 14. uri.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title2">4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPLOŠNEM UPRAVNEM
                  POSTOPKU.</title> Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike
               Slovenije. Želi predstavnik vlade besedo? Izvolite, gospod državni sekretar. Profesor
               Trpin, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp14">

               <speaker>PROF. DR. GORAZD TRPIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Spoštovani zbor! Vlada je predložila v postopek
               zakon o splošnem upravnem postopku, ki ima na našem teritoriju že dolgoletno
               tradicijo. Prvič je bil uveljavljen leta 1930 še za časa stare Kraljevine Jugoslavije
               in tudi stara socialistična Jugoslavija ga je leta 1956 podprla in sprejela v svoj
               pravni red.</p>
               <p>Glede na to, da je bil ta zakon, ki je bil že prej relativno dober, na podlagi
               ustavnega zakona za izvedbo temeljne ustavne listine sprejet v naš pravni red, treba
               pa ga je bilo uskladiti z našim pravnim redom. Zaradi tega tudi predlagamo ta zakon.
               Zakon je v bistvu nov, čeprav se drži starega koncepta. Gre za več kot 140 sprememb,
               pri čemer je ohranil svojo staro zgradbo in tudi stare principe. Tako imamo sedaj
               splošni upravni postopek. Poleg tega splošnega upravnega postopka pa je možno
               posamezna upravna področja urejati tudi s posebnimi zakoni, vendar samo z zakoni in
               ne s podzakonskimi akti niti ne z akti lokalnih skupnosti. To velja tudi za samo
               zgradbo ZUP-a. Ohranil je svojo zgradbo temeljnih načel, ugotovitvenega postopka,
               izvršbe in seveda potem tudi nadzora nad izvajanjem teh postopkov.</p>
               <p>Katere so potem glavne rešitve predlaganega zakona o splošnem upravnem postopku? Prve
               rešitve najdemo že v temeljnih načelih. Izpustili smo dve temeljni načeli. Temeljno
               načelo učinkovitosti iz preprostega razloga, ker gre zgolj za programsko načelo in je
               zajeto že v drugih načelih upravnega postopka. Potem smo izpustili tudi načelo
               pravnomočnosti, ki smo ga prenesli v poglavje o odločbi, ker tu ne gre za temeljno
               načelo ampak za strogo pravno pravilo. Dodali pa smo novo temeljno načelo, in sicer
               načelo dolžnost govoriti resnico tudi za stranke.</p>
               <p>Drugo poglavje obravnava pristojnosti. Tu smo prilagodili zakon o splošnem upravnem
               postopku novi strukturi naše državne uprave pa tudi uvedbi sistema lokalne
               samouprave, kajti tudi občine potem odločajo po pravilih upravnega postopka.</p>
               <p>Posebno pomembna novost je v poglavju o strankah, kjer smo na eni strani bolj
               natančno določili stranko in možnost vstopa tretje stranke v postopek, kar pomeni
               seveda, da mora sedaj stranka tudi opravičiti, zakaj ni stopila v postopek takrat, ko
               bi mogla ali morala vedeti, da postopek, ki se nanaša tudi na njeno pravico oziroma
               obveznost, teče.</p>
               <p>Naslednje vprašanje, ki ga obravnavamo, je vprašanje komuniciranja med stranko in
               organi. Tu gre za pomembno novost. Zakon dopušča tudi komuniciranje med organi in
               stranko s pomočjo elektronskih medijev, kar bi močno ali pomembno pospešilo hitrost
               postopka.</p>
               <p>V poglavju o vročanjih je posebna sprememba. Tu prenašamo odgovornost za vročitev
               posameznega uradnega pisanja tudi na stranko. To pa iz preprostega razloga, ker je v
               dosedanji praksi prišlo do zelo pogostega izigravanja strank in je bila naložena
               obveznost, da preprosto uradnega pisanja niso hoteli sprejeti.</p>
               <p>Kar zadeva samo uvedbo postopka. Tu je tudi pomembna novost za skrajšanje postopkov.
               Namreč organ lahko že sedaj v predhodnem postopku ugotavlja procesne predpostavke, in
               če te niso izpolnjene, lahko postopka sploh ne uvede. To je bila pomanjkljivost
               sedanjega zakona.</p>
               <p>Potem imamo posebne spremembe v poglavju o odločbi. Kot sem že dejal, smo tu uvedli
               poseben sistem pravnomočnosti.</p>
               <p>V poglavju o pritožbi smo določili posebne absolutne kršitve določb postopka, kar je
               bila sedaj tudi pomanjkljivost tega postopka. Racionalizirali smo izredna pravna
               sredstva. Od sedmih izrednih pravnih sredstev smo jih ohranili 5, izredno
               razveljavitev in tudi zahtevo za varstvo zakonitosti pa smo izpustili, ker nista
               prispevali k večjemu varstvu pravic posameznikov v razmerju do uprave. Poenostavili
               smo izvršbo, in sicer se sedaj praviloma izvaja upravna izvršba, ki je mnogo hitrejša
               od sodne izvršbe. Sodna izvršba v upravnem postopku je sedaj samo izjemna, in sicer
               samo v primerih, kadar se izvršba nanaša na nepremičnine.</p>
               <p>Peti del je popolnoma nov. Tu gre za uvedbo upravne inšpekcije, torej posebnega
               nadzornega organa, ki ga sicer že sedaj imamo, nadzornega organa nad izvajanjem
               določb zakona o splošnem upravnem postopku. Večino teh določb smo prenesli iz zakona
               o upravi in sedaj urejamo celotno materijo na tem področju, kjer je pravzaprav tudi
               njen sedež materije.</p>
               <p>Šesto poglavje ima ena samo zelo pomembno določbo, in sicer določbo, ki naj bi
               dvignila družbeno disciplino. In sicer določa, da ni moč vročiti upravne odločbe
               tistemu, ki ni izpolnil obveznosti države ali ni izvršil izvršljive upravne
               odločbe.</p>
               <p>In končno imamo še "vacatio legis", ker gre za velik sistemski zakon. In sicer ta
               "vacatio legis" pa je šest mesecev od sprejema v parlamentu.</p>
               <p>Naj na koncu še poudarim, da je zakon o splošnem upravnem postopku pomemben del
               procesa reforme javne uprave, in sicer pokriva njegov prvi steber, to je odločanje o
               pravicah in obveznostih državljanov ,kadar državni organi ali posamezne organizacije
               po javnem pooblastilu o tem tudi odločajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa profesorju Trpinu, državnemu sekretarju ministrstva za notranje zadeve.
               Predlog zakona je obravnaval tudi odbor za notranjo politiko in pravosodje kot
               matično delovno telo. Želi besedo predsednica odbora? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage11">(Želi.)</stage> Izvolite, gospa Darja
               Lavtižar-Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp16">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Tudi odbor za notranjo politiko in pravosodje se je temeljito
               seznanil s konceptom in razlogi za sprejem zakona o splošnem upravnem postopku, kakor
               jih je tu pravkar navedel gospod dr. Trpin.</p>
               <p>Člani odbora so se seznanili tudi z mnenjem komisije državnega sveta za politični
               sistem, ki zakon podpira, in z mnenjem komisije državnega zbora za vprašanja
               invalidov, ki je zakon obravnavala kot zainteresirano delovno telo in je odboru
               predlagala dve stališči, ki izboljšujeta položaj invalidnih oseb v postopku.</p>
               <p>Predstavnik upravnega sodišča Republike Slovenije je odbor seznanil s pripombami
               sodišča, pri čemer je posebej opozoril na vprašanje ureditve procesnih garancij v
               postopkih izdaje posameznih aktov v javnopravnih stvareh, ki niso upravne stvari v
               smislu 2. člena predloga zakona, vprašanje upoštevanja načela pravnomočnosti odločb v
               229. členu, ki terja, da se v zakonu določi rok, v katerem lahko stranka zahteva
               vročitev odločbe, ter končno na z ustavnega vidika sporno določbo 306. člena, ki je
               po mnenju sodišča presplošna. Poleg navedenega pa je članom odbora posredoval še
               nekaj drugih konkretnih pripomb.</p>
               <p>Po splošni razpravi je odbor sklenil predlagati državnemu zboru, da po opravljeni
               prvi obravnavi predloga zakona o splošnem upravnem postopku sprejme naslednji
               sklep:</p>
               <p>Prvič. Predlog zakona o splošnem upravnem postopku, prva obravnava, je primerna
               podlaga za pripravo predloga zakona za drugo obravnavo.</p>
               <p>Drugič. Predlagatelj naj pri pripravi predloga zakona za drugo obravnavo upošteva
               naslednja stališča:</p>
               <p>Prouči in upošteva naj pripombe sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve
               pravnotehničnega značaja ter pripombe glede slovnične in pravopisne pravilnosti
               jezika v predlaganem besedilu zakona.</p>
               <p>Uredi naj vprašanje procesnih garancij v postopku izdaje posameznih aktov v
               javnopravnih stvareh, ki niso upravne stvari v smislu 2. člena predloga zakona.</p>
               <p>Z vidika varstva ustavnih pravic naj ponovno preveri možnost, da namen in obseg
               pooblastil za odločanje po prostem poudarku lahko določa tudi predpis lokalne
               skupnosti.</p>
               <p>Prouči in dopolni naj določbe o preizkusu strokovne izobrazbe v 31. členu in določbe
               o zakotnem pisaštvu v 54. in 61. členu.</p>
               <p>Uredi naj vprašanje odločanja o izločitvi uradnih oseb v organih, ki so v sestavi
               ministrstev.</p>
               <p>Prouči naj možnost, da v 112. členu vključi 8. točko - "stroške tolmačev za osebe, ki
               zaradi invalidnosti spremljajo potek postopka po tolmaču, krije organ, ki vodi
               postopek".</p>
               <p>Prouči naj možnost črtanja 2. točke 186. člena in jo smiselno nadomesti z besedilom:
               "Če priča ne zna jezika, ki se uporablja v postopku, ali ga ne more uporabljati
               zaradi invalidnosti, se zasliši po tolmaču."</p>
               <p>Upoštevaje načelo pravnomočnosti odločbe naj ponovno preveri in dopolni določbo v
               229. členu, z določitvijo roka, v katerem lahko stranka zahteva vročitev odločbe.</p>
               <p>Prouči naj možnost, da tudi v upravnem postopku nastopa državni pravobranilec kot
               pristojni državni organ, ki varuje javni interes.</p>
               <p>Z ustavnega vidika naj preveri določbo 306. člena, ob tem pa prouči vprašanje, ali je
               smotrno določati izpolnitev obveznosti do države kot procesni pogoj za izdajo drugih
               upravnih aktov.</p>
               <p>Prouči naj in ustrezno upošteva konkretne pripombe upravnega sodišča Republike
               Slovenije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednici odbora za notranjo politiko in pravosodje.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage12">(Ne želi.)</stage>
               Besedo imajo predstavniki poslanskih skupin. Želi kdo razpravljati? Ni želje po
               razpravi. Potem prehajamo na razpravo poslancev. Pisno ni prijavljen noben, zato
               razpravo o nadaljnjih, torej tistih, ki želijo razpravljati, omejujemo na 5 minut.
               Kdo želi razpravljati? Gospod Demšar, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp18">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in pa lep pozdrav! Jaz ne bi želel toliko razpravljati o tem
               zakonu, ker mislim, da je res potreben tudi posodobitve. Rešitve mislim, da so tam, v
               tem predlaganem zakonu tudi prave. Imam pa vprašanje za predlagatelja. Glede na to,
               da se že do sedaj po ZUP-u niso stvari odvijale tako, kot je z roki določeno, da
               vemo, da nekatere stvari, če bi omenil samo recimo zakon o denacionalizaciji, kjer bi
               moral ravno tako veljati zakon o ZUP-u, da v tistih 30-ih oziroma 60-ih dneh stranka
               dobi ustrezen odgovor oziroma rešitev - pa so še druga področja, ne samo to - me
               zanima, kaj se bo zgodilo. Mi bomo sprejeli nov zakon. Ali je glede na to, kar je
               tudi gospod državni sekretar, gospod Trpin omenil, da je peto poglavje novo, kako se
               bodo sedaj tudi inšpekcijsko te stvari urejale, me zanima, ali vidite v tem poglavju
               zadostno garancijo, da se bodo v bodoče stvari odvijale tako, kot se bi bile že do
               sedaj morale. Ali je novi zakon nek nov zagon, da se bodo te stvari na tem področju
               uredile? Torej sprašujem se, ali bo novi zakon zadostna garancija za hitrejše
               reševanje stvari na upravnih enotah in pa potem tudi v drugih ustreznih ustanovah.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Demšar, za razpravo in seveda tudi namig za odgovore. Nadaljujemo
               z razpravo. Ni želje za razpravo. Prof. Trpin, želite odgovoriti? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp20">

               <speaker>PROF. DR. GORAZD TRPIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanje gospodu Demšarju. Seveda je jasno, da daje zakon zgolj
               normativne okvire za izboljšanje stanja na tem področju in seveda vse določbe, ki so
               spremenjene, so tudi strmele k temu cilju, kako čimbolj izboljšati postopke. Je pa
               tudi jasno na drugi strani, da je učinkovitost tega postopka odvisna od ljudi, kar
               pomeni seveda, da bomo tudi na tem področju izvedli oziroma že izvajamo konkretne
               akcije.</p>
               <p>V tem letu smo izobrazili oziroma smo organizirali posebne tečaje za 500 upravnih
               delavcev iz upravnih enot in ravnokar, v tem trenutku - do konca maja pa bo to
               zaključeno - poteka posebno izobraževanje o upravnem postopku za 600 upravnih
               delavcev iz posameznih ministrstev. To izobraževanje nameravamo še nadgraditi in
               izboljšati, in sicer tako, da ne bomo izobraževali zgolj o zakonu o splošnem upravnem
               postopku, ki je, prvič, zelo zahteven zakon in včasih deluje zgolj kot abstrakcija,
               ampak bomo izobraževali ZUP po posameznih materialnih področjih. Tudi tu načrtujemo
               veliko tečajev, kjer bomo šli po posameznih področjih. Eno od teh področij je prav
               gotovo denacionalizacija. Že sam materialni zakon o denacionalizaciji je zelo
               zahteven. Poleg tega pa zahtevnost povečuje tudi uporaba zakona o splošnem upravnem
               postopku na tem področju, kajti dejstvo je, da v denacionalizacijskih postopkih
               praviloma nastopajo kontrarne stranke, torej dve stranki z nasprotujočimi si
               interesi, čemur ZUP v svojem bistvu ni prilagojen, ker je bolj ali manj namenjen
               razmerju med organom in tistim, ki uveljavlja svojo pravico.</p>
               <p>Kot sem dejal, bomo vse svoje sile usmerili v implementacijo tega zakona. Pot do te
               implementacije pa vodi prek intenzivnega izobraževanja tistih, ki v tem postopku
               odločajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želje po razpravi ni več, zato zaključujem splošno razpravo in prehajamo
               na razpravo o predlaganih sklepih in stališčih.</p>
               <p>Najprej dajem v razpravo prvi sklep matičnega delovnega telesa, ki ga imate na klopeh
               in se glasi: "Predlog zakona o splošnem upravnem postopku, prva obravnava, je
               primerna podlaga za pripravo predloga zakona za drugo obravnavo." Kdo želi
               razpravljati? Ni želje po razpravi.</p>
               <p>Predlagani sklep dajem na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage13">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage14">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage15">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o stališčih, ki jih je pripravilo matično delovno telo in so
               zapisana v poročilu delovnega telesa; gradivo z datumom 11.5.1999 imate na klopeh.
               Želi kdo razpravljati o stališčih? Ni želje po razpravi, zato razpravo
               zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predlogu stališč v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage16">(50
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage17">(49 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage18">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog stališč sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title3">5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O ODGOVORNOSTI PRAVNIH OSEB
                  ZA KAZNIVA DEJANJA - DRUGA OBRAVNAVA.</title> Predlog zakona je v obravnavo državnemu
               zboru predložila vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik vlade besedo? Minister
               Marušič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp22">

               <speaker>TOMAŽ MARUŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! Predlagamo v obravnavo zakon o
               odgovornosti pravnih oseb za kazniva dejanja v drugem branju. Tekst zakonskega
               predloga je bil objavljen v Poročevalcu številka 25 z dne 21.4.1999.</p>
               <p>Ta zakon je bil že predmet obravnave v tem državnem zboru v letu 1996 in v letu 1997.
               Ker pa je bilo v drugi obravnavi sprejeto besedilo v neskladju s prvotnim besedilom,
               pa tudi je nastalo vprašanje naslova zakona, je bil zakon umaknjen iz parlamentarne
               razprave v lanskem letu, ko je bil zakon v tretjem branju.</p>
               <p>Tekst, ki je pred vami, je smiselno in vsebinsko enak tekstu, ki je bil predmet
               obravnave v prejšnjih letih. Že sam naslov zakona pove, da je pravna oseba odgovorna
               za kaznivo dejanje, toda za kaznivo dejanje, ki ga storijo drugi. Se pravi, da pravna
               oseba, da akcesorni, aktivni subjekt kaznivega dejanja, ni kazensko odgovorna, ampak
               je le soodgovorna za kaznivo dejanje, ki ga je storil drugi, in sicer, da je v
               sekundarnem razmerju do primarnega storilca kaznivega dejanja.</p>
               <p>V kakšnih primerih odgovarja pravna oseba za kazniva dejanja, ki so jih storili njeni
               ljudje, je razvidno iz 4. člena, ko so taksativno našteti štirje pogoji: da je bilo
               kaznivo dejanje vselej posledica delovanja, protipravnega delovanja njenih vodstvenih
               ali nadzorstvenih organov; da je pravna oseba razpolagala s premoženjsko koristjo,
               pridobljeno z protipravnim ravnanjem njenih vodstvenih ali nadzornih organov; da so
               ti organi, ki sem jih ravnokar omenil, bistveno vplivali na storitev kaznivega
               dejanja in nenazadnje, kot četrti pogoj, da so nadzorni oziroma vodstveni organi
               pravne osebe opustili dolžno nadzorstvo nad delovanjem pravne osebe, kar je vse to
               privedlo v storitev kaznivega dejanja. Z eno besedo, kaznivo dejanje pravne osebe
               predpostavlja tudi krivdo odgovorne osebe, ki v tej pravni osebi dela ali je kako
               drugače z njo v zvezi.</p>
               <p>Pravni temelj tega posebnega kazenskega zakona je v 33. členu kazenskega zakona, ki
               je bil v tem državnem zboru tudi sprejet. 33. člen kazenskega zakona pravi, da lahko
               tudi pravna oseba odgovarja za kaznivo dejanje, zaradi česar so v zakonu, ki ga imate
               pred seboj, v 25. členu ponovno taksativno našteta kazniva dejanja, za storitev
               katerih lahko pravna oseba odgovarja.</p>
               <p>Za pravno osebo so predvidene tudi kazni. Gre predvsem za denarno kazen in kot
               najhujša kazen je likvidacija pravne osebe oziroma izbris pravne osebe in registra
               gospodarskih organizacij. Poleg teh dveh kazni obstaja tudi kazen odvzema premoženja,
               ki je bilo pridobljeno z kaznivim dejanjem, odvzem premoženjskopravne koristi kot
               ukrep in nenazadnje tudi odvzem premoženja pravne osebe. Sicer veljajo vse
               institucije kazenskega prava oziroma institucije iz splošnega dela kazenskega
               zakonika: poizkus kaznivega dejanja, sostorilstvo, kolektivno kaznivo dejanje,
               skrajna sila, pogojna obsodba in tako dalje.</p>
               <p>Nastaja tudi vprašanje skladnosti tega zakona z evropsko zakonodajo, pravnimi
               standardi Evrope, nedvomno gre za zakonodajo iz tretjega stebra. Če vas zanima, bi
               vas tudi opozoril na članek, ki je bil objavljen v Pravni praksi izpod peresa Damjana
               Korošca, ki obravnava obstojnost oziroma kazensko odgovornost pravnih oseb v Evropi
               in je citirana tudi sodba evropskega sodišča. Zato je ta zakon skladen z evropskimi
               pravnimi standardi.</p>
               <p>Ta zakon je obravnaval tudi odbor za notranjo politiko in pravosodje državnega zbora
               in je podal vrsto amandmajev. Eni so redakcijske narave, drugi pa zakon v svoji
               vsebini dopolnjujejo in ga izboljšujejo. Vlada se z vsemi amandmaji odbora za
               notranjo politiko in pravosodje v celoti strinja in z njimi soglaša ter jih sprejema.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Predlog zakona je obravnaval odbor za notranjo politiko
               in pravosodje kot matično delovno telo. Želi predsednica? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage19">(Ne želi.)</stage> Mnenje imamo pa
               v materialu. Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage20">(Ne
               želi.)</stage> Besedo imajo predstavniki poslanskih skupin. Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage21">(Ne želi.)</stage> Potem
               zboru predlagam, da skladno z drugo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in
               glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi s
               tem v zvezi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage22">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage23">(50
               prisotnih.)</stage> Kdo je za predlagani sklep, da se skladno z drugo alineo 189. člena
               poslovnika razpravlja in glasuje o vseh členih skupaj, h katerim niso bili vloženi
               amandmaji?</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage24">(50 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage25">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o posameznih amandmajih in členih. Pregled amandmajev imate na
               klopeh. Datirani so z dnem 18.5.1999. Prehajamo k 1. členu in k amandmaju k 1. členu
               odbora za notranjo politiko in pravosodje. Odpiram razpravo o 1. členu in o amandmaju
               pod številko 1. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage26">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje o amandmaju
               pod številko 1 k 1. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage27">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage28">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage29">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 1. členu sprejet.</p>
               <p>Odločati moramo še o 1. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage30">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage31">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage32">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 1. člen sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 10. členu in o amandmaju pod številko 1 k 10. členu. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp24">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ta pogojnik "kakor da bi bila" mislim, da ni pravi in bi moralo
               pisati, stavek bi se moral začeti tako: "Vsaka pravna oseba je odgovorna, poleg
               storilca za kaznivo dejanje." In ne ta pogojnik, ker potem mislim, da je teža manjša
               kakor pa bi po teh formulacijah mogla biti. Zato imam pomislek s tako pogojnostjo v
               tem 10. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Kolega Demšar, ali boste vložili amandma na amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp26">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Amandma bi vložil, v kolikor bi minister rekel, da bi bila taka formulacija boljša.
               Če pa minister k temu nič ne pripomni, potem pa iz izkušenj vem, da kot opozicijski
               poslanec z amandmajem ne bom prišel skozi in je potem to čisto Sizifovo. Če bi pa
               minister menil, da bi bila taka formulacija boljša, bi pa to naredil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister želi odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp28">

               <speaker>TOMAŽ MARUŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Z vso spoštljivostjo, spoštovane poslanke in poslanci,
               sprejmem vsako sugestijo v smeri izboljšanja teksta zakona. Zaradi tega je tudi vlada
               štela, da je amandma k 10. členu - gre za drugi odstavek - v bistvu izboljšava
               prvotnega teksta in tudi temu nikakor ni nasprotovala in ga je sprejela. Če obstaja
               kakšen boljši tekst, kot je v amandmaju, potem tudi ni nič narobe. Samo tega predloga
               ni, tako da bi vztrajal na amandmaju odbora. Če ste zadovoljni s tem odgovorom? Sedaj
               v kolikor je boljši, ampak poglejte, v bistvu med enim in drugim ni nobene razlike.
               Ker če gre za sostorilstvo, potem vsaka pravna oseba odgovarja v okviru svoje
               odgovornosti za tisto kaznivo dejanje, ki ga je storila, in se obravnava kot bi edina
               storila to kaznivo dejanje. Skratka, ne moreš upoštevati tukaj niti določb o
               obteževalnih, olajševalnih, ampak odgovarja kot edina za storjeno kaznivo dejanje,
               tudi če je sostorilstvo. To je smisel te določbe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje. Mogoče bo
               razvozlala zadevo predsednica. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp30">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, obrazložitev tega amandmaja natančno pove, zakaj je odbor tak
               amandma predlagal. In obrazložitev je tista, ki jo je treba natančno prebrati, gospod
               Demšar. Mi smo zamenjali samo besedo "kaznuje" z besedo "odgovarja". To je naredil
               odbor.</p>
               <p>Je pa res, da je lapsus v tem našem gradivu oziroma v tem našem poročilu, ker namesto
               "pri sostorilstvu" piše "pri sostorilcu". To bi pa prosila, da se popravi. Aha,
               uradno je popravljeno, potem imam sama tako poročilo.</p>
               <p>Zakaj smo pa besedo "kaznuje" zamenjali z besedo "odgovarja"? Zaradi tega, ker je
               možno, da se pravni osebi ne izreče kazen, ampak samo odvzem premoženjske koristi in
               varnostni ukrep odvzema predmetov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe predsednici. Kolega Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp32">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod podpredsednik. Proceduralno dajem predlog: Da bi se izognili nadaljnjim
               takim razpravam predlagam tudi kolegu Demšarju, da skladno s poslovnikom, in zakon
               imamo v drugi obravnavi, vlaga amandmaje potem v tretji obravnavi, če ocenjuje, da pa
               ne odpiramo razprave o umestnosti ali neumestnosti posameznega amandmaja na tak
               način, kot ste vi sedaj storili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Bajcu. Smo res v drugi obravnavi. Kolega Demšar, ste z vsem
               navedenim zadovoljni? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage33">(Ne.)</stage> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp34">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ker ne gre za tako hude stvari, zato tu ne bom nadaljeval. Gospodu Bajcu bom pa to
               odgovoril. Moja želja je bila samo po izboljšanju teksta. Če bi zdaj videl voljo po
               izboljšanju teksta, potem je smiselno, da jaz nekaj vlagam. Imam pa že toliko
               izkušenj, ko sem že velikokrat predlagal kakšne popravke, izboljšanja, pa se je tisto
               enostavno povozilo, zato nimam niti volje nekaj delati, ker vem, da nima nobenega
               učinka. Tudi glede tega, kar je predsednica odbora gospa Lavtižarjeva odgovorila, se
               nanaša na drugo formulacijo glede kaznovanja in odgovarjanja. Mene tista pogojnost
               moti. Če ste pa ostali zadovoljni s tako formulacijo, pa naj ostane. Jaz sem videl in
               hotel samo na to opozoriti. Če ste pa ostali zadovoljni, pa naj potem tako ostane.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej v drugi obravnavi je možno edino vlagati amandmaje, gospod Demšar,
               oziroma ni čas za opozarjanje na slabosti tega amandmaja. Je pa možnost, da v tretji
               obravnavi vaše ideje na odboru najdejo svoje mesto in seveda, ker je deseti člen
               obravnavan, se lahko takrat tudi ta zadeva korigira. Če ste zadovoljni s tem, ker
               amandmaja niste vložili.</p>
               <p>Še želi kdo razpravljati o 10. členu in amandmaju pod številko 1 k 10. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage34">(Ne
               želi.)</stage> Razpravo zaključujem, prehajamo na odločanje. Odločamo o amandmaju 1 k 10.
               členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage35">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage36">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage37">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 10. členu sprejet.</p>
               <p>Odločati moramo še o 10. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage38">(42 prisotnih.)</stage>
               Spoštovani kolegi in kolegice, ponovili bomo glasovanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage39">(48
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 10. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage40">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage41">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 10. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 13. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje.
               Torej, je edini amandma. Želi kdo razpravljati o 13. členu in o amandmaju? Ni želje
               po razpravi. Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage42">(47 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage43">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage44">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 13. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage45">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 13. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage46">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage47">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 13. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 16. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje pod
               številko 1 k 16. členu. Odpiram razpravo. Ni želje po razpravi. Razpravo zaključujem.
               Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage48">(45 prisotnih.)</stage> Drugič ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage49">(43 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Prekinjam za 10 minut. Nadaljujemo čez 10 minut. Nadaljujemo ob 11.26 uri. Vodje
               poslanski skupin! Prosim, da poskrbite za sklepčnost!</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage50">(Seja je bila prekinjena ob 11.16 uri in se je nadaljevala ob 11.29 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke in poslanci! Nadaljujemo s 14. sejo državnega zbora. Smo
               pri 5. točki dnevnega reda, pri drugi obravnavi predloga zakona o odgovornosti
               pravnih oseb za kazniva dejanja. Zaplet je nastal pri ugotavljanju prisotnosti, pri
               odločanju o amandmaju pod številka 1 k 16. členu. Nadaljujemo s sejo. Tretjič
               ugotavljamo prisotnost v dvorani! Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage51">(67 prisotnih.)</stage> Zbor je
               sklepčen in lahko nadaljujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 16. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage52">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage53">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 16. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage54">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 16. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage55">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage56">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 16. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 17. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje, pod
               številko 1. Ni želje po razpravi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage57">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 17. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage58">(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage59">(2
               poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 17. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 17. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage60">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage61">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage62">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 17. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 20. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje pod
               številko 1 k 20. členu. Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage63">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 1 k 20.
               členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage64">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage65">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage66">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 20. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 20. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage67">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage68">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage69">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 20. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Imamo še amandma k naslovu 25. člena. Amandma odbora za notranjo politiko in
               pravosodje. Odpiram razpravo. Ni želje po razpravi. Zaključujem razpravo in prehajamo
               na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage70">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage71">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage72">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločiti moramo še o amandmaju k naslovu 25. člena. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage73">(57
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage74">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage75">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet amandma k naslovu 25. člena.</p>
               <p>V razpravo dajem 25. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje pod
               številko 1. Ker ne želi nihče razpravljati, razpravo zaključujem. Prehajamo na
               odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage76">(45 prisotnih.)</stage> Ponovno ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage77">(56
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 25. členu pod številko 1? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage78">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage79">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na odločanje o 25. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage80">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 25. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage81">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage82">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 25. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 26. člen in amandma k 26. členu odbora za notranjo politiko in
               pravosodje pod številko 1. Ker ne želi nihče razpravljati, razpravo zaključujem.
               Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage83">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 26. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage84">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage85">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o 26. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage86">(51
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 26. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage87">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage88">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 26. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 29. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje. Želi
               kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage89">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o amandmaju
               pod številko 1 k 29. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage90">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 29. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage91">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage92">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 29. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 29. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage93">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 29. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage94">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage95">(1 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 29. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 39. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje pod
               številko 1. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage96">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage97">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 39. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage98">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage99">(3
               poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 39. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 39. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage100">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage101">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage102">(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 39. člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 41. člen in amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje pod
               številko 1. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage103">(Ne želi.)</stage> Ni želje po razpravi. Prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage104">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage105">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage106">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 41. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 41. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage107">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage108">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage109">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 41. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 43. člen in amandma k 43. členu odbora za notranjo politiko in
               pravosodje. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage110">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage111">(44 prisotnih.)</stage> Ponovimo ugotavljanje prisotnosti!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage112">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 43. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage113">(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage114">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 43. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage115">(60 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage116">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage117">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 43. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 44. člen in amandma pod številko 1, odbora za notranjo politiko in
               pravosodje. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage118">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage119">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 44. členu? Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage120">(54 poslancev.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage121">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 44. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage122">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 44. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage123">(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage124">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 44. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Tako smo končali odločanje o amandmajih. Sedaj prehajamo na razpravo o preostalih
               členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo razpravljati? Ker ne želi
               nihče razpravljati, dajem na glasovanje preostale člene, h katerim niso bili vloženi
               amandmaji. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage125">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage126">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage127">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so preostali členi sprejeti.</p>
               <p>Opravili smo razpravo in glasovanje o posameznih členih. Razpravljati in glasovati pa
               moramo še o naslovu zakona. Želi kdo razpravljati o naslovu zakona? Ker ne želi nihče
               razpravljati, prehajamo na glasovanje - naslov zakona. Glasujemo o naslovu zakona.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage128">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage129">(51 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage130">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem še naslednji predlog sklepa: "Predlog zakona za tretjo obravnavo
               pripravi vlada Republike Slovenije." Želi v zvezi s predlaganim sklepom kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage131">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in dajem navedeni predlog sklepa na
               glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage132">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep, torej, da predlog zakona za tretjo obravnavo pripravi
               vlada Republike Slovenije? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage133">(48 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage134">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na 6. točko dnevnega reda.Proceduralno, gospod Moge. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp37">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsedujoči, hvala lepa za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi! Da ne bi bilo v
               tem državnem zboru diskriminacije. Glede na začetek seje včeraj, predlagam,
               predsedujoči, da daste proceduralni sklep na glasovanje: "Poslanci državnega zbora
               Republike Slovenije izrekajo podpredsednici državnega zbora, prof. Edi
               Okretič-Salmič, vse najboljše ob rojstnem dnevu."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp38">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. ... <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage135">(Aplavz.)</stage> ... Tudi sam se pridružujem temu. Aplavz je dovolj, tako da
               proceduralno ne bomo šli dalje. Proceduralni sklep ima tudi gospod Demšar. Verjetno
               kaj podobnega, upajmo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp39">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Če se pri damah ne pove letnice, mislim, da pri gospodih se to
               lahko zgodi. Danes praznuje tudi gospod minister za pravosodje, gospod Tomaž Marušič,
               67-letnico in tudi njemu velja aplavz. ... <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage136">(Aplavz.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp40">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Na žalost ga ni več med nami. Verjetno bo dobil to sporočilo in voščilo.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title4">6. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PREVOZU NEVARNEGA BLAGA,
                  PRVA OBRAVNAVA.</title> Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada
               Republike Slovenije. Želi predstavnik vlade besedo? Izvolite. Državni sekretar Slavko
               Debelak. Ugotoviti moram eno zadevo. Mag. Slavko Debelak ni pooblaščen s strani
               vlade, da danes razpravlja. Mislim, da nihče ne protestira proti temu, da nastopi. Ni
               želje, da bi kdo protestiral. Gospod mag. Slavko Debelak, izvolite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp41">

               <speaker>MAG. SLAVKO DEBELAK:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik! Spoštovane poslanke in poslanci! Hvala, ker ste mi omogočili,
               da predstavim zakon o prevozu nevarnega blaga, čeprav nisem naveden kot poročevalec.
               Kot poročevalec je naveden minister in direktor policije. Žal sta ta trenutek
               zadržana in sem bil jaz zaprošen, da to predstavim, čeprav sem sodeloval tudi na
               odboru za notranjo politiko, pri obravnavi tega zakona.</p>
               <p>Področje prevoza nevarnega blaga v Republiki Sloveniji še vedno ureja zvezni zakon o
               prevozu nevarnih snovi, ki se v kontekstu ustavnega zakona uporablja kot republiški
               predpis. Veljavni zakon povzema mednarodne predpise, s katerimi je to področje zelo
               natančno urejeno. Ti predpisi pa se res oziroma žal vsako leto oziroma vsako drugo
               leto prilagajajo novim znanstvenim in tehnološkim spoznanjem. Sedaj veljavni zakon pa
               tem spoznanjem in spremembam ne sledi oziroma še več, od leta 1990 je praktično
               nespremenjen in v tem kontekstu tudi neusklajen z mednarodnimi standardi.</p>
               <p>Da bi se v bodoče izognili neskladju med slovenskimi in mednarodnimi predpisi, in
               zaradi prilagajanja slovenske zakonodaje direktivam Evropske unije - to področje sodi
               v tako imenovani prvi steber maastrichtske pogodbe oziroma v prosti pretok blaga,
               ljudi, znanja, kapitala in storitev - smo na ministrstvu za notranje zadeve
               pripravili novi zakon o prevozu nevarnega blaga, ki povzema predvsem določila
               mednarodnih sporazumov in direktiv Evropske unije tudi za prevoze, kar je zelo
               pomembno, znotraj Republike Slovenije.</p>
               <p>Posebnost predloga zakona je v tem, da v uvodnih določbah navaja mednarodne predpise,
               njihovo nespoštovanje pa sankcionira, kar je bistvena razlika od sedaj veljavnega
               zakona. Kljub takšni rešitvi pa so ravnanja natančno določena; istočasno se
               pripravlja tudi uradni prevod in uradna objava mednarodnih predpisov, ki jih vi bolje
               poznate kot RID oziroma ADR, gre za mednarodne standarde, ki se uporabljajo v
               cestnem, železniškem in pomorskem predpisu.</p>
               <p>Predlagani zakon bo omogočil, da bomo v slovensko zakonodajo vključili štiri obvezne
               direktive Evropske unije in dve prilogi k tem direktivam.</p>
               <p>Kot ste lahko razbrali, je razlog za nov zakon predvsem potreba po celoviti ureditvi
               prevozov nevarnega blaga in s tem v zvezi vključitev veljavnih mednarodnih predpisov
               in smernic Evropske unije v naš pravni sistem ter drugo, po mojem še bolj pomembno,
               omogočiti učinkovit nadzor, da bi tveganje v zvezi s prevozi čim bolj zmanjšali
               oziroma če je to le mogoče preprečili.</p>
               <p>Povedati moram tudi to, da je predlagani zakon sistemski zakon, saj celovito ureja
               tako prevoz nevarnega blaga v cestnem kot tudi v železniškem, zračnem in pomorskem
               prometu.</p>
               <p>Na kratko, katere so tiste poglavitne rešitve predlaganega zakona.</p>
               <p>Kot sem že povedal, v nasprotju z veljavnim zakonom, ki podrobneje opredeljuje
               posamezne zahteve v zvezi s prevozom nevarnega blaga, se predlog novega zakona
               direktno sklicuje na določila mednarodnih sporazumov, podrobno kot direktive Evropske
               unije. Zakon torej ne vsebuje določil, ki so že urejena z mednarodnimi predpisi in so
               na podlagi 8. člena ustave Republike Slovenije neposredno uporabljivi - gre za
               moderen evropski nomotehnični pristop. Opredeljuje samo tiste zahteve, ki jih mora
               vsaka država urejati s svojo notranjo zakonodajo, na primer sankcije, o katerih sem
               že govoril in podobno. Predlog zakona omogoča pripravo podzakonskih predpisov, se
               pravi, daje pravni temelj, ki jih prav tako predvidevajo mednarodni sporazumi oziroma
               smernice Evropske unije.</p>
               <p>Predlagani zakon bo torej: prvič, urejal prevoz nevarnega blaga v skladu z
               mednarodnimi sporazumi in konvencijami. Določil pogoje za embalažo, ki se sme
               uporabljati za prevoz nevarnega blaga, pogoje za preizkušanje in označevanje embalaže
               ter pogoje za organizacijo, ki opravlja preizkušanje embalaže. Dalje. Določil bo
               pogoje za vozila, ki se smejo uporabljati za prevoz nevarnega blaga. Prav tako bo
               določil dolžnosti vseh sodelujočih pri prevozu nevarnega blaga, tako pošiljatelja,
               nakladalca, voznika, polnilca, osebe, ki pakira in prejemnika ter seveda, zelo
               pomembno, ukrepe ob razlitju oziroma razsutju nevarnega blaga.</p>
               <p>Predlog tudi določa izvajanje usposabljanja, to se pravi, je tudi edukativno naravnan
               za vse osebe, ki sodelujejo pri prevozu nevarnega blaga tako varnostnih svetovalcev,
               voznikov motornih vozil, spremljevalcev in drugih oseb, ki tako oziroma drugače
               sodelujejo pri prevozu. Določa pogoje za mednarodno sodelovanje, kar je izredno
               pomembno pri izmenjavi podatkov, pomembnih za prevoz nevarnega blaga in pravno pomoč
               z Evropsko unijo.</p>
               <p>In na koncu, predlog novega zakona bo omogočil tudi učinkovit nadzor nad prevozom
               nevarnega blaga na cestah, mejnih prehodih in seveda tudi v organizacijah oziroma v
               podjetjih.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Predlagamo, ker sodi zakon v kontekst evropske
               zakonodaje, ki se seveda tudi mudi, da po razpravi zakon sprejmete in mu dajte zeleno
               luč za pripravo zakona z drugo branje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp42">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa državnemu sekretarju ministrstva za notranje zadeve, magistru Slavku
               Debelaku. Predlog zakona je obravnaval odbor za notranjo politiko in pravosodje kot
               matično delovno telo. Želi besedo gospa predsednica? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage137">(Ne želi.)</stage> Želi besedo
               predstavnik sekretariata? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage138">(Ne želi.)</stage> Besedo imajo predstavniki poslanskih skupin. Ni
               želje po razpravi. Pisnih prijav ni. Vsi nadaljnji razpravljavci so, kot običajno,
               omejeni na pet minut. Kdo želi razpravljati? Ni želje po razpravi, zato zaključujem
               splošno razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o predlaganih sklepih in stališčih. Najprej dajem v razpravo
               prvi sklep matičnega delovnega telesa, ki se glasi: "Predlog zakona o prevozu
               nevarnega blaga, prva obravnava, je primerna podlaga za pripravo predloga zakona za
               drugo obravnavo." Želi kdo razpravljati? Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage139">(Ne želi.)</stage> Potem dajem
               predlagani sklep na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage140">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage141">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage142">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o stališčih, ki jih je pripravilo matično delovno telo in so
               zapisani v poročilu delovnega telesa. Dopolnjevalnih, spreminjevalnih predlogov ni,
               zato bomo razpravljali in odločali le o stališčih, ki jih je pripravilo matično
               delovno telo in so zapisanih v poročilu. Želi kdo razpravljati o stališčih? Ni želje
               po razpravi. Zaključujem razpravo, prehajamo na glasovanje. Ugotovimo prisotnost!
               Glasujemo, odločamo o stališčih v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage143">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage144">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage145">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so predlagana stališča v celoti sprejeta.</p>
               <p>S tem zaključujemo 6. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title5">7. TOČKO DNEVNEGA REDA - DRUGA OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O TRGU
                  VREDNOSTNIH PAPIRJEV.</title> Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada
               Republike Slovenije. Želi predstavnik vlade besedo? Gospa dr. Nina Plavšak, državna
               podsekretarka v ministrstvu za finance. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp43">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagatelj je pri pripravi zakona za drugo obravnavo v celoti poskušal, imel
               namen slediti stališčem, sprejetim v državnem zboru v zvezi s prvo obravnavo. V
               obrazložitvi je sumarno povzeto, katera vsa stališča je predlagatelj upošteval. Želim
               pa poudariti samo pomembnejše rešitve, ki so nove v primerjavi z zakonom,
               pripravljenim za prvo obravnavo, in sicer je v skladu z več stališči predlagatelj
               zelo jasno omejil in določil pristojnosti agencije, vi temu laično rečete diskrecijo,
               pravno se pa temu reče, da je predlagatelj zelo jasno določil pogoje, v katerih je
               mogoče izrekati ukrepe posameznim udeležencem na trgu. To so zlasti pogoji za odvzem
               dovoljenja in podobno. Še eno pomembno novo poglavje je bilo dodano v zakon. In sicer
               poglavje, ki ureja trgovanje v zvezi z izvedenimi finančnimi instrumenti, tako kot je
               bilo naloženo s posebnim stališčem državnega zbora. Večino določb, ki velja za
               izvedene finančne instrumente, je istovrstnih, kot veljajo za vrednostne papirje,
               tiste, ki so specialne, se nahajajo v posebnem poglavju.</p>
               <p>Iz podobnih razlogov, kot v zakonu v bančništvu, ki je med drugim uredil tudi sistem
               jamstva za vloge deponentov v bankah, je na enak način zakon o trgu vrednostnih
               papirjev uredil tudi sistem jamstva za terjatve vlagateljev v primeru stečaja
               borznoposredniške družbe. V zvezi s tem sistemom jamstva je zakon dal pristojnosti
               Banki Slovenije. Razlog temu pa je izrazito preprost. Kot ste se seznanili že v
               okviru sistema jamstva za bančne vloge, namreč, je potrebno v trenutku, ko se to
               jamstvo sproži, to pomeni v stečaju banke oziroma borznoposredniške družbe, založiti
               likvidna sredstva za izplačilo do višine zajamčenih vlog. Ta založitev likvidnih
               sredstev se uresniči s tem, da Banka Slovenije odpokliče vrednostne papirje Banke
               Slovenije v katerih morajo imeti banke oziroma borznoposredniške družbe svoje
               naložbe. Iz tega razloga se v tem poglavju pojavi Banka Slovenije, ni pa tudi odveč
               povedati, da je večino, po višini terjatev, potencialnih terjatev, iz naslova naložb
               v vrednostne papirje, terjatev do bank, ker po segmentu, ki ga na trgu kapitala
               predstavljajo banke, pri opravljanju storitev v zvezi z vrednostnimi papirji, je ta
               segment med sedemdeset do osemdeset odstotkov. Hkrati predlagatelj tudi v celoti
               podpira vse amandmaje, ki jih je predlagal matični odbor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Nini Plavšak, kot predstavnici vlade. Predlog zakona je obravnaval odbor
               za finance in monetarno politiko kot matično delovno telo. Želi poročevalec, gospod
               Kopač, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp45">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Odbor je predlog zakona obravnaval dolgo in temeljito. Prejeli smo
               pripombe združenja članov borze vrednostnih papirjev. Delno njihove pripombe
               upoštevali v obliki svojih amandmajev. Dobili smo pripombe Banke Slovenije, ki smo
               jih prav tako vključili v svoje amandmaje in delno v amandmaje vključili pripombe
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. To je vse. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp46">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospodu Kopaču, predsedniku odbora za finance in monetarno politiko. Želi
               besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage146">(Ne želi.)</stage> Na vrsti
               so poslanske skupine. Želi katera od poslanskih skupin razpravljati? Ni želje po
               razpravi. Oprostite! Izvolite gospod Zagožen, Franc Zagožen. V imenu poslanske
               skupine ljudske stranke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp47">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Zelo kratek bom. Poslanska skupina želi vložiti še nekaj amandmajev. Nekatere določbe
               tega zakona se zdijo sporne. Ker bi radi preprečili, da zakon pristane na ustavnem
               sodišču na ustavni presoji, želimo, da bi se državni zbor odločil in predložil
               odločanje o amandmajih. Tako, da bi pridobili čas, da jih lahko še vložimo. Predlagam
               proceduralni sklep, če ne bo druge razprave, če bo razprava pa po zaključku razprave,
               da se odločanje o amandmajih preloži na popoldanski čas. Mi bomo med tem pripravili
               dodatne amandmaje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp48">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Predlog poslanske skupine, ljudske stranke je, da prekinemo razpravo poslanskih
               skupin. Torej pustimo še to odprto. Ali poslanske skupine prej končajo svoje delo?
               Prosim? Po razpravi poslanskih skupin. Pred odločanjem o amandmajih, da prekinemo to
               točko. To je proceduralni predlog, ki ga je podal v imenu Slovenske ljudske stranke,
               gospod dr. Franc Zagožen in da nadaljujemo ob 14.30 uri. Predlog dajem na glasovanje.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage147">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog vodja poslanske skupine Slovenske ljudske stranke, dr. Franca
               Zagožna?</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage148">(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage149">(15 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prekinjamo to točko dnevnega reda in nadaljujemo ob 14.30 uri. Sedaj bi morali preiti
               na 8. točko dnevnega reda - predlog zakona o preprečevanju uporabe prepovedanih drog
               in obravnavanju uživalcev prepovedanih drog. Predstavnikov vlade še ni tukaj. Za 10
               minut prekinjam sejo državnega zbora. Upam, da bodo v tem času predstavniki vlade
               prišli, da lahko nadaljujemo z 8. točko, sicer bomo nadaljevali v popoldanskem delu.
               Za 10 minut prekinjam sejo državnega zbora. Nadaljujemo ob 12.20 uri.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage150">(Seja je bila prekinjena ob 12.08 uri in se je nadaljevala ob 12.26 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp49">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, kolegi poslanci, nadaljujemo s sejo.</p>
               <p>Smo pri <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title6">8. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PREPREČEVANJU UPORABE
                  PREPOVEDANIH DROG IN O OBRAVNAVI UŽIVALCEV PREPOVEDANIH DROG, PRVA OBRAVNAVA.</title> Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike Slovenije. Želi
               predstavnik vlade besedo? Gospa Tanja Rihtar, svetovalka vlade Republike Slovenije v
               ministrstvu za zdravstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp50">

               <speaker>MAG. TATJA KOSTNAPFEL-RIHTAR:</speaker>

               <p>Dober dan, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp51">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Še preden nadaljujemo, seveda, je potrebno ugotoviti sklepčnost. Oprostite.
               Registriramo torej prisotnost. Vidim, da je kar številčna. <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage151">(59 prisotnih.)</stage> Zbor lahko
               nadaljuje z delom. Predstavnica vlade, gospa Tanja Rihtar ima besedo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp52">

               <speaker>MAG. TATJA KOSTNAPFEL-RIHTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog zakona o preprečevanju uporabe prepovedanih drog in o obravnavi
               uživalcev je eden izmed treh zakonov, ki jih je vlada predložila v obravnavo
               državnemu zboru in v sprejetje na področju prepovedanih drog. Prvi zakon o
               proizvodnji in prometu s prepovedanimi drogami bo v kratkem posredovan z amandmaji v
               drugo obravnavo. Danes je pa na dnevnem redu tudi zakon o predhodnih surovinah.
               Najpomembnejši razlogi, kot je bilo že omenjano, je seveda spoštovanje mednarodnih
               normativov in standardov, ki so opredeljeni v konvencijah. Slovenija je namreč
               podpisnica vseh treh konvencij na področju drog, konvencije o mamilih, obsihotropnih
               substancah in zoper nedovoljen promet. In na podlagi tudi mednarodnih priporočil
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage152">(predvsem Združenih narodov)</stage> je vlada pripravila te tri zakone.</p>
               <p>Zakon o preprečevanju uporabe prepovedanih drog in o obravnavi uživalcev določa
               ukrepe za preprečevanje uporabe prepovedanih drog in obravnave. Ti ukrepi zajemajo
               informativne, zdravstvenovzgojne, svetovalne dejavnosti, zdravljenja, socialno
               varstvene storitve in programi, reševanje socialne rehabilitacije ter spremljanje
               uživanja prepovedanih drog. Vsebuje definicijo prepovedanih drog in ostalih terminov,
               ki so opredeljeni v zakonu. Definirana je skrb države za preprečevanje in
               zmanjševanje uporabe prepovedanih drog z ukrepi na področju vzgoje, izobraževanja,
               zdravstvenega varstva, socialnega varstva, zaposlovanja in ostalih.</p>
               <p>Definirani so vsi aspekti obravnave uživalcev drog, tako preprečevanje obravnave
               prepovedanih drog in posledic uživanja, za kar so pristojna ministrstva za zdravstvo,
               za delo, družino in socialne zadeve, za šolstvo in šport, za notranje zadeve, za
               pravosodje ter za obrambo. Tudi na programe, ki jih sprejemajo pristojna ministrstva,
               poda mnenje tudi svet za socialno varnost. Definirano je zdravljenje uživalcev
               prepovedanih drog, in sicer to je tisto delo, ki ga opravljajo zdravstveni delavci v
               zdravstvenih institucijah in zdravstveni delavci izven zdravstvenih institucij, in
               potekajo v obliki hospitalnih in ambulantnih programov zdravljenja. Potekajo na
               nivoju mreže centrov za preprečevanje zdravljenja odvisnosti prepovedanih drog, ki
               jih je trenutno v Sloveniji 15, in center za zdravljenje odvisnih, to je na kliničnem
               oddelku za mentalno zdravje v okviru psihiatrične bolnišnice. To je dejansko
               zdravljenje uživalcev drog, potem so pa opredeljene socialno varstvene storitve in
               programi reševanja socialne problematike, namenjene, in sicer lahko se izvajajo v
               okviru javne zdravstvene službe kot socialna preventiva, prva socialna pomoč, osebna
               pomoč in pomoč družini ter pa seveda izven mreže javne zdravstvene službe.</p>
               <p>Spremljanje uživanja prepovedanih drog kot pomemben element pri obravnavi in sploh
               pri oceni stanja v državi je spremljanje v obliki zbiranja, urejevanja, obdelovanja
               podatkov in o informaciji o prepovedanih drogah in o uživalcih. To spremljanje poteka
               seveda v skladu z veljavno zakonodajo predvsem o zbirkah podatkov in o določilih o
               varstvu podatkov.</p>
               <p>Definirano je financiranje, in sicer, financiranje programov preprečevanja
               zdravljenja odvisnosti poteka iz državnega proračuna omenjenih pristojnih
               ministrstev. Sredstva za izvajanje zdravljenja se zagotavljajo v skladu z zakonom, ki
               ureja zdravstveno varstvo in zdravstveno zavarovanje. Medtem ko se sredstva za
               sofinanciranje socialno varstvenih storitev in programov reševanja socialne
               problematike zagotavljajo v skladu z zakonom o socialnem varstvu.</p>
               <p>Nadzorstvo izvajajo pristojna ministrstva.</p>
               <p>Končne in prehodne določbe se sprejmejo v šestih mesecih po uveljavitvi tega
               zakona.</p>
               <p>Zakon je bil obravnavan na odboru državnega zbora. Podano je bilo mnenje
               sekretariata. Predlagatelj meni, da bo navedena stališča upošteval pri pripravi
               amandmajev za drugo branje; prav tako tudi predlog dopolnjevalnih predlogov gospe
               prim. Kregelj-Zbačnikove, predvsem prvi predlog, da natančneje opredelimo status in
               financiranje nevladnih organizacij, tretji predlog, da ponovno proučimo status
               uživalcev, ki so vključeni v program socialne rehabilitacije, dodatni sklep, da se
               sprejme nacionalni program v roku enega leta od sprejema tega zakona - tu mislim, da
               bo predlagatelj lahko stvari v kratkem uskladil z ostalimi pristojnimi resorji. Morda
               bo nekaj več debate in vključevanja strokovnjakov potrebnega pri drugem predlogu
               gospe prim. Kregelj-Zbačnikove, naj proučimo možnost o vključitvi socialne
               rehabilitacije kot oblike zdravljenja. Povedati moram, da je zdravljenje, kot sem
               omenila, tisto delo, ki ga opravljajo zdravstveni delavci v zdravstvenih
               inštitucijah; tako ga je tudi potrdil zdravstveni svet kot najvišji republiški organ
               za to področje. Tako da bomo poskušali tudi v tej definiciji narediti kaj več. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp53">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavnici vlade, gospe mag. Tanji Kostnapfel-Rihtar.</p>
               <p>Predlog zakona je obravnaval odbor za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko
               kot matično delovno telo. Želi predstavnica besedo? Izvolite, gospa prim. Majda
               Zbačnik, predsednica odbora za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp54">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Še enkrat lep pozdrav! Odbor za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko je
               predlog obravnaval na svoji 49. seji, 5.5.1999. Predstavnica predlagateljev zakona je
               obrazložitev že podala. Odbor je bil tudi seznanjen z mnenjem sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve. Sekretariat v svojem mnenju ugotavlja, da predlagano
               gradivo obsega vse sestavine, ki jih mora na podlagi 175. člena poslovnika državnega
               zbora Republike Slovenije vsebovati predlog zakona. Sekretariat je v svojem mnenju
               oblikoval tudi nekatere konkretne pripombe in opozorila, ki jih bo predlagatelj
               zakona upošteval pri pripravi predloga zakona za drugo obravnavo. V razpravi so člani
               odbora opozorili predlagatelja predvsem na različne pristope in oblike pomoči ter
               neustrezno organiziranost posameznih služb in dejavnikov, ki se neposredno ukvarjajo
               z navedeno problematiko. Menili so, da je potrebno tako programe kot tudi spremljanje
               in izvajanje posameznih programov ustrezno uskladiti ter jih primerno združiti v
               ustrezni strokovni organ, ki bo sposoben enostavneje in hitreje izvajati naloge,
               določene v predlaganem zakonu. Direktor urada Republike Slovenije za droge, dr. Krek,
               je dodatno pojasnil, da je ena ključnih nalog priprava nacionalnega programa in
               globalne strategije reševanja problematike drog. Zelo pomembno vlogo imajo lokalne
               akcijske skupine v lokalnih skupnostih. Vendar je potrebno priti iz parcialnega
               sistema na globalni nacionalni program in tako celovito pristopiti k problematiki
               drog. Dodal je še, da Republiko Slovenijo obvezuje vrsta mednarodnih dogovorov,
               mednarodnih konvencij, prav tako pa v pridružitvenem procesu k Evropski uniji
               določena vrsta aktivnosti, ki jih je potrebno opraviti na področju preprečevanja
               uporabe prepovedanih drog.</p>
               <p>Po opravljeni splošni razpravi odbor državnega zbora za zdravstvo, delo, družino in
               socialno politiko predlaga državnemu zboru Republike Slovenije, da na podlagi 185.
               člena poslovnika državnega zbora sprejme naslednja sklepa.</p>
               <p>1. Predlog zakona o preprečevanju uporabe prepovedanih drog in obravnavi uživalcev
               prepovedanih drog je primerna podlaga za pripravo predloga zakona za drugo
               obravnavo.</p>
               <p>2. sklep. Besedil predloga zakona za drugo obravnavo naj pripravi predlagatelj v
               skladu z naslednjim stališčem, da naj upošteva mnenje sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp55">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, prim. Majda Zbačnik, predsednica odbora za zdravstvo, delo, družino in
               socialno politiko. Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage153">(Ne želi.)</stage> Besedo imajo predstavniki poslanskih skupin. Kdo želi besedo?
               Gospa prim. Majda Zbačnik v imenu poslanske skupine socialdemokratov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp56">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Še enkrat pozdravljeni! Naša poslanska skupina socialdemokratov podpira, da sta ta
               dva zakona, to je 8. in 9. točka, vložena v državni zbor, kajti kot sem že navedla v
               poročilo našega odbora, našo državo zavezujejo številne konvencije. Ampak ne samo
               konvencije, tudi mi potrebujemo zakon, ki bo ne samo, po eni strani urejal promet, po
               drugi strani pa tudi zdravljenje in pa tiste, ki s tem trgujejo oziroma vse tiste
               uporabnike. Ta zakon je nujno potreben.</p>
               <p>Zato smo ga tudi na odboru podprli. Vendar sem dodala nekaj dodatnih predlogov
               oziroma spreminjajočih stališč. Menimo, da je potrebno bolj natančno nekatere stvari
               definirati, in sicer vključiti te nevladne organizacije, tako v smislu organizacije
               kot tudi financiranja. To je potrebno natančno opredeliti. Saj smo tudi slišali od
               direktorja urada za droge pri vladi, kako pomembne so lokalne skupnosti, ki so v
               zadnjih letih naredile zelo veliko. Vendar je treba iz tega parcialnega sistema iti v
               globalni proces in v globalni zakon. Potrebno pa je to piramidno gradnjo tudi naprej
               vzdrževati in ji tudi pomagati tako v smislu ovrednotenja kot tudi financiranja, da
               bomo lahko učinkoviti s tem zakonom. To sem predlagala za drugo branje, da vlada
               preuči za drugo branje.</p>
               <p>Po drugi strani pa tudi nekatere druge stvari v kontekstu WHO konvencij in jih bom ob
               tem predlogu še dodatno obrazložila, zakaj menim, da bi bilo potrebno preučiti in
               vnesti v drugo branje zakona, pa tudi dodatni spreminjevalni zakon. Zakaj potrebujemo
               dodatno zakonodajo? Da bomo lahko imeli ta kompleks zakonov, ki so kompleks in
               celovito rešujejo problematiko pri nas, obenem se pa s to zakonodajo tudi vključujemo
               v evropsko zakonodajo, ki ima te stvari že ali pa bo imela urejene, tako bomo lahko
               primerljivi.</p>
               <p>Zlasti pa bomo lahko zavarovali našo mladino in naše bodoče rodove, da bodo lahko
               bolj zdravo in varno rasli in imeli manj težav ter nevarnosti, da postanejo tudi sami
               uživalci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp57">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospe Majdi Zbačnik. Govorila je v imenu poslanske skupine
               socialdemokratov. Želi še katera od poslanskih skupin? Izvoli, kolega Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp58">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp59">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Govorili boste v imenu poslanske skupine liberalne demokracije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp60">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Spoštovani! Jaz bi samo nekaj opozoril, kar sem že na komisiji opozoril.</p>
               <p>Že sekretariat opozarja, da je število posameznih organov, ki se ukvarjajo s
               preprečevanjem in drugimi stvarmi okoli droge, ogromno. Če samo o tistem predlaganem
               zakonu - ima 21 členov, kjer jih imamo naštete, ne vem koliko je teh uradov, urad
               vlade Republike Slovenije za droge, komisija vlade Republike Slovenije za droge, Svet
               za droge in tako dalje in tako dalje. Potem preidemo na lokalno raven in k temu dodam
               različne humanitarne organizacije, ki se s tem ukvarjajo. Želim povedati samo to, da
               na tem področju bi se moral vzpostaviti nek red. Saj veste kako se reče, "Dosti
               otrok, kilavo dete," ali ne vem kako to gre, ali drugače. No, vseeno. Mislim pri tem,
               ko imamo toliko tistih, ki želijo pomagati - kar je prav - potem na koncu izpade, da
               se te stvari ne izpelje tako, kot bi se morala.</p>
               <p>Kar pa se tiče lokalnih akcijskih skupin je tu vprašanje, ali je to treba
               financirati, ali je to financiranje s strani države ali je to financiranje s strani
               lokalnih skupnosti. Spet smo v tistem organizacijskem področju, katerega nismo
               dorekli. Zaradi tega bo treba verjetno v drugem branju to stvar urediti. Mi imamo
               ustanovljen že urad Republike Slovenije za droge in mislim, da ključni organ, ki bi
               moral voditi to politiko v zvezi s tem. Jasno pa je, in meni je tudi jasno, da tu je
               inter ministrsko sodelovanje nujno potrebno, ker droga ni samo stvar zdravstva ali
               sociale, ampak se tiče tudi drugih ministrstev. Mislim, da bi urad za droge postal
               ključni organ pri reševanju tega problema. Zaradi tega bo verjetno treba v drugem
               branju narediti nek red, ker je nemogoče - tudi na terenu se ljudje obračajo ali na
               eno ali na drugo.</p>
               <p>Spominjam se še to, ko sem bil župan, da so vsak mesec prihajali zaradi financ. In
               ministrstvo za zdravstvo je z levo roko dal priporočilo, kdaj se neka akcija v prid
               borbi proti drogi spelje, ampak je izpadlo, kot je izpadlo. Lepo prosim, da bi se to
               uredilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp61">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še katera od poslanskih skupin? Gospod Demšar, v imenu poslanske
               skupine Slovenskih krščanskih demokratov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp62">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi naša poslanska skupina podpira zakon, s katerim naj bi se preprečila
               uporaba prepovedanih drog in tudi obravnava uživalcev teh drog. Smo tudi že na odboru
               povedali nekatera stališča v tej zvezi. Predvsem menimo, da so nekatere formulacije
               premalo jasne. Tudi že sam sekretariat za zakonodajo je na nekatere stvari
               opozoril.</p>
               <p>Tudi vprašanje je, ali to, kar so do sedaj formulirali za prepovedano drogo, ali to
               zajame že tisto, kar je prav. Ker se nam zdi, da se v tej smeri preveč popušča in da
               so neke mehke droge, ki niso tako obravnavane, tudi glede tega, kako naša služba,
               recimo policija, te stvari spremlja in kaj pomeni, če dobijo tako drogo ali pa
               drugačno. Nekatere droge so sedaj bolj "trdo" obravnavane, druge pa ne.</p>
               <p>Zlasti bi želeli, da bi se tu vključila tudi civilna družba, razne iniciativne
               skupine, ki želijo pomagati pri zdravljenju odvisnikov, da bi ti lažje delali in tudi
               dobili podporo.</p>
               <p>Ker sem član tudi v odboru za peticije, se spomnim, kako so bile različno tretirane
               skupine od Kopra do Ljubljane in kakšno oskrbo so kje imeli. Zato poudarjamo, da bi
               bilo potrebno tu ljudski iniciativi dati še večjo možnost, da bi bila naša družba v
               tem pogledu bolj zdrava. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp63">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Demšarju, ki je govoril v imenu poslanske skupine Slovenskih
               krščanskih demokratov. Želi še katera od poslanskih skupin besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage154">(Ne želi.)</stage> Besedo
               dajem poslankam in poslancem. Pisno se ni prijavil nihče, zato razprave poslancev kot
               običajno omejujem na pet minut. Kot prva se javlja gospa Majda Zbačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp64">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Rada bi dala še dodatno pojasnilo ostalim kolegom poslancem, ki niso člani našega
               odbora.</p>
               <p>Strinjam se s kolegom, dr. Gasparinijem, da so lokalne akcijske skupnosti zelo
               pomembne, vendar bo treba v tej organizacijski piramidi to urediti. Namreč, naš odbor
               je pred dobrim letom organiziral javno predstavitev oziroma okroglo mizo, ki je
               potekala v prostorih državnega sveta, kamor smo povabili vse lokalne akcijske
               skupnosti in vse tako vladne kot nevladne skupine, ki se ukvarjajo bodisi s
               preprečevanjem ali zdravljenjem. Takrat se je pokazalo, da se v slovenskem prostoru
               veliko stvari dogaja, da se veliko skupin vključuje, bodisi prostovoljno, bodisi prek
               nevladnih organizacij ali prek raznih drugih poti v to problematiko, ki je iz dneva v
               dan bolj pereča. Na osnovi tega srečanja oziroma okrogle mize smo takrat predlagali
               ministru za koordinacijo sociale, gospodu Kušarju, da skuša izpeljati ustanovitev
               urada za droge pri vladi. To je bilo tudi uspešno izvršeno. Tako je bil konec
               decembra oziroma v začetku januarja ta odlok sprejet in je ta urad sedaj ustanovljen.
               Mislim, da je ta urad tisti, ki bo koordiniral in povezoval aktivnosti raznih
               nevladnih in drugih skupin, da bodo lahko skupaj združili vse svoje znanje in moči in
               da bo ta rezultat tudi tak, kakršnega potrebujemo. Seveda pa bo treba tudi njim
               pomagati. V drugem branju bo treba doreči, koliko bo pri tem prispevala vlada, država
               in koliko lokalne skupnosti oziroma občine. Zato je prav in zato sem tudi podala to
               dodatno stališče, da se to prouči, ker mislim, da je tako prav. Je pa to sedaj urad
               za droge, ki naj bi koordiniral in tudi zmanjšal po eni strani sredstva, ki se dajejo
               in se za njih ne ve, po drugi strani pa zlasti prispeval k večjemu rezultatu na tem
               področju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp65">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegici Zbačnikovi. Naslednji bo razpravljal kolega Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp66">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Nenavadno zatišje je ob predlogu tega zakona, kot da
               se ne zavedamo pravzaprav, da je to, poenostavljeno povedano, kuga naslednjega
               tisočletja, ki se je začela pa že v tem stoletju močno močno razraščati. Tudi slučaj
               je hotel, da sem sinoči, no, sicer v nekem prijetnem srečanju z lokalnimi novinarji,
               govoril o tem.</p>
               <p>Jaz prihajam iz Nove Gorice in tam sem tudi mestni svetnik. Lansko leto smo
               obravnavali poročilo, ki ga je pripravil naš domači zdravnik in poznavalec te
               problematike, dr. Viljem Ščuka, ki je verjetno, vsaj državnemu sekretarju, gospodu
               Zajcu, poznan. Jaz sem se stresel, ko sem ugotovil, da skupaj s Koprom nosimo v Novi
               Gorici zastavo, tisto negativno zastavo na tem področju. Zadeva je vsaj v obmejnih
               krajih alarmantna. Droge se prodajajo že v osnovnih šolah.</p>
               <p>Jaz stanujem 100 metrov od osnovne šole v Solkanu in lahko zvečer, pogosto, posebno
               zdaj poleti, slišim zelo čudne, rekel bi, abnormalne krike in kričanje mladih. Če
               pokličeš policijo, pa je policiji splošno znano, kaj se dogaja tam, na dvorišču te
               šole, te najprej izpraša o vseh podatkih, kot da bi te recimo ne poznali. To se je
               meni osebno zgodilo, celo številka čevljev, tako rekoč, jih zanima, pa kdaj, pa kdo
               je tam itd. Vsi stanovalci tam okrog smo se naveličali že klicati policijo. Moram
               povedati, da so se ljudje pa spravili tudi name, ker so rekli, da jaz naj bi imel nek
               vpliv, na moj poziv pa naj bi prišli. Ne, tudi jaz ne pokličem več. Ne. Če oni tega
               ne znajo preprečiti, vsaj tu na tej lokaciji, z zelo enostavnimi potezami, potem jim
               pač ne morem pomagati. Jaz sem ugotovil, da nočejo tega narediti. Zakaj, ne vem.
               Drugače si tega ne znam predstavljati. Verjetno je lažje pobirati kakšne kazni v
               okolici casinoja. Mislite si lahko, kar hočete. Verjetno je to lažje, bog
               pomagaj!</p>
               <p>Torej, jaz sem danes bolj pozno prišel v parlament in ko sem videl, da je že na
               dnevnem redu ta zakon, nisem mogel mimo tega, da ne bi prišel sem gor. Zadeva, ki sem
               jo pa malo, bi rekel, preletel, me zanima predvsem zakon v tretjem poglavju, ko
               govori o financiranju. Ta 14. člen po mojem trdnem prepričanju ni dovolj razdelan, ni
               dovolj definiran. Jaz predlagam, da bi v tem členu, ne vem sicer kako, našli oblike,
               da bi občinski proračuni obvezno vkomponirali del sredstev predvsem za izvajanje
               preventive, za preprečevanje uporabe drog. Zakaj to govorim? To imajo vsi na seznamu.
               Mi smo prejšnji četrtek obravnavali predlog proračuna mestne občine Nova Gorica,
               precej bogate občine. Precej bogata občina, moram povedati. Predvidela pa je v ta
               namen sramotnih milijon 200 tisoč tolarjev. 4 milijarde in nekaj je pa proračun. Jaz
               sem se zgražal nad tem, žal edini. Ne vem, ali res postaja to že nekaj... Hvala lepa.
               Takoj bom zaključil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp67">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Kar dajte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp68">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>...ali res postaja to že nekaj, kar sprejemamo sami od sebe. Jaz poznam tudi namere
               LDS, da bi mehke oziroma ne vem, kako se imenujejo, najmehkejše, ne poznam teh
               izrazov. Hvala bogu, da jih ne poznam. Da bi to liberalizirali in tako dalje. Zadnjič
               mi je celo na neki prireditvi, ampak nisem točno zaznal, nekdo porinil v roke tak
               dokument. Imam ga nekje. To je me je nekako vznemirilo. Rekel sem, kako hudiča, si
               sedaj upajo že to propagirati na tak način. To je hudo nevarna zadeva.</p>
               <p>Jaz želim predlagatelju zakona - in jaz sem trdno prepričan, da bo imel v naši
               stranki vso podporo, pri meni osebno pa tudi - želim, da bi poskušali povezati, ker
               drugače ne bo šlo, v nek zakonski okvir preventivo na lokalni, občinski ravni in
               tisto na državni ravni.</p>
               <p>Ne vem, kako bi točno to naredili? Lahko bi enostavno, ne samo, lahko tudi s
               sugestijo. Lahko bi z nekim zakonskim določilom obvezali občine in mestne občine, da
               v svojih proračunih namenijo za to en del sredstev v nekem razponu, ki lahko omogoča
               izvajanje neke preventive. To je huda stvar, ki jo poznam.</p>
               <p>Sedaj bom povedal še to, čeprav nisem nameraval, kar poznam tudi malo bolj od blizu.
               V mojem širšem sorodstvu onstran meje imamo enega odvisnika. Ni najmlajši, to ga je
               zajelo bolj pozno. Vrhunski violinist, ki je igral nemalokrat v veronski areni, potem
               že veste, da gre za neko dimenzijo in je v tem segmentu teh umetnikov zašel na to
               pot. Za katero že po nekaj letih ugotavljamo, da je nepovratna. To je velika
               tragedija. Velika tragedija. Ne samo zanj, tudi za družino in za vse tiste, ki smo ob
               tej družini. Treba je tu narediti res vse, vse kar lahko naredimo, da bi imeli eno
               dobro zakonsko podlago za to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Ivo Hvalica, malo sva prekoračila, ampak je aktualna problematika.
               Je pa možno do konca splošne razprave dati še dopolnjevalne predloge, če je to
               potrebno, ali pa zajeti to v drugi obravnavi. K razpravi sta se prijavila še gospod
               Gasparini in gospod Žnidaršič. Ne vem točno, kdo je bil prej, ampak kolega se ne
               bosta verjetno glede vrstnega reda sprla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp70">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj ne mislim replicirati. Vedno me zbode, ko reče, v LDS-u je nekaj.
               Recimo, v tem primeru je bilo: težke droge in lahke droge. Nikoli gospod Hvalica
               nisem mislim, da so lahke in težke. Za mene so vse droge. Ker dobro veste, verjetno
               tudi vi, da se začne pri lahkih in se nadaljuje pri težkih. Če je temu tako, potem je
               treba preprečiti najprej lahke in potem tudi težke. Mislim, da je osnovno, da se
               borimo proti tistim, ki jih ilegalno proizvajajo in proti tistim, ki trgujejo z
               njimi. Vemo pa dobro, kaj se dogaja. Za sebe osebno lahko rečem, da ne ločim med
               težkimi in lahkimi drogami. Ni lepo, da se insinuira, da celi LDS misli tako, če
               nekdo sploh misli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegu Gaspariniju. Kolega Žnidaršič, boste imeli dovolj časa? Dve, tri
               minute je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp72">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Spoštovane poslanke in poslanci. Gospod Hvalica je
               že omenil preventivo. Treba je povedati, da je vlaganje v preventivo po ameriških
               študijah in izračunih, tam namreč vse gledajo skozi dolar, približno šestkrat
               uspešnejša oblika boja proti neki zadevi, kot pa je zdravljenje. Pri tem ne mislim,
               da je potrebno opustiti pomoč odvisnikom oziroma poskrbeti zanje. Težava je nekje
               drugje. Prav tako ameriške raziskave in izkušnje kažejo na to, da rešijo z vsemi
               ukrepi in na vse možne načine zdravljenja, na primer tistih, ki so odvisni od
               heroina, samo dva do šest odstotkov, vsi drugi pa prej ali slej pomrejo. Mislim, da
               je pravilno, da se poskrbi za odvisnike, ki so že. Vlagati pa je treba posebej
               intenzivne napore in tudi več denarja v preventivo, preprečevanja nastajanja
               odvisnikov oziroma uporabe drog. Pri tem mislim tudi na vse druge oblike boja proti
               narkomaniji in odvisnosti v smislu represije pri razpečevanju, proizvodnji, trgovanju
               drog itn. Na vsak način pozdravljam razmišljanja o preventivi, ki naj bi dolgoročno
               zagotovo pomenila veliko bolje naložen denar, kot pa zdravljenje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegu Žnidaršiču. Ker ni več želje za splošno razpravo, prekinjam
               splošno razpravo. Predlagam, ker smo že prej nekje dorekli, da bi začeli s 7. točko
               ob pol treh, da nadaljujemo s to točko in jo končamo. Verjetno je samo še ena
               razprava, potem so sklepi in stališča. Ker je povezana nekako s točko tudi 9. točka -
               predlog zakona o predhodnih sestavinah za prepovedane droge, bi končali še to in
               potem šli na 7. točko, to je predlog zakona o trgu vrednostnih papirjev. To je moja
               sugestija. Kdo nasprotuje temu? Ni nasprotovanj temu. Potem prekinjam splošno
               razpravo, torej to točko dnevnega reda. Ob 14.30 začenjamo z 8. točko in nato z 9.
               točko dnevnega reda in nato prehajamo na 7. točko dnevnega reda.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage155">(Seja je bila prekinjena ob 13.02 uri in se je nadaljevala ob 14.37 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp74">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage156">(46 prisotnih.)</stage> Zbor je sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Smo pri splošni razpravi. Gospod Demšar je želel besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp75">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Že prej sem v imenu krščanskih demokratov omenjal, da želimo, da bi
               se tudi nevladne, laične skupine znale vključiti v ta zakon in pomagali družbi pri
               zdravljenju takih odvisnikov.</p>
               <p>Zato sem pripravil tudi en dodatni predlog sklepa, s katerim želim, da bi omogočili
               zdravim družinam, ki so pripravljene prevzeti kakšnega odvisnika iz take družine,
               kjer imajo probleme s takim odvisnikom, da bi bilo tudi po zakonski strani možno.
               Nekako tako, kot imamo rejništvo, bi lahko bila to neka oblika, da tak odvisnik pride
               v tako zdravo družino, kjer bi mu poskušali postaviti vrednote na pravo mesto in kjer
               bi ga poskusili odvaditi od te odvisnosti.</p>
               <p>Seveda bi ta stvar morala teči tako s soglasjem ustreznih zdravniških služb in
               centrov za socialno delo. Ponekod vem, da so bile te pobude v tej smeri že narejene.
               Jaz verjamem, da bi lahko zdrava družina zmogla toliko moči in pomagala na tak način
               pri tem, kar nekateri rečejo tudi kuga naslednjega stoletja.</p>
               <p>Tega dodatnega sklepa tu še ne vidim razmnoženega, čeprav je od tega dobre pol ure,
               ko je bilo to posredovano. Zato bom to svojo kopijo kar dal predsedniku, da če ne bo
               prišlo pravočasno, da bi lahko potem tudi o tem glasovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp76">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Demšar. Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage157">(Ne želi.)</stage> Zaključujem splošno razpravo in
               prehajamo na odločanje o predlaganih sklepih in stališčih.</p>
               <p>Najprej dajem v razpravo prvi sklep matičnega delovnega telesa, ki se glasi:</p>
               <p>"Predlog zakona o preprečevanju uporabe prepovedanih drog in o obravnavi uživalcev
               prepovedanih drog, prva obravnava, je primerna podlaga za pripravo predloga zakona za
               drugo obravnavo". Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage158">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlagani sklep dajem na glasovanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage159">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage160">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage161">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o stališčih, ki jih je pripravilo matično delovno telo in so
               zapisana v poročilu delovnega telesa. Ali želi kdo razpravljati? Prehajamo tudi na
               razpravo o dopolnjevalnih in spreminjavalnih predlogih stališč matičnega delovnega
               telesa, ki ste jih dobili na klop z datumom 19.5.1999. Od tega so trije dopolnjevalni
               predlogi in še predlog dodatnega sklepa. Želi kdo besedo? Prosim, gospa
               Zbačnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp77">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Lep popoldanski pozdrav! Rada bi samo dodala razlago k svojim dopolnilnim
               predlogom.</p>
               <p>Že predstavnica vlade je povedala, da se s predlogi strinjajo in da bo to potrebno za
               drugo branje še proučiti. Sama pa bi vam rada podala malo širšo obrazložitev.</p>
               <p>Pri prvem predlogu predlagam, naj se za drugo obravnavo natančneje opredeli status in
               financiranje nevladnih organizacij na področju preprečevanja uživanja drog,
               zmanjševanja povpraševanja po drogah, zmanjševanja škode zaradi uporabe drog ter
               zdravljenja in reševanja socialne problematike, povezane z uživanjem prepovedanih
               drog, in sicer z naslednjo obrazložitvijo:</p>
               <p>Predlog zakona določa ukrepe za preprečevanje uporabe prepovedanih drog in o
               obravnavi uživalcev drog. Med ukrepi je tudi reševanje socialne problematike,
               povezane z uživanjem prepovedanih drog. Glede na to, da je termin socialna
               problematika, povezana z drogami, potrebuje dodatno obrazložitev in natančnejšo
               definicijo, ki bo upoštevala, da bodo med socialne storitve vključeni tudi socialni
               programi za dosego abstinence. Natančneje bi bilo potrebno določiti status nevladnih
               organizacij, ki bodo izvajale programe obravnavanja uporabnikov drog. Pri tem je
               potrebno natančneje opredeliti tudi način financiranja različnih programov in vire
               financiranja. To je prvi dopolnilni predlog.</p>
               <p>Drugi dopolnilni predlog pa je povezan z WHO razlago glede vključitve socialne
               rehabilitacije kot oblike zdravljenja po definiciji svetovne zdravstvene
               organizacije. Svetovna zdravstvena organizacija pravi: "Zdravljenje zasvojenih
               vključuje socialno rehabilitacijo v terapevtskih skupnostih, komunah in azilih in ta
               je najdaljši del zdravljenja. To je proces, v katerem posameznik substance pridobi
               optimalno zdravstveno stanje, psihološko delovanje in vključitev v družbo.</p>
               <p>Rehabilitacija sledi začetni fazi zdravljenja, ki lahko vključuje detoksikacijo ter
               zdravstveno in psihiatrično obravnavo. Obsega razne pristope kot skupinsko terapijo,
               specifične vedenjske terapije, vključitev v samopomočne skupine, bivanje v
               terapevtskih skupnostih.</p>
               <p>V 7. členu predloga zakona pa so vključeni le programi, ki potekajo v zdravstvenih
               ustanovah. Zato predlagam, naj predlagatelj preuči možnost, da bi se zdravljenje
               uživalcev drog in njihova rehabilitacija izvajala tudi v nevladnih organizacijah, da
               bi bila socialna rehabilitacija, ne medicinska, socialna rehabilitacija definirana
               kot zdravljenje uživalcev drog, kot je to zapisano v WHO programu, ko bi se izvajala
               v socialnih zavodih in v nevladnih organizacijah. Samo s tako dopolnitvijo bi se
               uskladili tudi z definicijo svetovne zdravstvene organizacije, ki opredeljuje
               zdravljenje uživalcev drug.</p>
               <p>S tretjim dopolnilnim predlogom pa predlagam, naj predlagatelj v 14. členu predlogu
               zakona ponovno preuči status tistih uživalcev prepovedanih drog, ki so vključeni v
               program socialne rehabilitacije v nasprotju s tistimi, ki so vključeni v zdravstveno
               rehabilitacijo, in sicer z obrazložitvijo: Predlagatelj zakona je v 14. členu
               opredelil, da naj bi uživalci prepovedanih drog, ki bodo vključeni v programe
               socialne rehabilitacije, tudi sofinancirali svoje zdravljenje, medtem ko za uživalce
               drog, ki se bodo zdravili v zdravstvenem sistemu, takega sofinanciranja ne
               predvideva. V tem primeru gre za kršenje ustavnih pravic v smislu 14. člena ustave,
               saj postavlja uživalce drog pri zdravljenju v neenakopraven položaj. Uživalci drog,
               ki so zdravijo v zdravstvenem sistemu, imajo namreč pravico do nadomestila stroškov v
               času bolezni in ne plačujejo lastnega prispevka zdravljenja, medtem ko pa uživalci
               drog, ki se zdravijo v socialnih programih, izgubijo pravico do nadomestila za čas
               bolezni, hkrati pa morajo prispevati tudi del lastnih sredstev za izvajanje
               programa.</p>
               <p>In še zadnji, dodatni sklep: "Vlada naj v skladu z 2., 3. členom sprejme v roku enega
               leta do sprejema zakona program preprečevanja in zmanjševanja uporabe prepovedanih
               drog. Obrazložitev: Leta 1992 je bil v vladi Republike Slovenije sprejet nacionalni
               program za področje drog. Program je potrebno v skladu s širjenjem uporabe drog in z
               novimi strokovnimi spoznanji ustrezno dopolniti. Vlada Republike Slovenije naj v roku
               enega leta po sprejemu zakona za preprečevanje uporabe prepovedanih drog in o
               obravnavi uživalcev prepovedanih drog sprejme dopolnjen nacionalni program za to
               področje. V njem naj opredeli nacionalne prioritete ter ga posreduje v sprejem
               državnemu zboru. Hvala lepa. Prosim za podporo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp78">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage162">(Nihče.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na glasovanje.
               Na glasovanje dajem prvi dopolnjevalni predlog. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage163">(49
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi dopolnjevalni predlog? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage164">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage165">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi predlog sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi predlog. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage166">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage167">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage168">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi predlog sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tretji predlog. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage169">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage170">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage171">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi tretji predlog sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem stališča v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage172">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za stališča v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage173">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage174">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi stališča sprejeli.</p>
               <p>Imamo dva dodatna sklepa. Prvi je gospe Kregelj-Zbačnik, dr. Majde, in sicer: Državni
               zbor predlaga vladi, da v skladu z drugim odstavkom 3. člena sprejme v roku enega
               leta od sprejema zakona program preprečevanja in zmanjševanja uporabe prepovedanih
               drog.</p>
               <p>Drugi sklep, ki ga je obrazložil gospod Vincencij Demšar. Kdo želi razpravljati?
               Prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp79">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Tudi jaz sem vložil dopolnilni predlog in ne vem, če
               je že prišel na mizo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp80">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Ga še bomo prebrali. Predstavite ga prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp81">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Jaz bi ga kar tu prebral. V kontekstu tistega, kar sem govoril prej, predlagam
               naslednji dopolnjevalni predlog: "Vlada Republike Slovenije naj pri pripravi zakona
               za drugo branje predvidi obvezno sofinanciranje občine pri izvajanju preventivnih
               ukrepov za preprečevanje uporabe prepovedanih drog." Obrazložitev sem podal že prej
               in vložil tudi dopolnjevalni predlog in verjetno še ni dosegel poslanskih klopi.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp82">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp83">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Je v redu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp84">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica samo majhen problem je, ker to je stališče. O stališčih pa smo že
               glasovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp85">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ampak to je predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp86">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Ne gre za stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp87">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ampak jaz sem pravočasno vložil, preden je bilo nadaljevanje. Jaz sem vložil. Jaz
               nisem kriv, če logistika še ni prišla do sem. Jaz sem vložil to. Če povem, da sem
               vložil, garantiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp88">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi! Predlagam, da odpremo še razpravo o stališčih, da ne bomo kršili
               procedure. Torej slišali ste za dodatno stališče, ki ga je vložil gospod Ivo Hvalica.
               Ga preberem še enkrat? "Vlada Republike Slovenije naj pri pripravi zakona za drugo
               branje predvidi obvezno sofinanciranje občine pri izvajanju preventivnih ukrepov za
               preprečevanje uporabe prepovedanih drog." Želi kdo o tem razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage175">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo in dajem še to stališče na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage176">(51
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za navedeno stališče? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage177">(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage178">(11 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>Smo pri dodatnem sklepu gospe Zbačnikove. Moram vas opozoriti, vi ga imate tudi na
               mizi, vendar smo ga toliko popravili, v dogovoru z gospod poslanko, da se v uvodu
               glasi: "Državni zbor predlaga vladi, da v skladu z drugim odstavkom..." itn. Želi kdo
               o tem razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage179">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage180">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za dodatni sklep? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage181">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage182">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog dodatnega sklepa sprejet.</p>
               <p>Imamo še predlog dodatnega sklepa, ki ga je vložil gospod Vincencij Demšar, ki se
               glasi: "Vlada naj pri pripravi zakona za drugo obravnavo prouči možnost, da bi lahko
               uživalec prepovedanih drog bival v družini, ki bi ga bila pripravljena sprejeti za
               čas njegove ponovne vključitve v normalno življenje. Začasno zavetje bi lahko dobil v
               družini, za katero bi dal soglasje tako center za socialno delo kot tudi družina
               zdravljenega odvisnika." Dajem dodatni sklep v razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage183">(Ne
               želi.)</stage> Kolegice in kolegi, tukaj v predsedstvu ugotavljamo, da je tudi to stališče.
               Zato bom še enkrat odprl razpravo o stališčih. Dobro, tudi to se zgodi, ko ne dobimo
               pravočasno. Še enkrat odpiram razpravo o stališčih in tole stališče gospoda Demšarja
               dajem v razpravo. Kdo želi razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage184">(Nihče.)</stage> Zaključujem in dajem stališče
               gospoda Demšarja na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage185">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za navedeno stališče? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage186">(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage187">(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi to stališče sprejeto.</p>
               <p>Če zdaj malo povzamemo, sprejeli smo tri stališča in en dodatni sklep. Ugotavljam, da
               smo končali in zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title7">9. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PREDHODNIH SESTAVINAH ZA
                  PREPOVEDANE DROGE,</title> prva obravnava. Predlog zakona je v obravnavo zboru
               predložila vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik vlade besedo? Gospod državni
               sekretar, doktor Zajc. Se opravičujem, magister Milan Škrlj, svetovalec ministra za
               zdravstvo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp89">

               <speaker>MILAN ŠKRLJ:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje! Zakonski predlog, s katerim se ureja nadzor nad proizvodnjo in
               prometom snovmi, ki se uporabljajo za nezakonito izdelavo drog, bo skupaj z zakonom o
               proizvodnji in prometu s prepovedanimi drogami in z zakonom o zdravljenju zasvojenih
               oseb dopolnil celotni sistem pravnega urejanja področja boja proti drogam v
               Sloveniji. Tako je naša država izpolnila obveznosti, ki jih je sprejela z
               ratifikacijo mednarodnih konvencij s področja drog in hkrati prilagodila našo
               zakonodajo predpisom Evropske unije.</p>
               <p>Zakon o predhodnih sestavinah za prepovedane droge temelji na konvenciji proti
               nezakonitemu prometu z drogami iz leta 1988, ki v svojem 12. členu določa, da države
               članice uredijo nadzor nad temi snovmi in tako preprečijo njihovo uporabo za
               nezakonito izdelavo drog.</p>
               <p>Dejstvo je namreč, da izdelava drog z izjemo kanabisa brez kemijskih surovin ni
               mogoča. Slovenija sodi med države, ki proizvajajo, izvažajo in uvažajo kemijske
               snovi, ki so predmet 12. člena konvencije. Naša država je celo poleg Japonske edina
               proizvajalka alkaloidov ergometrina in ergotamina, to je surovin za zdravila za
               bolezni srca in ožilja, ki se pa na ilegalnem trgu uporabljata za nezakonito izdelavo
               poživila LSD. Slovenija je pomemben izvoznik teh in drugih kemijskih snovi, ki so pod
               mednarodnim nadzorom kot predhodne sestavine za droge, kar nas še dodatno zavezuje,
               da to področje zakonsko uredimo.</p>
               <p>Dejstvo je, da se mednarodna kriminalna združenja hitro prilagajajo ukrepom, ki jih
               sprejema mednarodna skupnost za preprečevanje nezakonite proizvodnje drog, predvsem
               tako, da za svoje potrebe uporabljajo nadomestne snovi, ki še niso pod mednarodnim
               nadzorom. Zato je v našem zakonu odprta možnost nadzora tudi nad snovmi, ki še niso
               na spisku predhodnih sestavin. Bistveni elementi predloga zakona so nadzor nad
               mednarodnim prometom, nadzor nad domačim prometom, inšpekcijski nadzor in kazni za
               prekrške. Posebni pogoji, ki naj bi jih izpolnjevale pravne osebe, ki se ukvarjajo s
               proizvodnjo in prometom s predhodnimi sestavinami, niso predpisani s tem zakonom.
               Določeno je le, da se z njihovo proizvodnjo in prometom lahko ukvarjajo tisti
               subjekti, ki so registrirani za opravljanje te dejavnosti na podlagi zakona o
               zdravilih ali zakona o kemikalijah.</p>
               <p>Zakon tudi določa, da morajo biti pravne in fizične osebe, ki se ukvarjajo s
               predhodnimi sestavinami, prijavljene pri ministrstvu za zdravstvo, ki jim izda
               ustrezno dovoljenje oziroma licenco za opravljanje dejavnosti proizvodnje in prometa
               s predhodnimi sestavinami.</p>
               <p>Inšpekcijski nadzor, ki ga predvideva zakon, je v bistvu usmerjen na pregled
               dokumentacije in ugotavljanje splošnih pogojev. Nadzor se bo izvajal v sodelovanju
               ministrstva z zdravstvenim inšpektoratom in bo njegov osnovni namen odkrivanje
               nedovoljene uporabe oziroma preusmerjanja pošiljk v nezakonite namene. Kazenska
               določila urejajo le kazen za neizpolnjevanje obveznosti iz tega zakona. Zato je obseg
               kazni navidezno nizek, vendar v primerih, kadar se bo ugotovilo kaznivo dejanje
               proizvodnje, prometa ali omogočanje uporabe teh kemikalij za nezakonite namene, se bo
               izvajal kazenski zakon Republike Slovenije, ki v svojem 196. členu določa, da je za
               izdelovanje, nabavljanje, prometa ali dajanja v uporabo substanc, za katere se ve, da
               so namenjene za proizvodnjo mamil, določena zaporna kazen od 5 do 6 let.</p>
               <p>Naj vas še obvestim, da se določena pravila, ki jih določa zakon, v praksi že
               izvajajo. Predvsem nadzor nad mednarodnim prometom, izmenjava informacij z drugimi
               državami, sodelovanje med državnimi organi, predvsem med ministrstvom za zdravstvo,
               ministrstvom za notranje zadeve in carinsko upravo ter prav tako z organi
               organizacije Združenih narodov, ki spremljajo izvajanje konvencije.</p>
               <p>Elementi zakona so v okviru pogajanj Republike Slovenije za priključitev Evropski
               uniji prikazani na screeningih v skupinah - prost pretok blaga, mednarodni odnosi,
               carinska unija in zaščita potrošnikov in zdravja, kjer je zakon že v osnutku dobil
               svojo potrditev o usklajenosti z evropsko zakonodajo. S tem zakonom bo v Sloveniji
               učinkovito urejeno občutljivo področje mednarodnega nadzora nad prometom s surovinami
               za nezakonito izdelavo drog, ki obremenjuje zlasti države na prometni liniji
               Evropa-Bližnji vzhod, po kateri pelje tudi znamenita tihotapska balkanska pot. Hvala,
               gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp90">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, mag. Škrlj. Predlog zakona je obravnaval tudi odbor za zdravstvo, delo,
               družini in socialno politiko, kot matično delovno telo. Prosim poročevalca, da
               predstavi mnenje odbora o predlogu zakona. Gospa Zbačnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp91">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Še enkrat lep pozdrav. Tudi ta predlog je naš odbor obravnaval na 49. seji, 6.5.1999.
               Predstavnik vlade je že povedal osnovno obrazložitev. Odbor se je seznanil tudi z
               mnenjem sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.</p>
               <p>Sekretariat ugotavlja, da je predlog zakona sestavljen skladno s 175. členom
               poslovnika državnega zbora. V svojem pisnem mnenju je podal tudi nekaj pripomb, ki
               jih bo predlagatelj zakona upošteval pri pripravi predloga za drugo branje. V
               razpravi so se člani odbora strinjali s cilji in razlogi za izdajo predloga zakona.
               Pri tem so opozorili predvsem na kazenske določbe, v katerih so določene denarne
               kazni za posamezne prekrške.</p>
               <p>Menili so, da je potrebno denarne kazni za posamezne prekrške ustrezno povečati ter
               jih uskladiti z drugo sorodno zakonodajo. Po opravljeni splošni razpravi odbor
               državnega zbora za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko predlaga državnemu
               zboru, da na podlagi 185. člena poslovnika državnega zbora sprejme naslednja
               sklepa:</p>
               <p>Prvi sklep. Predlog zakona o zakonu o predhodnih sestavinah za prepovedane droge je
               primerna podlaga za pripravo predloga zakona za drugo obravnavo.</p>
               <p>Drugi sklep. Predlog zakona za drugo obravnavo pripravi predlagatelj v skladu z
               naslednjimi stališči:</p>
               <p>1. Upošteva naj mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.</p>
               <p>2. Preuči višino kazni, določene v 22. in 23. členu predloga zakona, in jih ustrezno
               zviša.</p>
               <p>3. Ponovno preuči naslov zakona.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp92">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage188">(Ne
               želi.)</stage> Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage189">(Ne
               želi.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage190">(Ne želijo.)</stage> Dajem besedo
               poslankam in poslancem. Pisnih prijav nimam, razprava je na 5 minut. Kdo želi besedo?
               Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem splošno razpravo. Prehajamo... Se
               opravičujem. Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp93">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak gospod predsedujoči, gledali ste v papirje in niste videli, da
               sem že prej dvignil roko.</p>
               <p>Torej na vsak način se zelo zavzemam za to, da bi bil ta zakon čimprej dodelan, da bi
               bil čim boljši in da bi njegovi učinki bili tudi v naši državi večji, kot so. Če bi
               povedal, da sem bil prejšnji teden 3 dni na enem posvetu v Atenah, kjer je bila ravno
               tema kriminal in pa droge, se človek zgrozi, kaj vse se dogaja.</p>
               <p>Zato bi želel, da bi, tako kot je tudi sekretariat omenil v samem tekstu, nekatere
               stvari bilo dobro nekoliko bolj jasno precizirati. Moram tudi reči, da samega naslova
               zakona ne razumem, kot tudi sekretariat omenja, zakaj govori o predhodnih sestavinah.
               Mislim, da je bistvo samega zakona, gre za zakon, s katerim bi urejali promet z
               ustreznimi kemikalijami in da bi bila tudi po zakonodajni in kaznovalni politiki temu
               ustrezno stvar urejena. Zato se mi zdi, da bo v svoji nejasnosti bo lahko povzročil,
               da se bo kdo izmotal na osnovi tega zakona, čeprav ga bi bilo potrebno, če rečem tako
               bolj grdo, po starem, "štrafati". Jaz mislim, da bi se bilo dobro, če bi to bila
               preciznost večja in da bi v skladu tudi s tem, kar sekretariat priporoča, ta stvar
               upoštevala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp94">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Demšar. Želi še kdo razpravljati? Ker ne želi nihče več
               razpravljati, zaključujem splošno razpravo. Prehajamo na razpravo o predlaganih
               sklepih in stališčih.</p>
               <p>Najprej dajem v razpravo prvi sklep matičnega delovnega telesa, ki se glasi: "Predlog
               zakona o predhodnih sestavinah za prepovedane droge, prva obravnava, je primerna
               podlaga za pripravo predloga zakona za drugo obravnavo."</p>
               <p>Kdo želi besedo o tem predlogu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage191">(Nihče.)</stage> Zaključujem obravnavo in prehajamo na
               odločanje o tem sklepu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage192">(45 prisotnih.)</stage> Še enkrat bomo ponovili
               glasovanje o sklepčnosti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage193">(43 prisotnih.)</stage> Prosim vodje
               poslanskih skupin oziroma sekretarje poslanskih skupin, da opozorite poslance, da
               državni zbor zaseda. Tretje glasovanje je ob 15.20 uri.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage194">(Seja je bila prekinjena ob 15.10 uri in se je nadaljevala ob 15.21 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Kolegice poslanke, kolegi poslanci! Tretjič ugotavljamo sklepčnost o sklepu matičnega
               delovnega telesa. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage195">(57 prisotnih.)</stage> Na glasovanje dajem sklep
               matičnega delovnega telesa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage196">(56 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage197">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o stališčih, ki jih je pripravilo matično delovno telo in so
               zapisani v poročilu delovnega telesa. Kdo želi besedo? Ker ne želi nihče
               razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem
               predlog stališč. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage198">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagana stališča? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage199">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage200">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so predlagana stališča sprejeta.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vračamo se na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title8">7. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O TRGU VREDNOSTNIH
                  PAPIRJEV.</title> Končane so uvodne obrazložitve. Smo pri pregledu amandmajev.
               Naknadno so še bili vloženi amandmaji, in sicer skupine poslancev, v obeh primerih.
               Na njih bomo sproti opozarjali, ko pridemo do tega člena, ki se amandmira. Zboru
               predlagam, da skladno z drugo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o
               vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo besedo v
               tej zvezi? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage201">(Ne želi.)</stage> Potem bomo odločali. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage202">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage203">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage204">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih in amandmajih, in sicer v tem pregledu smo pri 62.
               členu, je amandma odbora za finance in monetarno politiko. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage205">(Ne
               želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage206">(45 prisotnih.)</stage> Ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage207">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 62. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage208">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage209">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 62. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage210">(46 prisotnih.)</stage> Kolegice in
               kolegi! Več nas je dvorani.</p>
               <p>Kdo je za 62. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage211">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage212">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 62. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 63. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage213">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage214">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage215">(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage216">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 63. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage217">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 63. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage218">(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage219">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 63. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 64. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage220">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage221">(45 prisotnih.)</stage>
               Ponavljamo. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage222">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage223">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage224">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 64. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage225">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 64. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage226">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage227">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 97. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage228">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage229">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage230">(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage231">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Na glasovanje dajem člen 97. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage232">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen 97? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage233">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage234">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri členu 103. in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage235">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage236">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage237">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage238">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem člen 103. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage239">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage240">(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage241">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 103. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri členu 104 in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage242">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage243">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage244">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage245">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem člen 104. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage246">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage247">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage248">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 104. člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo k členu 106 in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage249">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage250">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage251">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage252">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 106. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage253">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage254">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage255">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 106. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri členu 117 in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage256">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage257">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage258">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage259">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem člen 117. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage260">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage261">(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage262">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 117. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri členu 135 in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage263">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na
               odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage264">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage265">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage266">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem člen 135. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage267">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage268">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage269">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 135. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri členu 139 in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage270">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na
               odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage271">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage272">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage273">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 139. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage274">(44 prisotnih.)</stage> Premalo.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage275">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage276">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage277">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 139. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri členu 220 in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage278">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage279">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage280">(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage281">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 220. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage282">(43 prisotnih.)</stage> Kolegi poslanci,
               trije se niste prijavili, pa ste v dvorani. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage283">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 220. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage284">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage285">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 220. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 250. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage286">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage287">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage288">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage289">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 250. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage290">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage291">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage292">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 250. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 280. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage293">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage294">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage295">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage296">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 280. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage297">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 280. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage298">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage299">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 280. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 287. členu. Imamo amandma odbora, ki ga imate v pregledu, in pa amandma
               skupine poslancev s prvopodpisanim Janezom Kopačem, ki ste ga dobili na mizo. Želi
               kdo razpravljati o teh dveh amandmajih? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage300">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Najprej
               glasujemo o amandmaju skupine poslancev, če bo ta sprejet, je drugi brezpredmeten.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage301">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma skupine poslancev? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage302">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage303">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma skupine poslancev sprejet.</p>
               <p>Drugi je potem brezpredmeten. Na glasovanje dajem 287. člen. Ugotavljamo prisotnost!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage304">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage305">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage306">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 292. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage307">(Ne želi.)</stage> Prehajamo
               na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! Zelo tesno je, ne bo šlo. Ponavljamo glasovanje
               o prisotnosti, drugič. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage308">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage309">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage310">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 292. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage311">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage312">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage313">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 293. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage314">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage315">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage316">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage317">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 293. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage318">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 293. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage319">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage320">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 293. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 296. člen in amandma, ki ga imate na mizi, ni v pregledu, amandma
               skupine poslancev s prvopodpisanima Brankom Tomažičem in Fracijem Rokavcem. Ne vem,
               kdo je bil glavni, ampak oba sta navedena in da ne bo kakšne užaljenosti. Želi kdo
               razpravljati o tem amandmaju? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage321">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage322">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage323">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage324">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 296. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage325">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 296. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage326">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage327">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 298. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage328">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage329">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage330">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage331">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 298. člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage332">(43 prisotnih.)</stage> Ugotavljamo
               prisotnost drugič! Ali je bilo prehitro? Ja, sigurno! Vsak izgovor je dober.
               Ugotovimo sklepčnost drugače! Še prihaja en poslanec, ga počakamo, da bo tudi on
               knjižen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage333">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 298. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage334">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage335">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo k 302. členu, imate ga, to je skupine poslancev, prav tako Franci Rokavec
               in Branko Tomažič. Ga imate na klopi. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage336">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage337">(42 prisotnih.)</stage> Ko vas
               gledam, ste se nekako razporedili, ne na svoja mesta. Drugič ugotavljamo sklepčnost!
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage338">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage339">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage340">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 302. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage341">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 302. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage342">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage343">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 303. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage344">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage345">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage346">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage347">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 303. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage348">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 303. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage349">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage350">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 307. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage351">(Ne želi.)</stage> Prehajamo
               na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage352">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage353">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage354">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 307. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage355">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 307. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage356">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage357">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 307. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 329. členu, amandma odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage358">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage359">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage360">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage361">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 329. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage362">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 329. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage363">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage364">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Imamo amandma k 384. členu, amandma odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage365">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo, prehajam na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage366">(45 prisotnih.)</stage>
               Kolegi, zelo je otežkočeno delo, če tako delamo, pa bi lahko prej končali. Prosim,
               bodimo malo pazljivi. Drugič ugotavljamo prisotnost! Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage367">(56
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage368">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage369">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 384. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage370">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage371">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage372">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 384. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 388. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage373">(Ne želi.)</stage> Prehajamo
               na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage374">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage375">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage376">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 388. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage377">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage378">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage379">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen 388. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 389. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage380">(Ne želi.)</stage> Prehajamo
               na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage381">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage382">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage383">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 389. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage384">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 389. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage385">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage386">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 389. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 391. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage387">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage388">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage389">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage390">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 391. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage391">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 391. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage392">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage393">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 391. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 392. členu in amandmaju odbora k temu členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage394">(Ne
               želi.)</stage> Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage395">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage396">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage397">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 392. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage398">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage399">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage400">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 392. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 393. členu in amandmaju odbora k temu členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage401">(Ne
               želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage402">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage403">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage404">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 393. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage405">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage406">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage407">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 393. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 394. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage408">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage409">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage410">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage411">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 394. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage412">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 394. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage413">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage414">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 394. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 395. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage415">(Nihče.)</stage> Zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage416">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage417">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage418">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 395. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage419">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 395. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage420">(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage421">(6 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 395. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 396. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage422">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage423">(51
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage424">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage425">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 396. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage426">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage427">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage428">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 196. člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo k 397. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage429">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage430">(51
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage431">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage432">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 397. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage433">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage434">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage435">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 397. člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo k 398. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage436">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage437">(54
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage438">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage439">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 398. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage440">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage441">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage442">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 398. člen sprejeli.</p>
               <p>Imamo amandma poslanske skupine Slovenske ljudske stranke k členu 399, ki ste ga
               prejeli na klop. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage443">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage444">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage445">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage446">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 399. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage447">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage448">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage449">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 399. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 402. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage450">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage451">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage452">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage453">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 402. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage454">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage455">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage456">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 402. člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo k 403. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage457">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage458">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage459">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage460">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 403. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage461">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage462">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage463">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 403. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 404. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage464">(Ne želi.)</stage> Prehajamo
               na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage465">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage466">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage467">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 404. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage468">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage469">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage470">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 404. člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o preostalih členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Kdo
               želi besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage471">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje preostale člene,
               h katerim niso bili vloženi amandmaji. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage472">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage473">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage474">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so preostali členi sprejeti.</p>
               <p>Opravili smo razprave in glasovanje o posameznih členih. Razpravljati in glasovati
               moramo še o naslovu zakona. Ali želi kdo razpravljati o naslovu zakona? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage475">(Ne želi.)</stage>
               Ker ne želi nihče razpravljati, prehajamo na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage476">(57
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za naslov zakona? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage477">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage478">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet. V razpravo dajem naslednji sklep: "Predlog
               zakona za tretjo obravnavo pripravi vlada Republike Slovenije." Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage479">(Nihče.)</stage> Zaključujem razpravo in dajem navedeni predlog sklepa na
               glasovanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage480">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage481">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage482">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>Imamo še dodatni sklep skupine poslancev s prvopodpisanim Janezom Kopačem - dobili
               ste ga na mizo - ki se glasi: "Tretja obravnava predloga zakona se opravi po drugem
               odstavku 194. člena poslovnika državnega zbora". Želi kdo o tem razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage483">(Ne
               želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage484">(49
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog sklepa? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage485">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage486">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dodatni sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.title9">10. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O OHRANJANJU NARAVE, DRUGA
                  OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike Slovenije. Želi
               predstavnik vlade besedo? Minister, gospod Pavel Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp96">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik! Spoštovane poslanke in poslanci!</p>
               <p>Pred nami je druga obravnava zakona o ohranjanju narave. Rad bi zelo na kratko
               poudaril nekaj misli ob tem, predvsem najprej to. To je temeljni sistemski zakon, ki
               ureja politiko in varstvo o ohranjanju narave v Sloveniji. Da je obenem ta zakon
               zakon, s katerim se skladno z Evropsko unijo harmonizirajo pomembne direktive in
               regulacije na področju varstva narave; predvsem direktivi flori, favni in habitatu in
               direktiva o ptičih. Potem regulativa o cites, ki regulira oziroma omejuje trgovanje z
               ogroženimi živalskimi vrstami in še več manjših regulativ, ki jih je treba sprejeti,
               nimajo pa za Slovenijo posebno močne teže, jo pa morajo imeti. Kot recimo, o tjulnih
               in nekaterih drugih živalih, ki pri nas niso poznane kot avtohtone živali.</p>
               <p>V prvi obravnavi državni zbor ob obravnavi vladi, predlagateljici zakona naloži
               določena stališča in mnenja, priporočila, ki naj jih upošteva pri pripravi zakona za
               drugo branje. V spremnem dokumentu, obrazložitvi zakona za drugo branje je podrobneje
               obrazloženo, katera priporočila oziroma kako je vlada, predlagateljica, ta
               priporočila upoštevala. Predvsem je upoštevala priporočila, ki se nanašajo na
               evidentiranje in določanje vrednot državnega pomena, kako se ugotavljajo in po
               kakšnih procedurah in postopkih. Poleg tega tudi vlada obrazlaga vprašanje
               razglaševanja posameznih parkov, med njimi tudi regijskega parka. Tam je bilo
               stališče, naj se razmisli, da bi regijske parke ustanavljali z zakonom. Z zakonom se
               ustanavlja pri nas samo nacionalne parke, vsi ostali parki se pa lahko ustanavljajo z
               uredbami. Vlada je ohranila obstoječo rešitev tudi zato, ker v zakonu predvideva
               možnost, da regijske parke in druge parke lahko ohranjajo, lahko ustanavljajo tudi
               lokalne skupnosti. Če bi to dali na zakonsko raven, bi te parke lahko ustanavljala
               samo država.</p>
               <p>Prav tako smo obrazložili, da stališče in so predvidena stališča državnega zbora, naj
               se v predlogu zakona nedvoumno in omejevalno določi, v katerih primerih in pod
               katerimi pogojih, se na nivoju lokalnih skupnosti sme posegati v naravo, predvsem
               glede odločitve o širitvi stavbnih zemljišč. Stališče predlagateljice je, da takšna
               določitev teh pogojev presega raven tega zakona in da je to zakon, da to ureja in bo
               tudi naprej urejalo zakonodaja s področja prostora. In je usklajevanje v interesu o
               prostoru in tudi določene namembnosti zemljišč - je seveda prepuščeno tej zakonodaji
               in proceduram, ki so tam znane.</p>
               <p>To so najbolj pomembna stališča, ki smo jih upoštevali, predlagali oziroma se do njih
               opredelili in v tem smislu je vlada tudi - da bi tako opravila zakon - predlagala je
               tudi amandmaje, ki so priloženi k temu. Obenem bi povedal ob zaključku to, da ima
               zakon tudi pomembno funkcijo v sklopu tiste zakonodaje, ki varuje javni interes na
               področju okolja, narave oziroma tudi prostora. To varovanje javnega interesa se
               predvsem uveljavlja s pravicami, ki jih občina in država lahko izkoristita, če
               menita, da je pri določenih posegih javni interes ogrožen, predvsem s predkupno
               pravico v teh območjih in tudi v posebnih pogojih z razlastitvijo. Tudi ta zadeva je
               urejena in dogovorjena. Odbor za infrastrukturo je tudi predložil določene amandmaje
               oziroma sprejel, ki pa jih podpiramo in - da se ne bi pozneje oglašal - so amandmaji,
               ki jih je odbor za infrastrukturo sprejel, amandmaji, ki jih lahko tudi vlada podpre.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Predlog zakona je obravnaval odbor za infrastrukturo in
               okolje kot matično delovno telo. Prosim poročevalca, da predstavi mnenje odbora. <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage487">(Ne
               želi.)</stage> Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage488">(Ne
               želi.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? Gospod Veber, poslanska skupina
               združene liste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp98">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lepo pozdravljeni! V poslanski skupini Združene liste socialnih
               demokratov smo k temu zakonu pripravili 67 amandmajev in jih pozneje tudi uskladili s
               predstavniki vlade, tako da so tisti, ki so usklajeni, bili tudi povzeti pozneje na
               odboru za infrastrukturo in okolje in so kot taki bili tudi sprejeti.</p>
               <p>Večinoma je pri teh amandmajih tudi že nakazana opomba, kjer je napovedan umik. Če
               bodo sprejeti amandmaji odbora, ki so usklajeni med našo poslansko skupino in vlado,
               se potem umikajo praktično vsi, katerih umik je tudi že napovedan v pregledu tega
               gradiva. Ob posameznih amandmajih pa bi še podrobneje poskušal obrazložiti, tam kjer
               je to mogoče nekoliko manj jasno, zakaj umikamo, tudi razlog za umik.</p>
               <p>Ker je k 1. členu ravno tako predviden amandma naše poslanske skupine in tudi
               napovedan umik, bi izkoristil že to priložnost in za ta člen oziroma 1. člen tudi
               dejansko potrdil umik. Gre za to, da bi to dikcijo, ki govori, da bo zakon z vidika
               nacionalnega gospodarstva prispeval k takemu regionalnemu razvoju, ki temelji na
               disperzni poselitvi in ohranitvi aktivnega prebivalstva na podeželju, smiselno
               povzeli v zakonu o skladnejšem regionalnem razvoju, ki je ravno tako v proceduri. Ta
               dikcija je vsebovana v tistem zakonu in je to tudi eden od najpomembnejših razlogov,
               da umikamo amandma k 1. členu.</p>
               <p>Kot sem povedal, bi se pa pri ostalih še dodatno oglasil in poskušal razložiti. Nekaj
               je pa takih, ki niso bili usklajeni z vlado in jih tudi prepuščam pozneje v razpravo
               poslankam in poslancem, in glede na odločitev, ki bo sprejeta, bo potem tudi
               upoštevana z naslednjo proceduro tega zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še katera poslanska skupina besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage489">(Da.)</stage> Gospod Avšič, poslanska
               skupina LDS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp100">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V imenu poslanske skupine LDS napovedujem, da bomo podprli zakon v
               drugi obravnavi z vsemi vladnimi amandmaji in amandmaji, ki jih je sprejel matični
               odbor za infrastrukturo in okolje. Hkrati s tem podpiramo najavljeni umik vseh
               amandmajev, ki ga je najavila poslanska skupina združene liste. Ob tem posebej
               poudarjamo, da gre res za enega od harmonizacijskih zakonov, vendar se moramo hkrati
               s tem zavedati, da je ta zakon namenjen predvsem nam za zaščito tistih vrednot, pri
               čemer je naša ustavna dolžnost in pravica, da vrednote, s katerimi razpolagamo,
               ohranjamo tudi naslednjim rodovom, čemur je zakon predvsem namenjen, čeprav je
               poudarek na harmonizacijskem delu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp101">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage490">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na obravnavo členov in amandmajev. Najprej zboru predlagam, da skladno z
               drugo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh členih skupaj, h
               katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi v tej zvezi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage491">(Ne želi.)</stage>
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage492">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage493">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage494">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih in členih k posameznim amandmajem. Imate pregled z
               datumom 4.5.1999. Kot smo slišali, je amandma k 1. členu umaknjen. Gremo k 4. členu,
               amandma vlade, ki ga matično delovno telo podpira. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage495">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage496">(51
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage497">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage498">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 4. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage499">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 4. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage500">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage501">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 4. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 6. členu in amandmaju vlade, ki ga matično delovno telo podpira. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage502">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage503">(45
               prisotnih.)</stage> Še enkrat bomo ugotovili sklepčnost, drugič. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage504">(49
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage505">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage506">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 6. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage507">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 6. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage508">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage509">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 9. členu in amandmaju vlade. Matično delovno telo ga podpira. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage510">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage511">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage512">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage513">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Člen je v celoti spremenjen, o njem ne bomo glasovali.</p>
               <p>Smo pri 11. členu in amandmaju odbora. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage514">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo, prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage515">(43 prisotnih.)</stage> Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage516">(44 prisotnih.)</stage> Tretje glasovanje je ob 16.29 uri.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage517">(Seja je bila prekinjena ob 16.18 uri in se je nadaljevala ob 16.31 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp102">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Nadaljujemo z 14. sejo državnega zbora. Smo pri 10.
               točki dnevnega reda, pri obravnavi in sprejemanju amandmajev. Končana je razprava k
               11. členu in amandmaju. Na vrsti bo glasovanje. Ugotavljamo prisotnost v dvorani.
               Tretjič ugotavljamo prisotnost v dvorani! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage518">(64 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 11. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage519">(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage520">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 11. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 11. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage521">(44 prisotnih.)</stage> Ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage522">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 11. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage523">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage524">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 11. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 16. člen in amandma k 16. členu, to je amandma vlade Republike
               Slovenije. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage525">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage526">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 16. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage527">(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage528">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet; člen je v celoti spremenjen, zato o njem ni
               potrebno posebej odločati.</p>
               <p>V razpravo dajem 17. člen in amandma k 17. členu, to je amandma odbora za
               infrastrukturo in okolje. Odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni želje po razpravi, zato
               jo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage529">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage530">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage531">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 17. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 17. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage532">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 17. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage533">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage534">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 17. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 19. člen in admandma vlade Republike Slovenije k temu členu, ki ga
               matično delovno telo podpira. Ugotavljam, da ni želje po razpravi.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage535">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage536">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage537">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 19. členu sprejet.</p>
               <p>Odločati moramo še o 19. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage538">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 19. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage539">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage540">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 19. člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 20. člen in amandma k 20. členu, ki ga predlaga vlada Republike
               Slovenije; matično delovno telo ga podpira. Odpiram razpravo. Ker ne želi nihče
               razpravljati, razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage541">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage542">(49 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage543">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 20. členu sprejet.</p>
               <p>Odločati moramo še o 20. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage544">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage545">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage546">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 20. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 22. člen in amandma k temu členu, to je amandma vlade Republike
               Slovenije. Matično delovno telo ga podpira. Odpiram razpravo. Ni želje po razpravi,
               zato jo zaključujem. Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage547">(48
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage548">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage549">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 22. členu sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage550">(45 prisotnih.)</stage> Ponovno
               ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage551">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage552">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage553">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 22. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 23. člen in amandma k 23. členu, to je amandma vlade Republike
               Slovenije. Matično delovno telo ga podpira. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage554">(Ne želi.)</stage>
               Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost!<stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage555">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage556">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage557">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 23. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 23. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage558">(41 prisotnih.)</stage> Vodje
               poslanskih skupin, poslanke in poslanci, koncentrirajmo se, ugotavljamo prisotnost! V
               dvorani nas je kar veliko. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage559">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage560">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage561">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 23. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 27. člen in amandma k 27. členu, amandma vlade Republike Slovenije,
               matično delovno telo ga podpira. Odpiram razpravo. Ni želje po razpravi. Prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage562">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage563">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage564">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 27. členu sprejet.</p>
               <p>Odločati moramo še o 27. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage565">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage566">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage567">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 27. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 28. člen in amandma, dva amandmaja k 28. členu. Prvi je amandma
               odbora za infrastrukturo in okolje, drugi je amandma vlade Republike Slovenije.
               Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage568">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo
               na odločanje. Najprej o amandmaju pod številko 1 k 28. členu. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage569">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage570">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage571">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 sprejet.</p>
               <p>Odločali bomo še o amandmaju pod številko 2. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage572">(45 prisotnih.)</stage>
               Ponovno ugotavljamo prisotnost! Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage573">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 2 k 28. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage574">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage575">(2
               poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi amandma pod številko 2 sprejet.</p>
               <p>Glasovati moramo še o 28. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage576">(44 prisotnih.)</stage> Bomo
               malo upočasnili tempo. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage577">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 28. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage578">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage579">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 28. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 29. člen in dva amandmaja imamo k 29. členu, amandma odbora za
               infrastrukturo in amandma vlade Republike Slovenije. Odpiram razpravo. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage580">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage581">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 29. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage582">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage583">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljamo, da je amandma pod številko 1 k 29. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 2. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage584">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 2 k 29. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage585">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage586">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 2 sprejet. Odločamo o 29. členu v celoti.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage587">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 29. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage588">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage589">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 29. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 30. člen in amandma vlade Republike Slovenije. Matično delovno telo
               ga podpira. Odpiram razpravo. Ni želje po razpravi. Zaključujem razpravo in prehajamo
               na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage590">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage591">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage592">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 30. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage593">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 30. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage594">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage595">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 30. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 31. člen in amandma vlade Republike Slovenije. Matično delovno telo
               ga podpira. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage596">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Črta se drugi
               odstavek. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage597">(44 prisotnih.)</stage> Drugič ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage598">(44
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Sejo prekinjam za 10 minut. Nadaljujemo ob 17.00 uri.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage599">(Seja je bila prekinjena ob 16.49 uri in se je nadaljevala ob 17.00 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp103">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke in poslanci! Nadaljujemo 14. redno sejo državnega zbora,
               z 10. točko dnevnega reda - predlog zakona o ohranjanju narave.</p>
               <p>Smo pri obravnavi amadmajev, pri sprejemanju <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage600">(razprava je bila končana)</stage> amandmaja k
               31. členu. Tretjič ugotavljamo prisotnost. Ugotovimo prisotnost! Spoštovane kolegice
               poslanke in kolegi poslanci, če želimo končati vsaj te amandmaje <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage601">(smo na strani 7)</stage>,
               obravnavati pa moramo še kar nekaj teh amandmajev, bi želel, da poskušamo biti
               kolikor toliko korektni, da zadevo izpeljemo do 18.00 ure. Tretjič ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage602">(66 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 31. členu? Prosim za mir v dvorani! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage603">(55 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage604">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 31. členu sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o 31. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage605">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage606">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage607">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 31. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 32. člen in amandma k 32. členu, za katerega pa je napovedan umik,
               torej je umaknjen.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 37. členu, ki pa je tudi umaknjen. Prosim? Potem odpiram
               razpravo o 37. členu in amandmaju k 37. členu, ki ga predlaga poslanska skupina
               združene liste. Kolega Veber želi razpravljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp104">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>37. člen govori o tem, kako se razdelijo naravne vrednote na vrednote lokalnega
               pomena in na vrednote državnega pomena. Dosedanja rešitev v tekstu vlade je dala to
               možnost, da je na podlagi strokovnih utemeljitev in gradiv, ki jih izdelajo strokovne
               institucije, to razdelitev odredil minister sam. V amandmaju, ki ga predlagamo v
               združeni listi, govorimo o soglasju, torej da je razdelitev med naravne vrednote
               lokalnega pomena in naravne vrednote državnega pomena možna le v soglasju z lokalno
               skupnostjo, na območju katere se nahajajo naravne vrednote.</p>
               <p>Pri usklajevanju z vlado smo pristali nekje pri mnenju, in glede na to, da menimo, da
               je to vendarle korektnejša rešitev, kot da minister sam odloča, podpiramo amandma
               odbora in umikamo prvi amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp105">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Amandma pod številko ena je umaknjen. Še naprej teče razprava o 37.
               členu. Ostane samo še o drugem amandmaju. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage608">(Ne želi.)</stage> Prehajamo
               na odločanje o amandmaju pod številko dva k 37. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage609">(55
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko dva k 37. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage610">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage611">(5
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko dva sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 37. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage612">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage613">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage614">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 46. člen in amandma k 46. členu, amandma poslanske skupine združene
               liste, matično delovno telo ga podpira. Želi kdo razpravljati? Razpravljati želi
               gospod Veber. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp106">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>V predlaganem tekstu se izključujejo tiste občine, ki ne prejemajo finančne
               izravnave. Kot eno od možnih rešitev za to, da se upoštevajo vse občine, kolikor
               država ukrepa na naravnih vrednotah lokalnega pomena, in da se tudi potem zagotovijo
               sredstva, smo predvideli pač rešitev, da se ta sredstva zagotovijo iz tekoče rezerve
               občinskega proračuna. S tem so upoštevane vse občine in seveda je rešitev bistveno
               primernejša kot v samem zakonu in predlagam, da se ta amandma podpre. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp107">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Veber. Še želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage615">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na
               odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage616">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage617">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage618">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 46. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage619">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 46. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage620">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage621">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 46. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Smo pri razpravi o novemu 46.a členu; tu je amandma poslanske skupine združene liste,
               matično delovno telo ga ne podpira. Odpiram razpravo. Gospod Veber, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp108">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>S 46.a členom razširimo možnost ohranjanja naravnih vrednot tudi na ta način, da
               kolikor država pravočasno ne ukrepa pri zaščiti naravne vrednote, lahko to izvede
               sama lokalna skupnost, čeprav je vrednota državnega pomena. Seveda z analogijo kot
               naj bi država ukrepala v 46. členu, če lokalna skupnost ne ukrepa na vrednoti
               lokalnega pomena, se seveda tudi tukaj pač poslužujemo enake možnosti zaradi zaščite
               predvsem naravne vrednote državnega pomena, da to lahko izvede lokalna skupnost.
               Seveda tudi v tem primeru, če ta ukrep izvede lokalna skupnost na državni vrednoti,
               je potrebno za to tudi lokalni skupnosti povrniti sredstva, ki jih je vložila za
               zaščito državne naravne vrednote. Ta 46.a člen rešuje ta problem. Torej predvsem bi s
               tem členom prispevali k temu, da se še bolj ohranjajo in zaščitijo naravne vrednote
               tudi, če so državnega pomena, in ugotovi nekako svojo vlogo pri tem, bistveno bolj
               kot sicer tudi sama lokalna skupnost.</p>
               <p>Zato predlagam, da se ta amandma podpre, kajti s tem se zaščita naravnih vrednot
               poveča. Če se to izglasuje, se to tudi dejansko pozneje omogoči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp109">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Veber. Želi še kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage622">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje
               o amandmaju za novi 46.a člen. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage623">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage624">(17 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage625">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma za novi 46.a člen ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 48. člen in amandma vlade Republike Slovenije. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage626">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage627">(53
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 48. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage628">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage629">(7 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 48. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 48. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage630">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 48. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage631">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage632">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 48. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 49. člen in 4 amandmaje. Amandma pod številko 1, poslanska skupina
               združene liste, napovedan umik. Ali je umik? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage633">(Umik.)</stage> O tem ne bomo razpravljali niti
               glasovali. Amandma pod številko 2, napovedan umik. Ali je umik? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage634">(Umik.)</stage> Ne bomo
               razpravljali in ne glasovali. Tretji amandma, vlade Republike Slovenije in četrti
               amandma, poslanske skupine združene liste, napovedan umik. Ali je umik? Razpravo
               opravimo samo o tretjem amandmaju k 49. členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage635">(Ne želi.)</stage>
               Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage636">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 3 k 49. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage637">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage638">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 3 k 49. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 49. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage639">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 49. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage640">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage641">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 49. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 53. člen in 2 amandmaja. Amandma poslanske skupine združene liste
               pod številko 1 in odbora za infrastrukturo in okolje pod številko 2. Za prvega je
               napovedan umik. Ali velja umik? Prosim? Odpiram razpravo o obeh amandmajih k 53.
               členu. Želi kdo razpravljati? Gospod Veber, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp110">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Želim samo poudariti, da je tudi pri tem amandmaju prišlo do usklajevanja z vlado in
               smiselno je želja združene liste upoštevana v drugem amandmaju. Gre za to, da se v
               aktu o ustanavljanju zavarovanega območja predvidijo tudi finančni viri za izvajanje
               zavarovanja in razvoj lokalnega prebivalstva ter da narodni in regijski park seveda
               mora imeti načrt upravljanja. Sedanja rešitev tega ni imela. Po tej razlagi seveda
               tudi pričakujem, da bo amandma pod številko 2 sprejet. Umikam amandma številka 1.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp111">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Vebru. Če sem pravilno razumel, je amandma pod številko 1 umaknjen,
               ker ga dopolnjuje amandma vlade pod številko dve. Želi še kdo razpravljati o tem
               amandmaju in na splošno o 53. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage642">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na
               odločanje o amandmaju pod številko 2. Ugotavljamo priostnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage643">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage644">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage645">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 2 k 53. členu sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o 53. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage646">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage647">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage648">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 53. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 55. člen in amandma k temu členu, to je amandma poslanske skupine
               združene liste. Napovedan je umik. Ali to velja? Odpiram razpravo k 55. členu in
               amandmaju. Gospod Veber želi razpravljati. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp112">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Že pri razlagi gospoda ministra k uvodu v drugo obravnavo je bilo povedano, da se
               predvideva v tem zakonu ustanovitev zavarovanih območij samo za najvišje parke, torej
               narodni park, medtem ko naj bi regijske parke vlada ustanavljala z aktom ali pa jih
               lahko ustanovijo posamezne lokalne skupnosti, v kolikor se za to odločijo.</p>
               <p>Mislim, da je tukaj pomembno poudariti to, da ta člen govori tudi o področjih, ki so
               izjemnega pomena za državo. Nacionalni program varstva narave naj bi predvidel tudi
               takšna območja, ki so izjemnega pomena za državo in ta "izjemni pomen" naj bi se
               razglašal ravno tako s parkom. To je bil tudi razlog, da umikam amandma združene
               liste. Seveda želim na to danes opozoriti predvsem zaradi tega, da bo ta rešitev v
               nacionalnem programu varstva narave tudi dejansko upoštevana. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Vebru. Amandma je umaknjen. Potem odpade tudi razprava o celotnem
               členu in glasovanje o tem členu.</p>
               <p>Prehajamo na 56. člen, torej v razpravo dajem 56. člen in amandma poslanske skupine
               združene liste. Odpiram razpravo o amandmaju in o 56. členu. Želi kdo razpravljati?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage649">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage650">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 56. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage651">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage652">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 56. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o 56. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage653">(45 poslancev.)</stage>
               Drugič ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage654">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 56. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage655">(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage656">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 56. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 57. člen in amandma k 57. členu poslanske skupine združene liste, za
               katerega pa je bil napovedan umik in je tudi umaknjen. Se pravi, da o tem členu ne
               bomo razpravljali in odločali.</p>
               <p>V razpravo dajem 58. člen in dva amandmaja k temu členu, ki ju predlaga poslanska
               skupina združene liste. Pri drugem amandmaju je opomba, napovedan umik. Odpiram
               razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage657">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Drugi amandma je umaknjen, zato odločamo samo o amandmaju pod številko 1 poslanske
               skupine združene liste. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage658">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1 k 58. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage659">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage660">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 58. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 58. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage661">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 58. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage662">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage663">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 58. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 59. člen in amandma k 59. členu, kjer pa je napovedan umik, zato ne
               bomo razpravljali in odločali o 59. členu.</p>
               <p>Prehajamo k 60. členu, h kateremu sta predlagana dva amandmaja poslanske skupine
               združene liste. Odpiram razpravo o obeh amandmajih in o 60. členu. Gospod Veber želi
               razpravljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp114">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>K 60. členu prvi amandma umikamo. Pri drugem bi želel opozoriti, da smo tudi v
               postopku sprejemanja tega zakona prišli do tiste točke, ko se na zavarovanem območju
               že srečujemo z upravljalcem in ta upravljalec mora pripraviti tudi načrt upravljanja
               zavarovanega območja.</p>
               <p>Ker gre za območje, ki zagotovo leži v eni ali več lokalnih skupnostih, je potrebno
               tudi zelo tesno sodelovanje lokalne skupnosti, kolikor želimo, da načrt upravljanja
               tudi doseže tiste učinke, ki so potrebni za to, da se ta proces ohranjanja narave in
               sožitja lokalnega prebivalstva resnično ustvari do take meje, da je sprejemljivo za
               oba.</p>
               <p>Kljub vsemu so predvidene v tem postopku javne razgrnitve posameznih aktov za
               ustanavljanje zavarovanih območij, ki se v javnosti predstavijo. Tukaj se tudi dobi
               mnenje ali pa poglede na te akte in vsa ta mnenja, ki so tako ali drugače
               sprejemljiva za območje, ki se zavaruje zaradi ohranjanja narave. Postopek gre
               naprej. Ko pridemo s tem postopkom tako daleč, da pripravljamo načrt upravljanja, se
               mi zdi, da je izredno smiselno, da vendarle lokalna skupnost daje soglasje k načrtu
               upravljanja in s tem tudi odpravi eventualno odstopanje od javne predstavitve, ki je
               s tem zakonom predpisana v predhodni fazi.</p>
               <p>S tem bi tudi bistveno povečali odgovornost samega upravljalca pri izvajanju njegovih
               nalog. Kajti lokalna skupnost je gotovo in sami prebivalci so gotovo tisti, ki bodo
               živeli na tem območju in želijo usklajevati svoje programe z upravljalcem. Soglasje
               je bistveno bolj zavezujoče za samega upravljalca kot samo mnenje ali pa mogoče še to
               ne.</p>
               <p>Zato predlagam, da se omogoči lokalni skupnosti dajanje soglasja k načrtu upravljanja
               in s tem tudi veliko bolj obvezujočemu izvajanju programov varstva narave in tudi
               ohranjanja poseljenosti slovenskega podeželja, kjer se bodo predvsem nahajala taka
               območja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp115">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je prijavil gospod minister, dr. Pavel Gantar. Izvoli, gospod
               minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp116">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Zelo na kratko. Upravljalski načrt zavarovanega
               območja sprejema upravni organ, svet zavoda, ki bo upravljal s tem zavarovanim
               območjem. V tem svetu zavoda so predstavniki vseh lokalnih skupnosti, ki so zajete v
               tem zavodu. Dejansko ta načrt upravljanja ne more biti sprejet mimo tega sveta in
               vseh teh predstavnikov lokalnih skupnosti.</p>
               <p>Soglasje je zadeva, ki je zelo togo napisana. Recimo, da imamo 30 občin, 29 jih da,
               ena pa ne. To je lahko vprašanje, ki zavira vseh 29. Dejansko je na samem svetu tega
               zavoda oziroma na organu zavoda, da se ta načrt sprejme. Notri so dejansko vsi
               predstavniki lokalnih skupnosti. Zato ne vlada in tudi očitno matično delovno telo
               tega amandmaja ne podpira in predlagam, da ga ne sprejmemo.</p>
               <p>Ob tem ne škodimo dejanskemu interesu lokalnih skupnosti, ki so na tem področju, da
               bi imele svoj pomemben vpliv na načrt upravljanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp117">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Replika, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp118">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Gotovo, vsaj tako je predvideno v tem zakonu, naj bi lokalne skupnosti imele svoje
               predstavnike v svetu zavodov, kolikor bo zavod tisti, ki bo upravljal to območje.
               Predstavnikov teh lokalnih skupnosti je manj kot ostalih predstavnikov. Tako, da
               lahko pride v neki fazi tudi do preglasovanja. To pa ni tisto, kar bi prineslo
               konstruktiven dialog oziroma konstruktivne rešitve pri upravljanju nekega
               zavarovanega območja. Poleg tega pa seveda sam menim, da bi bili zelo redki primeri,
               ko to soglasje ne bi bilo dano, kajti skozi ta zakon se tako in tako predvidevajo
               tudi naravovarstvene smernice, torej izhodišča, zelo pomembna izhodišča, ki jih bo
               morala vsaka lokalna skupnost tudi upoštevati v svojih planskih dokumentih, ki jih bo
               sprejemala. Torej gre za resnično samo zaščito lokalne skupnosti v tistem smislu, če
               se poskuša prekoračiti celo nek dokument, ki ga je recimo uskladila v prejšnji fazi
               in se imenuje celo, pač prostorski dokument, bodisi plan ali kateri drugi in seveda
               bi bil ukrep bistveno hujši, kot je predvideno v teh planskih dokumentih. Gre samo za
               zaščito tega. Sicer drugih odstopanj pravzaprav pri dajanju soglasij ne vidim, ravno
               iz tega razloga, ker bodo tako in tako te naravnovarstvene smernice bile obvezne za
               planiranje tudi v lokalnih skupnostih. Zato mislim, da je ta bojazen pred soglasjem
               dejansko odveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp119">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je bila replika gospoda Vebra. Nihče ne želi več razpravljati. Kolega
               Veber, če sem pravilno razumel, prvi amandma umikate, o drugem bomo glasovali.
               Zaključujem torej razpravo, prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 2
               združene liste k 60. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage664">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 2 k 60. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage665">(12 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage666">(22
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Glasovati moramo še o 60. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage667">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 60. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage668">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage669">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 60. člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 63. člen. Umik, ne bomo razpravljali niti odločali o 63. členu, zato
               dajem v razpravo 64. člen in amandma k 64. členu vlade Republike Slovenije. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage670">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage671">(48
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 64. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage672">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage673">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 64. členu sprejet.</p>
               <p>Še 64. člen v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage674">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage675">(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage676">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 64. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 66. člen in amandma k 66. členu. Odpiram razpravo. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage677">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage678">(42 prisotnih.)</stage> Ponovno bomo ugotovili prisotnost! Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage679">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage680">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage681">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 66. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 66. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage682">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage683">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage684">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 66. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 67. členu. Odpiram razpravo k temu členu in trem amandmajem. Amandma pod
               številko 1 je amandma vlade. Amandma pod 2 je poslanske skupine združene liste, za
               katerega je ali ni napovedan umik - gospod Veber? 67. člen, amandma pod številko 2 in
               3, ali umikate? Oba sta umaknjena. Torej odpiram razpravo o 67. členu in o amandmaju
               pod številko 1, ki je amandma vlade. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage685">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na
               odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage686">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage687">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage688">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 67. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o 67. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage689">(44 prisotnih.)</stage>
               Spoštovani kolegi in kolegice, drugič bomo ugotovili prisotnost. Ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage690">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage691">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage692">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 67. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 68. člen in dva amandmaja. Pod 1 ga je vložil odbor za
               infrastrukturo in okolje, pod 2 vlada. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage693">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo. Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage694">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage695">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage696">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o amandmaju pod številko 2. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage697">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage698">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage699">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 2 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 68. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage700">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage701">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage702">(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 68. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 69. členu in amandmaju k 69. členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage703">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage704">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 69. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage705">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage706">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 69. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 69. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage707">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage708">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage709">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 69. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 70. členu in amandmaju poslanske skupine združene liste, za katerega je
               bil napovedan umik, ki je bil tudi potrjen. Amandma je umaknjen, zato razprave o 70.
               členu in amandmaju ne bomo opravili.</p>
               <p>V razpravo dajem 72. člen in amandma k temu členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage710">(Ne
               želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage711">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 72. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage712">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage713">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Glasovati moramo še o 72. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage714">(44 prisotnih.)</stage>
               Drugič ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage715">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 72. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage716">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage717">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 72. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 84. člen in tri amandmaje k 84. členu; prvi in drugi amandma
               predlaga poslanska skupina združene liste, tretjega predlaga odbor za infrastrukturo
               in okolje. Iz poslanske skupine združene liste so nam dali namig, da sta prvi in
               drugi amandma umaknjena. Razpravljamo o tretjem amandmaju in 84. členu v celoti. Želi
               kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage718">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage719">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 3 k 84. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage720">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage721">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 3 k 84. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o 84. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage722">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 84. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage723">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage724">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 84. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 85. člen in amandma. Želi kdo razpravljati o tem členu in amandmaju?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage725">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage726">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage727">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage728">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 85. členu, sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o 85. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage729">(51
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 85. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage730">(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage731">(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 85. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 87. člen in amandma. Umik. O tem ne bomo odločali niti
               razpravljali.</p>
               <p>V razpravo dajem 88. člen in 7 amandmajev. Odpiram razpravo k 88. členu in 7
               amandmajem. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage732">(Ne želi.)</stage> Gospod Veber, ali ste dvignil? Prosim?
               Kaj vse umikate? Umaknjen je amandma pod številko 1, amandma pod številko 2, amandma
               pod številko 5, amandma pod številko 6, amandma pod številko 7. Odpiram razpravo k
               tretjemu amandmaju. Amandma pod številko 3. Amandma pod številko 4. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage733">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage734">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 3? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage735">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage736">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 3 sprejet.</p>
               <p>Odločamo o amandmaju pod številko 4. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage737">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 4? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage738">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage739">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 4 sprejet.</p>
               <p>Glasovati moramo o 88. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage740">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 88. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage741">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage742">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 88. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 89. člen in dva amandmaja. Poslanska skupina Združene liste umika
               drugi amandma. Prvi je v razpravi. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage743">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               razpravo in odločamo o amandmaju pod številko 1 k 89. členu. Ugotavljamo prisotnost!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage744">(40 prisotnih.)</stage> Nekoliko premalo se vas je prijavilo. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage745">(53
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage746">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage747">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 89. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 89. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage748">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 89. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage749">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage750">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 89. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 90. člen in amandma. Napovedan umik. Umik je tudi zaznan, ne bomo
               razpravljali o tem členu.</p>
               <p>Prehajamo k 91. členu. Tudi tu je napovedan in tudi izveden umik, ne bomo
               razpravljali tudi o tem členu.</p>
               <p>Prehajamo k 92. členu in tu imamo pa dva amandmaja. Umaknjena sta oba, torej tudi o
               92. členu in amandmajih ne bomo razpravljali.</p>
               <p>Prehajamo k 93. členu. Tu so pa štirje amandma, prvi je združene liste. Umik prvega?
               Umik prvi in tretji? Prvi in tretji amandma sta umaknjena. V razpravo dajem amandma
               pod številko 2 in amandma pod številko 4. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage751">(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage752">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 2? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage753">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage754">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 2 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o amandmaju, ki ga imate zabeleženega pod številko 4. Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage755">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage756">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage757">(4 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 4 sprejet.</p>
               <p>Še o 93. členu v celoti moramo glasovati. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage758">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 93. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage759">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage760">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 93. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 94. člen. Imamo tri amandmaje, odbora za infrastrukturo pod 1, pod 2
               prav tako odbora in pod 3 poslanske skupine združene liste in 4 vlade. 3. je
               umaknjen. O ostalih treh je možna razprava. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage761">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage762">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage763">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage764">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 94. členu sprejet.</p>
               <p>Odločamo o amandmaju pod številko 2. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage765">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 2? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage766">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage767">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 2 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o amandmaju, ki ga imate zabeleženega pod številko 4. Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage768">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage769">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage770">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi amandma pod številko 4 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 94. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage771">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage772">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage773">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 94. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Smo pri 96. členu in amandmaju k temu členu, ki ju dajem v razpravo. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage774">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage775">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage776">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage777">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 96. členu sprejet.</p>
               <p>Glasovati moramo še o 96. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage778">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage779">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage780">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 96. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 98. člen in dva amandmaja k 98. členu. Za amandma pod številko 2 je
               napovedan umik, ki ga poslanska skupina združene liste tudi potrjuje. Razpravljamo o
               prvem amandmaju in 98. členu. Ker ne želi nihče razpravljati, razpravo
               zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage781">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage782">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage783">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 1 k 98. členu sprejet.</p>
               <p>Glasovati moramo še o členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage784">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 98. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage785">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage786">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 98. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 102. člen in tri amandmaje; prva dva predlaga poslanska skupina
               združene liste, tretjega odbor za infrastrukturo. Poslanska skupina združene liste
               umika prvi in drugi amandma. Razpravljamo samo o tretjem amandmaju in o celotnem
               členu. Ker ne želi nihče razpravljati, razpravo zaključujem. Odločamo o amandmaju pod
               številko 3. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage787">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage788">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage789">(4 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 3 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 102. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage790">(45 prisotnih.)</stage> Bomo
               ponovili. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage791">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 102. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage792">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage793">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 102. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 103. člen in amandma. Odpiram razpravo. K razpravi se je prijavil
               gospod Veber. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp120">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Pri 103. členu bi opozoril na dejstvo, da govori predlog zakona, da če pride pri
               posegu v naravo do okrnitve narave, mora nosilec posega v dejavnosti nemudoma
               odpraviti škodljive posledice svojega delovanja ter kriti stroške za njihovo odpravo.
               Gotovo moramo narediti razliko med posegom v naravo, ki nastane v skladu s projektom,
               načrtom, za katerega so pridobljena vsa soglasja, in med posegom v naravo, ki ni
               usklajen z načrtom oziroma je lahko izveden samovoljno, brez ustreznih strokovnih
               podlag. Amandma združene liste govori o tem, da če poseg v naravo odstopa od načrta
               ali akta, na katerega je ministrstvo dalo ugodno oceno, mora nosilec posega
               dejavnosti nemudoma pripraviti načrt za odpravo škodljivih posledic, ki so nastale
               zaradi odstopanja od ocenjenega načrta ali akta. Torej samo v primeru, če odstopa od
               nekega načrta, ki je ustrezno prešel vse postopke, ki so bili potrebni, zato da se je
               delo lahko začelo, potem je seveda zavezan, da to škodo tudi odpravi.</p>
               <p>Velikokrat pa je odprava škode ravno tako pogojena z izdelavo ustreznega projekta
               oziroma vsaj ustreznih strokovnih podlag, tako da ne moremo tega prepustiti zopet v
               celoti samo tistemu, ki je povzročil to škodo, ampak mora potekati to delo ravno tako
               organizirano. Mislim, da ta amandma k 103. členu je dejansko veliko bolj operativen
               in seveda bolj odgovoren do narave kot pa mogoče sam predlog v 103. členu. Hvala.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.sp121">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Vebru, ki je iskal podporo za amandma k 103. členu. Ni želje za
               nadaljnjo razpravo. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o amandmaju k 103.
               členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage794">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage795">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage796">(25 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma k 103. členu ni sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 103. členu v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage797">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage798">(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage799">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 103. člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 104. člen in amandma. Napovedan je bil umik in je tudi potrjen.
               Skratka, o 104. členu in amandmaju ne bomo razpravljali niti glasovali.</p>
               <p>Prehajamo k 105. členu, kjer imamo dva amandmaja, amandma poslanske skupine združene
               liste in amandma vlade. Umik prvega amandmaja. Odpiram razpravo o drugem amandmaju in
               o 105. členu v celoti. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage800">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage801">(36 prisotnih.)</stage> Prvič ugotavljamo
               prisotnost, res je bilo prvič prehitro. <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage802">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage803">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage804">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma pod številko 2 k 105. členu je bil sprejet. Moramo glasovati še vseeno o 105.
               členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage805">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage806">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage807">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 105. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 107. člen. Oba sta umaknjena, torej o tem ni treba razpravljati niti
               odločati.</p>
               <p>Prehajamo na 109. člen. Umik. Potem prehajamo na 111. člen in amandmaje, štirje
               amandmaji so. Prvi amandma združene liste. Predstavnik združene liste! Umik. Drugi
               amandma poslanske skupine združene liste? Umik. Tretji amandma, infrastruktura in
               okolje in pa vlada kot četrti amandma; o tretjem in četrtem je odprta razprava, prav
               tako o 111. členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage808">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage809">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 3? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage810">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage811">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 3 sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 4. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage812">(56
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 4? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage813">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage814">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 4 sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o 111. členu v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage815">(40 prisotnih.)</stage> Drugič. O
               111. členu v celoti moramo še odločiti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage816">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 111. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage817">(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage818">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 111. člen v celoti sprejet.</p>
               <p>Ura je 18.00, prekinjam to točko, ostali smo torej pri 112. členu. Prekinjam to
               točko, sejo bomo nadaljevali jutri ob 10.00 uri, in sicer z obravnavo 40. in 41.
               točke dnevnega reda, to je obravnavo poslanskih imunitet. Nato bomo prešli na danes
               prekinjeno 10. točko dnevnega reda ter nato na obravnavo ratifikacij mednarodnih
               pogodb od 12. do 17. točke dnevnega reda. Zbor bo nato prešel na obravnavo 18. točke
               dnevnega reda ter nato po vrstnem redu dalje, pri čemer vas obveščam, da razen 11.
               točke, ki smo jo v napovedi že preskočili, še niso pripravljene 20., 22., 23., 23.a
               in 26. točka dnevnega reda in jih jutri ne moremo obravnavati. Vsem lep večer pa
               hvala lepa. <stage xml:id="SDZ2-Redna-14-1999-05-19.stage819">(SEJA JE BILA PREKINJENA DNE 19.5.1999 OB 18.02 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>