<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|7DC6931A4361978BC125679A0031ABDA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=sz&amp;uid=7DC6931A4361978BC125679A0031ABDA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ2-Redna-15-1999-06-22.DZ" n="15">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-06-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">nadaljevevanje 15. seje</stage>
            <stage type="date">(22. junij 1999)</stage>
            <stage type="chairman"> Sejo je vodil Janez Podobnik, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time"> Seja se je pričela ob 14.05 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke, kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam
               nadaljevanje 15. seje državnega zbora Republike Slovenije. Obveščen sem, da so
               zadržani in se te seje, nadaljevanja seje, ne morejo udeležiti naslednje poslanke in
               poslanci: Jože Možgan, Eda Okretič-Salmič, Ciril Pucko, Peter Petrovič, Miroslav
               Mozetič, Ivo Hvalica do 16.30 ure, Roman Jakič, Jožef Košir, Jurij Malovrh, Jakob
               Presečnik za pričetek seje, Benjamin Henigman od 16.00 ure dalje, Jelko Kacin od
               17.00 ure dalje, Richard Beuermann do 15.30 ure. Prosim, da ugotovimo navzočnost v
               dvorani! Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage5">(61 prisotnih.)</stage> Zbor je sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Na to sejo sem povabil predstavnike vlade Republike Slovenije in predstavnika
               državnega sveta Republike Slovenije in vse lepo pozdravljam.</p>
               <p>Prosil bi vas za pozornost glede napovedi vrstnega reda točk, ki jih bo danes v
               nadaljevanju državni zbor obravnaval. Ob prekinitvi seje državnega zbora v petek in
               predlaganem nadaljevanju, kot je bilo sporočeno s strani podpredsednika, bom sam
               predlagal eno samo spremembo. Namreč zaradi dejstva, da mora biti zakon o prometnem
               davku od motornih vozil uveljavljen s 1. julijem, je potem glede na naše poslovniške
               določbe možna njegova objava v uradnem listu 30. junija, pod pogojem, da je sprejet
               danes. Zato bo moj predlog, da bi državni zbor pričel s to točko dnevnega reda, vse
               ostale točke pa bi obravnaval tako, kot je bilo napovedano. Če bo kdo temu predlogu
               nasprotoval, se bomo pa do tega predloga opredelili z glasovanjem. Moj predlog je
               naslednji:</p>
               <p>Da bi državni zbor pričel z obravnavo 11. točke dnevnega reda - predloga zakona o
               prometnem davku od motornih vozil. Zatem preide na obravnavo prekinjene 5.a točke
               dnevnega reda - predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o volitvah v
               državni zbor. Pri tej točki imamo samo še za dokončati razpravo o dodatnem sklepu in
               se do njega opredeliti z glasovanjem. Nato bi prešli na obravnavo 4. točke - ponovno
               odločanje o zakonu o spremembi in dopolnitvi zakona o zadrugah. Nato na obravnavo 4.a
               točke - predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o jamstvenem skladu. Nato
               5. točka - ponovno odločanje o zakonu o spremembah in dopolnitvah zakona o prisilni
               poravnavi, stečaju in likvidaciji. Nato pa na obravnavo 10.a točke in po dnevnem redu
               dalje. 10.a točka se glasi: predlog zakona o ratifikaciji sporazuma med vlado
               Republike Slovenije in vlado Japonske o ureditvi nealociranih obveznosti iz dolgov
               nekdanje socialistične federativne Republike Jugoslavije do Japonske.</p>
               <p>Ali kdo nasprotuje takemu predlogu? Gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp2">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Spoštovane poslanke in poslanci! Poslanska skupina SKD-ja ne more
               podpreti takega zaporedja današnjega dela. Menimo, da je potrebno končati prekinjeno
               točko 5.a. Mislim, da lahko pridemo zelo hitro do konca, če predlagatelji umaknejo
               sklep, ki nima pravega smisla, potem ko je bila zakonodajna procedura končana.</p>
               <p>Glede argumenta, kaj se mudi, bi rad povedal naslednje. Volilni zakon, ki ste ga
               podrli, je bil v proceduri od leta 1995. Se pravi, da je med nami skoraj 4 leta.
               Referendum je bil v začetku leta 1996. Se pravi, je zadeva stara 3 leta. Ustavno
               sodišče je sporočilo svojo odločitev glede izida referendumov oktobra lansko leto,
               kar pomeni, da smo več kot pol leta tudi vedeli za to. Da je potreben DDV, je
               sklenila že Demosova vlada leta 1992. Da sprejemamo manjkajočo zakonodajo na
               rokohitrski način, po zaslugi strašnih zamud te vlade, ni problem tega parlamenta,
               ampak je problem vlade. Če je samo danes še tisti dan, ko se lahko prav odločamo
               oziroma sploh odločamo o tem, potem moram reči, nehajte s politiko časovne stiske in
               povejte, kaj bomo morali jutri, da boste reševali kožo, ne bomo pa nikoli vedeli,
               kako se bodo lahko firme pripravile na DDV, če bodo zadeve tako tekle.</p>
               <p>Torej predlagamo, da končamo razpravo, ker so ljudje še prijavljeni pod točko 5.a, in
               gremo potem na zakon, ki naj bi bil danes sprejet v skrajnem roku. Ta zakon je prišel
               v parlament v tem mesecu, ne pa v letu 1995 kot volilni zakon, in predlagam, da imamo
               le nek odnos tudi do časovnega zaporedja, kot so bile stvari vložene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Peterle. Ker kolega Peterle nasprotuje mojemu predlogu glede
               obravnavanih točk v današnjem nadaljevanju seje, dajem svoj predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog, da državni zbor prične z obravnavo 11. točke dnevnega
               reda, to je s predlogom zakona o prometnem davku od motornih vozil, zatem pa takoj
               preide na obravnavo prekinjene 5.a točke, to je predloga zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o volitvah v državni zbor ter nato po dnevnem redu dalje, kot sem
               v uvodu že napovedal. Svoj navedeni proceduralni predlog dajem na glasovanje.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage6">(68 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira moj predlog? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage7">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage8">(20 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Preden preidemo na 11. točko dnevnega reda, bi vas rad še obvestil, da bo državni
               zbor danes in jutri zasedal do 19.00 ure, predpraznični dan, to je v četrtek,
               24.6.1999, pa do 16.00 ure, pri čemer bo opoldanski odmor tega dne izjemoma trajal od
               13.00 do 14.00 ure.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.title1">11. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PROMETNEM DAVKU OD
                  MOTORNIH VOZIL, HITRI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Predlog tega zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike Slovenije. Prosim
               predstavnika vlade, da predstavi predlog zakona. Državna sekretarka, gospa Milojka
               Kolar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp4">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem spoštovanim poslankam in poslancem! Zelo na kratko
               bom podala vsebino predloga zakona o prometnem davku od motornih vozil.</p>
               <p>Z uvedbo davka na dodano vrednost se celoten promet blaga, se pravi tudi promet
               motornih vozil, obdavči z enotno, in sicer 19% stopnjo davka na dodano vrednost. Po
               sedaj veljavnem sistemu prometnega davka so avtomobili nad 1.800 kubičnih centimetrov
               prostornine motorja obdavčeni z 32% stopnjo prometnega davka, avtomobili pod 1.800
               kubičnih centimetrov prostornine motorja pa s stopnjo 20%. V obeh primerih pomeni, da
               se stopnja obdavčitve znižuje; pri velikih, močnejših avtomobilih, z 32% na 19%, pri
               nižjih, z manjšo prostornino, pa z 20% na 19%.</p>
               <p>Hkrati je treba poudariti, da se v Sloveniji že od leta 1996 znižujejo carinske
               stopnje od uvoza osebnih avtomobilov, ki so uvoženi iz držav Evropske skupnosti. Tako
               so se carinske dajatve z enotne stopnje 27% v teh treh letih znižale na 11%. Za
               tiste, ki pa imajo uvoz zaradi izvoza, se pravi, ki izvažajo repro dele, pa se ta
               carinska 11% stopnja še zniža za 50%. V vsem tem času v Sloveniji nismo sprejeli
               nobene tako imenovane nadomestne obdavčitve oziroma nečesa, kar bi nadomestilo
               zniževanje obremenitev, kar se carin tiče, in sedaj tudi z uveljavitvijo davka na
               dodano vrednost tudi s tem davkom.</p>
               <p>Zato vlada predlaga in se ji zdi smiselno, da nekako nadomesti to zniževanje stopenj
               s posebnim prometnim davkom, in sicer tako, da uveljavlja oziroma določa te zneske po
               posamezni moči oziroma po prostornini motorja. Glede na to, da v Sloveniji prodamo in
               registriramo v povprečju na leto med 60 in 70.000 vozili - za ilustracijo naj povem,
               da je bilo v preteklem letu v Sloveniji prodanih in registriranih 67.500 vozil in v
               letošnjem letu do 11. junija že nekaj manj kot 40.000 oziroma točno 39.500 vozil - se
               nam zdi, da bi bilo primerno, da to nadomestitev oziroma to zniževanje tako v
               carinskih dajatvah kot tudi z uveljavitvijo davka na dodano vrednost nadomestimo s
               tem posebnim prometnim davkom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa državna sekretarka. Predlog zakona je obravnaval odbor za finance in
               monetarno politiko kot matično delovno telo. Prosim poročevalca, da predstavi mnenje
               odbora o predlogu zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp6">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Odbor je obravnaval predlog zakona na dveh sejah oziroma na seji z
               enim nadaljevanjem in predlagal po daljši razpravi ključno dopolnilo, in to je
               dopolnilo k 6. členu, ki predvideva, da bi bila poslej davčna osnova vrednost vozila
               in ne prostornina motorja v posameznem vozilu. Na odboru smo bili mnenja, da je
               vrednost primernejša davčna osnova, ker vse razlike med posameznimi motornimi vozili,
               ki jih delovna prostornina motorja ne more izraziti, bolj primerno izrazi.</p>
               <p>Predvideli smo tudi stopnjo, ne nominalnih zneskov, kot predlaga vlada, ampak stopnjo
               v odvisnosti od vrednosti. Stopnja je progresivna in sega po predlogu odbora od 1% za
               avtomobile, ki so vredni manj kot milijon tolarjev, do 13% za avtomobile, ki so
               vredni več kot 6 milijonov tolarjev.</p>
               <p>Odbor je predlagal še nekaj drugih amandmajev, ki pa so razvidni iz poročila odbora,
               in podprl amandmaja, dva od štirih amandmajev poslancev Rejca in Henigmana. Ni pa
               podprl amandmaja poslanske skupine SDS k 5. členu in ni podprl amandmaja poslancev
               Rejca in Henigmana k 3. členu in v povezavi s tem k 1. členu, ki pomeni ta poseg v
               drug zakon, v zakon o davku na dodano vrednost, brez seveda ustrezne izpeljave
               tehnike tega posega. Sicer pa odbor za predlagani predlog zakona skupaj s svojimi
               amandmaji in amandmaji, ki jih podpira, sugerira zboru, da ga sprejme. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala mag. Kopaču. Ali želi besedo predstavnik sekretariata? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage9">(Ne želi.)</stage> Predstavniki
               poslanskih skupin imajo besedo. Prvi se je k razpravi prijavil gospod Feri Horvat, v
               imenu poslanske skupine Združene liste socialnih demokratov, za njim gospod
               Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp8">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovane
               predstavnice in predstavniki vlade, predstavniki medijev! Čeprav je običajno, da
               koalicija ne podpira oziroma opozicija ne podpira novih obdavčitev ali nadomestnih
               obdavčitev, smo v naši poslanski skupini mnenja, da ne bomo nasprotovali temu zakonu,
               seveda pod pogojem, da bodo sprejeti tudi amandmaji, ki so predlagani, in to iz
               naslednjih razlogov. Izkušnje kažejo, da znižanje uvoznih ali davčnih dajatev na
               avtomobile niso ali pa vsaj v celoti niso vplivale na znižanje prodajnih cen, torej
               niso šle v korist kupcev avtomobilov. Ker s tem zmanjšanjem, kot smo slišali, z
               uvedbo davka na dodano vrednost, zmanjšanjem starega prometnega davka, pride do
               velikega izpada v proračunu, vlada bo seveda morala to luknjo zapolniti. To je sicer
               stvar vlade oziroma predvsem koalicije, vendar tudi nam v opoziciji ni vseeno, na
               kakšen način bo zapolnjevala luknjo v prihodkih proračuna. To je razlog, da ne bomo
               nasprotovali temu zakonu.</p>
               <p>Če bi namesto tega davka povečali druge davke, bi imelo to znatno bolj neugodne
               posledice. Zlasti socialne za ljudi, za državljanke in državljane z nižjimi osebnimi
               dohodki. In lahko bi imelo tudi neugodne posledice za konkurenčnost gospodarstva, če
               bi se povečali tisti davki, ki bremenijo podjetja oziroma delodajalce. Zdi se nam ta
               predlog zakona izbira manjšega zla pri obdavčitvi oziroma pri polnjenju državne
               blagajne. Menimo, da progresivna obdavčitev, ki bo za eno ali drugo lestvico, upam,
               sprejeta, da tudi delno kompenzira pomanjkljivosti pri pobiranju davkov. Dejstvo je,
               da je znano, da se velik del kupne moči oziroma prihodkov državljanov preliva namesto
               v naložbe, v nakup dragih avtomobilov. To ugotavljajo tudi tujci. Končno iz
               primerjave k obrazložitvi predloga zakona vidimo, da imajo podobne davke, gotovo ne
               slučajno, tudi druge države, ki so uvedle davek na dodano vrednost.</p>
               <p>K vsebini imamo dve bistveni pripombi, in to najprej k sami osnovi. Tudi mi
               podpiramo, da je osnova za obdavčitev vrednost in ne delovna prostornina. Menimo, da
               bo na ta način zagotovljen enakomernejši prehod v progresijo in je ta rešitev tudi
               bolj socialna, če hočete. Višje bodo obdavčeni dražji avtomobili. Dejstvo je, da
               delovna prostornina s skokovitimi porasti po posamezni kubaturi tega ne zagotavlja.
               Pa tudi drugi pomisleki so upravičeni. Tehnološki razvoj, varnost, ki je večja pri
               avtomobilih z večjo delovno prostornino, in tudi ekološke izboljšave govorijo tudi
               proti takemu načinu obdavčevanja. Še nekaj. Vozila z nižjo delovno prostornino so
               lahko z dodatno, tudi luksuzno opremo dražja, kot so vozila z višjo delovno
               prostornino. Zaradi tega smo za to, da je osnova vrednost avtomobila in zato
               podpiramo tudi amandma kolega Brenčiča.</p>
               <p>Drugič, oprostitve. Pri oprostitvah smo tudi sami predlagali že na odboru za finance
               amandma, da se v točki 6 med oprostitve, poleg terenskih motornih vozil za potrebe
               slovenske vojske in policije, dodajo tudi intervencijska vozila, ki se nabavljajo za
               potrebe civilne zaščite, gasilske in druge reševalne službe. Ta predlog amandmaja je
               odbor za finance tudi sprejel, s tem da je dodal še drugi odstavek, da vlada
               natančneje opredeli razvrstitev vozil v to kategorijo; vidimo, da imajo podobne
               rešitve tudi druge države. V primeru, da bo ta amandma pod točko 6 sprejet, bom
               umaknil v bistvu identični amandma, ki sem ga vložil in ki je pod točko 7 v pregledu
               amandmajev.</p>
               <p>Ob koncu naj še povem, da bomo podprli tudi druga dopolnila, druge amandmaje, ki
               imajo socialni značaj, ko gre za predloge za nakup avtomobilov za družine z več
               otroki in za zdravstveno prizadete osebe oziroma invalidne osebe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Horvatu. V imenu poslanske skupine Slovenskih krščanskih demokratov,
               gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp10">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Lep pozdrav, spoštovani! Poslanska skupina slovenskih krščanskih demokratov zakona,
               kot ga je predlagala vlada Republike Slovenije, ne podpira, kar smo jasno povedali
               tudi že na odboru za finance, kjer pa, žal, naš predlog sklepa, da se zakon zavrne,
               ni bil sprejet.</p>
               <p>Prav tako imamo veliko pomislekov do tega, da se tak zakon sprejema po hitrem
               postopku, ker ne vidimo nobenega razloga, v skladu z našim poslovnikom, da je to
               izjemna potreba države, naravna katastrofa, nesreča, vojne razmere ali kaj
               podobnega.</p>
               <p>Za nas je davek na dodano vrednost kot nov način obdavčitve v celoti davek, ki je
               evropski in ki nadomešča dosedanje prometne davke. Zato bi moral biti sistemski,
               veljati za celoto in le v redkih primerih bi lahko sprejemali drugačne načine
               obdavčitve tam, kjer davek na dodano vrednost tega ne omogoča, storitve,
               zavarovalniške storitve in podobno, kar imamo tudi že v proceduri. Menimo, da zakon o
               davku na promet motornih vozil ni takšne narave. Pa vendar, ker je zakon v proceduri
               in ker si ne domišljamo, da lahko poslanska skupina SKD v celoti zagotovi s svojimi 9
               poslanci, da se zakon ne sprejme, ker nimamo te moči, smo vložili kar nekaj predlogov
               amandmajev, ki bi ta zakon naredili bolj človeškega, bolj po meri naših ljudi, naših
               družin, predvsem pa tistih, ki imajo v tej državi socialne, ekonomske in druge ovire
               in težave. Se pravi invalidi družine z več otroki itd. Moram ob tem poudariti, da
               dosedanja zakonodaja je tem kategorijam, družinam z več otroki <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage10">(3 + več)</stage> in tudi
               invalidom, priznavala možnost nakupa avtomobilov po znižani 5 % stopnji, namesto
               veljavne 32%, oziroma 20% stopnji. DDV tega ne omogoča. Bil je zavrnjen predlog, da
               bi prav ti kupovali avtomobile na tri leta in pod pogoji, ki so veljali prej, po
               znižani stopnji 8%.</p>
               <p>Moram reči, da zakon o motornih vozilih vlada predlaga v časovni stiski, potem ko je
               kar nekaj mesecev zagotavljala, da po uvedbi DDV-ja ne misli dodatno obdavčevati
               motornih vozil. To je izjavil minister Gaspari, to so izjavljali tudi predstavniki
               ministrstva za finance in očitno Slovenci ne zaupajo lastni vladi, ker so v zadnjih
               nekaj mesecih pospešeno nabavljali motorna vozila. Očitno zaradi tega, ker so se bali
               sprememb. Spremembe na slabše, za nakup, pa so seveda tu. V ničemer nimamo nič proti
               temu, da se v Sloveniji obdavči luksuz oziroma dragi avtomobili. To so tisti
               avtomobili, kjer je vrednost velika. To so avtomobili, ki imajo veliko kubaturo
               oziroma veliko moč. Za nas so to avtomobili višjega cenovnega razreda in vlada se ni
               lotila tega vprašanja. Vlada se je lotila vprašanja polnjenja državnega proračuna od
               vseh. Vemo pa, da najmanjši kupec, ki jih je pa največ, bo največ prispeval v
               proračun. Tukaj gre za veliko vprašanje: Zakaj sprejemati zakon, ki pomeni polnjenje
               proračunske luknje, na račun vseh davkoplačevalcev, katerim bi morali pomagati na
               način, da če se jim nič ne daje, se jim vsaj dodatno nič ne jemlje? Ta zakon
               dobesedno jemlje nižjim kategorijam, z manjšimi dohodki in s številčno družino
               možnost nakupa novejšega, sodobnejšega avtomobila.</p>
               <p>Ob tem bi omenil varčevalni paket vlade, ki je bil z velikim, pompoznim medijskim
               poudarjanjem predlagan v proceduro takoj po nastopu te vlade spomladi leta 1997.
               Škoda, da ni tukaj ministra Gasparija, ker me zanima - in tudi poslansko skupino -
               kaj je od tega pompoznega varčevalnega paketa ostalo. Vemo, da imamo velike težave
               pri proračunu, pri primanjkljaju. Vemo pa, da je bil takrat takšen oziroma podoben
               zakon za ekološko takso že vložen v državni zbor. To je samo slaba repriza tega
               zakona.</p>
               <p>Kakorkoli, poslanska skupina je vložila kar nekaj amandmajev, in sicer k 3. členu
               zakona, s katerim želimo, da ta zakon oziroma da izrabimo možnost sprejemanja tega
               zakona, da opozorimo na krivico, ki se je zgodila pri davku na dodano vrednost, in
               ljudem invalidom, ki imajo moten gibalni, motorični in duševni potencial, omogočimo
               nakup avtomobila po znižani stopnji, sedaj 8% stopnji; enako velja za družine z več
               otroki. Zavedamo se, da je to nesistemski pristop, vendar če zakon že imamo, je prav,
               da parlament o tem resno in verodostojno odloči. Pomembno je tudi to, da zakon ne bi
               veljal za te kategorije kot tak, samostojno, zato smo predlagali tudi podoben
               amandma, ki govori o olajšavah v 5. členu, da tega davka ne plačujejo ravno te
               kategorije.</p>
               <p>Podpiramo amandma, ki ga je vložil gospod Brenčič, ki je, kakršenkoli že je, bolj
               pravičen do kupcev novih avtomobilov, da nas ne ločuje na kubaturo oziroma moč, ampak
               da nas ločuje po sredstvih, ki jih posameznik namerava odšteti za nakup avtomobila.
               Zato se nam zdi smiselno, da se podpre amandma, ki obdavčuje glede na vrednost, je
               pravičnejši do vseh in je tudi z davčnega vidika boljši.</p>
               <p>Pripombo imamo tudi na naslov zakona. Zdi se nam oziroma smo prepričani, da v tem
               trenutku ne moremo sprejemati zakona, ki bi imel v naslovu naziv "prometni zakon".
               Zato smo predlagali amandma k naslovu, da če že sprejemamo tak zakon, potem naj se
               napiše, da je to dodatni zakon na motorna vozila. Mislim, da je bil tak predlog v
               odboru za finance tudi sprejet oziroma odbor za finance ima nekoliko spremenjen
               amandma k samemu naslovu.</p>
               <p>Za konec bi rad poudaril, da se v Sloveniji širi demagogija, da bodo avtomobili po
               1.7. cenejši. Za povprečnega kupca to ne drži, ker se bo poleg davka na dodano
               vrednost v osnovo vštevala tudi carina, in ko vse skupaj seštejemo, ugotovimo, da
               prejšnja 20% obdavčitev, 19% obdavčitev z dodatno carino pomeni dražje avtomobile že
               v startu glede na samo zakonodajo. Sedaj pa vlada dodaja še dodatni davek, od 1 pa do
               ne vem koliko odstotkov bo sprejeto, 13, 15, 10. Tako da širiti take govorice oziroma
               tako prodajati davek na dodano vrednost v medijih, kot da je najcenejši in najboljši,
               glede na obstoječo zakonodajo z vidika motornih vozil, ne drži.</p>
               <p>Še enkrat pa poudarjam, nič ne bi imeli proti, če bi vlada predlagala zakon, s
               katerim bi obdavčila drage luksuzne avtomobile. To je pa res, da se bodo ti brez
               posega v zakon bistveno pocenili, ker se bo davčna stopnja 32 zamenjala z davčno
               stopnjo 19 plus carina. Vlada bi morala razmišljati predvsem o tej kategoriji, če ji
               ne bi šlo samo za polnjenje državnega proračuna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V imenu poslanske skupine Slovenske ljudske stranke, gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp12">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi! V poslanski skupini
               Slovenske ljudske stranke se zavedamo dejstva, da davek na dodano vrednost, ki stopa
               vsak čas v veljavo, ne prinaša v državno blagajno tistega, kar je do sedaj v bistvu
               prinašal prometni davek, ki je bil za področje prometa z motornimi vozili nekaj
               specifičnega. Zavedamo se tudi dejstva, da avtomobil predstavlja našim ljudem posebno
               vrednost in so se zato zanj pripravljeni tudi tako rekoč zadolžiti globoko, prek
               tega, kar jim zmožnost dovoljuje, zato je pač pri tem artiklu treba biti nekoliko
               bolj občutljiv.</p>
               <p>Sedanji prometni davek je bil v bistvu davek, ki je bil odmerjen od vrednosti vozila,
               s tem, da pa je imel dvostopenjsko delitev na odmerni procent, kar je bilo z ene
               strani gledano neživljenjsko. Do recimo določenega kubika ali prostornine motorja je
               bil 20%, takoj od tam naprej pa strahovit skok na 32%, kar je nekako bilo
               neživljenjsko. Vlada je seveda s tem, da bi nadoknadila ta izpad, ki ga navsezadnje
               samo 19%-na stopnja DDV ne bo zadovoljila, predlagala, da bi seveda v tem posebnem
               davku se odmerjal dodatni odmerek od prostornine. Glede na to, da pa prostornina pri
               današnji ponudbi na avtomobilskem trgu ni nič več pravi pokazatelj in so s tem, ko je
               odmera od prostornine, navsezadnje prizadeti prav tisti kupci, ki nekako so v stanju
               kupovati nekoliko cenejše avtomobile, kljub temu, da so še vedno dovolj kvalitetni.
               Enostavno bi z uvedbo davka od prostornine bili v bistvu avtomobili, ki ponujajo
               visok luksuz in s tem tudi veliko nabavno ceno, tako rekoč cenejši.</p>
               <p>Smatramo, da je posebni davek glede na vse posledice, ki jih povečan promet oziroma
               nakup motornih vozil povzroča, tako v javni infrastrukturi kot tudi v okolju,
               upravičen in da je potrebno navsezadnje ta davek odmerjati tudi od premožnejšega
               oziroma od tistega, ki si nudi veliko večji luksuz, v državno blagajno v večji meri.
               Zato sem jaz tudi predlagal, da bi odbor za finance povzel moj predlog in sem
               zadovoljen, da je tako rekoč odbor skoraj v celoti potrdil predlog, da se odmerja ta
               posebni davek od vrednosti vozila. Seveda s tem, da je odmerna stopnja v nižjih
               vrednostih manjša in se rahlo progresivno dviga proti vrednosti navzgor.</p>
               <p>Davek se naj ne bi všteval v odmero, ta posebni davek ponovno v odmero za DDV. Osnova
               za odmero tega davka je odmerna osnova za DDV in zato je nekako nelogično, da ga
               ponovno vključimo v to odmero. Poleg tega je po novem sistemu davka na dodano
               vrednost v osnovo za odmero DDV všteta tudi carina. V tem primeru bi carino dvakrat
               obračunavali, tako v DDV-ju kot še enkrat potem v tem posebnem davku, če ga bi
               ponovno šteli v odmerno osnovo.</p>
               <p>Prav je, da se iz tega posebnega davka nekatere kategorije izvzamejo. Mi vsekakor
               podpiramo, da je uveljavljena olajšava za velike družine, s tem, da smatramo, da je
               bolj pravično in bolj pregledno, da na sprejet amandma odbora, ki ga je predlagal
               gospod Henigman, tudi predhodno sprejmemo amandma na ta amandma gospoda Kopača, ki to
               olajšavo veliko bolj precizira oziroma jo doreče. Prav tako je prav, da so izpuščena
               iz obremenitve tega davka tudi intervencijska vozila in navsezadnje tudi vozila, ki
               so namenjena za prevoz invalidov.</p>
               <p>V vsakem primeru naša poslanska skupina zakon podpira. Tudi želimo, da bo čim prej
               sprejet in podprli bomo tudi vse amandmaje, ki jih je podprl odbor za finance in tudi
               amandma na amandma k že sprejetemu amandmaju gospoda Henigmana, kot sem že povedal.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Brenčič. V imenu poslanske skupine socialdemokratov gospod
               Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp14">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poslanska skupina socialdemokratov obžaluje ali obsoja vlado, da
               tega zakona ni pripravila že prej in da nas sedaj spravlja v časovno stisko in skuša
               pod to krinko časovne stiske uzakoniti nekaj, kar že večkrat doslej ministrstvu za
               finance oziroma vladi Republike Slovenije ni uspelo. To pomeni, povečati davek na
               osebne avtomobile. Vsaj tako izhaja iz preglednic in iz izračunov, ki jih lahko kaj
               hitro naredimo, in to so nenazadnje poudarjali tudi moji kolegi, ki so govorili malo
               prej izza te govornice.</p>
               <p>Ko smo se pogovarjali na kolegiju predsednika državnega zbora o tem, ali uvrstiti ta
               zakon na dnevni red te redne seje državnega zbora ali ne, je minister Gaspari dejal
               naslednje: "Zakon je nujen, kajti potrebno je nadomestiti tisti izpad davka, ki bo
               nastal z uvedbo davka na dodano vrednost, in s tem tudi nižjih stopenj na vozila,
               predvsem z višjo delovno prostornino motorja, kar pa je nesprejemljivo". Takemu
               njegovemu stališču nismo prigovarjali. Vendar sedaj, ko zakon ponovno beremo in
               podrobneje pogledamo njegovo vsebino, je mogoče razbrati, da njegove besede niso bile
               resnične. Kajti, če bi državni zbor sprejel 6. člen zakona, tako kot ga je predlagala
               vlada, bi to pomenilo favoriziranje enih avtomobilov, enih znamk avtomobilov na račun
               drugih. Skratka, nekateri avtomobili bi se bistveno bistveno več pocenili kot
               nekateri in to, menimo, da je nesprejemljivo.</p>
               <p>Za odgovorno odločanje bi morala vlada tudi na podlagi amandmaja, ki ga je sprejel
               matični odbor, predložiti poslancem preglednico, kaj pomeni sedanja obdavčitev, kaj
               bi prinesla obdavčitev, kot je to predlagala vlada, kaj pomeni obdavčitev, kot je to
               predlagal odbor za finance in monetarno politiko. Potem bi se lahko poslanci
               prepričali v resničnost navedb gospoda ministra Gasparija, da zakon, o katerem sedaj
               razpravljamo, ne pomeni resnično nič drugega kot to, da se z njim skuša nadomestiti
               izpad priliva v državni proračun zaradi uvedbe davka na dodano vrednost in s tem
               nižjega obdavčenja predvsem avtomobilov z višjo delovno prostornino. Žal tega
               poslancem do sedaj s strani vlade nihče še ni postregel. V imenu poslanske skupine že
               sedaj apeliram na vlado, da to stori še pred odločanjem. Če bo potrebno, bom za to
               pojasnilo zaprosil tudi kasneje, ko bom tu nastopil kot poslanec.</p>
               <p>Poslanska skupina je predložila tudi amandma, ki zagotavlja nižje obdavčenja
               invalidom, ki zagotavlja nižje obdavčenja avtomobilov ob nakupu za družine z več
               otroki. Skratka, amandma, ki ima v sebi tudi socialno noto. Podprla bo amandmaje s
               podobno vsebino. Vendar pa pred tem, preden dobimo primerjalne podatke o obdavčitvi
               pred in po morebitnem sprejemu tega zakona, poslanska skupina ne more kar tako zakona
               podpreti. Poudarjam, da se zavedamo dejstva, da bi nesprejem zakona pomenil veliko
               znižanje davkov, predvsem za vozila z veliko delovno prostornino motorja. Vendar
               dileme, ki so bile že nakazane, dilema, da ta zakon pomeni v bistvu višje obdavčenje
               tistih avtomobilov z nižjo delovno prostornino in nižje obdavčenje tistih avtomobilov
               z višjo delovno prostornino, pa vendarle zahtevajo od vlade jasna zagotovila, kaj
               dejansko sprejem tega zakona pomeni. Kaj pomeni sprejem vladnega predloga ali kaj
               pomeni sprejem tistega, kar je predlagal matični odbor. Šele potem se je o zakonu kot
               takem, mogoče odločati. Zato dokler tega ne dobimo, poslanska skupina
               socialdemokratov ne more izraziti podpore temu zakonu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Špiletič. Predvidevam, da ste tako zahtevo oziroma pričakovanje že
               izrazili na seji delovnega telesa, ko je obravnavalo to točko. V imenu poslanske
               skupine Slovenske nacionalne stranke, gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp16">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Razumem vlado, ki hoče s tem zakonom zapolniti
               precejšnjo luknjo v državnem proračunu, ki je pravzaprav iz dneva v dan večja.
               Razumem tudi intencije nekaterih poslancev liberalne demokracije, ki poskušajo še
               tiste majhne luknje, kjer bi se dalo za ljudi, za potrošnike kaj prihraniti, da bi
               zapolnili še tiste luknje, in zato tudi nekateri zelo čudni amandmaji. Ne razumem pa
               vlade, zakaj je ta zakon vložila tako pozno. Časa je bilo dovolj in vendar dobivamo
               tukaj zakon po hitrem postopku, da ga čez noč sprejmemo, tik pred, bi rekel, tistim
               odločilnim datumom, ko se bo začel izvajati davek na dodano vrednost. Morda je tudi
               namen vlade takšen, da čimprej požegnamo vse skupaj in čim manj razmišljamo o
               tem.</p>
               <p>Zagotovo je pa kar nekaj pripomb, ki jih je treba povedati na ta zakon, za katerega
               sicer sem prepričan, da bo sprejet. Najprej bi se spustil k amandmaju k 3. členu, ko
               skupina poslancev, s prvopodpisanim gospodom Kopačem, pravi, "da davek se plačuje
               tudi od prometa rabljenih motornih vozil iz prejšnjega odstavka in drugih rabljenih
               motornih vozil, za katera je obvezna registracija, če od njihovega prometa ni bil
               obračunan davek na dodano vrednost". Mislim, da je to popolnoma nesprejemljivo. Konec
               koncev, če so ljudje pohiteli in kupili določene avtomobile v nekem času ali pa tudi,
               če so jih kupili v času, ko sploh še nihče ni razmišljal o davku na dodano vrednost,
               bomo morali zdaj ob prodaji tistega starega avtomobila plačati še davek na dodano
               vrednost, in sicer glede na osnovno ceno novega avtomobila. Mislim, da je to
               popolnoma nesprejemljivo in temu lahko mirno rečemo tatvina, državna tatvina, ki bo
               udarila po žepu ravno tistega, ki že tako ali tako ima malo.</p>
               <p>Zagotovo je treba povedati tudi nekaj k amandmaju k 6. členu oziroma o amandmaju na
               amandma odbora k 6. členu, ki ga je ravno vložila skupina poslancev s prvopodpisanim
               gospodom Kopačem, ki pravi: "Davek na promet rabljenih motornih vozil in drugih
               motornih vozil iz drugega odstavka 3. člena se plača po stopnji 5% od nakupne cene,
               če ta cena ustreza prometni vrednosti. Če nakupna cena ne ustreza prometni vrednosti,
               je davčna osnova prometna vrednost teh motornih vozil, ki jo ugotovi davčni organ v
               kraju sedeža oziroma stalnega prebivališča davčnega zavezanca." To pomeni, da bo
               davčna uprava ugotavljala, koliko je vreden avto, in ne bo ugotavljala tržne
               vrednosti, dejanske tržne vrednosti, pač pa prometno vrednost, za katero bo vedno
               lahko rekla, prometna vrednost nekega avtomobila je toliko in toliko, čeprav je tržna
               vrednost, ker je, recimo, ta avto bil karamboliran, razbit, uporabljan dolgo časa,
               bistveno manjša. Tudi tu, mislim, da gre za dezavuiranje in zavajanje tako ljudi kot
               tudi poslancev.</p>
               <p>V zvezi s 6. členom se ne strinjam z amandmajem odbora za finance in monetarno
               politiko, kajti govori se o nakupni vrednosti novega motornega vozila, namesto
               tistega, kar je po mojem mnenju bolje, da je to vezano na delovno prostornino
               motornega vozila. Kajti delovne prostornine kamionov, avtobusov in podobnih vozil, ki
               se uporabljajo v komercialne namene, so bistveno višje. Mislim pa, da je tu
               predlagatelj tega amandmaja pozabil, da so v prometu udeleženi tudi kamioni in druga
               vozila, in je razmišljal zgolj o osebnih motornih vozilih. Mislim, da je tu tisto,
               kar je narobe, zato menim, da je tista osnovna oblika, da se obračuna davek glede na
               kubaturo oziroma delovno prostornino, bolj smiselna.</p>
               <p>Še eno pripombo imam - zopet amandma skupine poslancev s prvopodpisanim gospodom
               Kopačem, ki pravi: "Obveznost za davek iz drugega odstavka 3. člena nastane v
               trenutku nakupa oziroma pridobitve. Zavezanec za davek iz drugega odstavka 3. člena
               mora nastanek davčne obveznosti prijaviti davčnemu organu v kraju sedeža ali stalnega
               prebivališča v 15 dneh od dneva nakupa oziroma pridobitve." Zakaj imamo potem davčno
               kontrolo in davčne uprave? Verjetno zato, da vodijo tudi kakšne statistike, kaj kdo
               kupi, in prodajalci morajo obveščati davčno upravo o prodaji določenih zadev. Sedaj
               pa, če tisti, ki je neko zadevo kupil, ne bo pravi trenutek pritekel na davčno upravo
               in se izpovedal ter zraven povedal še tudi, kakšno ima številko čevljev, ga bomo pa
               kar lepo udarili po glavi. Mislim, da je to zopet eden od amandmajev, ki pravzaprav
               kaže, da slovenska država poskuša vedno bolj in bolj kontrolirati potrošnika in
               pritisniti državljana čim bolj v kot ter ga čim bolj olupiti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Jelinčiču. Prehajamo na razpravo poslank in poslancev. Pismeno je
               prijavljena gospa dr. Helena Hren-Vencelj; razprave ostalih razpravljalcev bodo v
               okviru poslovniške določbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp18">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! Med razlogi za sprejem zakona vlada navaja dodano vrednost v 19% davka
               na dodano vrednost in da se bo s tem od prvotne, od sedaj veljavnih 20% davek
               zmanjšal na 19% oziroma od 32% na 19%. Če nekoliko preračunate, pa naj bo to za
               najnižji prostorninski razred, ki ga večina Slovencev kupuje, da ne govorimo o tistih
               5%, ki si lahko kupijo tudi 4.500 kubičen voz ali kaj podobnega. Večina jih kupuje le
               avtomobile med 1350 in 1900 kubičnih centimetrov delovne prostornine. Po predlogu
               vlade naj bi bil davek, prometni davek med 15% in 50%.</p>
               <p>Glede na sedaj veljavno zakonodajo v bistvu to pomeni samo 1% vrednosti avtomobila
               manj. Avtomobil 1350 kubikov danes stane 1.200.000 in nekaj čez. Kar pomeni 1% je
               12.000 tolarjev. Država bo dobila 15.000 tolarjev z novim davkom. Če vzamemo do 1600
               kubičnih, vrednost avtomobila okoli 1.800.000, pomeni to 18.000 tolarjev, država bo
               dobila 30.000 tolarjev z novim davkom, oziroma 1950, ti avtomobili so od 2.500.000 do
               2.700.000, se pravi 25.000 do 27.000 tolarjev. V vseh primerih gre za povišanje cene
               ravno teh razredov kubature, ki jih Slovenci največ kupujejo. Kajti avtomobil ni
               luksuz. Vlada se mora tega zavedati, da je avto potreba.</p>
               <p>Ugovarjam temu davku predvsem s stališča družinske politike, ki jo je vlada, ki smo
               jo sprejeli v parlamentu, ki smo jo začrtali 1993. leta, kjer se je država obvezala,
               da bo posebno skrb namenila družinam z več otroki. Večkrat je že bilo danes
               poudarjeno, da prav za družine z več otroki, da tem namenjamo najmanjšo skrb. Da se
               ne zavedamo, da je najbolj pomemben steber pokojninske reforme družina z veliko
               otroki, kajti ti bodo prinesli nove plačevalce v pokojninsko reformo.</p>
               <p>Vlada je s predlogom tega zakona - kljub temu, da smo ob sprejemanju davka na dodano
               vrednost opozarjali, da bo prišlo do manjka v državni blagajni - torej s tem je vlada
               povzročila veliko, nesmotrno trošenje denarja. Kdorkoli je sedaj imel denar in se je
               kakorkoli lahko "zapufal", je kupil nov avto. Popolnoma jasno. Pa ne samo avto, tudi
               cel kup drugih stvari je bilo potrošenih, pogosto tudi zelo nesmotrno, ravno zaradi
               tega, ker se je o tem toliko govorilo in ker je bilo toliko reklame, kaj vse bo
               dražje. In verjetno resnično tudi bo dražje. Da smo namesto, da bi varčevali,
               potrošili cel kup denarja, pokupili vse avtomobile v zalogah, pri vseh uvoznikih,
               celo testne avtomobile in podobno, mislim, da je to bila slaba usluga, ko po eni
               strani želimo, da bi vendar Slovenci poskušali čim več varčevati. Kljub temu, da
               imajo nekateri relativno nizke dohodke. Vendar pa po svoji zmožnosti, da naj bi se
               bolj racionalno obnašali. S tem smo dosegli ravno nasprotni učinek.</p>
               <p>Na vsak način, poudarjam še enkrat, pri davku na dodano vrednost smo želeli, da bi
               družine z več kot 3 otroki, tremi in več otroki imele olajšave, pa nismo prišli
               skozi. Zdaj je nekaj podobnega zopet vloženo in podprli bomo Brenčičev predlog, na
               vsak način. Tudi se ne zmenimo za to, da družine s 3 ali več otroki, ki se že zdaj
               vozijo v avtomobilih, ki so registrirani za prevoz 4 oseb, dejansko kršijo predpise
               in verjetno bo to še vnaprej. Skratka mislim, da tako kot je, je davek v bistvu
               predvsem breme za tisto najbolj široko populacijo Slovencev, ki si pravzaprav avto
               kupi, ne zaradi luksuza, ampak iz potrebe, torej s tem, da lahko si ureja vsakdanje
               življenje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Vencelj. Razprava je odprta. Predstavniki vlade, želite besedo? Želi še
               kdo besedo? Gospod Špiletič, gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp20">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Ponovil bom svojo trditev, ki sem jo že prej podal, ko sem govoril v imenu poslanske
               skupine, in sicer, da je v tem zakonu storjeno tisto, kar je bilo s strani vlade
               poskušamo že večkrat, pa zaradi takšnih ali drugačnih pritiskov lobijev potem ni
               zagledalo luči sveta. S tem zakonom vlada ne ohranja dosedanjega obdavčevanja
               avtomobilov, temveč zagotavlja dodatni proračunski vir. In predstavniki vlade lahko
               to mojo tezo ali ovržejo ali ne. Vendar jaz apeliram, da pridejo s podatki na dan.
               Naj nam predložijo simulacijo, kakšna je bila obdavčitev avtomobilov pred uvedbo
               davka na dodano vrednost, kaj pomeni obdavčitev po vladnem predlogu in kaj pomeni
               obdavčitev po predlogu, kot to predlaga matično delovno telo. Šele, ko dobimo te
               primerjave, se bomo lahko verododstojno odločali za ali proti temu zakonu. Zato
               pozivam predstavnike vlade, da to storijo čimprej, kajti brez tega žal ne bo mogoče
               odločati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp22">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz bi rad slišal od predstavnika oziroma predstavnice
               vlade, zakaj šele sedaj in kaj še pride. Kako to, da je vlada odkrila to luknjo šele
               junija in nas zaposlila s to časovno stisko in rad bi nedvoumen odgovor: Ali je tega
               rokohitrstva konec ali nas čaka kakšna nočna seja do 1. julija?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Peterle. Prosim predstavnike vlade za odgovor. Gospa Kolar,
               državna sekretarka. Upam, da ne boste rekli, da nas čakajo nočne seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp24">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Ne, nobene nočne seje. Najprej bom odgovorila gospodu Špiletiču.</p>
               <p>Vladni predlog, tako kot je objavljen v Poročevalcu, prinaša finančni efekt ob
               predpostavki za prodana in registrirana vozila v letu 1998, to je nekaj vozil manj
               kot 67.500, 3 milijarde finančnega izplena. To je toliko, kolikor pomeni izpad
               oziroma nadomestitev znižanja stopenj 32-19, 20-19. Z amandmaji predlagani predlog pa
               prinaša nekoliko višji finančni učinek, in sicer ob istih predpostavkah, ki sem jih
               navedla maloprej, bazirajo pa na podatkih za leto 1998, 4,9 milijarde tolarjev. Pa še
               tretji podatek: v letu 1998 je bilo skupaj zbranih prometnih davkov od treh kategorij
               prometa, od prometa, obdavčenega po 32% stopnji 3 milijarde, obdavčenega prometa, se
               pravi, teh nižjih avtomobilov, pod 1.800 kubičnih centimetrov prostornine motorja,
               16,6 milijarde tolarjev, in od prometa 5% prometnega davka od prometa rabljenih
               motornih vozil med fizičnimi osebami pa 2,7 milijarde.</p>
               <p>Še odgovor gospodu Peterletu: nobenih nočnih sej. Naj povem, ministrstvo za finance
               je cel paket zakonov, tako prometni davek na zavarovalne storitve, od iger na srečo,
               kot ta prometni davek na avtomobile in na promet nepremičnin kot skupen paket ob
               nadomestitvi z uvedbo DDV v bistvu pripravilo že decembra, in cel paket, razen
               omenjenega predloga zakona, ki ste ga sedaj dobili po hitrem postopku, tudi decembra
               poslalo že v parlament. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Špiletič, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp26">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Tokrat bi rad nedvoumno ugotovil, da je minister, ko je na kolegiju predlagal
               uvrstitev tega zakona na dnevni red 15. redne seje, milo rečeno, zavajal. Njegove
               izjave so bile - mogoče jih je preveriti tudi na magnetogramu - "...s tem zakonom
               skušamo zgolj nadomestiti tisto, kar je bilo prej obdavčeno v sistemu prometnega
               davka, z novim sistemom obdavčevanja. Nobenega dodatnega obdavčevanja ne bo".
               Skratka, v časovni stiski nam tokrat skušate podtakniti tisto, česar vam doslej ni
               uspelo, sedaj pa z izgovorom, da je to potrebno še danes sprejeti, skušate za državni
               proračun zagotoviti še dodatni vir. Moram reči, da takšno ravnanje vlade, milo
               rečeno, ni korektno. Ni korektno tudi zato, ker če ima vlada do državnega zbora če
               ima minister do kolegija predsednika državnega zbora, tak odnos, da si upa zavajati
               in trdi eno, dejansko pa pride v državni zbor s povsem drugo vsebino zakona, ki
               pomeni pod pritiskom časovne stiske zagotoviti dodatni denar za potrebe proračuna,
               potem je to daleč od nekega demokratičnega ravnanja oziroma tudi demokratičnega
               odnosa med vlado in proračunom. Skratka tisto, kar je že večkrat bilo poskušano,
               sedaj v imenu DDV in te strašne časovne stiske, moramo dobesedno sprejeti. Gospa
               državna sekretarka, korektno bi bilo tudi, da poslanci dobimo na mizo predlog, kot
               ste si to sprva zamislili v ministrstvu. Zakaj ne poveste, koliko je v državni
               proračun prinašal predlog, kot ste ga vi zapisali v prvotnem predlogu, in ne predlog,
               ki izhaja iz amandmaja matičnega delovnega telesa. Ni konca, ni kraja dodatnega
               obdavčenja. Ni konca in ni kraja zavajanja. Ni konca in ni kraja tudi suportiranja s
               strani vodstva državnega zbora takšnega ravnanja vlade. Tokrat zaslužita pa kritiko
               tako vlada kot tudi vodstvo oziroma predsednik državnega zbora, v tem primeru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Kolarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp28">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Se opravičujem, vendar je bilo očitno nerazumevanje pri interpretaciji številk. Sem
               povedala, da na dejanskih podatkih o prodanih avtomobilih za preteklo leto in po
               vrednosti, ki so veljale za preteklo leto, je izplen tega predloga zakona, kot ga je
               predlagala vlada, med 2.5 in 3 milijardami. Tiste številke, ki sem jih pa na koncu
               povedala, ko govorijo o letnih prihodkih obdavčevanja vsega prometa avtomobilov, tako
               novih kot starih, v lanskem letu, ko sem omenjala znesek 22 milijard in ko sem ga
               razčlenila, koliko milijard je priteklo iz stopnje 20, koliko milijard iz stopnje 32
               in koliko milijard iz stopnje 5. Potrebno je gledati, da bo z uvedbo davka na dodano
               vrednost prenehala obdavčitev s prometnim davkom in je potrebno gledati celokupen
               efekt tega prometa. Zaradi tega ni nobeno zavajanje, ko sem rekla in trdim, številke
               dokazujejo, da je dejansko efekt med 2.5 in 3 milijardami samo nadomestitev
               zniževanja stopenj iz prehoda iz prometnega davka na davek na dodano vrednost, če
               pustimo ob strani carinske dajatve, vključevanja, nevključevanja, znižanje stopenj
               carinskih dajatev. Ker bi morali, če podrobneje pogledamo, iz teh treh, strukture
               prometnega davka, ki je skupaj bilo pobrano v višini 22 milijard, pridemo do enakega
               efekta, da je približno 2,5 milijard tistega efekta med zniževanjem stopenj, po
               sedanjem in po bodočem sistemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali je razloženo? Gospod Špiletič, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp30">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Imam proceduralni predlog, in sicer da to točko začasno prekinemo, dokler nam vlada
               ne posreduje pisne informacije o simulacijah, kaj prinaša in kakšna je bila
               obdavčitev v sistemu prometnega davka, kakšna je obremenitev po predlogu vlade in po
               predlogu matičnega telesa, in sicer za avtomobile po kategorijah, kot to predlaga
               vlada v svojem 6. členu. Se pravi, da dobimo informacijo, kakšno je obdavčenje do 900
               kubičnih centimetrov, prometni davek, vlada, matično delovno telo, od 901 do 1350,
               prometni davek, vlada, matično delovno telo. Na ta način si bomo lahko ustvarili
               sliko, kolikšna je dejansko prava obremenitev vozil pred in po. Na pamet odločanje
               oziroma pavšalne ocene, žal, ne dajejo dovolj podlag za to, da bi odgovorno odločali
               o tako pomembni zadevi.</p>
               <p>Prosim, da daste moj proceduralni predlog na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Iz razprav predstavnikov poslanskih skupin sem razumel, da je velika
               večina nastopajočih podpirala predlog delovnega telesa. Ne glede na to, dajem
               proceduralni predlog gospoda Špiletiča na glasovanje, da se ta točka prekine. V tem
               času pa vlada pripravi finančne izračune obeh variant: variant vladnega predloga in
               variante predloga amandmaja matičnega delovnega telesa. Mislim, da gre za 6. člen
               zakona. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage11">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira proceduralni predlog gospoda Špiletiča? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage12">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage13">(28
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni dobil večinske podpore poslank in poslancev.</p>
               <p>Predlagam, da v razpravi, če je kakšno vprašanje, razčistimo. Ali imate drug
               proceduralni predlog? Sedaj je razprava, ni glasovanje. Poudarjam, da je razprava.
               Prosim, gospod Špiletič, proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp32">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, da nam tudi tokrat skuša vlada podtakniti višje obdavčenje od tistega,
               ki ga uradno zagovarja, glede na to, da se je večina odločila, da vladi teh podatkov
               ni potrebno predložiti poslancem, predvsem poslancem opozicije, kajti poslanci
               pozicije, predpostavljam, ste s temi podatki seznanjeni in vi lahko odločate po svoji
               vesti ali tako, kot ste se dogovorili v poslanskih skupinah; to je, seveda, odvisno
               od vseh vas. Naša poslanska skupina, žal, teh podatkov nima, zato v nadaljevanju
               obravnave tega zakona niti pri odločanju o tem zakonu ne želi oziroma ne more
               sodelovati. Najavljam torej obstrukcijo pri tej točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Špiletiču. Poslanska skupina socialdemokratov je torej v skladu s
               poslovnikom najavila obstrukcijo pri nadaljevanju 11. točke dnevnega reda.</p>
               <p>Sprašujem kolegice in kolege, ali še kdo želi razpravljati? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage14">(Ne želi.)</stage> Zaključujem
               splošno razpravo in prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.title2">drugo obravnavo</title>, to je na razpravo in
               odločanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Zboru najprej predlagam, da skladno z drugo alineo 189. člena poslovnika razpravlja
               in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Tak
               predlog sklepa ne bi bil sprejet, če bi mu nasprotovala najmanj ena tretjina navzočih
               poslancev. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage15">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira navedeni proceduralni predlog? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage16">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage17">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo predlog sprejeli.</p>
               <p>V razpravo dajem 1. člen in dva dopolnila k 1. členu; govori o besedilu 1. člena.
               Prvi amandma predlagata Benjamin Henigman in Izidor Rejc, delovno telo ga ne podpira.
               Če bo ta amandma sprejet, bo amandma pod točko 2 brezpredmeten, le-tega pa predlaga
               skupina poslancev s prvopodpisanim mag. Janezom Kopačem. Stališče delovnega telesa
               oziroma vlade k tem amandmajem ni razvidno. Ali želi kdo besedo? Gospa Kolarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp34">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Vlada tega predloga amandmaja ne podpira, ker posega v sistemski zakon o davku na
               dodano vrednost in določa obdavčevanje avtomobilov z znižano 8% stopnjo, kar je sicer
               tudi v nasprotju s 6. direktivo Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospa Kolarjeva, govorili ste o prvem amandmaju? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage18">(Da.)</stage> Vlada torej ne podpira
               amandmaja pod točko 1. Želi še kdo besedo? Gospod Rejc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp36">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik! To, kar je sedaj gospa sekretarka povedala, gospa
               Kolarjeva, je ravno tisto, kar mi želimo izluščili iz tega fižolovega stroka. Namreč,
               verjamem, da v smernicah Evropske unije tega ni, ampak mi dobivamo nov davek, to je
               tisto. To je v bistvu naslov, ki dejansko pove, kaj je res. Ko bo pa to prišlo v
               Evropo, bodo pa rekli: "Kaj se pa vi greste, davek na dodano vrednost je vendar eden,
               vse ostalo je pa že drugo in tretje." Skratka, ta amandma točno pove, kaj to je.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsebina teh dveh amandmajev je povezana tudi z naslovom zakona. V
               zaključku pregleda je tudi razvidno, da imamo dva predloga za naslov zakona, ki sta
               povezana s tema dvema amandmajema. Gospod Henigman, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp38">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Naj vam povsem po domače razložim ta amandma. Ta amandma uvaja 3. člen,
               ki govori o tem, da imajo invalidi in družine s tremi ali več otroki, tako kot je
               bilo do sedaj, možnost znižanja davčne stopnje že v DDV-ju. Do sedaj je veljala 5%
               davčna stopnja, državni zbor pa je sprejel zakon o davku na dodano vrednost, kjer
               velja 19%-na davčna stopnja. Mi s tem uvodnim amandmajem želimo to davčno stopnjo
               spustiti na nižjo stopnjo DDV-ja, torej na nižji prag, na 8%. Še vedno bo to slabše,
               kot je bilo prej. Se pravi, kdor se strinja s tem in podpira, da imajo te kategorije
               približno enake možnosti glede davčne olajšave, bo podprl ta prvi amandma k 1. členu
               in bo seveda podprl tudi amandma, naš amandma k 3. členu, ki govori o znižani 8%-ni
               davčni stopnji. Odbor za finance se je pa strinjal za predlog k 5. členu oziroma
               amandmaju, da se ne plača dodatni davek od motornih vozil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage19">(Ne želi.)</stage> Prehajamo torej na odločanje. Na
               glasovanje dajem amandma k 1. členu pod 1. točko. Predlagatelja st gospod Henigman in
               gospod Izidor Rejc. Vlada in delovno telo ga ne podpirata. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage20">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira prvi amandma k 1. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage21">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage22">(28
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod 1. točko ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. predlagatelj je skupina poslancev,
               prvopodpisani gospod Kopač. Svoj glas bo obrazložil gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp40">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Rad bi, ker sem se pozabil prej prijaviti pri razpravi, bom v obliki
               obrazložitve povedal samo to, kar se mi zdi korektno. Seveda bom glasoval "za", saj
               sem ga sam vložil, skupaj s kolegom Brenčičem. Je pa povezan z amandmajem k 3. členu
               in še k nekaterim drugim členom, ki uvajajo obdavčevanje prometa rabljenih vozil.
               Kasneje v 6. členu s kolegom Brenčičem predlagava 5%-no stopnjo, tako, kot je bila v
               sistemu zakona o prometnem davku oziroma je še danes. Namreč davek na dodano vrednost
               ne obdavčuje prometa rabljenih vozil, ni davka. Torej tisti, ki bo v tem primeru za
               ta amandma naju dveh z Brenčičem, bo potem tudi verjetno "za", mislim, bi bilo
               smiselno, da je "za" amandma na promet rabljenih vozil. To je neke vrste uvod v
               tisto. Toliko, da pojasnim, za kaj se gre. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Torej gospod Kopač podpira amandma pod 2. točko. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage23">(52
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod 2. točko? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage24">(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage25">(19 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod 2. točko sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 1. člen v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage26">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 1. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage27">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage28">(7 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 1. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k razpravi o amandmaju in 2. členu. K temu členu imamo vložen samo en
               amandma, predlagatelj je skupina poslancev, prvopodpisani gospod Kopač. Želi kdo
               besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage29">(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in dajem ta amandma na glasovanje.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage30">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 2. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage31">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage32">(12 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 2. člen v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage33">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 2. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage34">(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage35">(9 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 2. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 3. členu, h kateremu sta vložena dva amandmaja. Prvega predlagata kolega
               poslanca Benjamin Henigman in Izidor Rejc. Delovno telo ga ne podpira. Amandma pod 2.
               točko - predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Janez Kopač. Stališče delovnega
               telesa, vlade ni razvidno. V pregledu je opomba zapisana, da če ni sprejet amandma
               pod 2. točko, so amandmaji k 4. in amandma na amandma k 6., 7. in 9. členu ter za
               novi 15.a člen, brezpredmetni. Kdo želi besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage36">(Nihče.)</stage> Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod 1. točko - predlagatelja sta gospod Benjamin Henigman
               in Izidor Rejc. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage37">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage38">(20 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage39">(24 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod 1. točko ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod 2. točko - predlagatelj skupina poslancev,
               prvopodpisani gospod Kopač. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage40">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage41">(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage42">(21 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod 2. točko ni bil sprejet. Je bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 3. člen v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage43">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 3. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage44">(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage45">(8 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 3. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 4. členu. Predlagatelj je skupina poslancev,
               prvopodpisani mag. Kopač. Amandma je povezan s pravkar izglasovanim amandmajem k 3.
               členu. Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage46">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 4. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage47">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 4. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage48">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage49">(9 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 4. člen v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage50">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 4. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage51">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage52">(6 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 4. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 5. členu in vrsti amandmajev. Vloženih je 9 amandmajev. Prvega predlaga
               poslanska skupina socialdemokratov, delovno telo ga ne podpira. Drugi amandma, ki je
               amandma na amandma, predlaga skupina poslancev, s prvopodpisanim gospodom Kopačem.
               Tretji amandma predlagata poslanca Benjamin Henigman, Izidor Rejc. Odbor ga podpira.
               Četrti amandma predlaga skupina poslancev s prvopodpisanim mag. Kopačem. Peti amandma
               predlagata poslanca Benjamin Henigman in Izidor Rejc. Odbor ga podpira. Šesti amandma
               predlaga odbor za finance in monetarno politiko. Če je ta amandma sprejet, je sedmi
               amandma brezpredmeten. Tega predlaga gospod Feri Horvat. Mislim, da je že napovedal
               umik, če bo sprejet šesti amandma. Osmi amandma predlaga odbor za finance in
               monetarno politiko. Če je ta sprejet, je podobno kot prej amandma Ferija Horvata
               brezpredmeten. Stališč vlade v pregledu ni. Ali želi kdo besedo? Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp42">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ne glede na to, da je tu veliko amandmajev, mislim, da vseeno ne bo
               prav dosti diskusije. Člen govori o oprostitvah.</p>
               <p>Skupaj s kolegom Brenčičem sem vložil dva amandmaja na amandma poslancev Rejca in
               Henigmana. Onadva sta namreč predlagala, da oprostitev velja za vozila, ki so
               nabavljena za prevoz družin, ki imajo tri ali več otrok, in za vozila za prevoz
               invalidov. To sta verjetno pomotoma napisala tako, da to velja zelo na sploh. To je
               neka ideja.</p>
               <p>Če bi bila ta dva amandmaja sprejeta, bi to pomenilo, da lahko nekdo, ki je član
               družine, kjer so trije otroci, vsak dan kupi avto brez davka. To pa ni isto, kot je
               sedaj v režimu prometnega davka, ampak je čisto nekaj drugega. Da bi to bilo tehnično
               izpeljano tako, kot je bilo do sedaj, sva s kolegom Brenčičem dala amandma na amandma
               obeh poslancev. V resnici, če bi bili sprejeti ti amandmaji na amandmaje in amandmaji
               sami, se doseže pravzaprav nekaj zelo podobnega, ne bom rekel istega, ampak zelo
               podobnega, kot predlaga poslanska skupina socialdemokratske stranke. Njihovega
               amandmaja pa sicer odbor ni podprl, medtem ko je podprl amandmaja poslancev Rejca in
               Henigmana.</p>
               <p>Odbor za finance je predlagal še oprostitev za gasilska vozila. To pa je pravzaprav
               vse, kar je predlaganega ob tej točki. Zato predlagam, da ne podprete amandmaja
               poslanske skupine socialdemokratov, ker se na tehnično ali operativno brezhiben način
               to isto doseže z amandmajema Rejca in Henigmana, skupaj z amandmaji na amandma. Ob
               vsem drugem pa tako ali tako ni nobene razlike med posameznimi strankami ali
               poslanci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kopač. Ker ni več razprave, prehajamo na odločanje. Smo torej pri
               5. členu.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 1, ki ga predlaga poslanska skupina
               socialdemokratov. Tega amandmaja delovno telo ne podpira. Ugotovimo prisotnost!
               Ugotavljamo prisotnost, gospod Ribičič! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage53">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 1? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage54">(9 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage55">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma na amandma pod točko 2, ki ga predlaga skupina poslancev
               s prvopodpisanim gospodom Kopačem. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage56">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage57">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage58">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje amandma pod točko 3, to je matični amandma, ki ga
               predlagata gospod Henigman in gospod Rejc. Delovno telo ga podpira. Ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage59">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage60">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage61">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 3 sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju na amandma pod točko 4 <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage62">(matični amandma je pod
               točko 5)</stage>, ki ga predlaga skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom Kopačem.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage63">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma na amandma pod točko 4? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage64">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage65">(1
               poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 5, ki ga predlagata Benjamin Henigman in Izidor
               Rejc in ga delovno telo podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage66">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 5? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage67">(49 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage68">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod točko 6, ki ga predlaga odbor. Če bo ta amandma sprejet, bo
               amandma pod točko 7 brezpredmeten. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage69">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 6? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage70">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage71">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma pod 8. točko. To je amandma odbora. Če je ta sprejet, je amandma
               pod 9. točko brezpredmeten. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage72">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 8. točko? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage73">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage74">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ja amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 5. člen v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage75">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 5. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage76">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage77">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 6. členu. V pregledu na 9. točki vas prosim, da pod besedo "opombe" veljajo
               amandmaji k 6. členu. Pod točko 1 je amandma na amandma odbora k 6. členu, skupina
               poslancev, Janez Kopač prvopodpisani. Pod 2. točko je matični oziroma osnovni
               amandma. Predlagatelj je odbor za finance in monetarno politiko. To je tudi vse k
               temu členu. Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage78">(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in dajem najprej na
               glasovanje amandma na amandma odbora k 6. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage79">(47
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma na amandma odbora? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage80">(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage81">(7
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma odbora sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma odbora, to je amandma pod 2.točko. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage82">(45 prisotnih.)</stage> Ponovili bomo ugotavljanje prisotnosti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage83">(50
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 2. točko? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage84">(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage85">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Člen je v celoti spremenjen.</p>
               <p>Smo pri 7. členu in enemu samemu amandmaju, ki ga predlaga skupina poslancev.
               Prvopodpisani je Janez Kopač. Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage86">(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in
               dajem na glasovanje ta amandma. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage87">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 7. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage88">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage89">(6 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 7. člen v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage90">(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 7. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage91">(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage92">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 7. člen sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 9. členu in amandmaju skupine poslancev, gospod Kopač je prvopodpisani. Želi
               kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage93">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage94">(49
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 9. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage95">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage96">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 9. člen v celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage97">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 9. člen v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage98">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage99">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 12. členu in amandmaju odbora za finance in monetarno politiko. Ali želi kdo
               besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage100">(Ne želi.)</stage> Vlada? Prosim, gospa državna sekretarka Kolarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp44">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vlada nasprotuje predlogu amandmaja k 12. členu, da se ta posebni
               prometni davek ne všteva v davčno osnovo, za obračun davka na dodano vrednost, iz
               dveh vsebinskih razlogov.</p>
               <p>Prvič. Ker je v nasprotju s sistemom in z našim davkom na dodano vrednost in ker je
               tudi v nasprotju s sistemom, ki ga določa v 11. členu šesta smernica Evropske zveze,
               kjer piše natančno in eksplicitno, da se vse dajatve, takse, pristojbine, vsi drugi
               odvisni stroški, razen davka na dodano vrednost, vštevajo v osnovo za davek na dodano
               vrednost.</p>
               <p>Drugi vsebinski razlog. Na prvi pogled se verjetno zdi, da se s tem znižuje davčna
               osnova, se pa v bistvu doseže ravno nasprotno. Zakaj? Po tem zakonu je davčni
               zavezanec uvoznik in proizvajalec motornih vozil. Kaj se bo zgodilo? Če se ta davek
               ne všteva v osnovo, bo seveda on svojo prodajno ceno na fakturi izkazal brez tega
               posebnega prometnega davka, krat 19% je izdal prodajno fakturo in bo to njegov
               vstopni davek. Ko ga bo uvozil, ko bo blago prešlo čez carinsko črto, bo on na to
               nabavno ceno plačal 19% in bo to njegov vstopni davek oziroma odbitni davek pri
               njegovem obračunu davka na dodano vrednost. Ko bo izstavil fakturo končnemu kupcu, se
               pravi Francelju ali Jožetu, bo seveda on moral svojo davčno osnovo, ker je to promet,
               obračunati vse svoje odvisne stroške, vse dajatve tudi ta davek in na to pribiti 19%.
               Na to bo predstavljal njegov izstopni davek ali obveznost za davek do države. Odbil
               bo samo tistih 19% na nižjo osnovo, ki jo bo plačal ob uvozu.</p>
               <p>To pomeni, da se bo davek kumuliral v verigi davčnih zavezancev in se doseže ravno
               kontra efekt ali kontra način, kakor je predlagan ta amandma. To sta dva vsebinska
               razloga, zaradi katerih mu vlada nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Kolarjeva. Besedo ima gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp46">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Z gospo državno sekretarko se toliko strinja, da je davek v celoti nekako
               nekonsistenten z DDV. Zato se tudi imenuje poseben davek, če mu lahko rečemo. Dejstvo
               je, da se ta davek odmerja od davčne osnove za DDV. To se pravi, vanj je všteta tudi
               carina itn. Samo logistiko, samo tehnologijo boste pač določili, kako se bo ta davek
               odmerjal, da se bo prav odmerjal. Mislim, da ni fer, da mi ta davek v bistvu vračamo
               nazaj v osnovo, ker smo ga od osnove odmerili, sedaj ga bomo pa nazaj prištevali v
               osnovo za odmero, še enkrat potem 19 %. Predlagam, da podprete ta amandma odbora.
               Logistiko bo pač vlada določila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Kopač. Za njim gospod Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp48">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ne glede na to, da je to amandma odbora in da seveda ponavadi besno
               podpiramo amandmaje odbora, bi pa vseeno rekel, da se mi zdi pomemben ta razmislek,
               na katerega je opozorila gospa Kolarjeva. Predlog, da se to ne všteva v osnovo za
               DDV, je prišel, kolikor sem razbral, iz krogov uvoznikov avtomobilov. Vendar, ne vem,
               nisem prepričan, nisem se pogovarjal z njimi, zdi pa se mi, da nihče ni bil pozoren
               na to, na kar je opozorila gospa Kolar, da bo to pravzaprav povečalo davčno
               obveznost. Zato se sam sprašujem, ali ne bi bilo bolje celo črtati sploh 12. člen v
               celoti. Torej ne sprejeti amandmaja odbora, niti osnovnega člena, pa bi to bilo
               primerneje za tehniko - gospod Brenčič je rekel: "Tehniko boste pa že sami določili"
               - Kkt pa, če nam eksplicitno piše, da se to ne všteva v osnovo za DDV. Zato mislim,
               da bi kazalo tu, niti ne sprejeti 12. člena nasploh. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Torej vložen imamo samo en amandma. Besedo ima gospod Kebrič. Za njim gospod
               Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp50">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Obrazložil bom samo svoj glas. Glasoval bom za ta amandma,
               ker se mi ne zdi logično, da plačujemo davek na davek. Sem za to, kot je tudi drugače
               običaj v mednarodnih in drugih pogodbah, da se davki seštevajo, ne pa da se plačuje
               davek na davek. Zato bom, še enkrat povem, glasoval za ta amandma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Kebrič. Besedo ima gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp52">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani. Podprl bom ta amandma, ker vsaj določa, da ne bo osnova večja in da bo ta
               davek povečeval osnovo. Če pozorno poslušamo predstavnike vlade, gospo Kolarjevo, pa
               tudi razpravo na odboru za gospodarstvo, potem se sploh sprašujem, kako bo vse skupaj
               potekalo.</p>
               <p>Najenostavnejše bi bilo tisto, kar smo že predlagali, da tega davka ni, da tega
               zakona ni. Se pa bojim, da če pustimo to, kar je predlagal gospod Kopač, da se člen
               črta, nismo storili ničesar, ker bo vprašanje še vedno ostalo. Če pa sprejmemo
               amandma na ta člen in člen, bomo vsaj eksplicitno določili, da se ne podvajajo
               stvari. Pred nami je pa še tretja obravnava. Mogoče bi se tudi v tretji obravnavi
               dalo, čeprav nimam velikega upanja, tudi kaj popraviti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tretji obravnavi se lahko kaj popravi, če je sprejet amandma v drugi
               obravnavi. Na splošno? Želi še kdo besedo? Gospod Feri Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp54">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi! Jaz bi tudi podprl
               amandma in ne prepustil tega vladi, ne bi kar tako črtal tega 12. člena, da ne bi
               vlada ravnala, kar normalno dela, bolj sebi v prid, da več denarja nabere v blagajno
               države. Ampak opozoril bi na amandma, ki je bil sprejet in ki na novo določa osnovo
               za ta davek. To je amandma pod številko ena, ki pravi: "Člen se spremeni tako, da se
               glasi: Osnova za davek je prodajna cena posameznega novega motornega vozila, ki ne
               vključuje tega davka in davka na dodano vrednost, pri uvozu pa vrednost, določena v
               22. členu zakona o davku na dodano vrednost." Tako po moje dejansko ni potreben ta
               člen, ker je tu natančno določeno, kaj je osnova za ta davek in kaj je osnova za DDV.
               Se pravi, da ni nevarnosti seštevanja oziroma davka na davek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Feri Horvat je govoril o sprejetem amandmaju k 6. členu. Kolegice in kolegi,
               take dileme naj bi razrešilo delovno telo. Ali želi še kdo besedo? Gospod Henigman,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp56">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker dvakrat za isto temo, vendar jaz 12. člena ne razumem tako, kot
               je obrazlagal gospod Feri Horvat. Jaz razumem 6. člen oziroma določbe za lestvico, ki
               velja za obdavčitev. 12. člen pa govori na splošno za zakon oziroma za kompleten
               davek. Zato je bolje, da sprejmemo ta amandma in spremenimo 12. člen in je bolje, da
               dvakrat eno in isto ponovimo, če je slučajno enako, kot pa, da pustimo stvar odprto.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ni več razprave, jo zaključujem in dajem na glasovanje amandma odbora
               k 12. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage101">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 12. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage102">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage103">(17 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet in člen v celoti spremenjen.</p>
               <p>Smo pri 13. členu in amandmaju poslanske skupine socialdemokratov. Delovno telo tega
               amandmaja ne podpira. Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage104">(Ne želi.)</stage> Na glasovanje dajem amandma k
               13. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage105">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 13. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage106">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage107">(30 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 13. člen. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage108">(45 prisotnih.)</stage> Drugič ugotovimo
               prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage109">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za 13. člen? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage110">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage111">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 13. člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju za novi 15.a člen. Imamo dva amandmaja. Prvi je amandma odbora,
               drugi je amandma skupine poslancev s prvopodpisanim gospodom Kopačem. Želi kdo
               besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage112">(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem prvi amandma za novi 15.a člen, ki ga predlaga odbor za finance.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage113">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage114">(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage115">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2 za novi 15.a člen, ki ga predlaga skupina
               poslancev s prvopodpisanim gospodom Kopačem. Ugotovim prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage116">(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage117">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage118">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 2 sprejet. Z izglasovanima amandmajema smo uvedli
               dva nova dodatna člena.</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju k 16. členu, ki ga predlaga skupina poslancev s prvopodpisanim
               gospodom Kopačem: "Ta zakon začne veljati naslednji dan po objavi v Uradnem listu
               Republike Slovenije." Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage119">(Ne želi.)</stage> Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage120">(49
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 16. členu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage121">(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage122">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet, in 16. člen je v celoti spremenjen.</p>
               <p>Razpravljali in glasovali smo o tistih členih, h katerim so bili vloženi amandmaji,
               razpravljati in glasovati moramo še o členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji.
               Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage123">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem preostale člene. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage124">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za preostale člene? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage125">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage126">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so preostali členi sprejeti.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o naslovu zakona. Vložena sta dva amandmaja.
               Prvega predlaga skupina poslancev: Naslov se spremeni tako, da se glasi "Zakon o
               davkih na motorna vozila". Če bo sprejet ta amandma, bo amandma pod točko 2, ki se
               glasi "Predlog zakona o dodatnem davku od motornih vozil", predlagateljev Benjanima
               Henigmana in Izidorja Rejca, brezpredmeten. Amandma pod točko 2 nima podpore
               delovnega telesa. Ali želi kdo besedo o naslovu zakona in obeh amandmajih? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage127">(Ne želi.)</stage>
               Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 1 k naslovu zakona. Ugotovimo prisotnost! Svoj
               glas bo obrazložil gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp58">

               <speaker>BENJANIM HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Ne da bi se hotel hvaliti, ampak menim, da je amandma pod številko 2, ki
               sva ga vložila z Rejcem, boljši, ker govori o dodatnem davku. Davek od motornih vozil
               je pa že DDV, zato ne vem, zakaj bi spreminjali nekaj, kar smo bolje povedali - žal
               je to dodatni davek in tega dejstva ne moremo spreminjati. Prvi amandma je pa
               zavajajoč, ker bi potem lahko menili, da do sedaj ni nobenih davkov na motorna
               vozila, vemo pa, da so. Zato vas pozivam, da podprete, vsaj simbolično, drugi
               amandma, da bo vsaj ta stvar v tem zakonu čista, ker je vse ostalo popolna zmeda.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage128">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 1 k naslovu zakona? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage129">(20 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage130">(20
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod točko 1 ni sprejet.</p>
               <p>Gospod Partljič ima proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp60">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Ali bi lahko, prosim, ponovili glasovanje, ker sem prepozno pritisnil na tipko, kar
               bo razvidno, sem pa zelo želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Partljič predlaga, da bi ponovili glasovanje o amandmaju pod točko 1. Gospod
               Partljič je bil v dvorani, torej ne drži ta razlog, da bi ravno prišel skozi
               vrata.</p>
               <p>Njegov predlog dajem na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage131">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da ponovimo glasovanje o tem amandmaju? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage132">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage133">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za ponovitev glasovanja sprejet.</p>
               <p>Zato dajem ponovno na glasovanje amandma pod točko 1 k naslovu zakona, ki se glasi
               "Zakon o davkih na motorna vozila". Predlagatelj je skupina poslancev s
               prvopodpisanim gospodom Kopačem. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage134">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi amandma k naslovu zakona? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage135">(23 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage136">(20
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 1 sprejet. S tem je postal amandma pod točko 2
               brezpredmeten. S tem smo v celoti spremenili naslov zakona.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.title3">tretjo obravnavo</title> predloga zakona. Ugotavljam, da so bili k
               predlogu zakona v drugi obravnavi sprejeti amandmaji k več kot petim členom. Ali
               želite k tem členom kvalificirani predlagatelji vložiti amandma? Prosim, da to
               storite. Gospod Henigman želi vložiti amandma. Proceduralni predlog? Gospod Henigman.
               Ali želi še kdo vložiti amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp62">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Poslanska skupina Slovenskih krščanskih demokratov bo vložila nekatere
               amandmaje tam, kjer je to možno, da so bili členi amandmirani. Prosimo za 30 minutni
               odmor. Razen, če se kako drugače odločimo. Rabili bomo najmanj pol ure, da ponovimo
               amandmaje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odrejam pol ure odmora. Če bi še kdo drug od kvalificiranih
               predlagateljev vložil amandmaje naj to stori in jih čim prej vloži, da jih bomo lahko
               razmnožili poslankam in poslancem.</p>
               <p>Sejo nadaljujemo ob 16.30 uri.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage137">(Seja je bila prekinjena ob 16.00 uri in se je nadaljevala ob 16.38 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Predlagam, da državni zbor nadaljuje s sejo. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage138">(40 prisotnih.)</stage>
               Prehitro. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage139">(56 prisotnih.)</stage> Državni zbor je sklepčen in lahko
               odloča. Ali želi predstavnik poslanske skupine Slovenskih krščanskih demokratov
               besedo? Prosim, gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp65">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Najprej hvala, ker ste nekoliko dlje počakali, glede na to, da je bilo potrebno nekaj
               več časa, da smo dodali k amandmajem k 3. členu tudi ustrezno dikcijo, ki je manjkala
               v drugi obravnavi.</p>
               <p>Rad bi poudaril, da smo ponovno vložili amandma na znižano stopnjo davka za invalide
               in družine z več otroki k 3. členu. Se pravi, namesto 19%, 8%, s tem, da smo tudi
               dodali dikcijo iz 5. člena, ki govori, kdo je do tega upravičen z vsemi omejitvami in
               možnostjo odtujitve vozil v roku 3 leta oziroma če je prej, s plačilom zamudnih
               obresti.</p>
               <p>Vložili smo amandma k 6. členu k drugemu odstavku. Upam, da je to drugi odstavek, ker
               je bila razprava oziroma sprejemanje amandmajev je bilo relativno komplicirano, kjer
               davčno stopnjo za rabljena vozila iz 5% znižujemo na 1%. S tem bi vam rad povedal, da
               s tem še vedno zadostimo davčnemu postopku oziroma stroškom, ki nastajajo,
               eventualnim stroškom, ki nastajajo. Seveda pa s tem bistveno za 5-krat zmanjšamo
               vrednost davka, ki je predviden s strani vlade za rabljena vozila.</p>
               <p>Kot sem že poudaril, ni smiselno obdavčevati rabljenih vozil, ker vsa rabljena vozila
               so praktično že enkrat bila izpostavljena davku na dodano vrednost kot nova vozila. K
               naslovu vlagamo amandma, tako kot je bilo predlagano prejšnjič. Menimo, da je prav,
               da se napiše, da je to dodatni davek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Henigman. Amandmaji, ki so vloženi, so tudi v razmnoževanju. Prosil bi
               predstavnike poslanske skupine LDS, da predstavijo dva amandmaja, ki sta bila
               vložena. Sedaj je predstavnik poslanske skupine obrazložil svoje stališče zaradi
               odmora.</p>
               <p>Prehajamo po proceduri v tretjo obravnavo. Preden bomo razpravljali o posameznih
               amandmajih, sprašujem, ali želi kdo razpravljati o zakonskem predlogu v celoti. <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage140">(Ne
               želi.)</stage> Torej bomo razpravljali in bomo prešli na razpravo o vloženih amandmajih.</p>
               <p>Kratek pregled vloženih amandmajev. K 3. členu - predlagatelj amandmaja poslanska
               skupina SKD. K 5. členu - amandma poslanske skupine LDS. V novi 2. točki se za
               besedami "novega osebnega" dodasta besedi "ali kombi". K 6. členu - amandma poslanske
               skupine SKD. Stopnja "5 %" se nadomesti s stopnjo "1 %". K 12. členu - amandma
               poslanska skupina LDS. Člen se črta; in amandma k naslovu zakona - poslanska skupina
               SKD. Amandmaji poslanske skupine SKD so v razmnoževanju.</p>
               <p>Ali je potrebno, da jih razložimo, preden odločamo o njih? Ni potrebno? Odločamo o
               zelo pomembnih zadevah. Ali sekretariat ima razmnožene amandmaje? Spoštovane kolegice
               in kolegi, sem prepričan, da bo v petih minutah že razdeljeno in bi predlagal, da bi
               vendarle pred odločanjem tudi o amandmaju k drugemu odstavku 3. člena dobili ta
               amandma razmnožen. Je zelo obsežen. V veliki meri se pa ponavlja z amandmajem, ki je
               bil že vložen v drugi obravnavi, je pa še nekaj dodano.</p>
               <p>Spoštovani kolegi, preden dobimo razmnoženi amandma poslanske skupine SKD, ali kdo
               nasprotuje, da bi ponovno odprli splošno razpravo in v tem okviru bi lahko
               predstavniki poslanske skupine LDS obrazložili vaše amandmaje, pa bi ta čas porabili
               za to? Ne nasprotujete? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage141">(Ne.)</stage> Torej ponovno odpiram splošno razpravo v okviru zakona
               o zakonskem predlogu v celoti. Ali želi v tem okviru predstavnik poslanske skupine
               LDS na kratko obrazložiti oba vložena amandmaja? Prosim, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp67">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala. Razumem sicer, da tu zdaj nastopam bolj zato, da zapolnim čas, ampak vseeno, k
               5. členu smo dali en kratek amandma, da se doda za besedico "osebnih" "ter kombi" -
               dve besedici "ter kombi". Gre za tekst, da za družine s tremo in več otroci, ki
               kupujejo osebna vozila, je predvidena oprostitev, za tiste, ki pa kupujejo kombi
               vozila - obstajajo tudi konkretni primeri, ker pač ljudje morajo kupiti kombi, ker
               imajo toliko otrok - pa ta oprostitev ne velja. Ta oprostitev pa velja pri vozilih za
               invalide in bi prišlo - mislim, je malo smešno, da pri eni oprostitvi v tem istem 5.
               členu piše "od osebnih in kombi", pri drugi pa samo "od osebnih". Razlog za to pa je,
               da sta oba teksta, ki sta bila prej amandma na amandma - če se spomnite, s
               prvopodpisanim menoj - prepisana iz obstoječega zakona o prometnem davku.</p>
               <p>Obstoječi zakon o prometnem davku je pa nastal januarja 1992. Takrat je pa amandma s
               5%-nim prometnim davkom dal - če se spomnite, nekoč je bil poslanec, Janko Deželak.
               On je dal takrat ta amandma in je bil sprejet, vendar ga ni zapisal do konca
               premišljeno, ker je bilo to zelo na hitro med samo sejo takratne skupščine, in je ta
               napaka - recimo ji napaka - ostala ves čas do sedaj in sedaj bi se samo prekopirala
               še v ta davek, pa je Maks Lavrinc to opazil, tako da smo sedaj dali še amandma, da se
               tudi pri družinah s tremi in več otroki napiše še "ter kombi vozil". No, to je bolj,
               recimo temu, redakcija.</p>
               <p>Amandma k 12. členu: predlagamo, ta člen se črta - je pa diskusija potekla že prej.
               Je sicer zelo zapleteno, ampak velja to, kar je rekla gospa Kolarjeva: pomembno je,
               kaj se odšteva kot odbitni davek. Zgodilo bi se, da če se to ne bi vštevalo v osnovo
               za DDV, bi se skupna davčna obremenitev povečala, tega si pa nihče ne želi. Res je,
               da je gospod Brenčič, ko je predlagal odboru za finance amandma k 6. členu, ki govori
               o vrednosti kot osnovi - kar je bilo tudi sprejeto - izhajal iz predpostavke, da bo
               ta vrednost kot osnova manjša in je zato nastavil take stopnje, kot jih je. Če bi že
               vnaprej vedel, da recimo 12. člena ne bo, potem bi verjetno malo drugače zastavil
               tisto lestvico. Res pa je, da pa ima vlada v 13. členu pooblastilo, da zniža davčno
               obremenitev do 50%, kar lahko naredi iz kateregakoli razloga; eden od razlogov je
               tudi ta - recimo ji - računska napaka, ki se je zgodila nehote. Zato menim, da je
               prav, da 12. člen črtamo. Upam, da bo vlada, gospa Kolarjeva, del pooblastila iz 13.
               člena uporabila za sanacijo tega nesporazuma. Res pa je, da bi bil v resnici ta
               nesporazum še večji nesporazum, če bi 12. člen ostal, kakršen je, in bi se torej
               skupna davčna obremenitev povečala. Tako da bi naredili nekaj, česar sploh nismo
               želeli, ko smo amandmaje oblikovali. Nekateri se bojijo, da bo zaradi tega državni
               svet bolj kritičen do tega predloga zakona; sam osebno se prav nič ne bojim, da bo
               zaradi tega bolj kritičen, kritičen bo tako ali tako. Ena od poslanskih skupin bo
               zagotovo predlagala veto; kaj bo državni svet rekel, ne vem, vendar teoretična
               možnost za veto vedno obstaja.</p>
               <p>Zato predlagam, da podprete amandma, da se 12. člen črta, ker bi sicer povzročili
               nekaj, česar nismo želeli s sedaj že sprejetim amandmajem k 12. členu v drugi
               obravnavi. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kopač. Samo kratko opombo. Poslanske skupine niso predlagatelji veta,
               interesna skupina ali svetniška skupina v državnem svetu. Ali želi besedo
               predstavnica vlade? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage142">(Ne.)</stage> Ali želi še kdo besedo v okviru splošne razprav o vloženih
               amandmajih in o zakonu v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage143">(Ne.)</stage> Ali želi besedo predstavnik sekretariata?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage144">(Da.)</stage> Prosim, gospa Bitenčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp69">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Spoštovani zbor! Želela bi samo ponoviti observacijo, ki smo jo
               dali v zvezi s podobno oblikovanim amandmajem na seji delovnega telesa. In sicer, da
               se s tem dela intervenca enega zakona v drug zakon, čemur sekretariat iz načelnih
               razlogov vedno sistemsko nasprotuje, čeravno je zlasti glede rezveljavitvenih določb
               na koncu zakona to pravilo že prebito. Tukaj gre pravzaprav za materialno urejanje,
               kar je v sistemskem pogledu, pravno sistemskem pogledu pravzaprav sporno. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bitenčeva je govorila o vsebini amandmaja, v drugem odstavku 3.
               člena, ki ga predlaga poslanska skupina SKD. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp71">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Amandma, ki ga je vložila poslanska skupina s prvopodpisanim
               Kopačem; torek kakorkoli ga obračam in berem, ga razumem tako, da bo po obračunu
               davka na dodano vrednost vrednost tega avtomobila še večja, kot je bila do sedaj. Če
               se bo prometni davek vključil k osnovni ceni in na to obračunal davek na dodano
               vrednost, bo ta vrednost večja.</p>
               <p>Rekel bom tako: sploh ne morem več stvari razumeti. Govorili smo, da sprejmemo zakon
               o davku na dodano vrednost, ki začne veljati 1. julija 1999. Imeli bomo enoten davek,
               da bo vsak vedel, za kaj gre. En obrtnik mi je rekel: "Dobro je, sedaj bom imel
               namesto 16 različnih prometnih davkov eno stopnjo in ni treba več računati." Torej
               vsi smo to tako razumeli. Naenkrat se je ugotovilo, da od malo dražjih avtomobilov
               država ne bo dobila toliko, kolikor bi morala oziroma ne morala, kot je dobivala do
               sedaj. V zadnje, ko je bil tu minister za finance, je rekel: "To razliko bi radi
               dobili." Ampak to ne bo samo ta razlika. Tak amandma pomeni, da bo obračun tega davka
               večji, kot je bil do sedaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kopač želi besedo. Gospod Kopač ne želi besede. Besedo ima gospa
               Kolarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp73">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče je res paradoks to vsebinsko razumeti, kar smo že pri
               obravnavanju in sprejetju zakona o davku na dodano vrednost povedali: dejansko biti
               oproščen v davku na dodano vrednost, pomeni v bistvu akomulacijo in v bistvu to
               razliko, da tisti, ki je naslednji v verigi, plača vso razliko, ki jo moj predhodnik
               ali moj dobavitelj ni plačal. V tem je res paradoks davka na dodano vrednost, ki se v
               zelo konkretnem primeru izraža v tem predlogu oziroma v amandmaju na 12. člen, ki ste
               ga sprejeli, ki je črtal ta posebni oziroma prometni davek na motorna vozila pri
               uvoznikih in pri proizvajalcih iz davčne osnove oziroma iz osnove za obračun davka na
               dodano vrednost.</p>
               <p>Če se črta ta davek iz osnove, bo to pomenilo, da uvoznik XY ne bo pri uvozu, ko bo
               opravil enotno carinsko listino in obračun, ko mu bo carina izdala račun za ta uvožen
               avto, ne bo imel v osnovi ta posebni prometni davek, če ostane sprejeti amandma, tako
               kot je bil v drugi obravnavi. Seveda bo na to nabavno vrednost in transportne stroške
               obračunan DDV brez tega davka. Vendar, kaj se bo naredilo v naslednjih korakih, ko bo
               ta uvoznik prodal avto naprej - običajno fizični osebi, ker če prodaja nekemu drugemu
               zavezancu, ki je tudi zavezan za davek na dodano vrednost, se v obeh primerih seveda
               uporablja enaka stopnja, enaka osnova in je enkrat izstopni, enkrat vstopni davek.
               Vendar gre za problem naslednjega v prometu, ko ta uvoznik proda ta avto fizični
               osebi - nam, državljanom kot končnemu potrošniku. Mi pa seveda nismo zavezanci za
               davek na dodano vrednost, mi seveda tega davka ne moremo prevaliti na nekoga, ki bo
               od nas to kupil oziroma bo v naslednji verigi, in bo ta uvoznik seveda moral nam, ko
               bo zaračunal in kalkuliral prodajno ceno za ta isti avto, vračunati: nabavno
               vrednost, ki jo je plačal pri uvozu, potem vse komisijske agencijske stroške, odvisne
               stroške in tudi ta davek. Tako bo dobil osnovo in na to osnovo obračunal 19 %. Seveda
               bomo mi kot končni potrošniki, kot kupci, plačali vso razliko v tej razliki davka, ko
               jo pri uvozu uvoznik ni vkalkuliral v osnovo, ko pa je nam zaračunal in ko smo mi
               kupovali, pa je seveda, glede na sistem, to v osnovo zaračunal.</p>
               <p>V tem je ta, če hočete, absurd v sistemu davka na dodano vrednost, da seveda vsak
               naslednji, ki je v verigi, če je nekdo oproščen ali ima eno nižjo priznano osnovo,
               plačamo mi kot končni potrošniki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pojasnilo gospe Kolarjevi. Besedo ima gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp75">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Ali splošno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Splošno še, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp77">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani. To je pa že cirkus ali burka, da se tukaj prepričujemo nekaj, česar ne
               razumemo. Ne razumemo. Sprejemamo zakon in ne razumemo, kako bo to delovalo v praksi,
               gospa Kolarjeva. Jaz ne razumem in si upam trditi, da večina vseh tistih, ki smo
               notri - pa oprostite mi - mislim, da tega ne razumemo. Gospodarstvo, kupci, pa naj to
               sprovajajo ali pa davčna uprava. Vso srečo vam želim po 1.7.1999, kar se tega
               tiče.</p>
               <p>Prej je gospod Horvat omenil 6. člen in v bistvu, kaj je osnova za davek. Bom
               prebral. Da je to prodajna cena - tako smo sprejeli v drugi obravnavi, če se ne motim
               - da je prodajna cena posameznega novega motornega vozila, ki ne vključuje tega davka
               in davka na dodano vrednost, pri uvozu pa vrednost določena v 22. členu zakona o
               davku na dodano vrednost. Ne vem, kaj ta 22. člen, zaupam, da je v redu. Se pravi, ta
               davek, osnova za obračun tega davka je neto prodajna cena plus carina in s tem 12.
               členom smo v bistvu hoteli povedati - in trdim, da je bolje, da ga sprejmemo, da ne
               upoštevamo tega davka kot dodatno obremenitev davkoplačevalcev. Kako boste vi to
               tehnično speljali, mene tukaj trenutno ne zanima. Važno je, da sprejmemo odločitev,
               da se to ne všteva v osnovo. In če sprejmemo tako dikcijo, sem prepričan, da boste z
               uredbo oziroma z navodilom to stvar znali rešiti, sem prepričan. Če bomo pa napisali,
               da se všteva v DDV, potem seveda, ker vam - žal - ne morem v celoti zaupati, se pa
               bojim, da bo davčna osnova večja; na koncu plača pa vedno končni porabnik. Kupec,
               končni kupec plača razliko, to je pa državljan, ki avto kupi. Pa dosti o tem.</p>
               <p>Rad bi podprl amandma k 5. členu, da se dodaja še kombije - mislim, da je to
               smiselno, ker je to problem, s katerim se davkarija srečuje že sedaj in kjer je
               prišlo do nekaterih nejasnosti tolmačenja zakonov. Cangoo - recimo - je tak problem,
               ki naj bi bil tovorno vozilo, pa je osebno vozilo ali pa kombinirano vozilo in s tem
               popravljam tudi amandma, predsednik, k 3. členu, da se doda "novega, osebnega ali
               kombi vozila s 5 ali več sedeži". Upam, da je to dovolj, ker s tem se v bistvu ena in
               druga zadeva pokriva, da se ista dikcija uporablja v 5. kot v 3. členu. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Torej, gospod Henigman, vlagate amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage145">(Poslnec Henigman: Amandma. Popravek
               Amandmaja.)</stage> Popravek vašega amandmaja? Lepo prosim, če to tudi naredite v pisni
               obliki, da bomo lahko to sedaj pri obravnavi jasno upoštevali. Sedaj se tudi
               razdeljujejo vaši trije amandmaji in poslanske skupine SKD. Če ni več splošne
               razprave, predlagam, da jo zaključimo in se potem pri posameznih amandmajih
               opredelimo. Zaključujem splošno razpravo in prehajamo na odločanje o posameznih
               amandmajih.</p>
               <p>K 3. členu je amandma k drugemu odstavku vložila poslanska skupine SKD in svoj pisni
               amandma je tudi dopolnila z naslednjo spremembo - v prvi alinei piše: "Prevoz družin,
               ki imajo tri ali več otrok, in sicer od enega novega osebnega ali kombi vozila." To
               spremembo je sedaj vložila poslanska skupina. Ali želi kdo besedo o amandmaju k 2.
               členu? Predstavnica sekretariata, gospa Bitenčeva, je že povedala stališče glede
               sistemske narave amandmaja, ki posega v drug zakon.</p>
               <p>Ker ni več razprave - prosim za pozornost! - glasujemo o amandmaju k 3. členu
               poslanske skupine SKD. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage146">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage147">(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage148">(31 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 5. členu, ki ga predlaga poslanska skupina LDS
               in se glasi: V novi 2. točki se za besedami "novega osebnega" doda besedi "ali
               kombi". Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage149">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage150">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage151">(53 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage152">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Poslanska skupina SKD predlaga amandma k drugemu odstavku 6. člena: stopnjo 5% se
               nadomesti s stopnjo 1%. Ali želi kdo besedo? Gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp79">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>S tem ohranimo obdavčitev rabljenih vozil, česar se ni vlada izmislila oziroma smo
               morali dodati na odboru za finance. To kaže na to, kako je vlada pripravljala ta
               zakon. S tem ko bi dodali 1% namesto 5%, v bistvu zadržimo tiste operativne stroške,
               tudi obdavčimo trgovanje z rabljenimi vozili, ne vplivamo pa na socialno stanje
               družin, ki bodo očitno morale kupovati stare avtomobile. Mislim, da je s tem ta
               zadeva utemeljena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik vlade? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage153">(Ne želi.)</stage> Želi besedo kdo od poslancev?
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage154">(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k drugemu odstavku 6. člena poslanske skupine Slovenskih
               krščanskih demokratov. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage155">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage156">(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage157">(25 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Gospod Gasparini ima proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp81">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Oprostite, ampak nisem glasoval, sem bil tukaj prisoten in bi
               prosil, če ponovimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi! Z glasovanjem boste odločili, ali bomo ponovili glasovanje. To je
               isti primer kot prej gospoda Partljiča. Predlog gospoda Gasparinija dajem na
               glasovanje, da se ponovi glasovanje o tem členu. Ni obrazložitve glasu pri
               proceduralnem predlogu. Ugotavljamo prisotnost! Prosim vas za pozornost. Če ste v
               dvorani, glasujte, ne, da razmišljate o drugih stvareh. <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage158">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ponovitev glasovanje o tem predlogu? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage159">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage160">(12
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za ponovitev glasovanja sprejet z večino glasov vseh
               poslank in poslancev.</p>
               <p>Ponovno dajem na glasovanje amandma poslanske skupine Slovenskih krščanskih
               demokratov, da se v drugem odstavku 6. člena stopnja 5% nadomesti s stopnjo 1%.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage161">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage162">(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage163">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k. Proceduralni predlog, gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp83">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Javljam se v skladu s poslovniško določbo, da lahko vsak poslanec opozori na kršitev
               poslovnika takoj, ko se to po njegovem mnenju zgodi.</p>
               <p>Ta zadeva o ponovnem glasovanju, ko iz koalicije toliko časa predlagajo ponovno
               glasovanje, dokler ni sprejeto tisto, kar mislijo, da ustreza njihovim interesom, ima
               že dolgo zgodovino. Zaradi tega eni sindikati zbirajo podpise in protestirajo, zaradi
               tega smo imeli nekaj pobud in posebno razpravo na kolegiju predsednika državnega
               zbora.</p>
               <p>Rad bi vas še enkrat opozoril in to ni težko razumeti - če kdo hoče razumeti - da je
               možno ponavljati glasovanje po veljavnem poslovniku zaradi tega, ker poslanec
               ugovarja poteku glasovanja ali ugotovitvi izida. Z ugotovitvijo izida tukaj ni bilo
               nič spornega. Predsedujoči je ugotovil, koliko je glasov za in koliko jih je proti in
               je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Kar se tiče poteka glasovanja. Potek glasovanja ni to, kako poteka razmišljanje ali
               spremljanje državnega zbora v glavi posameznega poslanca. Poslanci smo dolžni tukaj
               sodelovati. Takrat, ko imamo možnost, takrat glasujemo. Če nekoga ni v dvorani ali če
               je dvorani in ne spremlja tega ali če ne glasuje, to ni nič narobe s potekom
               glasovanja, ampak je narobe samo z njegovim ravnanjem. In njegovega ravnanja
               poslovnik ne more pokriti. Če pa mislite, da lahko pokrije, potem pa prosim,
               spremenite poslovnik. To je absolutna kršitev poslovnika in z navadnim glasovanjem in
               z navadno večino se poslovnik ne da spreminjati, pa ste ga s pomočjo predsedujočega
               tukaj ponovno spremenili, kljub temu da smo dobili obljubo na kolegiju predsednika
               državnega zbora, da se to ne bo več dogajalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se strinjam z vami, gospod Ribičič. Poslanke in poslanci, ko ste
               glasovali o ponovitvi glasovanja, bi se pa morali odločiti. Jaz sem glasoval proti
               ponovitvi glasovanja - v tem primeru. Isti primer je bil tudi pri gospodu Partljiču.
               Spoštovane kolegice in kolegi, dosedanja praksa je bila, da je bil to razlog, da smo
               ponovno glasovali in vas prosim, da imamo toliko moči, da zavrnemo ponovno
               glasovanje. To je edino korekten poslovniški način. Edino korekten! Zavrnimo ponovno
               glasovanje in zadeva bo končana.</p>
               <p>Prehajamo na 12. člen -predlog amandmaja k 12. členu vlaga poslanska skupina LDS.
               Amandma se glasi: "Člen se črta." Prosim? Proceduralno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp85">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>V imenu poslanske skupine SKD prosim za pol ure odmora za posvet, ker se moramo
               posvetovati, kako ob tej ponovni kršitvi poslovnika v bodoče ravnati oziroma kako
               sodelovati pri tej seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>To ni razlog za odmor, gospod Peterle. Zaradi kršitve poslovnika do sedaj ni bila
               jemana pavza poslanskih skupin. Če pa želite - pred odločanjem o tem amandmaju lahko
               dobite odmor.</p>
               <p>Pred odločanjem o 12. členu, na predlog poslanske skupine, za 30 minut prekinjamo
               sejo. Nadaljujemo ob 17.45.</p>
               <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage164">(Seja je bila prekinjena ob 17.15 uri in se je nadaljevala ob 17.47 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, nadaljujemo s sejo. Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage165">(49 prisotnih.)</stage> Državni zbor je sklepčen in lahko odloča. Smo
               torej pri odločanju o amandmaju k 12. členu. Ali želi predstavnik poslanske skupine
               SKD besedo? Prosim, gospod Peterle ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp88">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! Mi se ne igramo, ko
               zahtevamo pavzo ob primeru, ko se očitno krši 93. člen poslovnika in ker smo menili,
               da gre za kršitev, kar bomo zdajle tudi dokazal, smo vzeli to pavzo, da bi ravnali
               pripravljeno in argumentirano.</p>
               <p>93. člen našega poslovnika, ki določa način našega dela, govori takole, citiram: "Če
               poslanec ugovarja poteku ali ugotovitvi izida glasovanja, se glasovanje lahko ponovi.
               Ugovor se lahko poda le neposredno po objavi izida glasovanja." Poglejte, poslanec
               Gasparini ni ugovarjal ne poteku, ne ugotovitvi glasovanja. On je ugotovil samo, da
               ni glasoval. Gospe in gospodje, to je povsem jasna kršitev 93. člena in če se je to
               zgodilo drugič ali tretjič, prosim, ne po logiki: če je eden kradel, lahko krade še
               naslednji. To ne more biti... In če v tem parlamentu, če tukaj trik postaja praksa,
               gospe in gospodje, potem ni čudno, kakšne so javnomnenjske raziskave o tej hiši. To
               ne more biti na trik, naša poslanska skupina ne pristaja! In prosim, gospod
               predsednik, vi niste imeli pravice - žal moram tudi vam to reči - dati na glasovanje
               nečesa, kar nima podlage v našem poslovniku. Vi ne morete dati na glasovanje stvari,
               ki nima formalne podlage za to. Če se pa daje tako stvar na glasovanje, se da lahko
               pa katerokoli in bo večina, kakršna je, izglasovala, kar ji bo "pasalo". Zato prosim,
               da se ugotovi, da smo ravnali v nasprotju s poslovnikom in da tisto naslednje - se
               pravi, drugo glasovanje - ne more biti veljavno. Če ne, bomo šli v druge procedure na
               to temo, ker želimo, da se dostojanstvo te hiše varuje, najprej s prvega mesta, potem
               pa z vsemi podpredsedniki te hiše.</p>
               <p>Še nekaj bi rad rekel. Pojdite, gospe in gospodje, poslanke in poslanci, pojdite
               pogledati, kaj se je zgodilo potem, ko je eden od poslancev pozabil glasovati in nas
               zaposlil zdajle z eno uro dodatnega dela. So se pojavili novi prsti na tipkah, se je
               pojavil drugačen rezultat. Eden, ki je glasoval, ki je to pot glasoval, ne bi mogel
               spremeniti rezultata. Zgodilo se je čisto nekaj drugega. Zgodil se je pač še en trik.
               Torej, mi krščanski demokrati ne želimo temu služiti, niti asistirati in bomo
               razmislili, ali obstruiramo ali pa bomo dosegli, da se pravilnik upošteva.</p>
               <p>In končam - gospod predsednik, poslanke in poslanci. Prosim, da se v imenu poslanske
               skupine ugotovi, da je bilo ono glasovanje neveljavno, da ni imelo podlage v
               poslovniku in gremo po tem naprej. Če ne, damo druge proceduralne predloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Peterle. Predvsem prosim, da ne dvigujete glasu, ker ni nobene
               potrebe za to. Kolega Peterle! Vi ste prvi dvignil glas, ampak predlagam, da se
               korektno o tej stvari pogovorimo.</p>
               <p>Prvič. Poslanska skupina po poslovniku nima formalnih razlogov, da če ona meni, da je
               prišlo do kršitve poslovnika, da zahteva odmor. To ni v poslovniku. V tem smislu ste
               izrabili to poslovniško določbo. Odmor je bil dan pred odločanjem o amandmaju k 12.
               členu. O tem stališču vaša poslanska skupina ni rekla ničesar. Toda rad bi povedal še
               naslednje.</p>
               <p>Ob zapletu, ki se je zgodil dva meseca nazaj, ko je predvsem dr. Ribičič oponiral
               moji potezi, ko sem dal na ponovno glasovanje predlog za glasovanje poslanca, ki v
               tistem trenutku ni bil v dvorani in je vstopil v dvorano ob glasovanju, smo se tudi
               dogovorili na kolegiju in podpredsedniki, da so to primeri, ki jih ne bomo več
               upoštevali, če poslanec ni prisoten v dvorani, kadar se glasuje. Dosedanja praksa
               tega mandata in prejšnjega, imam zelo, zelo dober spomin. Vedno, kadar je poslanec
               bil v klopi in ni glasoval in je izrazil željo, da bo glasoval, mu je bil vedno z
               večino poslank in poslancev mu je bilo to omogočeno. Prosim, da mi to korektno
               priznate.</p>
               <p>Če boste ocenili, da se tukaj izrablja, imamo mi sami večino in vemo sami; z večino
               tak predlog zavrniti in ne bo ponovnega glasovanja. Očitno pa je to možno, da se
               ponovno izrablja oziroma interpretira poslovnik - sam sem se že obrnil na komisijo za
               poslovnik in predlagal, da poskuša s poslovniškim tolmačenjem rešiti to zadevo. Vem,
               da to ni enostavno. Ponovno s tega mesta predlagam, da tudi komisija za poslovnik
               poskuša pomagati pri taki situaciji. Toda o tej zadevi je odločil državni zbor - z
               večino. Ravnal sem korektno v skladu z dosedanjo prakso, to mi morate priznati.
               Apeliral sem tudi, da se odločimo z glasovanjem. Res pa je, da smo sedaj že pri
               odločanju o amandmaju k 12. členu. Tako da sedaj ne odločamo več o glasovanju, ki je
               bilo k prejšnjemu amandmaju. Ob ponovnem glasovanju je večina poslank in poslancev
               vloženi amandma zavrnila in lahko samo ugotovim, da ta amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Ali želi še kdo razpravljati o amandmaju k 12. členu? Predlagam amandma poslanske
               skupine Liberalne demokracije Slovenije, ki se glasi: "Člen se črta". Obrazložitev:
               "Z navedenim amandmajem se črta določba, po kateri se prometni davek ne vključuje v
               osnovo za DDV. Ta rešitev je v nasprotju z osnovnim konceptom DDV, po katerem mora
               biti v osnovi vse, kar predstavlja plačilo za določeno transakcijo, sicer prihaja do
               nabiranja DDV." Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage166">(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in dajem amandma
               poslanske skupine LDS, amandma k 12. členu na glasovanje - "Člen se črta".
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage167">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage168">(21 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage169">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Vložen imamo tudi amandma poslanske skupine Slovenskih krščanskih demokratov k
               naslovu zakona. Amandma se glasi: Naslov se spremeni tako, da se glasi: "Zakon o
               dodatnih davkih na motorna vozila". Ali želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage170">(Ne želi.)</stage> Razpravo
               zaključujem.</p>
               <p>Amandma k naslovu zakona dajem na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage171">(53
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage172">(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage173">(25 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma k naslovu zakona ni sprejet.</p>
               <p>Končali smo z glasovanjem o amandmajih. Na podlagi tretjega odstavka 198. člena
               poslovnika sprašujem sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, ali je zaradi
               sprejetih amandmajev porušena medsebojna skladnost določb zakona? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage174">(Ni.)</stage> Zato
               prehajamo na glasovanje o zakonu v celoti. Svoj glas bo obrazložil gospod Peterle.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp90">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Spoštovani! Naša poslanska skupina ne bo podprla nobenega zakona, do katerega se je
               prišlo s pomočjo trikov - o enem amandmaju se je glasovalo na tak način, in mi tega
               zakona ne želimo podpreti v takih pogojih parlamentarnega dela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage175">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem zakonski predlog v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage176">(50
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za zakon v celoti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage177">(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage178">(12 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.title4">5.A TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O VOLITVAH V DRŽAVNI ZBOR.</title>
               </p>
               <p>Državni zbor se je o tem predlogu zakona že opredelil, v razpravi pa je vsebina
               oziroma predlog dodatnega sklepa s strani poslanskega kluba Liberalne demokracije
               Slovenije, ki se glasi: "Na podlagi 173. člena poslovnika državnega zbora predlagamo,
               da zbor sprejme naslednji sklep: Državni zbor naj v najkrajšem možnem času v skladu s
               124. členom poslovnika državnega zbora ustanovi posebno delovno telo komisije za
               ustavne spremembe in volilni sistem, ki bo ob sodelovanju s strokovnjaki za področje
               volilnih sistemov in ob konsenzu parlamentarnih strank pripravilo besedilo predloga
               zakona o volitvah v državni zbor in predloga zakona o določitvi volilnih enot in
               okrajev ali okrajev za volitve poslancev v državni zbor." Ali želi še kdo
               razpravljati k predlogu dodatnega sklepa, ki ga predlaga poslanski klub Liberalne
               demokracije Slovenije? Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp92">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, kolegice in kolegi. Predlagam predlagatelju tega
               sklepa, se pravi poslanski skupini liberalne demokracije, da ta sklep umakne. Na ta
               način bomo pridobili čas in tudi ne bomo razpravljali o zadevi, ki je poslovniško
               sporna. Mi bi tukaj z navadno večino sprejemali nek sklep, da se ustanovi neka
               skupina, ki bo delala na pripravi nečesa, kar je že pripravljeno in je že v
               proceduri. Naslednji zakon o volitvah v državni zbor je že v proceduri, vložen je bil
               že pred tremi leti - praktično. Če bo sreča mila, bo kmalu zbrano dovolj podpisov za
               izredno sejo, na kateri bomo obravnavali ta zakon. Mislim, da nima smisla, da sedaj
               zgubljamo čas in diskutiramo o nekem sklepu, ki bo mrtvorojeno dete. Tako da v korist
               prihranka časa temu državnemu zboru, predlagam, da liberalna demokracija ta sklep
               umakne.</p>
               <p>Če bo slučajno izglasovano in če se bo to vseeno ustanovilo, naša poslanska skupina v
               tem dodatnem delovnem telesu ali skupini ne bo sodelovala, ker bo šlo to samo za nek
               prozoren manever za pridobivanja časa, ki ga pa ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Janša. Ali želi besedo predstavnik poslanske skupine LDS? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage179">(Ne
               želi.)</stage> Bil je predan predlog, da umaknete... Če ni več razprave, zaključujem...
               Torej, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlog dodatnega sklepa, ki se
               glasi: - predlog sklepa pa je bil prebran. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage180">(54
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za dodatni sklep, kot ga predlaga poslanska skupina LDS? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage181">(33 poslancev.)</stage> Je
               kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage182">(18 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dodatni sklep sprejet. S tem zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.title5">4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PONOVNO ODLOČANJE O ZAKONU O SPREMEMBI IN
                  DOPOLNITVI ZAKONA O ZADRUGAH.</title> Državni svet je na 35. seji, dne 27. maja 1999
               sklenil, da na podlagi tretje alinee prvega odstavka 97. člena ustave zahteva od
               državnega zbora, da ponovno odloča o zakonu o spremembi in dopolnitvi zakona o
               zadrugah. Ali želi predstavnik državnega sveta obrazložiti zahtevo sveta? Ja želi.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp94">

               <speaker>MAG. IGOR BLAŽINA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Spoštovane poslanke. Spoštovani poslanci. Sem
               Igor Blažina, član državnega sveta, ki je sprejel "zakon" na zakon o spremembah
               zakona o zadrugah. Sprašujem se, kako prepričati cenjeno občinstvo o tem, da ne bi še
               enkrat glasoval o tem zakonu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi! Prosim za mir v dvorani! Besedo ima državni svetnik Blažina.
               Prosim za mir v dvorani, kolegice in kolegi!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp96">

               <speaker>MAG. IGOR BLAŽINA:</speaker>

               <p>... Spoštovane poslanke in spoštovani poslanci! Po zakonu, ki ga je matično delovno
               telo - torej komisija za gospodarstvo še enkrat obravnavala in do katerega se je tudi
               vlada izrekla, da je ta zakon zanjo sprejemljiv.</p>
               <p>Zakaj je državni svet sprejel veto? V prvi vrsti ga je sprejel zaradi tega, ker smo
               ocenili, da ne dosega tistega osnovnega namena, zaradi katerega je bil poslan v
               proceduro. Nadalje zaradi tega, ker predpisuje neživljenjske zahteve; ker menimo, da
               je za zadruge škodljiv in ker menimo, da je tudi konec koncev diskriminatoren. Zakaj
               menimo, da ga je državni zbor sprejel? Prepričani smo, da ga je sprejel z najboljšim
               namenom, da mu je bila mogoče zaradi hitrega postopka problematika pomanjkljivo in
               neobjektivno predstavljena in zaradi tega, verjamem, da boste danes še enkrat
               presodili, ali je smiselno potrditi tak zakon v predlaganem besedilu.</p>
               <p>Zakaj smo menili, da je ta zakon diskriminatoren? Ta zakon namreč predpisuje
               zadrugam, da morajo imeti obvezno prisotnega notarja na svojih občnih zborih, vendar
               samo za zadruge, ki imajo več kot 10 članov. Predstavljajte si, da bi tako izjemo
               naredili tudi za d.o.o., delniške družbe in druge pravne osebe. Torej ta zakon
               predpisuje prisotnost obveznega notarja samo za zadruge, ki imajo od 10 članov in
               več. Teh izjem pri ostalih pravnih osebah ni. Ta zakon tudi nadalje zahteva od zadrug
               več, kar zahteva od drugih pravnih oseb, tako društev kot gospodarskih interesnih
               združenj. Mnogi od vas ste bili člani ali ste še člani tudi ostalih zadrug, ne samo
               kmetijskih, torej tudi stanovanjskih in obrtnih.</p>
               <p>Ta zakon deluje tudi za vse ostale zadruge in če ste tudi sami člani teh zadrug,
               boste morali ob sprejetju takega zakona poskrbeti tudi za obvezno prisotnost notarjev
               v stanovanjskih in obrtnih zadrugah. Če se določena skupina ljudi v zadrugi, ali je
               to stanovanjska ali kmetijska, ne strinja, lahko znova in znova zahteva občne zbore
               in znova in znova je potrebna prisotnost notarja na takih občnih zborih. Strošek
               notarja konec koncev ni zanemarljiv in ker osnovna naloga zadrug ni dobičkonosnost,
               ne moremo mimo tega, da bi taki stroški predstavljali tudi določeno težavo. Vzemite
               za primer stanovanjsko zadrugo. Že danes zakon o notariatu v 69. členu dovoljuje
               zadrugam, da same naročijo prisotnost notarja. Sedaj s tem zakonom jim pa to
               predpisuje in od njih zahteva.</p>
               <p>Neživljenjske zahteve, ki pred zadruge postavlja ta zakon, so pa sledeče. Od notarja
               zahteva, da opozarja na nepravilnosti in pomanjkljivosti. Ne poznam notarja, ki bi si
               upal opozarjati na nepravilnosti in pomanjkljivosti. Notar v skladu z zakonom
               opozarja izključno na nezakonitost in ničnost; torej postavlja notarja v položaj,
               katerega mu zakon o notariatu ne predpisuje. Tudi, če notar opozori na nekaj, občni
               zbor zadruge tega ni dolžan upoštevati in tukaj bi potrebovali neko določilo, da če
               že pride do tega in se potem sproži postopek na ničnost, da določen zakon predpisuje
               hitrost ukrepov, ki so potrebni za izvedbo in ugotavljanje ničnosti, tako kot
               predpisuje ZGD - torej zakon o gospodarskih družbah v 362. členu za delniške družbe
               in v 456. členu za d.o.o. Tudi za razpis za direktorja, katerega ta zakon predpisuje,
               ki je pred vami, je treba vedeti, da zadrugam ni nujno, da imajo direktorja. Torej
               predpisuje nekaj, za kar ni potrebno, da to ima. Pravico, da sami dajo razpis, že
               sedaj imajo, po novem pa bi morali imeti to obvezo. Osnovni namen samega zakona, kot
               je bilo razbrati iz namena predlagatelja, je ta, da bi prisotnost notarja zagotovila
               učinkovito varstvo zakonitosti. Kot pa nam je znano, notar bo samo zapisal voljo
               udeležencev občnega zbora in opozarjal na ničnost in nezakonitost. Torej, osnovni
               namen zakona s tem ni dosežen.</p>
               <p>Zakon o zadrugah, ki je bil sprejet leta 1992 in katerega osnovni namen je bil, da
               kmetje sami odločajo o svoji usodi in posledično tudi ostali člani zadrug - tako kot
               je bilo to pred mnogo leti - so sedaj pred tem, da bodo dobili zakon, ki jim bo
               predpisoval obveznost prisotnost notarja. Nekdo v državnem svetu je rekel: "Ali so
               kmetje tako neuki, da jih je treba zaščititi pred njimi samimi?" Menimo, da se s
               takim zakonom vsiljuje članom zadrug ne samo kmetom, ampak tudi ostalim nekaj, kar
               lahko po svoji lastni volji se odločijo sami, da pokličejo notarja, ne ta, da se jim
               to predpisuje.</p>
               <p>Če zaključim. Sprašujem se, zakaj se podpira zakon, ki po naši oceni in po oceni
               zadružne zveze, ki pokriva prek 30000 članov zadrug v Sloveniji in ki nasprotuje
               takemu zakonu - zakaj potem podpirati in forsirati zakon, ki uzakonja diskriminacijo?
               Zakaj delati izjeme med malimi zadrugami in zakaj delati izjeme med zadrugami, ki
               imajo več kot 10 članov? Tukaj ne moremo mimo dejstva, da je prvopodpisani
               predlagatelj tudi sam bil član male zadruge, ki ima 3 člane. Vsiljuje se nam
               razmišljanje, da se želi s takim zakonom otežiti delo konkurenci.</p>
               <p>Naslednja zadeva. Kot sem rekel, zakon članom zadrug - tudi stanovanjskih - škodi in
               postavlja te zadruge v neenakopraven položaj vis-á-vis ostalih pravnih oseb in velike
               zadruge proti malim zadrugam, kar je v nasprotju z združevanjem. Torej zadruga, ki bo
               imela 9 članov in predno bo k njej pristopil 10 član, bo rekla. "Ustanovimo raje še
               eno z 9 člani, da se bomo izognili stroškom notarja na skupščini."</p>
               <p>Zakon o zadrugah iz leta 1992 je res star 7 let in res potrebuje spremembe, vendar ne
               take, kot so predlagane v tej obliki. Samo 13 vrstic vsebuje predlagani zakon in
               zadružna zveza pripravlja spremembe, ki jih bo dala v proceduro, da se tukaj
               sprejmejo, in verjamem, da bo tudi predlagane namene iz tega zakona vnesla v nov
               zakon. Vendar v drugačni, bolj dorečeni obliki.</p>
               <p>Zato predlagam, da zakona o spremembi zakona v predlaganem besedilu ne podprete, ker
               pričakujemo, da bo v kratkem sprožen postopek za nov zakon, z vsemi tistimi
               spremembami, ki so se pokazale kot potrebne v tem sedemletnem obdobju, kar je bilo
               tudi s predlagatelji zakona dogovorjeno, vendar se potem to ni uresničilo. Zaradi
               tega apeliram na to, da se tega zakona - še enkrat - ne potrdi. Hvala za pozornost.
               Skušal sem biti čim bolj plastičen, odločitev pa je, seveda, v vaših rokah. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavniku državnega sveta. Iz gradiva, ki sem ga sam prejel, je
               razvidno, da je državni svet za poročevalca pri tej točki določil državnega svetnika
               Petra Vriska, kar je prav tako zapisano tudi v sklepu, da je državni svet določil
               državnega svetnika Petra Vriska. Stališče državnega sveta je podal svetnik, gospod
               Igor Blažina, v prepričanju, da je imel pooblastilo državnega sveta za spremembo, o
               kateri sam kot predsednik nisem bil obveščen.</p>
               <p>Ali želi besedo predlagatelj zakona? Gospod Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp98">

               <speaker>BRANKO TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani zbor! Namen sprejetja zakona o spremembi in dopolnitvi
               zakona o zadrugah je izključno zavarovati interese članov zadruge, kajti kmetje
               oziroma člani zadrug so velikokrat nemočni ravno zaradi neseznanjenosti o svojih
               pravicah in o kršitvah zakonov s strani uprav in direktorjev zadrug. Notar bo nekako
               ublažil odnos vodstva zadrug do članov zadrug, in sicer v smeri opozarjanja v primeru
               kršitev zakona o zadrugah. Predlagatelji smo pri najpomembnejših odločitvah občnega
               zbora hoteli članom zadruge zagotoviti pravno varnost: z institutom notarja nam je
               deloma uspelo. Notar, prisoten na občnem zboru, bo lahko opozarjal na nepravilnosti
               ter sklepe potrjeval v obliki notarskega zapisa, v skladu z zakonom o notariatu.
               Notar je obvezno prisoten na občnem zboru zadruge le v treh primerih: pri
               spreminjanju in sprejemanju zadružnih pravil, pri sprejemanju oziroma ob potrditvi
               revizijskega poročila in tretjič, pri volitvah v organe zadruge.</p>
               <p>Največji argument, s katerim je bil v državnem svetu izglasovan veto na zakon o
               spremembi in dopolnitvi zakona o zadrugah, so bili visoki stroški, ki naj bi jih
               povzročila prisotnost notarja na občnih zborih zadrug. Številke, ki so jih navajali,
               so vsekakor pretirane po sedaj veljavni notarski tarifi. Vsekakor pa se bomo
               zavzemali, da bi notarska zbornica Slovenije v soglasju z ministrom za pravosodje
               oblikovala posebno notarsko tarifo za zadruge, ki bi bila nižja od obstoječe tarife
               za kapitalske družbe.</p>
               <p>Določbe 1. člena se uporabljajo za zadruge, ki imajo več kot 10 članov. To se pravi;
               tiste zadruge, v katerih so se po zakonu o zadrugah <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage183">(14. člen)</stage> formulirali organi
               upravljanja. Glede določbe, ki govori o izvolitvi direktorja na podlagi javnega
               razpisa - določba ni nesprejemljiva, kot nekateri menijo; vsi vemo, da je direktor le
               fakultativni organ zadruge; se pravi, določene zadruge ga imajo, druge ga nimajo. V
               primeru, če se odločijo za institut direktorja, se izvede javni razpis in se na tej
               podlagi izvoli direktorja.</p>
               <p>V nekaterih evropskih deželah je registrsko sodišče tisto, ki predpisuje vsaki dve
               leti revizijo glede poslovanja in tudi sprejemanja aktov ali sklepov, če so sprejeti
               po zadružnih pravilih. Ta sprememba vsekakor ne ustreza direktorjem zadrug ali
               skupinam kmetov, ki jih onemogoča, da bi zadrugo ali njeno premoženje izkoriščali za
               uveljavljanje lastnih interesov.</p>
               <p>Ne nazadnje moram povedati, da je velika škoda za zadružništvo na Slovenskem, da
               zakon o zadrugah že v nastanku ni predvideno kakšno nepristransko nadkontrolo, ki bi
               blažila kršitev zakona. Zato predlagam, da bi zakon o zadrugah ponovno podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Tomažiču, ki je bil predlagatelj zakona. Ali želi besedo predstavnik
               vlade? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage184">(Ne želi.)</stage> Zahtevo je obravnaval odbor za gospodarstvo kot matično delovno
               telo. Prosim poročevalca odbora, da predstavi mnenje. Predstavnik odbora ne želi
               predstaviti mnenje odbora. Prejeli ste ga v gradivu z dne 3. junija in tudi sklep
               odbora je zapisan v tem gradivu. Odbor predlaga, da se zakon sprejme.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Ob tem vas želim opozoriti, da mora pri ponovnem odločanju,
               v skladu z drugim odstavkom 21. člena ustave Republike Slovenije za sprejem
               navedenega zakona glasovati večina poslancev zbora. To se pravi 46 ali več.
               Ugotavljamo prisotnost!</p>
               <p>Svoj glas bo obrazložil gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp100">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vem, da se ne bo zgodilo prvič, da kot poslanec in tudi predstavnik
               opozicije, pač ne bom podprl v četrti obravnavi, ob suspenzivnem vetu državnega sveta
               zakon, ki je bil predlagan.</p>
               <p>Moram reči, da tokrat mi je v dvomu, kaj je prav, to storiti toliko lažje. Res ne
               vem, kje je in kaj je pametna rešitev. Včeraj smo dobili od zadružne zveze Slovenije
               pismo, v katerem na dovolj širok način, na hitro prebrano, tudi argumentirano - jaz
               pa priznam, da nisem šel raziskovati vsega - prosi poslance, da naj zakona ne
               podpremo. Pravi, da bomo s tem naredili zadružni zvezi in zadrugam veliko škodo.
               Upam, da ta stvar ni popolnoma izmišljena. Argumenti so podobni, kot jih navaja
               državni svet za suspenzivni veto. Moram reč, da bom tokrat toliko lažje zato,
               glasoval proti zakonu oziroma ga ne bom podprl.</p>
               <p>Bojim se pa, da je to res še eden od tistih primerov, kjer smo mi lahko ob dobri
               želji, ampak ne da bi poznali vsebino, sprejemali samo zato, ker je nekaj predlagala
               koalicija - zelo na hitro rešitev, ki bodo na konec koncev še v škodo tistim, v imenu
               katerih je bilo nekaj predlagano. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Potrč. Svoj glas bo obrazložil gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp102">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovane poslanke in poslanci. Zakon o spremembi zakona o zadrugah
               bom podrl, predvsem iz navedenega: namreč, bil sem tudi en mandat predsednik zadruge
               in vem, da bi bilo zelo koristno, da imajo člani zadruge tudi eno dodatno pravno
               oziroma verodostojno pomoč pri odločanju, kadar se gre za statusne spremembe zakona,
               potrjevanje revizijskega poročila ali pa volitev vodstvenih organov zadruge. Zato
               tudi vse ostale pozivam, da podprete zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložil gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp104">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podprl bom veto iz preprostega razloga, ker ne bi želel, da povzročamo še
               ene nove stroške. Če bi se zavedali, da smo nedolgo tega ali ste nedolgo tega - ker
               nisem bil prisoten - sprejeli zakon o kmetijsko-gozdarski zbornici, ki bo v svojem
               sestavu imela tudi močno pravno službo, da bo lahko zastopala interese vseh
               pridelovalcev, potem verjetno ni potrebno, da je na takih sestankih ali občnih zborih
               prisoten tudi notar. Ampak je lahko prisoten pravnik zbornice, saj je na koncu koncev
               tudi zadruga in njeni člani so obvezni člani kmetijsko-gozdarske zbornice. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložil gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp106">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani! Ponovno bom glasoval za zakon. Menim, da je potrebno tudi v zadružništvu
               narediti red.</p>
               <p>Marsikje gre marsikaj narobe. Kar se stroškov tiče. Vsaka demokracija nekaj stane.
               Kar me je še posebej prepričalo v to, da ponovno glasujem za ta zakon. Poglejte. Na
               zadnjem občnem zboru zadružne zveze so sprejeli tudi to spremembo zadružnih pravil
               zadružne zveze. Bom počasi prebral: "Članica mora sporočiti zvezi predloge za
               izvolitev direktorja in predlog za odpoklic direktorja pred iztekom mandata". So pa
               proti javnemu razpisu za direktorja. "Na zahtevo članice ali na lastno pobudo lahko
               zveza sporoči članici svoje mnenje o posameznih predlogih". Zadruge so samostojne
               pravne osebe in mislim, da tak člen statuta je nesprejemljiv in pravno ne vzdrži. Ker
               se tudi take stvari dogajajo, bom ponovno glasoval za zakon o zadrugah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kopač bo obrazložil svoj glas in gospod Trofenik za njim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp108">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. S tem zakonom se poprej, ko je bil še v proceduri prvič, nisem
               popolnoma nič ukvarjal. Moram reči, da se z njegovo intencijo, napisan je res malo
               nerodno, ta 19.a člen, zelo strinjam.</p>
               <p>Zadružna pravila, to je isto kot družbeniška pogodba. Če nekdo ustanovi družbo z
               omejeno odgovornostjo ali delniško družbo, mora pri spreminjanju statuta, če gre za
               delniško družbo, oziroma družbeniške pogodbe, če gre za družbo z omejeno
               odgovornostjo, to pa tudi če sta družbenika samo dva ali trije ali deset ali sto,
               narediti v obliki notarskega zapisa. To je samo po sebi umevno. Sam sem bil na kar
               nekaj skupščinah, kjer je prisotnost notarja še kako prav prišla. To pa zaradi tega,
               ker tisti, ki vodi skupščino, in tudi če je verziran pravnik - v zadrugah takih v
               glavnem verjetno ni - naredi marsikatero napako. Notar je tam kot nevtralna oseba, ki
               opozarja na to, kaj je zakonito in kaj ne. On se ne meša v odločitve. On samo
               opozarja, tako kot naš sekretariat za zakonodajo, to gre, to ne gre. Kakšna je
               vsebina odločitve, je pa stvar družbenikov oziroma v tem primeru zadružnikov.</p>
               <p>Zato se meni zdi samo po sebi umevno, da mora tam notar biti. Res pa je, da je prav,
               da je tam prisoten, ko se spreminjajo zadružna pravila. To je isto kot družbeniška
               pogodba v primeru družbe z omejeno odgovornostjo. Mislim pa, da je nesmiselno, da je
               zraven, ko se sprejema oziroma potrdi revizijsko poročilo. Tam nima kaj početi,
               čeprav zdaj tudi to notri piše in če človek se strinja, mislim zdaj se pač ne da z
               amandmajem popravljati zakona. Ampak po mojem osebnem mnenju je predlog zakona dober
               in se mi zdi prav, da je notar prisoten. Bi pa svetoval v primeru - jaz bom seveda
               glasoval za zakon - pri ponovnem glasovanju, če pa slučajno ne bi bil sprejet, pa
               predlagam predlagateljem, da ga ponovno vložijo, pa morda, če ga bodo vložili, brez
               tega, da mora biti prisoten notar tudi tam, kjer se potrdi revizijsko poročilo. Če pa
               bo sprejet, pa ob naslednji spremembi, če bo do nje kdaj prišlo, da se to črta. Ampak
               recimo, da je to bolj redakcijska pripomba, čeprav bo seveda potem takih skupščin,
               kjer bo prisoten notar, v resnici več, to ni čisto zanemarljivo. Ampak, da ne
               zapletam. Jaz bom pri ponovnem glasovanju za zakon in zdi se mi, da je intencija
               zakona s tole manjšo pomanjkljivostjo pravzaprav nekaj, kar je samo po sebi umevno.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložil gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp110">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Verjetno je presenečenje, da se oglašam z obrazložitvijo glasu pri
               tej temi, vendar moram povedati, da bom zakon ponovno podprl, ne zato, ker ga je
               vložil moj poslanski kolega, zato, ker sem razočaran nad argumenti in obrazložitvijo
               predstavnika državnega sveta in ker iz lastnega okolja vem, kakšne škode nastajajo
               oziroma so nastajale na občnih zborih zadrug in koliko premoženja je bilo
               zapravljenega v škodo članov zadrug ravno zaradi odsotnosti najmanjšega pravnega
               standarda. Govoriti o nepotrebnih stroških, stroških zaradi notarja, se mi zdi, milo
               rečeno, sprenevedanje, zlasti, če bi to primerjali z izgubljenim ali zapravljenim
               premoženjem v nekaterih velikih zadrugah, povsod po širni Sloveniji. Mislim, da kaže
               to stališče zadružne zveze in vodstev zadrug na temeljni problem odtujenosti teh
               institucij članstvu zadrug, zato bom v interesu članstva, najširšega, zadrug podprl
               še enkrat ta zakon. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage185">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za zakon? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage186">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage187">(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da zakon ni sprejet.</p>
               <p>Zahvaljujem se državnemu svetniku, gospodu Blažini, in s tem zaključujem to točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.title6">4.A TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O JAMSTVENEM SKLADU, HITRI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Predlog tega zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike Slovenije. Ali
               želi predstavnik vlade besedo? Državna sekretarka, gospa Kamnarjeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp112">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! Predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o jamstvenem skladu je pred vami na podlagi sklepa,
               ki ga je državni zbor sprejel ob sprejemanju zakona o stečaju, prisilni poravnavi in
               likvidaciji. Ugotovljeno je bilo, da s spremembo tega zakona prihaja do pravne
               praznine in delavci, katerih delodajalci prihajajo v stečaj, likvidacijo ali prisilno
               poravnavo, nimajo več pravice do odpravnine. Da bi to pravno praznino odpravili,
               prihajamo s spremembo in dopolnitvijo zakona in to pravno praznino odpravljamo. Ker
               je pa približno istočasno matično delovno telo, ki je obravnavalo zakon o starševstvu
               in družinskih prejemkih, sprejelo tudi sklep, da se v čim krajšem času, predvsem pa
               do drugega branja tega zakona v parlamentu reši tudi vprašanje preživnin, smo
               povezali obe nalogi in rešili tudi vprašanje preživninskega sklada v tem zakonu. Zato
               v bistvu vnašamo v zakon novo poglavje, ki določa pravico otrok, katerim preživninski
               zavezanci ne plačujejo preživnin, do nadomestila preživnine, ki naj bi jo začasno
               izplačeval preživninski sklad, potem pa ta svoj dolg skupaj s pripadajočimi stroški
               postopkov izterjave in obrestmi izterjal od preživninskih dolžnikov.</p>
               <p>Zakon določa, kdo so upravičenci do nadomestila preživnine, in pri tem postavlja
               starostni pogoj, omejitev postavlja na 18 let starosti, postavlja pogoj državljanstva
               oziroma stalnega prebivališča otroka v državi, določa pogoj, da obstaja izvršilni
               naslov, torej sodba, s katero je preživnina določena, ali pa dogovor pri centru za
               socialno delo. Določa pa tudi dohodkovni pogoj. Na ta način smo želeli v prvem koraku
               zajeti predvsem tisti del populacije, za katerega ocenjujemo, da bi bil iz razloga
               neplačevanja preživninskih obveznosti lahko socialno v manj ugodnem položaju.</p>
               <p>Zakon določa nadalje tudi višino nadomestila preživnine. Pri tem diferencirano
               postavlja tri skupine otrok, mlajše, srednje starosti in starejše. Pri določanju te
               višine pa ima za podlago minimalne življenjske stroške otroka, ugotovljene po posebni
               metodologiji, pri čemer predpostavlja, da sta oba starša dolžna otroka preživljati v
               približno enakem deležu. Določa tudi postopke in dokumentacijo, s katero se pravica
               lahko uveljavi, in postopke za izterjavo preživnin.</p>
               <p>To je na kratko vsebina zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa državni sekretarki magistri Kamnarjevi za predstavitev vsebine zakona.
               Zakon je obravnaval odbor za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko kot
               matično delovno telo. Ali želi poročevalec besedo? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage188">(Želi.)</stage> Besedo ima predsednica
               odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp114">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Lep večer. Samo malo potrpljenja prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegi prosim, da nekako bolj mirno komunicirate med seboj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp116">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Naš odbor je ta predlog obravnaval na svoji 51. seji, 17.6.1999. Uvodno predstavitev
               je dala že državna sekretarka. Člani odbora so se tudi seznanili z mnenjem
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki k predlogu zakona ni imel pripomb
               ustavne narave...</p>
               <p>Kolegi, ali lahko malo tišje, prosim! Gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, tudi jaz imam to željo. Očitno še vedno komentirate glasovanje o
               prejšnjem odložilnem vetu, ampak to je že preteklost. Pred nami je nov zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp118">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Ki je zelo pomemben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Tako je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp120">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Člani odbora so se seznanili z mnenjem sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve,
               ki k predlogu zakona ni imel pripomb ustavne narave, s pravno sistemskega vidika pa
               je opozoril na vprašanje umeščenosti problematike preživninskega sklada v okvir
               predloga zakona o jamstvenem skladu. Predstavnica sekretariata je nato podala vrsto
               pripomb pravno, sistemske in redakcijske narave, in sicer na konkretne pripombe, na
               7., 10., 13., 17., 19., 20. in 22. člen predloga zakona. V razpravi so člani odbora
               predlog zakona podprli iz razlogov, ki jih je uvodoma predstavil minister za delo,
               družino in socialne zadeve. Člani odbora so menili, da predlog zakona zapolnjuje
               vrzel, ki je nastala v zvezi z zakonom o prisilni poravnavi, stečaju in likvidaciji,
               in uresničuje sklep državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Pobude za čim hitrejše reševanje problematike neizplačevanja preživnin za matere
               oziroma očete, ki sami skrbijo za otroke in ne morejo pridobiti ustrezne preživnine,
               pa so prihajali tako s strani poslanskih skupin kakor tudi s strani članov odbora ob
               obravnavanju problematike starševstva in družinskih prejemkov. O sistemski rešitvi, s
               katero se predlog zakona dopolnjuje s preživninskim skladom, so nekateri člani odbora
               menili, da je o tem možno razpravljati. Vsekakor bi bilo boljše to problematiko
               reševati v okviru družinske politike in v skladu z resolucijo o družinski politiki.
               Take parcialne rešitve, ki so predlagane, kažejo samo na dejstvo, da vlada nima
               oblikovane strategije in je zato tudi ne izvaja.</p>
               <p>Glede na to, da je problematika aktualna in da ustanovitev novega sklada ni smiselna,
               je tudi dolgotrajna, so nekateri člani menili, da bi se z ustreznimi amandmaji v
               skladu s pripombami sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve predlog zakona lahko
               dopolnil, izboljšal. S tem bi se tudi problem plačevanja preživnin pričel
               reševati.</p>
               <p>Člani odbora so postavili tudi vrsto konkretnih vprašanj, ki so se nanašala na
               starost otroka oziroma mladostnikov, ki so upravičeni do nadomestila preživnine,
               višino nadomestil preživnine, na način izterjave, na operativno organiziranost
               sklada, ki se bo imenoval jamstveni in preživninski sklad Republike Slovenije, ter
               finančni načrt in program dela s številom zaposlenih, ki bodo delali za preživninski
               sklad, ter na usklajenost z zakonom o zakonski zvezi in družinskih razmerjih.
               Konkretno vprašanje se nanaša tudi na to, ali preživnine kot take ne sodijo z načinom
               določanja in izterjave v ministrstvo za pravosodje.</p>
               <p>Na postavljena vprašanja so podali odgovore predstavniki vlade. Po opravljeni splošni
               razpravi so se člani odbora opredelili do vloženih amandmajev. Nekaj amandmajev so
               podprli in oblikovali veliko svojih amandmajev glede na pripombe sekretariata, skupaj
               z dogovorom vlade. Pred seboj imate tudi vse amandmaje.</p>
               <p>Na koncu so tudi sprejeli sklep: "Odbor državnega zbora Republike Slovenije za
               zdravstvo, delo, družino in socialno politiko podpira predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o jamstvenem skladu Republike Slovenije in predlaga državnemu
               zboru, da ga obravnava in skupaj z amandmajem, ki ga odbor podpira, in amandmaji
               odbora sprejme po hitrem postopku". Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Zbačnikova. Ali želi besedo predstavnik sekretariata? <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage189">(Ne želi.)</stage>
               Ali želite besedo predstavniki poslanskih skupin? Gospod Demšar, gospod Potrč, gospa
               Zbačnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp122">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in lepo pozdravljeni! Naša poslanska skupina podpira ta zakon.
               Seveda pa ima ob tem zakonu mnogo pomislekov. Vendar gleda na koristi in na stanje,
               ki je dejansko zlasti pri materah, ki imajo otroke in ne morejo izterjati preživnine.
               Tu nas moti več stvari.</p>
               <p>Prva je ta, da je to bilo do sedaj v glavnem področje pravosodja in sedaj to prehaja
               na drugo ministrstvo, zelo obsežno ministrstvo za delo. To pomeni, da bo to
               ministrstvo še bolj obremenjeno, medtem ko bi pravzaprav ministrstvo za sodstvo
               moralo poskrbeti, da bi se sodne odločbe tudi dejansko izvajale. V bistvu pomeni to
               neko priznanje, da naše službe ne delajo zadosti, recimo temu redoljubno in eksaktno
               in zato sedaj ustanavljamo še en sklad, prek katerega se bo poskušalo zagotoviti, da
               dokler časa ni izterjena preživnina, da bo za to poskrbela država. Seveda imamo tu
               mnogo pomislekov, kako bodo tudi operativno tekle te stvari, zlasti glede na
               informacijo, da so tu za to nastavljeni štirje ljudje, ki naj bi to opravljali, in
               ali bodo sedaj s koncesijami to lahko opravljale službe, ki bodo tako koncesijo
               dobile. Glede na to, da naj bi bilo takih primerov v Sloveniji 8.000 na leto, pomeni,
               da bi te službe, če so sedaj tu štirje ali celo samo trije, na vsakega pride
               praktično 2.000 zadev in se sprašujemo, kako bo operativno v bodoče lahko tekla ta
               izterjava. To, da je pa država tu garant, da bodo ta sredstva dobili tisti, ki so
               upravičeni do preživnine, pa mislim, da je prav.</p>
               <p>Drugi pomislek je ta, zakaj je treba to stvar sedaj združevati, jamstveni sklad, ki
               je eno področje, in pa na drugi strani ta preživninski sklad. Ali sta to res dve
               stvari, ki tako skupaj slišita? Po našem mnenju bi se to moralo reševati na drug
               način in treba bi bilo tu imeti neko, res neko enotno, pa dolgoročno politiko glede
               družine, kar je bilo že velikokrat obljubljeno, vendar take zakonodaje, ki bi družino
               kot celoto obravnavala, žal še doslej nismo prišli.</p>
               <p>Glede tega, da poznamo vsi stiske takih družin, pa, kot sem rekel, naša poslanska
               skupina podpira ta zakon. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Demšarju, ki je predstavil stališče SKD. Za poslansko skupino združene
               liste bo predstavil stališče gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp124">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! V poslanski skupini združene liste predlog
               zakona podpiramo, podpiramo tudi sprejem zakona po hitrem postopku, saj menimo, da je
               vsebina tega zakona povezana z vprašanji, ki bi jih bilo nujno urediti čimprej. Prvo
               takšnih vprašanj je rešitev odpravnine oziroma pravice do izplačila odpravnine,
               dokler ne bo uveljavljen zakon o delovnih razmerjih. Ker smo bili skupaj s
               Socialdemokratsko stranko Slovenije predlagatelji posebnega sklepa državnega zbora,
               da naj se to vprašanje uredi, preden bomo ponovno odločali o zakonu o prisilni
               poravnavi in stečaju, smo zadovoljni, da je rešitev prišla in da bomo lahko ta
               problem rešili. Podobno in enako velja, kar zadeva nas, za vprašanje reševanja
               preživnin za tiste matere ali očete, ki jim drugi zakonec preživnine ne plačuje in
               zato ali nimajo pravnomočnega pravnega naslova, se pravi sporazuma pred centrom za
               socialno delo, sodbe ali začasne odredbe, ali pa eventualno to imajo, pa ne morejo
               prek izvršbe zagotoviti, da bi se jim zagotovljena preživnina za njihove otroke tudi
               izplačala.</p>
               <p>Predlog, da bi se problem enega od staršev pričel reševati, smo prvič dali vladi že
               27. februarja 1998 prek poslanske pobude. Res je, da dolgo časa na to vlada ni
               reagirala in ni odgovorila, zato smo 18. maja ponovno dali pobudo, da bi vlada to
               storila; poleg tega je tudi na naše opozorilo, kot je predsednica odbora povedala,
               odbor državnega zbora sprejel sklep, da naj se to vendar naredi. Bili bi nedosledni
               do sebe, če ne bi bili veseli, da je vlada to končno naredila, kljub stalno prisotnim
               pomislekom, ki so, da moramo zato, kar vlada kasni z reševanjem določenih problemov,
               kasneje te probleme sprejemati ali pa reševati po hitrem postopku.</p>
               <p>Ob podpori temu zakonu in tudi hitremu postopku pa moramo reči, da tudi mi ne
               mislimo, da je idealen, da ne bi lahko kakšne stvari reševal tudi bolje in drugače.
               Zato smo vložili tudi nekaj amandmajev, nekaj pa jih je oblikovalo tudi matično
               delovno telo. Menimo in upamo, da bo sprejet naš predlog, da je naslov za izplačilo
               preživnine s strani države ali pa delne preživnine s strani države ne samo
               pravnomočna sodba ali pa sporazum pred centrom za socialno delo, ampak tudi začasna
               odredba v postopku za ugotavljanje preživnine, kar je odbor podprl. Mi smo s tem
               želeli dati možnost, da tudi v primerih, kjer bi se eventualno pravnomočna sodba iz
               mnogih razlogov vlekla, ima možnost mati oziroma oče dobiti dovolj pravočasno
               izterjano preživnino.</p>
               <p>Mi smo nadalje predlagali, da bi bilo pametno, da bi se obveznost države za plačilo
               delne preživnine zagotavljala tudi v primerih, ko je otrok star več kot 18 let, to je
               do dopolnjenega 26. leta starosti, seveda pod enakimi pogoji, da se šola, kot to
               velja za pravico do otroškega dodatka. Na žalost matično delovno telo tega predloga
               ni podprlo. Upam, da ga boste podprle poslanke in poslanci, zaradi tega, ker prav
               gotovo ne more biti v tem primeru materialni ali finančni razlog edini, ki naj bi
               zagotovil, da se taka pravica tudi starejšim otrokom zagotovi. Z veseljem smo na
               matičnem delovnem telesu in bomo tudi na državnem zboru podprli predlog matičnega
               delovnega telesa, da se nekoliko zviša ta delna preživnina, ki jo bo začasno do
               izterjave plačevala država in sicer za po 2000 tolarjev, od 8000 na 10000 in od 9000
               na 11000 za otroke do 6. leta oziroma od 6. leta do 14. leta starosti. Želimo, da bi
               ta zakon čimprej začel dajati efekte in upamo, da bodo ti efekti pozitivni. Če ne,
               bomo takrat, ko bomo videli, kje so eventualne njegove slabosti, predlagali
               dopolnitve.</p>
               <p>Moram reči, da bi ob tem, ker smo dobili tudi pismo gospe Alenke Viceljo, akademske
               kiparke, ki ga je poslala predsedniku državnega zbora in v katerem priporoča
               poslancem, da takega, kot pravi sama, ponižujočega zakona za matere in otroke ne
               sprejmemo, bi rad javno povedal: Razumem sprejem tega zakona nekoliko drugače, kot ga
               razume gospa državljanka. Gre namreč za to, da ga jaz razumem na način, da s
               sprejemom tega zakona osnovna preživninska obveznost zakonca v celoti ostaja. Ostaja
               tudi obveznost sodišča, da v skladu z zakonom o družinskih razmerjih in zakonski
               zvezi glede na premoženjsko stanje staršev, enega in drugega, določa višino
               preživnine, ki je, hvala bogu, lahko tudi bistveno višja od te, ki je kot najnižja
               možna določena v tem zakonu.</p>
               <p>Računam s tem, da ima vsak od zakoncev, ki dobiva preživnino, pravico in možnost, da
               vodi redne postopke, da do nje prek sodišča ali pa prek sporazuma pride in da jo tudi
               izterja prek izvršbe, če je zakonec ne plačuje. Zaradi tega določbe tega zakona v
               ničemer v te pravice in obveznosti ne posegajo. Posegajo in dajejo določene pravice
               materam oziroma očetom, kadar drugi zakonec ali pa starš ne plačuje preživnine
               državi, da začasno, tudi ko še ni pravnomočnega naslova ali ko ga ni mogoče
               izterjati, plačuje določeno višino preživnine. To pa ne pomeni, da bi naj zdaj v
               naprej bilo rečeno, da se daje potuha očetom ali podobnim, da ne bodo morali višje
               preživnine plačevati, niti da bo zdaj samo ta višina tista, ki jo bo kakorkoli, otrok
               oziroma mati morala dobiti. Če bi razumel tako, potem bi res lahko s tem zakonom
               delali več škode kot koristi. Ker razumem pa, da vse te medsebojne obveznosti
               ostajajo in da država samo pomaga materam v tistem času, ko iz raznih razlogov - ali
               zaradi tega, ker eden od staršev finančno ni sposoben, ali ker se skriva ali ker je
               odpotoval ali ker ga ni mogoče najti in enostavno ni mogoče izterjati te višine
               preživnine - da je le dobro, da tudi država začasno pomaga in da s tem pomagamo
               materam in otrokom, ne pa, da bi sprejemali nekaj, kar za matere in otroke ne bi bilo
               dobro.</p>
               <p>Če kakorkoli razumem napačno, potem bom hvaležen, da mi bodo tudi predstavniki
               ministrstva ali pa sekretariata to pojasnili. Moram pa reči, da kolikor sem zakon
               prebral, menim, da imam prav in da moje ocene niso napačne. In to je tudi razlog,
               zakaj zakon podpiram, v pričakovanju, da je boljše sprejeti rešitve, ki niso idealne,
               kot nobene, ker se s tem problemom že predolgo časa ukvarjamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Potrč. V imenu poslanske skupine socialdemokratov stališče predstavlja
               gospa Zbačnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp126">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Še enkrat lep večer. Tudi naša poslanska skupina socialdemokratov podpira predlog
               spremembe zakona o jamstvenem skladu, in sicer iz razlogov, da je potrebno zapolniti
               eventualno pravno praznino, ki bi nastala pri odplačevanju odpravnin delavcev, ki so
               ostali brez dela zaradi insolventnosti delodajalcev. Vsekakor tudi mi podpiramo
               ustanovitev preživninskega sklada, saj smo eni tistih, ki stalno opozarjamo in tudi
               na odboru smo sprejeli sklep skupaj z ostalimi poslanci, da je treba čimprej to
               urediti v posebnem predpisu oziroma v posebnem zakonu. Vendar imamo nekaj vprašanj,
               na katera so opozorili že kolegi pred mano in smo jih postavili tudi na odboru.
               Namreč, po poslovniku, po 201. členu ni pač podanih pogojev za hitri postopek. To je
               eno.</p>
               <p>Drugič. Ali je res potrebno bilo ta preživninski sklad nekje prilepiti jamstvenemu
               skladu, ki ima čisto drugačno nalogo? Ali to res ne spada bolj na ministrstvo za
               pravosodje? Vsekakor pa mislim, da glede na ažurnost dela na ministrstvu za delo bo
               verjetno tukaj hitreje in bolje učinkovalo, zato tudi mi to podpiramo.</p>
               <p>Dalje, imamo tudi pripombe glede na starost otroka, kajti po zakonu o zakonski zvezi
               in družinskih razmerjih smo starši dolžni skrbeti za otroka do končanega šolanja.
               Prav tako smo dolžni tudi skrbeti po svojih možnostih, seveda s pomočjo države, tudi
               za otroka, ki ni sposoben nikoli skrbeti zase. Zato smo tudi mi mislili, tako kot je
               združena lista že vložila, predlagati 26. leto in ga podpiramo in menimo, da je treba
               to podpreti. Namreč na odboru je bilo razloženo s strani vlade, da države v Evropi to
               urejajo zelo različno. Nekatere do 15., druge do 18. leta, nekatere celo nižjo
               starost. Vendar menim, da je potrebno upoštevati tudi našo specifiko. Mi sami vemo,
               kakšna situacija je v našem slovenskem prostoru. Vemo, da tudi že revščina trka na
               vrata naših družin, če beremo knjigo gospoda Hanžka? in še druge statistike, ki se
               pojavljajo sedaj tudi v dnevnem časopisju. Po drugi strani nam je tudi vlada
               obljubila, da se rešuje potem za otroke oziroma mladostnike, ki so starejši od 18.
               let, prek štipendiranja. Vendar vemo, da celovito štipendiranje tudi pri nas še ni
               urejeno. Tako smo tudi na odboru imeli predlog zakona o štipendiranju, kjer se je
               jasno pokazalo, da je to sicer delno urejeno prek državnih štipendij, delno prek
               Zoisovih štipendij, vendar vse to pada. Sicer skupni znesek je višji, vendar na račun
               povišanja stroškov, samo število štipendistov pa pada. Nimamo kreditiranja, vse to
               bo, ko bo. Vendar v tej prehodni fazi se status naših otrok, mladostnikov, znižuje.
               Po drugi strani pa vemo, da je potrebno stimulirati mlade k izobraževanju. Kajti le
               izobražen narod bo lahko konkuriral v Evropi s svojo kvaliteto in nes kvantiteto.</p>
               <p>Zato menimo, da je potrebno podpreti višjo starost, kajti to je obveza staršev, to je
               obveza enega od tistih, ki ne živi z otrokom, vendar pomaga temu otroku, ki je že
               tako prizadet. Kajti otrok rabi za celovit razvoj tako figuro očeta kot mater in mu
               pomagajmo vsaj denarno, da lahko nekje uresniči, izpolni svoje potrebe in nekje se
               pač lahko tudi uveljavi. Res je, da imamo veliko socialnih korektivov. Res je, da smo
               nekoliko dvignili spodnjo mejo socialnih dajatev, zlasti pri otrocih socialno
               šibkejših družin, na račun vas, spoštovani kolegice in kolegi poslanci. Vendar menim,
               da v tej fazi je potrebno, tako kot je odbor predlagal sprejem amandmaja za dvig
               preživnine, pa tudi, kot je združena lista predlagala in kot tudi mi, socialdemokrati
               menimo, in še nekateri od vas, da je potrebno tudi zagotoviti višjo preživnino za čas
               študija. To se pravi, če v enem zakonu smo starši obvezani, da skrbimo do konca
               šolanja, potem naj se to uskladi, zlasti v tej prehodni fazi, ko sistemsko
               štipendiranje še ni urejeno. Mi podpiramo vse te rešitve in prosim vas, kolegi
               poslanci, da tudi podprete amandmaje odbora in to, kar sem dodatno povedala. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Zbačnikova. Stališče poslanske skupine Slovenske ljudske stranke
               namerava predstaviti gospod Brenčič. Dobrih pet minut časa imate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp128">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Kolegice in kolegi! Dejstvo je, da je temeljna
               vsebina, ki jo v bistvu ta sprememba predloga zakona o jamstvenem skladu prinaša,
               vključitev, lahko temu rečemo, preživninskega sklada v dejavnost tega sklada. V
               poslanski skupini smo bili nekaj časa v dilemi. Bili smo mnenja, da bi to
               problematično področje nekako reševal neke vrste krovni zakon o družinski politiki.
               No, glede na dejstvo, da pa ima jamstveni sklad vso potrebno kadrovsko in drugačno
               infrastrukturo vzpostavljeno, smo se odločili, da je to najkrajša in bolj uspešna
               pot, da se enostavno preživninski sklad umesti v jamstveni sklad. Ne moremo mimo
               dejstva, da prevzema odgovornost očeta - predvsem očeta, lahko tudi drugega starša -
               v tem primeru država. Vendar pa je treba to razumeti kot nujno potrebno omogočenje
               dodatnih sredstev, kot preživnino tistemu staršu, ki, žal, mora sam za otroka
               skrbeti. Zato smo tudi mnenja, da predolga doba vstopanja države kot preživninskega
               skrbnika ni smiselna. Podpiramo do 18. leta, se pravi, do polne starosti, smo pa
               mnenja, da je bolje v tem primeru višino nadomestila dvigniti navzgor, ker je osnovni
               predlog - vsaj tako smo razmišljali - prenizek. Zato tudi podpiramo vloženi amandma
               oziroma amandma odbora, ki ta cenzus nekoliko dviga. V vsakem primeru bo poslanska
               skupina ljudske stranke zakon z amandmaji, potrjenimi na matičnem odboru, podprla.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Brenčiču. Ali želi še katera od poslanskih skupin besedo? Dve minuti,
               gospod Gasparini, v imenu poslanske skupine LDS <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage190">(ena minuta)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp130">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Morda bo ena minuta in pol. No, poslanska skupina LDS bo podprla ta
               zakon. Dilema, ki je bila v zvezi s tem zakonom, je samo v tem, ali zvišati starost,
               se pravi tako, kot je v predlogu zakona o družinskih prejemkih, ki govori 26 let, ali
               pa zvišati to, kar bi se dalo. Sam sem bil tudi med tistimi, tako kot združena lista,
               ki je podprla predlog, da se zviša do 26. leta starosti, vendar je pozneje prišlo do
               tega, da se zviša osnova, tako da bom svoj amandma umaknil. Razlog je pa v tem, da
               tisti otroci, ki so mlajši, potrebujejo verjetno kakšen tolar več kot tisti, ki imajo
               18, 20 ali 25 let. Tako da bomo podprli torej do 18. leta starosti, s tem da
               podpiramo tudi zvišanje preživnine. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Gasparini. Bili ste točni. Preden zaključim sejo, mi dovolite kratko
               obvestilo, da bomo jutri zaradi določb zakona o računskem sodišču, ki pravi, da je
               potrebno, da državni zbor v 30 dneh, odkar predsednik države predlaga kandidate za
               računsko sodišče, tudi odloča, bomo pričeli ob 10.00 uri dopoldne s 33. točko
               dnevnega reda, s predlogom predsednika Republike Slovenije za imenovanje člana
               računskega sodišča; takoj po tej točki bomo prešli na sedanjo točko, torej na predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o jamstvenem skladu; nato bomo glasovali o
               odložilnem vetu na zakon o prisilni poravnavi, stečaju in likvidaciji, ter bomo šli
               nato na točko 10, to je sporazum med vlado Republike Slovenije in vlado Japonske, in
               nato na točko 11.a, predlog zakona o carinski službi, in po dnevnem redu dalje.</p>
               <p>Hvala vam za aktivno udeležbo in lahko noč! <stage xml:id="SDZ2-Redna-15-1999-06-22.stage191">(SEJA JE BILA PREKINJENA 22. JUNIJA
                  1999 OB 19.00 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>