<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|2C66493D4EBB8EF7C12565DF00589938</idno>
               <idno type="URI"
                  >https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=sz&amp;uid=2C66493D4EBB8EF7C12565DF00589938</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ2-Redna-08-1998-04-02.DZ" n="08">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-04-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">Nadaljevanje 8. seje</stage>
            <stage type="date">(2. april 1998)</stage>
            <stage type="chairman"> Sejo je vodil Janez Podobnik, predsednik državnega
               zbora.</stage>
            <stage type="time"> Seja se je pričela ob 10.08 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke, kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam
                  nadaljevanje 8. seje Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Obveščen sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje
                  poslanke in poslanci: Herman Tomažič, Janez Janša, Franc Pukšič, Peter Petrovič,
                  Mario Gasparini, Franc Potočnik, Ivan Kebrič, Franc Žnidaršič, Mirko Zamernik,
                  Jože Možgan, Bogomir Špiletič, Stanislav Brenčič, Ivan Božič do 11.00 ure, Peter
                  Lešnik, Rafael Kužnik, Samo Bevk, Ivo Hvalica za popoldanski del, Jožef Košir,
                  Tone Partljič, Lojze Peterle, Aurelio Juri, Alojz Vesenjak, Andrej Fabjan,
                  Miroslav Luci od 17.00 ure, Jakob Presečnik, Feri Horvat, Jože Avšič za pričetek
                  seje, Jože Jerovšek, Eda Okretič-Salmič od 16.00 do 17.00 ure in Zmago
                  Jelinčič.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani. 37 poslank in poslancev. Ponovno
                  ugotovimo prisotnost! 35 poslank in poslancev.</p>
               <p>Sejo bomo nadaljevali in ponovno ugotavljali prisotnost čez deset minut, torej ob
                  10.20 uri.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 10.10 uri in se je nadaljevala ob 10.26 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, ugotavljamo prisotnost v dvorani! <stage>(50 prisotnih.)</stage> Državni zbor
                  je sklepčen in lahko odloča. Na sejo sem vabil predstavnike vlade Republike
                  Slovenije in jih lepo pozdravljam.</p>
               <p>Današnje nadaljevanje 8. seje bomo pričeli z obravnavo prekinjene 19. točke
                  dnevnega reda, to je predloga zakona o spremembi zakona o ratifikaciji konvencije
                  o pranju, odkrivanju, zasegu in zaplembi premoženjske koristi, pridobljene s
                  kaznivim dejanjem. Zatem pa bo zbor prešel na obravnavo prav tako prekinjene 39.
                  točke, to je predloga zakona o varnosti cestnega prometa in nato bo nadaljeval
                  sejo kot je bilo že včeraj napovedano s strani predsedujočega včeraj, torej
                  obravnavo 21. točke, 24. točke in nato po dnevnem redu dalje.</p>
               <p>Prehajamo torej prekinjeno obravnavo prekinjene <title>19. TOČKE DNEVNEGA REDA -
                     OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBI ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE O
                     PRANJU, ODKRIVANJU, ZASEGU IN ZAPLEMBI PREMOŽENJSKE KORISTI, PRIDOBLJENE S
                     KAZNIVIM DEJANJEM.</title> Smo med razpravo poslank in poslancev v okviru
                  splošne razprave. Besedo želi predstavnik vlade, direktor urada za preprečevanje
                  pranja denarja, doktor Stroligo. Prosim, doktor Stroligo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp3">

               <speaker>KLAUDIJO STROLIGO:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, gospe poslanke in gospodje poslanci! Dovolite mi, da se najprej
                  opravičim za moj zadnji sestanek in dejstvo, da nisem mogel sodelovati v razpravi,
                  ki je bila, kot sem slišal, celodnevna in pestra in zato bi želel par stvari še
                  danes povedati, ki morda niso bile zadnjič povedane.</p>
               <p>Prvič, naj ponovim še enkrat v imenu vlade Republike Slovenije, da obžalujemo
                  napako, ki se je zgodila pri tem. Dejstva, povezana z napako, so znano in so bila
                  povedana, jih ne bi želel še enkrat ponavljati. Kar bi želel povedati, kar je
                  morda v obrazložitev temu, da ne drži to, kar je bilo zadnjič povedano, da
                  Slovenija in da vlada ni naredila nič na področju preprečevanja pranja denarja v
                  zadnjih treh letih. Ravno obratno. Če kolikor toliko berete tuje medije, če že ne
                  berete naših, naj povem, da je zelo jasno, da smo naredili izjemno veliko. Če želi
                  kdo posebej dokaze za to, seveda jih lahko prezentiram, samo na povrh naj povem.
                  Zakon o preprečevanju pranja denarja je bil sprejet, prvi zakon leta 1994, začel
                  je veljati julija 1994. Predlagala ga je vlada Republike Slovenije. Vsi
                  podzakonski akti, ki jih ta zakon predvideva, so bili sprejeti. Kazenski zakonik,
                  zakon o kazenskem postopku, ki določajo kaznivo dejanje pranja denarja veljajo že
                  od 1.1.1995, posebne metode in sredstva, ki se lahko za to uporabljajo, ravno tako
                  že veljajo. Res je to, da v treh letih, kar smo, kar ta projekt v Sloveniji
                  poteka, da smo uspeli praktično narediti to, kar so zahodne države, druge zahodne
                  države naredile v 10 letih. Ne bom šel v podrobnosti, samo naj povem, da je
                  decembra lansko leto poseben odbor Sveta Evrope, ustanovljen za področje pranja
                  denarja, da Slovenija vodi ta odbor, da je v tem odboru 21 drugih držav, da ta
                  trenutek vodimo odbor, kjer je 5 ljudi praktično izpostavljenih na svetovnem
                  merilu v mednarodnih organizacijah, enega od pomembnih petih odborov v svetovnem
                  merilu vodimo mi. Torej lahko mi verjemite, da če temu ne bi bilo tako, kar sem
                  prej povedal, da zakonodaja ne bi bila "uštimana" in sprejeta v skladu z
                  mednarodnimi načeli, da zagotovo tega v odboru ne bi ugodili.</p>
               <p>Druga stvar, ki bi jo še želel povedati. Res, da nas čakajo še nekatere spremembe
                  povezane s to konvencijo. Ta konvencija lahko olajša marsikaj, ni pa neposredni
                  pogoj za to, da bi mi morali izvajati zakon o preprečevanju pranja denarja.
                  Izmenjava podatkov, mednarodna izmenjava podatkov na področju pranja denarja
                  poteka že tri leta. Ni vezana na to konvencijo in ni posledic na tem področju
                  zaradi neratificirane konvencije.</p>
               <p>Drugič. Mednarodna izmenjava podatkov na področju zasega in zaplembe premoženjske
                  koristi, ki izvira iz kaznivih dejanj, je nekoliko otežena zaradi neratificirane
                  konvencije, vendar doslej ni bilo zahtev ali problemov, ki bi bili povezani s tem,
                  vsaj ne da bi jaz zanje vedel.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki jo je še treba povedati. V drugem branju imate kazenski
                  zakonik in kazen o kazenskem postopku, ki izboljšuje še tiso, kar lahko na tem
                  področju Slovenija naredi, zato da bi bila res maksimalno "on line" s to
                  konvencijo. Poudarjam to zato, ker je bilo zadnjič povedano, da smo "bosi in goli"
                  na tem področju. To ne drži.</p>
               <p>Še enkrat. Obžalujemo napako. Res apeliram na državni zbor, da danes čimprej
                  sprejme predlog zakona o spremembi in dopolnitvi zakona o ratifikaciji konvencije.
                  Povedano je že bilo, da drugi teden od 7. do 10. v Sloveniji gostimo delegacijo
                  Monitoring in eno od navzven ogledal te države je tudi ratificirana in pravočasno
                  ratificirana konvencija. Nismo med zadnjimi, bomo pa vsak čas, če ne bomo tega
                  storili čimprej. Do sedaj škode zaradi neratificirane konvencije vsaj na strokovni
                  ravni ni bilo. Lahko se bo začela delati predvsem politična škoda, verjetno pa
                  tudi strokovna škoda drugi teden, če te stvari ne bomo naredili. Poudarjam to
                  zato, ker ta Monitoring se bo končal v štirih dnevih. Prav bi bilo, če že ne bo ta
                  listina o ratifikaciji predložena Svetu Evrope, da imamo vsaj sklep državnega
                  zbora do takrat. Veste pa sami, da v odnosu do mednarodnih institucij na tem
                  področju nastopa vlada, nastopajo vladni organi, predvsem urad za preprečevanje
                  pranja denarja. Vsa nerodnost je bila zaradi te napake. Se je že do sedaj lomila
                  predvsem med tistimi, ki moramo na tem področju delati vsak dan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Stroligo. Replika, dr. Jože Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp5">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Če je komu zares za to, da se ta konvencija čimprej
                  sprejme, verjemite, da je to opozicija tista, ki to želi, vendar iz odgovorov
                  vladnega predstavnika je izhajalo, kot da ta konvencija niti ni potrebna, kot da
                  se lahko dela tudi brez nje, in edino kar mi tu danes želimo in zahtevamo. Jasen
                  odgovor je, da vlada pove, kdo je odgovoren za nastanek tekstovne napake. Mi proti
                  konvenciji seveda nimamo ničesar, želimo pa jasno locirano odgovornost, zakaj ta
                  konvencija eno leto ni veljala. In to je to, kar hočemo razčistiti prej, preden se
                  zaključi splošna razprava. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp7">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani gospod Klaudijo Stroligo! Poznava se že
                  kar nekaj let in mislim, da sva se v glavnem razumela. Sam sem bil tudi, lahko
                  rečem, zelo kooperativen do vas in mislim, da tega ne morete negirati, spomnite se
                  raznih procedur in zapletov. Pa vendar zadnje čase poslušam politiko s strani
                  vlade, pretirano samozadostnost, samozadovoljstvo, kot da se je zopet pojavil ta,
                  jaz ga imenujem jugosindrom, mi smo najboljši, "we are the best", in tako dalje,
                  in tako dalje.</p>
               <p>Jaz pravim, da temu ni ravno tako, da je treba biti tudi kritičen. In opozicija je
                  tu zato, da je kritična. Ne destruktivna, ampak da je kritična. Ko sem prvič
                  izrekel besedo mafija, in moj prijatelj Lenič se bo tu spomnil, maja meseca 1993
                  je završalo po tej dvorani in so mi kazali, da sem čez les in tako dalje. Potem se
                  je tudi govorilo, kako sem si upal to reči. Kmalu za tem je pa začelo prihajati
                  tudi iz uradnih logov, torej rekel bi priznanje potihem, ne naravnost, da pač
                  mafija je. Organizirana, organiziran kriminal in tako dalje.</p>
               <p>Potem smo se pojavljali tudi na straneh časopisov, tudi tujih in nenazadnje sedaj
                  smo že prava mafijska velesila. O tem ni dvoma. Gorenjske naveze in tako dalje, da
                  ne bom govoril bolj detajlno. Kakorkoli, s pranjem denarja je tako, kot s pranjem
                  perila, včasih se je pralo ročno, danes pa Candy stroj in se je treba temu
                  prilagoditi. Isto je, in jaz sem trdno prepričan, da se ne dovolj temu
                  prilagajamo. In tu ni dilema, ali se prav piše kaša ali kasha, ne. Tu mi
                  sprašujemo po nekem imenu, imenu in priimku, in če smo suspendirali snažilko v
                  državnem zboru, ki je pobrala 5 tisoč tolarjev nekomu, ne vem ali iz potrebe ali
                  iz nagibov ali kaj, potem moramo približno enako ravnati tudi v drugih primerih,
                  ki imajo večjo dimenzijo.</p>
               <p>In tu gospod Klaudijo Stroligo, čeprav sedaj debatirate in me ne poslušate tam
                  zadaj, ampak se vam splača poslušati, vam povem. Tu mi vztrajamo na tem, da se
                  pove, kdo je to zakrivil. Ker iz tega imena bo takoj jasno. Ali je bilo to
                  slučajno, ali je bila to napaka ali je bila to administrativna napaka, ali je bila
                  to nemarnost ali pa je bilo kaj drugega. Ampak dileme "in" "ali" tu ni. To ste jo
                  vi umetno ustvarili in tudi, moram reči, nekateri mediji nasedli. Pogojno rečeno.
                  Ne! Tu ni te dileme. Dilema je ime in priimek in zakaj ne pridete s tem na dan.
                  Jaz tega pravzaprav ne razumem.</p>
               <p>In vam moram povedati, da bomo nekje vztrajali. Saj nas lahko preigrate
                  proceduralno in tako dalje, tu je večina, ki lahko sklene tudi to, da je ta
                  dvorana zelena, pa je neke čudne svetlorjave oker barve. Kakorkoli: dileme ni. Mi
                  bomo vztrajali, če ne po tej plati, pa po neki drugi. Jaz sem trdno prepričan, da
                  bo vzrok in namen ter ime en dan skočilo ven. Še marsikaj bi lahko povedal, ampak
                  imam samo še šest sekund za to, da vam želim uspešen dan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Hvalica. Sprašujem gospoda Stroligo, če želi besedo?
                  Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp9">

               <speaker>KLAUDIJO STROLIGO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat ponavljam, nisem rekel, da konvencija ni potrebna, ravno
                  obratno. Konvencija je okvir, v okviru katerega je treba postaviti nacionalno
                  zakonodajo. O tem sem prej govoril. Je pa res, da je ta okvir, ki je navzven
                  prepoznaven najbolj, ker se listine o ratifikaciji predložijo Svetu Evrope in to,
                  bom rekel, na simbolnem in na vsebinskem pomenu ima svoj pomen.</p>
               <p>Druga stvar. Nismo samozadostni. Verjemite mi, da na tem področju, ko je celoten
                  projekt boja proti pranju denarja v svetovnem merilu odprt in se razvija, si ne
                  moremo privoščiti samozadostnosti tudi iz razlogov, kot jih je gospod poslanec
                  Hvalica povedal, zato ker imamo organiziran kriminal tukaj, ker smo ga imeli že
                  prej, zdajle ga prepoznavamo, ga lažje, recimo, lažje se branimo pred njim s temi
                  mehanizmi. Kondicijo na tem področju je treba vzdrževati skoraj vsak dan, če tako
                  lahko rečem.</p>
               <p>Tretja stvar je v zvezi z napako. Povedali smo, da jo obžalujemo, povedali smo,
                  kako je do nje prišlo. Vsakdo, ki lahko ne samo iz gradiva, ki je bilo že
                  predloženo, ampak tudi iz tistega, kar je bilo povedano, lahko vidi to: napaka ni
                  bila zahtevana, ni bila naročena, kot je bilo tukaj povedano. Če želite ime in
                  priimek gospe, ki je to napako naredila, ne vem, predpostavljam, da si bomo s tem
                  naredili škodo, ne vem, verjetno predvsem njej škodo, ker bo njeno ime, kot je
                  bilo že povedano, objavljeno v medijih in tako naprej. Gre za administratorko,
                  povedali smo to. Še sam, če lahko svojo besedo zastavim za to, recimo temu, da to
                  konvencijo poznam verjetno v Sloveniji najbolj, ker sem z njo kar nekaj časa
                  živel. Če bi želel sam minirati to konvencijo, verjemite mi, da ne bi znal to
                  narediti na tak način. To je ena stvar, ki bi jo želel poudariti tukaj. Do napake
                  je prišlo iz razloga, da večina mednarodnih konvencija ima med, pri komuniciranju
                  v tujih jezikih ima običajno "in" med besedami, recimo slovenski in angleški jezik
                  ali drugi jezik. Ta administratorka je preveč vestna, če lahko tako rečem, preveč
                  vestna, popravila je nekaj, kar ne bi smela popraviti.</p>
               <p>Ta konvencija je izjema in ena od redkih konvencij, vsi tisti, ki se na to bolj
                  spoznate, pa ste imeli priložnost še konvencije natančno brati ali pa z njimi
                  živeti, jih izvajati, lahko to zelo enostavno ugotovite. Problem te konvencije je,
                  da ima "ali". Zakaj ima "ali"? Iz enega samega razloga, ker če pošiljate dokumente
                  v enem jeziku, prihranite na času, na času komuniciranja z drugo državo, ki je v
                  tej konvenciji izrazito na veliko področjih poudarjen in potenciran. Zato je v tej
                  konvenciji "ali". Ker če hočete blokirati denar, morate takoj to narediti, nimate
                  časa prevajati dokumenta v pet jezikov in jih pošiljati, to, kar je običajno možno
                  pri drugih konvencijah, tudi s kazenskega področja. To je ena stvar.</p>
               <p>Če bi želela vlada ali kdorkoli - bom še to povedal - narediti to napako,
                  verjemite mi, da bi se toliko potrudil tisti, ki bi bil tak genij, ki bi to
                  namerno naredil, da bi se toliko potrudil, da bi tudi v obrazložitvi te določbe in
                  te rezervacije oziroma te rezervacije, ker gre za člen, ki govori o rezervacijah,
                  da bi se potrudil in tudi tam naredil napako - pa je ni. Če pogledate tekst, kot
                  je bil objavljen, v njem izrazito piše v obrazložitvi "ali", in je pravilen tekst
                  v obrazložitvi narejen.</p>
               <p>Še enkrat pravim, napako obžalujemo. Res pa apeliram na vas, da ne bi iz te napake
                  naredili naslednjo napako, ki bo škoda, dejansko bo škoda. Do zdaj, lahko rečem,
                  je ni bilo - je ni bilo v narekovajih, seveda - lepo bi bilo, če bi jo
                  ratificirali že prej. Še ta podatek vam povem, da je ta trenutek od 40 držav Sveta
                  Evrope ratificiralo konvencijo 20 držav plus ena država, ki je izven tega. Večina
                  držav je rabila za ratifikacijo med tri in pet let od dneva, ko jo je podpisala;
                  zapletenost materije je jasna; tudi sami boste videli, ko se bomo imeli priložnost
                  pogovarjati o kazenskem zakoniku in zakonu o kazenskem postopku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Stroligo. Kolegice in kolegi, jaz predlagam, da po tem nastopu
                  in po tem posegu in pojasnilu gospoda Stroliga, o katerem menim, da je zadovoljivo
                  in je v celoti obrazložil situacijo, da nadaljujemo, da glasujemo o tej zadevi.
                  Mislim, da je v svojem nastopu odgovoril na vprašanja, o katerih je državni zbor
                  zahteval, da se vlada do njih opredeli. Prav tako pa imamo še en dodatni sklep, ki
                  ga je vložila poslanska skupina Slovenske ljudske stranke, ki prav tako omogoča,
                  da danes državni zbor odloča o predlogu zakona o ratifikaciji, istočasno pa nalaga
                  vladi in odboru za mednarodne odnose, da ponovno prouči vse razloge o vzrokih in
                  odgovornostih za nastanek tekstovne spremembe. S tem bi omogočili, da bi lahko
                  državni zbor normalno nadaljeval z delom.</p>
               <p>Replika, gospod Čeligoj in gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp11">

               <speaker>VLADIMIR ČELIGOJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Stroligo, nismo vas spraševali po obžalovanju napake.
                  Spraševali smo vas po imenu in priimku krivca. Nesmiselno je, da zvračate krivdo
                  na administratorko. Za to administratorko stoji njen šef, da tako rečem, oziroma
                  strokovni delavec ali kakorkoli se že imenuje. Ta je dolžan preveriti tekst
                  predloga zakona in ta je odgovoren. Na to odgovorite, prosim. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Čeligoj. Replika, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp13">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospod Stroligo, zdaj ste pa, bi rekel, nekje
                  naredili eno malo napako, in sicer, zagrabili ste trnek, ki smo vam ga vrgli.
                  Lahko bi bil tudi administrator; ampak mi smo rekli, možno je, da bi se tudi to
                  zgodilo. In zdaj ste ob pomanjkanju druge ideje vi to zagrabili. Nimate nič bolj
                  izvirnega?</p>
               <p>Glejte, tehnološko tega ne morete tako opravičiti, to je smešno. Zdaj ste se
                  postavili tudi v bran te pogojno možne administratorke, ki da je zagrešila, in da
                  bi njeno ime krožilo. Ne, saj to lahko naredimo na zaprti seji, mi smo tu že
                  razpravljali o težkih stvareh, tudi o "by passu" Ljubljanske banke - na zaprtih
                  sejah.</p>
               <p>Mi lahko naredimo, mi imamo tudi ta institut zaprte seje. Lahko tudi naredimo to
                  čisto drugače. Lahko naredimo to samo na seji nekega delovnega telesa, ki ga
                  smatramo za matičnega. Mislim, da je to odbor za mednarodne odnose in še v ožjem
                  krogu to poveste.</p>
               <p>Torej to ni razlog! Ne! Če bi mi rekli, če bi mi govorili ves čas razprave, da je
                  to zagrešil nek administrator, bi vi sedaj rekel, ne izdamo imena tega
                  administratorja, ker smo vam tako čisto tako, zaradi neke logike govorili, da je
                  to ali je to lahko neka administratorka ali je pa to kdo drug, ste pač zagrabili
                  administratorko. Torej, vi dobro veste, da to ne vzdrži in še enkrat vam povem, ne
                  bomo škodovali tej osebi v nobenem primeru. Lahko se zagotovi tudi tajnost tega,
                  če je to temu bilo tako.</p>
               <p>Ampak mi bi se radi prepričali, da izza tega ne stoji kaj drugega. In sedaj gospod
                  Stroligo, nihče vas tega ne obtožuje. Ne! Jaz bi bil poslednji, ki bi vas osebno
                  obtožil. Ne! Vas ne. Koga drugega, ki je nad vami, pa ja. Vas ne! Toliko sem vas
                  spoznal, pa ne sedaj, da vam dajem tu komplimente, ampak mislim, da ste pokazali v
                  tem času neka iskrena prizadevanja in da neki uspehi tudi so, čeprav ne takšni,
                  kot ste jih tu "malali". Ni vse tako gladko. Še vedno tečejo zadeve. Saj vi to
                  dobro veste, vi to dobro veste in niti ni treba ne vem kako kopati, da bi to
                  zaznal. To se zazna enostavno, če malo sledite tem kriminalnim potem.</p>
               <p>Investicije, ki se vračajo skozi roke tistih, ki smo jih pred časom v tem državnem
                  zboru obtožili kriminala, poleg zlorabe suma javnih pooblastil. Ja, gospod Lenič.
                  Taisti sedaj prihajajo z denarjem. Tisti, tisti, ki smo jih imeli na preiskovalni
                  komisiji, gospod Lenič. Ti sedaj investirajo, nihče se ne vpraša, čeprav je
                  aritmetika silno jasna, od kje nekomu toliko milijonov mark. Nihče se ne vpraša.
                  Nihče! Ampak enostavno, stric iz Amerike so rekli včasih, teta iz Kanade. To je
                  denar, ki je šel tu ven in se sedaj pere na ta način, da se to investira. Saj
                  stvar je jasna. Če hočeš to videti, če nočeš to videti, potem nočeš to videti.</p>
               <p>Torej, ime bomo zaščitili. Predlagam, da daste ta podatek na odboru za mednarodne
                  odnose, kjer bi na zaprti seji se s tem seznanili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Hvalica. Želi besedo predstavnik vlade? Želi besedo gospod
                  Hočevar, ki ga je vlada tudi pooblastila, da lahko pri tej točki sodeluje? <stage>(Ne
                  želi.)</stage> Ali sem prav razumel, gospod Hvalica, da predlagate, da pred dokončnim
                  odločanjem v skladu s poslovnikom o tej temi razpravlja tudi matično delovno telo,
                  to je odbor za mednarodne odnose? <title>Proceduralni predlog</title> gospoda
                  Hvalice dajem na glasovanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za proceduralni predlog gospoda Iva Hvalice? <stage>(13 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(23 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog gospoda Hvalice ni bil sprejet.</p>
               <p>To pomeni, da smo še vedno v okviru splošne razprave, da je bilo s strani vlade
                  danes odgovorjeno na vprašanje, ki ga je državni zbor zastavil ob tej temi in
                  ponovno predlagam poslankam in poslancem, da nadaljujemo s proceduro sprejemanja,
                  da danes torej sprejmemo zakon, da pa tudi sprejmemo dodaten sklep, kot je bil
                  predlagan s strani ene od poslanskih skupin in s tem omogočimo, da bo državni zbor
                  lahko normalno nadaljeval z delom. Želi še kdo razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo
                  zaključujem.</p>
               <p>Ker ne želi nihče več razpravljati in ker k predlogu zakona do začetka obravnave
                  ni bil predložen noben pisni amandma, predlagam zboru, da skladno z drugim
                  odstavkom 213. člena poslovnika sklene, da bo glasoval le o predlogu zakona v
                  celoti. Ta predlog ne bo sprejet, če mu bo nasprotovala najmanj petina navzočih
                  poslancev. Gre za klasičen proceduralni sklep ob vseh ratifikacijah. Želi kdo
                  razpravljati s tem predlogom sklepa? <stage>(Ne želi.)</stage> Ta sklep dajem na glasovanje.
                  Ugotovimo prisotnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta sklep? <stage>(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Tako dajem na glasovanje predlog zakona v celoti. Ugotovimo prisotnost! Svoj glas
                  bo obrazložil gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp15">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom glasoval za ratifikacijo konvencije, tako kot sem že glasoval
                  prvič in res, da je bilo veliko govora zdaj o čisto drugem problemu, ki je vezan
                  na to ratifikacijo, vendar mislim pa, da je bilo koristno in tudi mislim, da ni
                  potrebno povedati imena, ne administratorja, ne administratorke, ker ni ona
                  problem. Problem je bil, ker napaka naj bi nastala in problem je bil, da ni bilo
                  kontrole, torej, da predstavnik vlade, kdorkoli je bil, niti ne sprašujem, saj
                  gremo lahko pogledati v zapisnike, predstavnik vlade te napake ni odkril, ko je
                  razlagal predlog te konvencije oziroma zakona na odboru za mednarodne odnose,
                  niti, ko je razlagal to zadevo tudi v parlamentu in tukaj je ta problem in to, če
                  bo samo to koristno iz vse te razprave in mislim, da je že bilo, ker včeraj smo na
                  odboru za mednarodne odnose ugotovili o eni drugi zadevi, da je vlada ponovno
                  prebrala stvar, in ugotovila eno zelo pomembno napako. Samo ena beseda je bila
                  zamenjana, "živalski" in "rastlinski". Ampak, ali je živalsko ali je rastlinsko,
                  je bistvena razlika. Ampak, hočem povedati to, da kljub vsemu čas, ki je bil
                  porabljen mislim, da le ni bil v celoti izgubljen, in predpostavljam, da bo vlada
                  in predstavniki vlade nekoliko bolj vzorno pregledovali tisto, kar pošlje v
                  parlament in kar je v parlamentu v sprejemanju, da ne bo prihajalo več do tega,
                  kar je prišlo. Pa kljub temu, kar je gospod Stroligo rekel, nismo rabili pet
                  oziroma šest let za že v drugo ratifikacijo te konvencije, ki je nujno potrebna.
                  Jaz bom še enkrat glasoval za to zadevo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Mozetič. Glas bo obrazložil dr. Jože Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp17">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Tudi jaz in prepričan sem, da tudi moji kolegi bomo glasovali za ratifikacijo te
                  konvencije, čeprav moram reči, da sem zelo razočaran nad tem, ker niti toliko
                  volje ni pokazal ta državni zbor, da bi na zaprti seji delovnega telesa državnega
                  zbora se odkrito in do kraja pogovorili o stvari, ki je toliko dni nas
                  zaposlovala. Z grenkim občutkom govorim to, ker zadeva noče biti razčiščena.
                  Najmanj kar je, je to, da se lahko pove ime in priimek osebe, s čemer seveda
                  nikakor nočemo neko delavko izpostavljati, ker vemo, da vsaka administratorka se
                  lahko zmoti, napak je ogromno vsak dan, vendar tu gre za to, da se jasno in
                  dokončno stvar razčisti. Čudi me trmasto vztrajanje o tem, da se stvar ne
                  razčisti. Imam na tej osnovi utemeljen razlog, da lahko dvomim v dobre namene
                  tistih, ki tako trdovratno vztrajajo na tem, da se ne položijo čisti računi na
                  mizo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Jože Zagožen. Svoj glas bo obrazložil gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp19">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mislim, da mi ni treba razlagati, da bom glasoval
                  za, saj sem prvi pobudnik tega zakona že v prejšnjem mandatu. Pa vendar nekaj ne
                  razumem. Ni bilo sploh dileme o tem, ali bomo glasovali za ali proti. Gre za
                  zadevo, ki ima konsenz v stranki mogoče 90 minus 1. Ampak, ne razumem tega, da se
                  parlament ne zaveda te svoje elementarne funkcije - zakonodajnega nadzora. Ta
                  parlament noče nekaterih stvari enostavno vedeti. To nojevstvo presega pravzaprav
                  že mere dobrega okusa. Jaz razumem tudi to, da se nekateri silno dolgočasijo.
                  Verjemite mi, da tako kot v prejšnjem mandatu, tudi sedaj registriram marsikaj v
                  tem državnem zboru. Jaz opažam, da se recimo ena poslanska skupina sploh po dva
                  dni ne oglasi k besedi. Lahko, da je to nov način parlamentiranja. Pa vendar sem
                  že včeraj povedal, da parlament izhaja iz "parlale", ker drugače bi se imenoval
                  "sedlare", sedeti, kajne? Ja, jaz vem, da je nekaterim blazno dolgčas, ampak
                  vztrajate zabiti v svoje stole in tam sedite. Jaz že ne morem sedeti zaradi
                  hrbtenice, ki me boli. Ampak nekateri mislite, da je to - jaz sem se malo pošalil,
                  samo je to zelo žalostna stvar - nekateri ustvarjate novo filozofijo tega
                  parlamenta - sedeči parlament! In kam to vodi? Kam to vodi? Verjemite mi, da je to
                  nenavadna tehnologija. Jaz tega dejansko ne razumem.</p>
               <p>Naj ponovim še enkrat, da preidem na materijo. Sem bil za, sem bil tudi prvi
                  pobudnik za to v prejšnjem sklicu! Ampak ob vsem tem sem pa želel neko
                  transparentnost. Nisem je dobil, zaradi tega, ker ste to izglasovali. Nekateri se
                  smejejo in nonšalantno tam, ko ne spijo, tudi govorijo, ampak to je že zopet drug
                  problem. To bi se pa že zopet drugače moralo imenovati - parlament. Ja,
                  "drmarnite", mi tukaj nekdo sugerira. <stage>(Smeh.)</stage> Ja, za nekatere kar pogosto velja,
                  tudi zasmrčijo včasih. Tako je. Grenak je ta priokus, grenak, da tega nočete.
                  Veste, imam občutek, da se boste tega spomnili, ko bodo zamenjane vloge - in
                  enkrat bodo; enkrat teče zajec, drugič pa pes, tako je na tem svetu. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog zakona v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage>(55
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog zakona v celoti? <stage>(55 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>Vložen je bil predlog dodatnega sklepa, ki se glasi: "Državni zbor Republike
                  Slovenije nalaga vladi Republike Slovenije in odboru za mednarodne odnose
                  državnega zbora Republike Slovenije, da v roku 14 dni predložita v obravnavo
                  državnemu zboru Republike Slovenije celovito poročilo o vzrokih in odgovornosti za
                  nastanek tekstovne spremembe v predlogu zakona o ratifikaciji Konvencije o pranju,
                  odkrivanju, zasegu in zaplembi premoženjske koristi, pridobljene s kaznivim
                  dejanjem". Sklep je podpisal doktor Franc Zagožen, vodja poslanske skupine SLS.
                  Želi kdo besedo o tem sklepu? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in ga dajem na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(36 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 19. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na tretjo obravnavo <title>39. TOČKE DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O
                     VARNOSTI CESTNEGA PROMETA.</title>
               </p>
               <p>Pred seboj imate gradivo, zakon in amandmaje.</p>
               <p>Na predlog sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve smo obravnavo pred
                  glasovanjem o zakonskem predlogu v celoti prekinili, in sicer za pripravo
                  celovitega besedila predloga zakona, v katerem so bili tudi sprejeti amandmaji.
                  Sekretariat je ob tem ugotovil, da so posamezni deli zakona medsebojno neusklajeni
                  in je o tem obvestil zbor. Dopis sekretariata ste prejeli skupaj s celovitim
                  besedilom predloga zakona. Želi besedo predstavnik sekretariata? Prosim, gospa
                  Bitenčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp21">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovani zbor! Skladno z drugim odstavkom 198. člena
                  poslovnika državnega zbora in na podlagi sklepa državnega zbora z dne 4. marca
                  1998 je sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve pripravil celovito besedilo
                  predloga zakona o varnosti cestnega prometa.</p>
               <p>V skladu s tretjim odstavkom istega člena poslovnika sekretariat ugotavlja, da je
                  s sprejetimi amandmaji porušena medsebojna skladnost določb predloga zakona.
                  Menimo, da so medsebojno neusklajene naslednje določbe.</p>
               <p>Prvič. Določbi šestega in sedmega odstavka, ki sta bili 3. členu dodani v tretji
                  obravnavi sprejemanja zakona, sta porušili skladnost navedenega člena, saj nista
                  usklajeni z določbo četrtega odstavka istega člena. Določbi šestega in sedmega
                  odstavka namreč nalagata ministrstvu pristojnemu za notranje zadeve, da zagotovi
                  potrebna sredstva za delovanje občinskih svetov za preventivo in vzgojo v cestnem
                  prometu in da določi kriterije za delovanje in financiranje teh svetov. Četrti
                  odstavek istega člena pa določa, da se v občinah in mestnih občinah ustanovijo
                  občinski sveti za preventivo in vzgojo v cestnem prometu, ki opravljajo naloge
                  svetov, opredeljenih v prvem odstavku istega člena, seveda z ustrezno
                  prilagoditvijo na pristojnosti in pomen teh vprašanj za posamezno občino.</p>
               <p>Sekretariat meni, da gre po določbi četrtega odstavka za ustanavljanje organov
                  lokalne skupnosti, ki urejajo potrebe ljudi v posamezni občini, pri čemer bi glede
                  na avtonomnost lokalnih skupnosti tudi sicer ustanavljanje teh svetov, jasneje in
                  nesporno morali prepustiti v odločanje občinam samim.</p>
               <p>S sprejetjem določb šestega in sedmega odstavka v razmerju do določbe četrtega
                  odstavka, se je po mnenju sekretariata poseglo v pristojnost lokalne skupnosti, in
                  zato opozarjamo na neusklajenost rešitev, ki se nanašajo na ustanavljanje,
                  delovanje in financiranje občinskih svetov, upoštevajoč položaj, ki ga imajo
                  lokalne skupnosti po naši ureditvi in ki je opredeljen na načelu tudi določbi
                  četrtega odstavka 3. člena.</p>
               <p>Drugič. Določba petega odstavka 28. člena je v neskladju z določbami 17. člena. S
                  petim odstavkom 28. člena se nalaga ministrstvu, pristojnemu za notranje zadeve,
                  da v soglasju z ministrom, pristojnim za promet, izda predpis, s katerim bi
                  opredelili minimalne pogoje za izvajanje določbe drugega odstavka istega člena, po
                  kateri se lahko na posameznih cestah v naseljih dovoli hitrost do 70 kilometrov na
                  uro. 17. člen zakona pa nedvoumno nalaga lokalni skupnosti določanje prometne
                  ureditve v naseljih.</p>
               <p>Tretjič. Določba drugega odstavka 47. člena se po sprejetem amandmaju ne bi mogla
                  jasno izvajati, saj prvi del določbe že vključuje tudi vtretji obravnavi dodano
                  posebno sankcijo za kršitev 15. in 16. točke.</p>
               <p>Četrtič. Določba četrte alinee prvega odstavka 127. člena bo potrebno dopolniti
                  glede varstvenega ukrepa prepovedi vožnje motornega vozila in jo s tem uskladiti z
                  določbo 4. točke prvega odstavka 130. člena.</p>
               <p>Petič. Določbe 146. člena in pravilno, ker se nam je zatipkala tipkarska napaka,
                  pravilno navajam 194. člena, bo potrebno uskladiti z določbami 138., 154. in 198.
                  člena. Določbe slednjih členov so bile glede vrste in stopnje zahtevane izobrazbe
                  usklajene z določbami nove šolske zakonodaje, kar pa v preostalih členih ni bilo
                  izvedeno.</p>
               <p>Šestič. Določbo 150. člena bo treba uskladiti z določbo 130. člena glede
                  dopolnitve razlogov za odvzem inštruktorskega dovoljenja, saj po sedanji ureditvi
                  150. člena ne bi mogli odvzeti inšturktorskega dovoljenja inštruktorju, ki mu je
                  bila izrečena kazen prenehanja veljavnosti njegovega vozniškega dovoljenja.
                  Določbo 152. člena bo potrebno uskladiti z določbami 147. in 148. člena, ki
                  določata, da se vozniški izpit opravlja pred izpitno komisijo. Določbe o tej
                  komisiji pa so iz 152. člena s sprejetjem amandmajev v tretji obravnavi
                  izpadle.</p>
               <p>Na koncu poudarjamo, da je sekretariat pri določanju medsebojne neusklajenosti,
                  striktno in restriktivno izhajal iz pooblastila tretjega odstavka 198. člena
                  poslovnika, ki pove, da če sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve ugotovi, da
                  je s sprejetimi amandmaji porušena medskladnost določb, opozori na to predsednika
                  državnega zbora, ta pa poslance in tako dalje.</p>
               <p>To se pravi, da smo pravzaprav dejansko se omejili samo na tiste intervencije, ki
                  so se zgodile zaradi sprejemanja amandmajev v tretji obravnavi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Bitenčeva. Jaz bi poslanke in poslance rad še obvestil, da gre za
                  določbe 198. člena in tudi razlage, obvezne razlage, ki je v našem poslovniku na
                  strani 223, 224, 225, kjer tudi govori, da o vsebini uskladitvenih amandmajev ni
                  možna razprava, pred glasovanjem pa lahko poslanec obrazloži svoj glas.</p>
               <p>Na podlagi ugotovitev sekretariata je vlada Republike Slovenije pripravila
                  uskladitvene amandmaje in jih je tudi predložila državnemu zboru, poslanke in
                  poslanci pa ste jih prejeli. Zato sprašujem predstavnika vlade, če želi besedo?
                  Prosim, državni sekretar gospod Likar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp23">

               <speaker>BORUT LIKAR:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovani! Predlagam, da posebej amandmajev ne obrazlagamo,
                  ker so večinoma usklajeni oziroma vsi usklajeni s službo za zakonodajo. Hkrati pa
                  umikam amandma, ki se nanaša na 6. in 8. točko 146. člena, ker v bistvu ni
                  usklajen s sekretariatom in je tako tudi v dogovoru z njim. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Likar, umaknili ste pri 146. členu 6. in 8. točko. 6. in 8. točka
                  uskladitvenega amandmaja k 146. členu je umaknjena.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predloženih uskladitvenih amandmajih. Imate <title>proceduralni predlog?</title> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp25">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani zbor! Poslovnik v 198. členu v drugem odstavku govori o
                  uskladitvenem amandmaju. Pred nami je danes več amandmajev, ki bi naj uskladili ta
                  zakon, pretežno pa želim opozoriti na 3. člen, ki bistveno vpliva na vsebino
                  zakona, kar pa uskladitveni amandmaji ne bi, naj ne bi posegali v vsebino samega
                  zakona in prosim za tolmačenje glede 198. člena, drugega odstavka. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Jazbec. Na 224. strani poslovnika, obvezne razlage, točka 5
                  govori naslednje: "Predlagatelj uskladitvenega amandmaja mora v primeru, da je
                  potrebno predlagati uskladitev več členov predloga zakona, predlagati toliko
                  uskladitvenih amandmajev, kolikor vsebinskih neusklajenosti je ugotovil
                  sekretariat. V okviru ene vsebinske neusklajenosti se pri tem lahko z
                  uskladitvenim amandmajem predlaga spremembo ali dopolnitev enega ali več členov."
                  Državni zbor glasuje o vsakem uskladitvenem amandmaju posebej in tako bomo tudi
                  ravnali.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o uskladitvenemu amandmaju k 3. členu: "Šesti in sedmi
                  odstavek se črtata." Ugotovimo prisotnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage> Obrazložitev glasu?
                  Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp27">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz osebno bom in tudi naša poslanska skupina glasovala proti temu
                  uskladitvenemu amandmaju, ker posega v vsebino zakona. 4. člen omenjenega, četrti
                  odstavek omenjenega člena govori o tem, da je lokalna skupnost dolžna ustanoviti
                  občinske preventivne odbore. Peti in šesti odstavek, ki bi se pa naj črtal, pa
                  govori o tem, da je ministrstvo, pristojno za preventivo in vzgojo v cestnem
                  prometu, dolžno postaviti pogoje in pa zagotoviti sredstva za to. To se pravi v
                  istem zakonu bomo lokalnim skupnostim naložili, da ustanovijo svete za preventivo,
                  ne bomo jim pa zagarantirali sredstev in pogoje, pod katerimi bi naj delovale.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Jazbec. Torej 47 poslancev in poslank.</p>
               <p>Kdo je za uskladitveni amandma k 3. členu? <stage>(23 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(17
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Uskladitveni amandma k 3. členu je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem uskladitveni amandma k 28. členu. Peti odstavek se črta,
                  šesti, sedmi in osmi odstavek postanejo peti, šesti in sedmi odstavek. Ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(43 prisotnih.)</stage> V dvorani je bistveno več poslancev in poslank.
                  Državni zbor nadaljuje z delom čez 10 minut, ob 11.25 uri.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 11.15 uri in se je nadaljevala ob 11.27 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, nadaljujemo sejo.Ugotavljamo prisotnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage>
                  Državni zbor je sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Na glasovanje dajem uskladitveni amandma k 28. členu. Samo trenutek. Ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(37 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(4
                  poslanci.)</stage></p>
               <p>Ta uskladitveni amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem uskladitveni amandma k 47. členu. Imate ga pred seboj
                  zapisanega, tako da ga ne bi v celoti bral. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(53
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(36 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(6
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Uskladitveni amandma k 47. členu je bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem uskladitveni amandma k 127. členu. V četrti alinei prvega
                  odstavka se za besedo "kazen" dodajo besede "oziroma varstveni ukrep". Ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(37 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ta uskladitveni amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem uskladitveni amandma k 146. členu, in sicer glasi ob popravku
                  vlade: 1. točka prvega odstavka se spremeni tako, da se glasi "ima najmanj srednjo
                  strokovno izobrazbo ali gimnazijo". V drugem in tretjem odstavku se besede
                  "najmanj 4. stopnjo izobrazbe" nadomestijo z besedami "najmanj višjo strokovno
                  izobrazbo". To je vsebina tega uskladitvenega amandmaja. Ugotavljamo prisotnost!
                  <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(39 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Sprejet je bil.</p>
               <p>K 150. členu je vložen uskladitveni amandma, ki se glasi: v prvem odstavku se
                  beseda "kazen" nadomesti z besedami "prenehanje veljavnosti vozniškega dovoljenja
                  ali kazen oziroma varstveni ukrep". Ugotavljamo prisotnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(37 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 poslanci.)</stage></p>
               <p>Amandma je bil sprejet.</p>
               <p>K 152. členu je vložen uskladitveni amandma, ki glasi: doda se nov prvi odstavek,
                  ki se glasi: "Kandidati za voznike motornih vozil opravljajo vozniški izpit pred
                  izpitno komisijo v izpitnem centru, ki si ga sami izberejo." Dosedanji prvi
                  odstavek postane drugi odstavek. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(36 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Uskladitveni amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem zadnji uskladitveni amandma k 194. členu. Ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ponovili bomo ugotavljanje prisotnosti. Ugotavljamo
                  prisotnost v dvorani! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za uskladitveni amandma k 194. členu? Se opravičujem! Mislim, da sem bil
                  prehiter. Ponovno ugotovimo prisotnost! Se opravičujem, moja napaka je bila. <stage>(47
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta uskladitveni amandma? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je uskladitveni amandma k 194. členu sprejet.</p>
               <p>Glasovali smo o vseh uskladitvenih amandmajih.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na glasovanje o zakonskem predlogu v celoti. Ugotovimo
                  prisotnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za zakon o varnosti cestnega prometa?</p>
               <p>Gospa Veliščkova me je opozorila, da je bila že, preden sem vprašal, kdo je za,
                  dvignjena roka. Glas bo obrazložil gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp30">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasoval bom seveda za zakon. Občutki pa niso najbolj prijetni. Zadeva
                  se je kotila precej časa in izdelek je pred nami takšen, kakršen je. Upam si
                  trditi, da ni najboljši - ni najboljši! Vseeno bi opozoril na nekaj stvari, ki so
                  se zgodile, in rekel bi, tudi zaradi tega, ker se je to vleklo preko dveh
                  mandatov, bile nedorečene ali pa premalo fokusirane.</p>
               <p>Generalna ocena tega zakona je, da je poudarek na represiji, in to mene moti. Ko
                  sem se pred kakšnimi štirinajstimi dnevi vozil v Ljubljano, sem tudi poslušal v
                  neki kontaktni oddaji gospoda Likarja na Radiu Slovenija, ki je zelo vehementno
                  tudi to represijo poudarjal. Mene je to malo čudilo. Poleg tega imam tudi neko
                  pripombo: kar naprej ste govorili, kako vi sprejemate ta zakon; ne, ta zakon
                  sprejemamo mi, na žalost <stage>(ali pa na veselje)</stage>! Torej, nov zakon o cestnem prometu
                  bodo nekateri sprejeli z velikim olajšanjem. Ali smo upravičeni, da tako mislimo?
                  Nisem prav siguren, nisem siguren.</p>
               <p>Zgodilo se je veliko stvari. Zgodilo se je to, da smo sprejeli omejitev hitrosti
                  50 kilometrov na uro v naseljenih krajih, ampak tudi Celovška in Tržaška sta
                  naseljeni kraj in me zanima, kako boste kontrolirali. Tisoč policistov potrebujete
                  na obeh cestah, da bi lahko spoštovali zakonitost. Sprejeli smo tudi takšne
                  stvari, kot je omejitev hitrosti na avtocesti enotno, brez da bi delili kategorije
                  vozil, kot imajo to, recimo, v Italiji in tako bo tistemu, ki v stari kripi, ki
                  zmore komaj 130 na uro, pri čemer imaš občutek, da bo pravkar vse razpadlo, ravno
                  tako imel isto omejitev hitrosti kot Audi 600, Pucka ali pa kakšen drug avto in
                  tako dalje in tako dalje.</p>
               <p>Definirali smo se tudi kot skandinavska država s tem, da bomo morali ves dan imeti
                  prižgane luči. In glede na to, da smo na sončni strani Alp in glede na to, da je
                  to prepovedano v Italiji, nismo definirali kje bo meja zdaj. Kdo bo ukazal
                  tistemu, ki bo prestopil mejo, kje mora prižgati luči in kje mora ugasniti in tako
                  dalje in tako dalje. Torej en kup tudi neumnosti. Policiji smo dali strašna
                  pooblastila, neverjetna pooblastila in policiji vse skupaj v dveh treh členih
                  določili njihove pristojnosti.</p>
               <p>Jaz bom rekel čisto iskreno. Če bo pripomogel ta zakon k zmanjšanju samo ene
                  smrtne žrtve, potem je namen dosežen. Seveda bo to treba ugotavljati statistično.
                  Osebno ugotavljam samo nekaj. Sem zadovoljen za 186. člen, ki je nastal po moji
                  pobudi pred dolgimi petimi leti. Takrat sem predlagal, da bi tehnično pregledovali
                  avtomobile potem, ko so stari štiri leta. Potem so zmanjšali na tri, zdaj je to
                  zakonsko določilo. In če ne drugega, ko boste kupili nov avto in vam prva tri leta
                  ne bo treba na tehnični pregled, se boste lahko spomnili na to, da sem predlagal
                  to jaz in da je to moj prispevek k temu zakonu. Glasoval bom za. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Hvalica. Svoj glas bo obrazložil gospod Benjamin Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp32">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani, zakon podpiram. Mislim, da je potrebno našo zakonodajo in naše
                  vedenjske vzorce šoferjev prilagoditi ostalim evropskim državam, vsaj večini, ki
                  spoštujejo prometne predpise, oziroma ki vozijo preudarno, lahko bi rekli tudi
                  počasi. To sicer ne velja za nekatere države, recimo Italijo, kjer me je groza
                  priti v Trst ali katero drugo mesto, sploh recimo z avtom, ki še ni ves obtolčen,
                  ampak pustimo zdaj Italijane pri tej stvari ob strani. Bojim pa se, kako bo zakon
                  prišel do udejanjanja oziroma kako se bo pokazal v praksi. Ker če smo do sedaj
                  vozili po naših cestah z nekim vedenjskim vzorcem, ki je trajal, ne vem, 20, 30
                  let, in kjer je veljalo tudi pravilo močnejšega in hitrejšega in tudi bogatejšega,
                  se bojim, da, če bo naš represivni aparat, se pravi policija, zakon "sprovajal"
                  tako kot je po črki zakona napisano, da začne veljati 15. dan po objavi v Uradnem
                  listu, potem se bojim, da bo dosežen kontra efekt. Ljudje se tega zakona po eni
                  strani veselijo, po drugi se ga pa bojijo. Mislim, da velja tudi za, lahko tudi za
                  nas, ki tukaj sedimo.</p>
               <p>Zato bi predlagal, čeprav pozno, vendar v premislek izvrševalcem zakona, da
                  predvidijo neko prehodno obdobje izobraževanja, opozarjanja oziroma neko prijazno
                  obliko prevzgoje šoferjev za naslednjih, ne vem, eden do treh mesecev. Mislim, da
                  je ta stvar potrebna tudi glede na socialno stanje večine prebivalcev v Sloveniji,
                  ker kazni, take kot so predvidene, bodo marsikoga od ljudi, ki se sedaj vozijo po
                  cestah, v takšnih ali pa drugačnih avtomobilih, predvsem tistih slabših, zelo
                  prizadela. S tem seveda nočem reči, da se zakon ne sme "sprovajati", vendar po
                  nekaterih radijskih anketah in opazkah ali pa bi rekel opozorilih, se ljudje
                  sprašujejo, ali je res, da bo ta zakon veljal za vse državljane enako in ga
                  podpirajo, če bo veljal. Jaz verjamem, da bo veljal za vse enako, da ne bodo tako
                  imenovane veze nikjer naredile svojega.</p>
               <p>Vendar upam, da bo veljal enako tudi do tistih, ki sedaj niso delali prekrškov, pa
                  mogoče s tem zakonom še niso dovolj seznanjeni in ne morejo biti dovolj
                  seznanjeni. Zato mislim, da je ta prehodna doba utemeljena in da ni samo stvar
                  avtošol in novih šoferjev, ki bodo sedaj delali izpit oziroma se bodo uvajali v
                  vožnjo na cestah, ampak da je stvar tudi vseh, predvsem starih šoferjev, da se jim
                  da neka doba, ko bomo lahko nekako v podzavest si spravili nove zakonske določbe
                  in se na ta zakon, čez recimo tri mesece pa dejansko pripravili na način, ko ne bo
                  noben mogel reči, ja hudirja saj veste, da tega pa do sedaj nisem vedel, da je
                  tako in tako. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Henigman. Želite obrazložiti glas? Prosim. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp34">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Jaz sem mogoče eden od redkih, ki se bom vzdržal
                  glasovanja pri tem zakonu.</p>
               <p>To pa zato, ker smatram, da ni zakon tako dober, kakor bi moral biti, kot smo si
                  želeli. Mislim tudi, da bo veliko teh dvomov, ki so bili tukaj izrečeni, se
                  resnično uresničilo v praksi. Ta zakon bo v veliki meri veljal samo za povprečneže
                  in za reveže in se tudi velikokrat sprašujem in tudi opozarjajo me, ti, kako bodo
                  ti reveži te kazni visoke plačali, tudi v kakšnem manjšem prekršku, ki mogoče ni
                  vreden take visoke kazni.</p>
               <p>Tisti, ki bi pa resnično morali biti kaznovani visoko, in ki bodo naredili visoke
                  prekrške, pa jih velikokrat ne bodo dobili ali pa se bodo te kazni izničile zaradi
                  znanih stvari in polemik, ki so že bile tukaj izrečene.</p>
               <p>Meni se močno zdi, da je nekako cilj tega zakona tudi ta, da bi iz naših zanič
                  cest tako rekoč spravili avtomobile iz cest in ker ni bilo drugih ukrepov možno,
                  so se spomnili, da na tak način. Mislim, da to ni v redu. Kajti pri nas je zgleda
                  resnično tako, da če na nekem področju nekaj škripa, da potem namesto, da bi to
                  uredili z nekimi tehničnimi ukrepi, s finančnimi ukrepi, z ustrezno dolgoročno
                  politiko, potem seveda to urejamo z represivnimi zakoni, kar absolutno dolgoročno
                  ne more pozitivno vplivati na razpoloženje ljudi. In tudi na uspeh.</p>
               <p>Samo nekaj vam bom povedal. Čeprav ni potrebno, ker sigurno vsi dobro veste, če se
                  človek pelje po nekih teh lokalnih cestah, na katerih se seveda tudi ogromno
                  nesreč zgodi, da so v izredno slabem stanju ali pa celo v katastrofalnem stanju.
                  In ni čudno, da je toliko nesreč. Če bi te stvari uredili, če bi država imela neko
                  politiko ustrezno, seveda tudi že v prejšnjih letih in bi pospešeno poskušala
                  tiste črne točke rešiti na teh lokalnih cestah, pa tudi mogoče na regionalnih, bi
                  bilo bistveno, bistveno manj nesreč.</p>
               <p>Seveda pa se tudi pridružujem tistim, ki menijo, da policija kot taka, ne bo
                  odigrala tiste svoje vloge, ker je tudi v sedanjem sistemu ni, ker je bilo dosti
                  možnosti, da bi preprečila marsikakšno nepravilnost na cesti, pa je ni preprečila,
                  zato ker so preveč samovšečni, arogantni, nesramni in ne vem kaj še vse sprašujejo
                  udeležence v prometu, ko ga ustavijo. Namesto, da bi ga lepo pozdravili in rekli,
                  če bi bil jaz policij, bi tako naredil. Pozdravil človeka in bi mu povedal takole.
                  Pač izvajam kontrolo, se opravičujem, da sem te ustavil, ampak izvajam kontrolo,
                  prosim vozniško dovoljenje in tako naprej. Taka beseda "prosim", se opravičujem,
                  pomeni tisočkrat več kot pa vsaka druga represija, in potem tudi opozorilo, "lepo
                  te prosim" ali pa "predlagam, vozite previdno, tukaj je tako in tako nevarna
                  cesta", in tako naprej. Ne pa to, kar naši policaji delajo. Tolikokrat sem
                  povedal, da imamo zanič ceste skozi naselja, kjer se veliko nesreč dogaja.</p>
               <p>Pa vam bom povedal, da sem bil slučajno enkrat tudi malo na Švedskem; skozi vas,
                  kjer je bila samo na eni strani ulica gosta oziroma hiša za hišo, ampak široka
                  cesta, na vsaki strani kolesarska steza in tudi pločnik. Vem, oni so bogati, mi pa
                  ne. Ampak, če bi mi v naseljih imeli vsaj po eni strani pločnik in kolesarsko
                  stezo v gostih naseljih, bi bilo bistveno manj nesreč, to vam lahko zagotovim.
                  Torej, pojdite malo po svetu, pa si poglejte, kako so te stvari urejene, in se
                  približajte tudi tem evropskim standardom, pa mislim, da bo tudi pri nas manj
                  nesreč.</p>
               <p>Torej, kot sem povedal, zaenkrat sem se pač odločil, da se bom glasovanja vzdržal.
                  Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kelemina. Svoj glas bo obrazložil tudi gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp36">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! Sam zakon bom podprl, toda dejansko
                  tisto, kar je že kolega Kelemina omenil, učinkovitost policije - jaz sem
                  prepričan, da glede na staro zakonodajo, ki jo pač imamo zdaj v državi, bi v
                  primerih, o katerih so bila tudi že tukaj vprašanja - če se dobro spomnim gospoda
                  Lešnika - kako preprečiti hitre vožnje motoristov skozi naselja in nebrzdanih
                  voznikov, sem skeptičen, če bo ta zakon, ki ga bomo danes sprejeli, dejansko rešil
                  probleme, s katerimi se soočajo občine, župani in seveda tudi policija. Iz
                  izkušenj govorim to na tem mestu, zaradi tega, ker dejansko policija ni učinkovita
                  tako, kot bi bilo potrebno. Tisto, o čemer je spregovoril gospod Hvalica, ne samo
                  tisoč policajev, verjetno pettisoč policajev bi bilo potrebnih, da bi bila
                  dejansko policija tako učinkovita, kar bi zadostovalo po tem zakonu, da enkrat
                  pridemo do nekega prometnega reda. Samo toliko. Hvala lepa. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Čebulj. Ni več predlogov? Prosim, gospod Kangler bo obrazložil svoj
                  glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp38">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik! Dovolite mi, da tudi jaz obrazložim svoj glas.
                  Predlog zakona bom podprl. Moram reči, da ga bom podprl zato, ker v slovenski
                  državi nujno potrebujemo na področju urejanja prometa takšen zakon kot ga imamo
                  danes na dnevnem redu.</p>
               <p>Ne mislim replicirati, ne mislim politizirati mojih predhodnikov, ampak poglejte.
                  V Avstriji je policija učinkovita zato, ker imajo dober zakon, dober predpis. V
                  slovenskem prostoru pa dobro vemo, kakšen imamo sedaj veljavni predpis, če te
                  policaj ustavi za 1.000 tolarjev, te lahko kaznuje, če te da sodniku za prekrške,
                  če te lahko mandatno kaznuje, se lahko pritožiš, lahko ugovarjaš, v letu dni
                  prekršek zastara. Zakaj recimo vsi, ki se pripeljemo čez mejo, takoj pazimo, da se
                  pripnemo, takoj pazimo, da vozimo 130 na avtocestah, takoj pazimo, da nepravilno
                  parkiramo. Zakaj? Zato, ker vemo, da nas bo nekdo pošteno udaril po žepu, če bomo
                  kršili zakon. In v Avstriji ne gledajo, ali je prišel šofer iz Romunije ali je
                  prišel šofer iz Amerike ali je prišel šofer iz Italije. In tudi pri nas, moram
                  reči, da zakon moramo spoštovati in želim, glede na prometne nezgode, ki se v
                  zadnjem času kar vrstijo po dnevnem redu, tudi s smrtnimi izidi in tudi malokdaj
                  ali pa velikokrat ni samo tista cesta kriva, pa razmere na cesti, ampak tudi bolj
                  ali manj je večinoma kriv človek, tisti, ki je pač povzročitelj prometne
                  nezgode.</p>
               <p>Zato sem mnenja in moram reči osebno, da ta zakon podpiram in skrajni čas je, da
                  smo dobili, da bomo dobili takšen zakon, seveda, če bo izglasovan in jaz upam, da
                  bomo danes ta zakon izglasovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kangler. Prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem predlog zakona
                  o varnosti cestnega prometa v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani zakon v celoti? <stage>(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani zakon v celoti sprejet.</p>
               <p>Odbor za notranjo politiko in pravosodje predlaga dodatni sklep: "Vlada naj prouči
                  obstoječe razmere, ki izhajajo iz statističnih podatkov o obravnavi in stanju
                  nerešenih zadev ter še pred uveljavitvijo zakona o varnosti cestnega prometa
                  sprejme ustrezne ukrepe za vzpostavitev možnosti za ažurno reševanje zadev o
                  prekrških ter dosledno izvajanje določb novosprejetega zakona." Želi kdo besedo?
                  Prosim, gospod Mežan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp40">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri tem sklepu odbora me moti predvsem ta zadnji del stavka - "ažurno
                  reševanje zadev o prekrških ter dosledno izvajanje določb novosprejetega zakona".
                  Verjetno je potrebno tudi pri ostalih zakonih, ki jih sprejemamo, ki jih bomo
                  sprejemali, še tudi neke dodatne sklepe pisati, da jih bomo dosledno izvajali. Jaz
                  se sprašujem, ali zakone sprejemamo zato, da jih dosledno izvajamo ali jih
                  sprejemamo malo za šalo, malo za res. Ta del sklepa seveda je po moji presoji
                  nesmiselen in meče tudi slabo luč na ta državni zbor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razpravo zaključujem. Prehajamo na glasovanje o predlaganem sklepu
                  matičnega delovnega telesa. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira sklep matičnega delovnega telesa, kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Kdo mu
                  nasprotuje? <stage>(1 poslancev.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Poslanska skupina Slovenskih krščanskih demokratov predlaga dodatni sklep:
                  "Ministrstvo za notranje zadeve naj pri pripravi novega pravilnika o obrazcih
                  prometnih dovoljenj in vozniškega dovoljenja ter o registrskih tablicah prouči
                  možnost o uporabi grbov občine stalnega bivališča vsem lastnikom registrskih
                  tablic, ki to želijo." Prouči. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem.
                  Ta dodatni sklep dajem na glasovanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage> Kdo
                  je za ta dodatni sklep? <stage>(23 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(15 poslancev.)</stage></p>
               <p>Dodatni sklep je bil sprejet. To pa tudi pomeni, da smo zaključili to točko
                  dnevnega reda.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, prehajamo na <title>21. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O
                     ZAKLJUČKU LASTNINJENJA IN PRIVATIZACIJE PRAVNIH OSEB V LASTI SLOVENSKE RAZVOJNE
                     DRUŽBE V OKVIRU HITREGA POSTOPKA - TRETJA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Imate gradivo pripravljeno? Prosim? Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila
                  vlada Republike Slovenije. Zbor je na 12. izredni seji opravil prvo obravnavo,
                  drugo pa na 7. seji zbora, ob tem pa je sklenil, da se tretja obravnava opravi na
                  8. seji. Zato danes v okviru hitrega postopka nadaljujemo s <title>tretjo
                     obravnavo</title> predloga zakona. Vlada Republike Slovenije je pripravila
                  čistopis besedila zakona za tretjo obravnavo, kot smo sklenili na seji državnega
                  zbora, in ste ga tudi prejeli. Odpiram razpravo o zakonskem predlogu v celoti. Kdo
                  želi besedo? Gospod Rejc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp42">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, za besedo. Prosil bi, da bi vodstvo državnega zbora
                  prekinilo to točko dnevnega reda. Namreč v razčiščevanju in urejevanju
                  problematike, ki pomeni zaključek lastninjena in privatizacijo pravnih oseb v
                  lasti Slovenske razvojne družbe, smo prispeli do raznih še vedno spornih točk. Ena
                  od teh je v tem, da se je vlada šele s 26.3. tudi odločila za določene amandmaje,
                  ki jih komisija kljub temu, da je velikokrat zasedala, ni mogla obravnavati.</p>
               <p>Sporna zadeva je bilo tudi vprašanje kazni, ki jih je vlada predlagala na račun
                  tega, da smo tudi danes imeli oziroma da je danes, sicer ne matično ampak
                  zainteresirano delovno telo, odbor za pravosodje in notranjo politiko, imel sejo,
                  na katerem je bilo izglasovano to, da se podprejo amandmaji vlade, in so sprejeli
                  tudi svoj amandma. Mislim, da bi bilo prav, da bi komisija še obravnavala. Gre pa
                  za več stvari, prvič, da se obravnavajo še amandmaji, ki so prispeli iz vlade v
                  zadnjem času, drugič, da se poskuša upoštevati oziroma obravnavati amandmaje, ki
                  jih predlaga zainteresirano delovno telo, to je odbor za pravosodje in notranjo
                  politiko, ker je to tipična točka za kaznovalno politiko. Potem naj se oblikujejo
                  tudi uskladitveni amandmaji, za katere pravi sekretariat za zakonodajo in pravne
                  zadeve, da so še potrebni. Odbor bi moral tudi sprejeti vse to, kar se je dogodilo
                  in glede na izredno veliko amandmajev, ki jih imate v pregledih, da bi, preden se
                  dokončno oblikuje oziroma dokončno sprejme zakon o zaključku lastninjenja, da se v
                  bistvu pripravi še prečiščeno besedilo. Zaradi tega prosim, da bi se točka
                  prekinila in da se z drugimi točkami nadaljuje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, na glasovanje dajem <title>proceduralni predlog</title> gospoda Rejca, ki je nastopil v funkciji predsednika komisije. Samo
                  moment, gospod Anderlič, saj to je predlog gospoda Rejca. <stage>(Glas iz klopi - se ne
                  sliši.)</stage> Ne, ne. Gospod Rejc, ali umikate predlog? Prosim. Bil je dan proceduralni
                  predlog, da se s to točko prekine do takrat, dokler se komisija ne opredeli še do
                  nekaterih amandmajev vlade, če sem pravilno razumel. Ne, ne se opravičujem, to je
                  predlog poslanca gospoda Rejca, ne pa predlog komisije. Prosim, gospod Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp44">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ugovarjam temu, kar pravi gospod Anderlič, čeprav nisem
                  prišel sem. Ker mi, ko smo sklicali sejo za sprejemanje in dopolnitev zakona o
                  denacionalizaciji, smo delali in vemo, da smo komaj tretjino naredili. Po tistem
                  so tudi prišli amandmaji vlade, na osnovi katerih menim, da je prav, da se to
                  zgodi. Če je imel odbor za notranjo politiko in pravosodje potrebo, da se izjasni
                  in nameni kar veliko časa za to, da se izreče o tej kaznovalni politiki, ki je del
                  tega zaključka lastninjenja in je poseben del te zakonodaje in, seveda, ki ga
                  izvzemamo iz kazenskega zakona, potem menim, da je treba to upoštevati. Menim, da
                  gre za neke posebne stvari, posebno situacijo, v kateri je prav, da se počaka,
                  uredi in potem tudi kompletno pride na sam zbor kot predlog matičnega delovnega
                  telesa. Če ne, boste pa tako ali tako očitali: kaj ste pa sploh delali? Toliko ste
                  delali, pa niste nič naredili. Zaradi tega mislim, da je ta predlog, ki ga dajem,
                  umesten. Hvala lepa. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ja, gospod Ribičič, sedaj vam ne morem dati besede.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, zakon o zaključku lastninjenja je bil sicer sprejet po hitrem
                  postopku, približno leto dni ga imamo v proceduri. Sedaj smo v tretjem branju v
                  okviru hitrega postopka. Menim, da je v interesu vseh, da imamo kvalitetno
                  pripravljeno gradivo, tudi komisije, ampak želimo pa, da bi državni zbor pričel
                  odločati o tej temi. Ker se nam preprosto dogaja, da dobivamo - to ni sedaj
                  kritika komisije - ampak dobivamo zelo veliko poročil in o poslovniških možnostih,
                  ker je to hitri postopek, se lahko stalno vlagajo amandmaji, potem smo lahko priča
                  procesu, ki ne bo nikoli končan. Zato bi jaz predlagal, da morda samo v tem
                  primeru izglasujemo proceduralni predlog, ki je bil dan, da se komisija še enkrat
                  sestane in potem dokončno o tej temi državni zbor odloča. Čeprav je to občutljiva
                  tema, mi moramo odločati, ne pa prelagati zadev. <stage>(Medklici iz dvorane.)</stage> Torej jaz
                  ne poznam teh razlogov.</p>
               <p>Na glasovanje torej dajem <title>proceduralni predlog</title> gospoda Rejca, da se
                  s to točko prekine, dokler se komisija, ki je matična, ne opredeli še do nekaterih
                  amandmajev, ki jih je vložila Vlada Republike Slovenije. Ugotovimo prisotnost! <stage>(51
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira predlog gospoda Rejca? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(24
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog gospoda Rejca ni bil sprejet.</p>
               <p>Torej smo pri razpravi zakona o zaključku lastninjenja. Kdo želi besedo? Ker ne
                  želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
                  amandmajih, ki so bili vloženi in tudi predlagani v pregledu, ki ste ga prejeli 1.
                  aprila - pregled vloženih amandmajev k predlogu zakona o zaključku lastninjenja in
                  privatizaciji pravnih oseb v lasti Slovenske razvojne družbe, hitri postopek.</p>
               <p>Prehajamo torej na odločanje o amandmajih k 3. členu. Prosim, gospod Zagožen, <title>proceduralno.</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp46">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Spoštovani zbor, spoštovani predsednik! V imenu poslanske skupine jemljem eno uro
                  odmora za posvet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Državni zbor bo nadaljeval sejo ob 14.30 uri.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 12.03 uri in se je nadaljevala ob 14.37 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ugotavljamo prisotnost v dvorani! Še poslanska skupina Združene liste socialnih
                  demokratov se nam mora priključiti.</p>
               <p>Gospod Sovič, se bodo vaši kolegi priključili? Bodo.</p>
               <p>Ugotavljamo prisotnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Še enkrat bomo ugotovili prisotnost!</p>
               <p>Dodatno se je za popoldanski del seje opravičil tudi podpredsednik državnega
                  zbora, gospod Miroslav Luci.</p>
               <p>Ugotavljamo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage> Državni zbor je sklepčen in lahko odloča.
                  Prosim predstavnika poslanske skupine Slovenske ljudske stranke, če želi besedo?
                  Dr. Zagožen ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp49">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Mi smo se posvetovali. Predlagamo, da državni zbor nadaljuje, da torej
                  glasujemo o amandmajih. Vse skupaj bi samo prosil, ker smo čisto na robu
                  sklepčnosti, da resno delamo. Hvala. <stage>(Smeh.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej prehajamo na glasovanje o vloženih amandmajih k predlogu zakona
                  o zaključku lastninjena in privatizaciji pravnih oseb v lasti slovenske razvojne
                  družbe. Kot je rečeno, seja je bila prekinjena pri amandmaju k 3. členu, vložena
                  sta dva.</p>
               <p>Prvega predlaga komisija, ki ga vlada podpira. Drugi amandma predlaga vlada,
                  komisija ga podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in dajem
                  najprej na glasovanje prvi amandma k 3. členu. Ugotavljamo prisotnost! Prosim za
                  pozornost! Ugotavljamo prisotnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi amandma k 3. členu? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 3. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage>(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za drugi amandma k 3. členu? <stage>(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi drugi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju k 5. členu. Predlagatelj je komisija, vlada ga
                  podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem. Na glasovanje dajem
                  amandma k 5. členu. Ugotovimo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 5. členu? <stage>(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju k 6. členu. Prvega predlaga komisija, vlada sprejema
                  predlagano sistemizacijo določil, amandmaju pa nasprotuje in predlaga svoj
                  amandma. Drugi amandma je predlagala Vlada Republike Slovenije, ki ga matično
                  delovno telo ne podpira, ker ima svoj amandma.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Prosim, dr. Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp51">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Spoštovani zbor! Glede na opredelitve vlade in komisije k prvemu in drugemu
                  amandmaju k 6. členu bi rad samo povedal, da podpiramo vladni amandma, ker je
                  boljši in bolj jasno pravzaprav določa naloge, predvsem pa zelo jasno govori o
                  tem, da preostala družbena lastnina po zakonu postane državna lastnina. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Franc Zagožen. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in
                  prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje prvi amandma, ki ga predlaga komisija. Ugotovimo
                  prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi amandma? <stage>(4 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(39 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da prvi amandma ni bil potrjen.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma, ki ga predlaga Vlada Republike Slovenije.
                  Ugotovimo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira drugi amandma? <stage>(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil drugi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k odločanju o amandmajih k 7. členu. Pisno smo danes prejeli tudi
                  popravek s strani komisije: "V pregledu vloženih amandmajev k predlogu zakona o
                  zaključku lastninjenja k 7. členu se črta opomba, ki ta amandma na amandma umika."
                  Torej, amandma pod točko 1, ki ga predlaga Vlada Republike Slovenije, ni umaknjen.
                  Drugi amandma predlaga komisija. Prvi amandma komisija podpira, drugi amandma
                  vlada načeloma podpira, vlaga pa svoj amandma na amandma. Želi kdo besedo? <stage>(Ne
                  želi.)</stage> Razpravo zaključujem in prehajamo na odločanje. Na glasovanje dajem amandma
                  na amandma komisije k 7. členu. Ugotovimo prisotnost! Gospod Mežan se ni prijavil?
                  Ugotovimo prisotnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Še enkrat bomo ugotovili prisotnost.
                  Ugotovimo prisotnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma na amandma komisije k 7. členu? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo prisotnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Še
                  enkrat bomo ugotovili prisotnost! Prosim za pozornost! Ugotovimo prisotnost! <stage>(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2 k 7. členu? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                  poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 2 sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k vloženim amandmajem k 8. členu, vložena sta dva. Prvega predlaga
                  komisija, vlada podpira. In drugega predlaga komisija, vlada ne nasprotuje. Želi
                  kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in prehajamo na odločanje. Na
                  glasovanje dajem amandma k 8. členu pod točko 1. Ugotovimo prisotnost! <stage>(48
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 1? <stage>(46 prisotnih.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 1 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 2 sprejet.</p>
               <p>K 20. členu je bilo vloženo dopolnilo s strani komisije, vlada ga podpira. Želi
                  kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(46
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 20. členu? <stage>(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 24. členu je vložila komisija amandma, ki ga vlada podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne
                  želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 24. členu? <stage>(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 31. členu, ki ga je predlagala komisija. Vlada mu ne
                  nasprotuje. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo
                  prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 31. členu? <stage>(41 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 32. členu, ki ga predlaga komisija, vlada ga podpira. Želi
                  kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 32. členu? <stage>(45 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 42. členu sta vložena dva amandmaja. Prvega predlaga komisija, vlada mu ne
                  nasprotuje. Predlagatelj drugega amandmaja je poslanska skupina LDS, vlada mu ne
                  nasprotuje, matično delovno telo ga podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo
                  na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(42 prisotnih.)</stage> Prosim za pozornost.
                  Ugotavljamo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi amandma k 42. členu? <stage>(35 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2
                  poslanca.)</stage></p>
               <p>Prvi amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 42. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(44
                  prisotnih.)</stage> Ponovili bomo prisotnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2 k 42. členu? <stage>(40 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1
                  poslanec.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 45. členu je amandma vložila komisija, vlada ga podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne
                  želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 45. členu? <stage>(41 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 47. členu amandma predlaga komisija, vlada ga podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne
                  želi.)</stage> Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Prosim, da
                  prijavljate prisotnost! Ugotavljamo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 47. členu? <stage>(45 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 48. členu predlaga amandma poslanska skupina Slovenskih krščanskih demokratov.
                  Vlada mu nasprotuje, matično delovno telo pa ne podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne
                  želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma k 48. členu? <stage>(11 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(36
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Amandma k 48. členu ni bil sprejet.</p>
               <p>K 49. členu so bili vloženi trije amandmaji. Prvega predlaga vlada Republike
                  Slovenije, matično telo ima svoj amandma. Drugi amandma predlaga komisija, vlada
                  nasprotuje, ker predlaga svoj amandma. Tretji amandma predlaga poslanska skupina
                  Liberalne demokracije Slovenije, vlada ga ne podpira, ker ima svoj amandma,
                  matično delovno telo podpira. Želi kdo besedo. Prosim, državni sekretar dr.
                  Pirkmajer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp53">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovani poslanci! 49., 50. in 51. člen zadevata premoženje,
                  ki je bilo rezervirano za denacionalizacijske upravičence, in ureja primer, ko bi
                  bila zahteva za denacionalizacijo zavrnjena. Vlada po posvetovanju tudi s
                  poslanskimi skupinami predlaga nekoliko drugačno rešitev, kot je bila prvotno, in
                  sicer tako, da se vsa ta vprašanja urede v 51. členu. Tako da ostane 49. člen brez
                  4. odstavka, 50. člen brez svojega prvotnega 3. odstavka. Ta dva člena urejata
                  vprašanje, kako se ravna s premoženjem, ki je bilo rezervirano, 51. člen pa ureja,
                  kaj se zgodi v primeru, če premoženje, ki je bilo rezervirano, ni vrnjeno. Načela
                  pri tem so naslednja. Če je bila upravičencu priznana odškodnina v obveznicah
                  slovenskega odškodninskega sklada, se ustrezne delnice prenesejo na slovenski
                  odškodninski sklad. Če pa upravičencu ne gre odškodnina v obveznicah slovenskega
                  odškodninskega sklada, potem se s premoženjem, s delnicami ravna načeloma tako, da
                  se prodajo pod enakimi pogoji, kot to veleva zakon o zaključku lastninjenja tistim
                  upravičencem, ki so doslej delničarji v teh podjetjih. In sicer načeloma za
                  denarna sredstva, vendar pooblaščenim investicijskim družbam za certifikate,
                  slovenskemu odškodninskemu skladu ter kapitalskemu skladu pokojninskega
                  zavarovanja z brezplačnim prenosom. Prav tako upravičencem po zakonu o
                  zadrugah.</p>
               <p>O sredstvih, ki so rezervirana za denacionalizacijske upravičence, pa se ta
                  sredstva ponudijo v odkup podjetju samemu.</p>
               <p>Glede kupnine. V denarju je določeno, da se ta deli v štiri dele. Po 20% se
                  prenese na slovenski odškodninski sklad, na kapitalski sklad pokojninskega
                  zavarovanja in rezervira se za prenos na posebne pooblaščene investicijske družbe
                  za certifikate, 40% se pa ravna tako, kot velja za preostalo kupnino v skladu z
                  zakonom. Prosil bi, da podprete amandma vlade po katerem se črta četrti odstavek
                  49. člena, tretji odstavek 50. člena in 51. člen v celoti tako, kot ga je
                  predlagala vlada.</p>
               <p>S tem so povzeti tudi amandmaji, ki so jih vložili Slovenski krščanski demokrati v
                  zvezi z deležem za slovenski odškodninski sklad, ter Ljudska stranka v zvezi s
                  pravicami upravičencev po zakonu o zadrugah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala državnemu sekretarju. Želi še kdo besedo? Prosim, gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp55">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Glede na pravkar povedano in glede na razpravo in dogovor na komisiji
                  za lastninsko preoblikovanje, umikamo amandma k 51. členu, ker menimo, da je
                  povzet v vladnem amandmaju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Henigmanu. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na
                  odločanje o amandmajih k 49. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira prvi amandma k 49. členu? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                  poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod 1. točko sprejet.</p>
               <p>Amandmaja pod 2. in 3. točko sta s tem brezpredmetna.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmajih k 50. členu. Prvega predlaga vlada Republike
                  Slovenije, drugega pa matično delovno telo. O tem je tudi že razpravljal državni
                  sekretar. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in dajem na glasovanje
                  prvi amandma k 50. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Premalo! Še
                  enkrat bomo ugotovili prisotnost! Ugotavljamo prisotnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod 1. točko k 50. členu? <stage>(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Amandma pod 2. točko je brezpredmeten.</p>
               <p>Prvi amandma k 51. členu, h kateremu sedaj prehajamo, je v imenu poslanske
                  skupine, gospod Henigman, umaknil. Tako, da imamo v proceduri - umaknjen je tudi
                  amandma pod 2. točko s strani vlade.</p>
               <p>Tretji amandma, ki je zelo obsežen, predlaga vlada Republike Slovenije. In četrti
                  amandma, predlagatelj komisija, vlada ga ne podpira, ker predlaga svoj amandma.
                  Torej imamo vložena dva amandmaja k 51. členu pod 3. točko in pod 4. točko. Želi
                  kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Razpravo zaključujem in prehajamo na odločanje. Na
                  glasovanje dajem amandma pod 3. točko k 51. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(47
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod 3. točko? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma potrjen.</p>
               <p>Ali to pomeni, da je amandma pod točko 4 lahko razumeti, da gre za... Je
                  brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmajih k 52. členu. Vloženi so trije amandmaji.
                  Prvega predlaga poslanska skupina Liberalne demokracije Slovenije, vlada mu
                  nasprotuje, ker predlaga svoj amandma; matično delovno telo ga ne podpira. Drugi
                  amandma predlaga komisija, vlada ga sprejema. Tretji amandma predlaga poslanska
                  skupina SKD; vlada mu načeloma ne nasprotuje, podpira le njegov prvi del; matično
                  delovno telo pa ga podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ne želi? Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp57">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se nekaj časa nisem javil iz razloga, ker sem pričakoval, da bodo
                  predstavniki poslanske skupine Liberalne demokracije svoj prvi amandma umaknili.
                  Ampak potem, če je tako, bom prosil, da to naredijo, ker potem moja razprava
                  namreč ni potrebna. Če ostaja ta amandma in je eventualno sprejet, potem bo
                  kolizija z 69. členom, kjer so drugačne opredelitve. Gre namreč za to, ali naj se
                  ali ne v obseg sredstev, ki se naj namenijo pooblaščenim investicijskim družbam,
                  vključijo tudi sredstva za tisti del, ki je bil do julija lani vpisan. <stage>(Medklic iz
                  dvorane.)</stage> Razumem torej, da LDS umika. Hvala lepa. Torej, zahvalite se mi, ker sem
                  vas spomnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Potrču, ker je spomnil poslansko skupino Liberalne demokracije
                  Slovenija, da je umaknila prvi amandma.</p>
               <p>Imamo torej še dva amandmaja, pod točko 2 in 3. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage>
                  Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(42 prisotnih.)</stage> Ponovili bomo
                  ugotavljanje prisotnosti. Ugotovimo prisotnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> V državnem zboru
                  je več poslancev kot 45. Gospod Lavrinc, ali imate težave? <stage>(Smeh.)</stage> Prosim za
                  resnost v dvorani. Ugotovimo prisotnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Državni zbor ni sklepčen. Sejo nadaljujemo ob 15.15 uri.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 15.04 uri in se je nadaljevala ob 15.16 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Nadaljujemo sejo. Ugotovimo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage> Smo pri glasovanju o
                  drugem amandmaju k 52. členu. Je tako? Ugotovimo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za drugi amandma? <stage>(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 3. Ugotovimo prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod točko 3? <stage>(12 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod točko 3 ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o dveh dopolnilih, ki so vloženi k 53. členu. Prvega
                  predlaga poslanska skupina Liberalne demokracije Slovenije, vlada ga podpira,
                  matično delovno telo pa ne. Drugega predlaga pa komisija, vlada ga podpira. Želi
                  kdo besedo? Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp60">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! Jaz mislim, da gre za na videz zelo
                  bistveno, v bistvu pa za prestižno vprašanje. Namreč, v vsem dosedanjem delu pri
                  ugotavljanju tako imenovane privatizacijske luknje je bilo dokaj pomembno ali pa
                  zelo pomembno ali pa tudi usodno sodelovanje predstavnikov pooblaščenih
                  investicijskih družb. Brez njihovega sodelovanja se konkretna višina primanjkljaja
                  ne bi ugotovila, ker so tudi oni največ podatkov imeli in brez tega, da bi vlada
                  sodelovala z njihovimi predstavniki, tudi ne bi prišli do tega, da bi zdaj imeli
                  približno, približno pa pomeni kakšen procent gor ali dol, ampak kljub temu realno
                  ugotovljeno skupno višino primanjkljaja.</p>
               <p>Mislim, da je to dobro in prav in da je to treba vedeti. Zaradi tega je prvotni
                  predlog vlade v 53. členu tudi predvideval, da bi svojega predstavnika enega v
                  vladni komisiji, ki bo pripravljala predloge, katero premoženje, kakšnega obsega
                  ipd. naj vlada nameni za pokrivanje privatizacijske luknje, imela tudi združenje
                  združb za upravljanje. Poudarjam, enega predstavnika, ki bi sodeloval, ki ne bi
                  mogel imeti nobenega vpliva v tem smislu, da bi spremenil vladne odločitve, ker bi
                  v tej komisiji sodelovali pa predstavniki vseh ustreznih ministrstev ipd.</p>
               <p>Predlog Liberalne demokracije gre v smeri, da naj se še tega predstavnika iz te
                  komisije črta. Jaz mislim, da to ni potrebno, da se ne bo nič bistvenega zgodilo,
                  pomeni pa nenaklonjenost do predstavnikov teh družb, ki bi lahko le s podatki in
                  tudi sicer pri tem sodelovali.</p>
               <p>Jaz predlagam, da se ta amandma ne sprejme in da se tako ohrani tudi prvotno
                  besedilo 53. člena, ki ga je v tem delu 2. odstavka predlagala vlada. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Potrč. Prosim, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp62">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz seveda podpiram amandma poslanske skupine LDS in se mi zdi
                  zanimivo načelno vprašanje, ki se postavlja ob tekstu, kakršen je bil sprejet v
                  drugi obravnavi in ob tekstu, kakršnega predlagamo kot poslanska skupina.
                  Komisija, o kateri je tukaj govora, naj bi pripravljala predloge, katero konkretno
                  premoženje gre pooblaščenim investicijskim družbam. V njej ne bi sodeloval
                  predstavnik družbe za upravljanje, ne pooblaščene investicijske družbe, katerekoli
                  že, ene od njih. Ali bo to zdaj, verjetno ena od teh, naj bi bila verjetno ena od
                  teh pomembnejših. Ali bo to nacionalna finančna družba ali bo KBM, Infond ali
                  kdorkoli že bo, saj je vseeno. Skratka, eden bi bil. Gre za interesirane strani,
                  ki jih zanima konkretno določena vrsta premoženja, ne obseg. Ta komisija ne bo
                  govorila o obsegu ali pa ugotavljala obsega privatizacijskega primanjkljaja ali
                  česarkoli že. Ta bo govorila o tem, ali bodo šle delnice, na primer Petrola,
                  pooblaščenim investicijskim družbam ali bodo šle te ali one delnice ali bo šla ta
                  in ta nepremičnina, ne vem, karkoli že. Gre za državno premoženje, ta hip državno
                  premoženje. In zato se mi seveda zdi neumestno, da ne rečem kakšne bolj ostre
                  besede, da bi ena od zainteresiranih strank sodelovala pri nastajanju predloga
                  vladi, katero konkretno premoženje naj pa za to gre. Če že ta komisija, ki daje
                  predloge v zvezi z državnim premoženjem, obstaja, potem se mi zdi seveda edino
                  primerno, da so v njej predstavniki ministrstev, tistih, ki so po zakonu o vladi
                  in drugih zakonih pooblaščeni za upravljanje z državnim premoženjem. Zato seveda
                  menim, da predstavnik ene od zainteresiranih strani v tem primeru v taki komisiji
                  ne bi smel sodelovati. Še posebej pa zato ne, ker bo potem nastal spor tudi
                  znotraj samih pooblaščenih investicijskih družb oziroma družb za upravljanje, ker
                  tudi interesi med njimi niso homogeni, in ene bolj zanima ena oblika državnega
                  premoženja, druge pa bolj zanima druga oblika državnega premoženja. Seveda je
                  skupni imenovalec donos, to je jasno. Pa kljub temu, tudi znotraj približno
                  enakega donosa so razlike med oblikami.</p>
               <p>Rad bi poudaril, da se mi zdi to načelno vprašanje. Ni pomembno, kolikšno težo pri
                  odločitvah te komisije bo ta konkretni predstavnik imel. Morda ne bo imel posebne
                  teže, ampak treba se je zavedati, da gre za razpravo o državnem premoženju, kjer
                  se mi zdi, da ne bi bilo spodobno, da bi bila ena od teh zainteresiranih strank
                  zraven. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Kopaču. Gospod Potrč, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp64">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rad naslednje povedal. Vlada je takšen predlog prvotno dala.
                  Jaz ne verjamem, da ga je dala izključno samo iz neprincipialnih razlogov in v
                  svojo škodo. Med ostalim ga je dala tudi za to, ker je v teku pripravljanja te
                  zakonodaje bilo pač precej sodelovanja tudi s tako imenovano zainteresirano
                  stranjo in ker so bile tej zainteresirani strani dane tudi takšne obljube, da bi
                  bilo pametno skupno sodelovanje.</p>
               <p>Gospod državni sekretar je na seji matičnega delovnega telesa ob vprašanju, zakaj
                  vlada sicer zdaj pristaja tudi na tako rešitev, odgovoril: "Saj se ne bo nič
                  spremenilo. Mi bomo vedno, kadar se nam bo zdelo pametno, in to se nam bo zdelo
                  pogosto, predstavnike te komisije tudi povabili." Mislim, gospod Pirkmajer, da
                  nisem rekel nič narobe. Skratka, priznavajo potrebo takšnega sodelovanja. Se
                  pravi, razlika je samo v tem, ali naj bi bilo sodelovanje institucionalizirano,
                  ali naj bi bilo v dobri volji vlade, kadar bo to storila, ali ne. Jaz mislim, da
                  bi bilo koristno, da je institucionalizirano, posebej zaradi tega, kako se je
                  vlada doslej do tega vprašanja obnašala. Mi, ki smo v komisiji dalj časa, upamo
                  tudi v zelo kratkem času povedati, da se je doslej obnašala relativno neodgovorno
                  in da je dolgo, dolgo, dolgo časa trajalo, da je prišlo sploh do priznanja, da
                  obstaja problem, da je potem dolgo časa trajalo, da se je ugotovil približen
                  skupni primanjkljaj, in da še dalj časa traja, da bi se sploh eventualno kljub
                  načelnim obljubam primanjkljaj pokril. In ker je nekaj tega nezaupanja
                  upravičenega, bi bilo prav, da se to zagotovi.</p>
               <p>Še eno, kar pa gospod Kopač izrazito nima prav, ampak je izkoristil za to, da bi
                  našel argumente proti, to so namreč eventualne razlike v interesih, ki jih imajo
                  družbe za upravljanje. Da, imajo jih, ampak sodeloval bo predstavnik Združenja
                  družb za upravljanje, ki ga bodo vse družbe v svojem združenju kot skupnega
                  predstavnika imenovale, najbrž mu dajale tudi skupna pooblastila, kako naj
                  nastopa, in ne bo v imenu ene družbe, ki bi bila zdaj na nek način privilegirana,
                  ker bo svojega predstavnika imela, druge, ki imajo morda nasprotni interes, in
                  marsikdaj ga res imajo, pa svojega predstavnika ne bi imele.</p>
               <p>Zaključil bi s tem, da še enkrat tudi na podlagi dosedanje razprave, ki je bila,
                  povem, da gre res bolj za prestižno vprašanje, ali želimo vsaj v zaključku izvedbe
                  priznati, da bi bilo koristno sodelovanje tistih, ki so, ne v svojem imenu, ampak
                  v imenu tistih, ki so vpisali certifikate, zainteresirani, da bi se po nekaj letih
                  končno začel ta problem reševati. Manj bo sporov, manj bo polemik. Če pa nam je
                  želja, da ponovno na tej točki kažemo, kako nekdo nima nobene vloge pa nobenega
                  pomena, potem je pa možna tudi druga rešitev, s tem, da bo pač nekaj več diskusij
                  brez potrebe o tem vprašanju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Potrču. Razprave ni več. Prehajamo na odločanje. Smo pri 53. členu
                  in dveh dopolnilih.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 1. Ugotovimo prisotnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 1? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(15 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 1 sprejet. Amandma pod točko 2 je s tem
                  brezpredmeten.</p>
               <p>K 54. členu sta vloženi dve dopolnili. Amandma pod točko 2 je poslanska skupina
                  SKD 13. marca umaknila. Prvo dopolnilo predlaga komisija, vlada ga podpira. Želi
                  kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi amandma k 54. členu? <stage>(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 55. členu je komisija predlagala amandma, ki ga vlada podpira. Želi kdo besedo?
                  <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 59. členu je predlagatelj amandmaja komisija, vlada mu ne nasprotuje. Želi kdo
                  besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 60. členu sta vložena dva amandmaja. Prvega predlaga komisija, vlada mu
                  nasprotuje, ker predlaga svoj amandma. Drugi amandma vlaga vlada, komisija ga ne
                  podpira, ker ima svoj amandma. Skupina poslancev s prvopodpisano gospo Darjo
                  Lavtižar-Bebler predlaga amandma na amandma vlade, ki se glasi: Prvi odstavek 60.
                  člena se spremeni tako, da se glasi: "Kdor z namenom, da bi sebi ali komu drugemu
                  pridobil protipravno premoženjsko korist velike vrednosti, ne ravna v skladu z
                  drugim odstavkom 60. člena tega zakona in se kaznuje z zaporom od 6 mesecev do 5
                  let." Obrazložitev: Predlagana dopolnitev razmeji kaznivo dejanje od prekrška.
                  Amandma tudi jasno določa velikost premoženjske koristi, ki je določena v splošnem
                  delu kazenskega zakonika.</p>
               <p>Torej imamo tri amandmaje. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Želite besedo, dr. Zagožen?
                  Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp66">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Podpiram amandma vlade in seveda amandma na amandma vlade, ki je bil ravnokar
                  vložen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Najprej bomo glasovali o amandmaju
                  komisije, nato o amandmaju na amandma in nato o amandmaju vlade.</p>
               <p>Ugotavljamo prisotnost! <stage>(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 1. točko k 60. členu? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(43
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Tak dogodek je redek v državnem zboru. ... <stage>(Smeh.)</stage> ... Na glasovanje dajem amandma
                  na amandma vlade, ki ga predlaga skupina poslancev s prvopodpisano gospo Darjo
                  Lavtižar-Bebler, ki sem ga prej tudi v celoti prebral. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(52
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma na amandma vlade? <stage>(53 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma vlade bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod 2. točko k 60. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(55
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 2. točko k 60. členu? <stage>(50 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 61. členu imamo vložen samo en amandma, kajti prvi je bil umaknjen s strani
                  vlade. Drugi amandma predlaga komisija, vlada ga načeloma sprejema in nima
                  amandmaja na ta amandma. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje o
                  vloženem amandmaju k 61. členu. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 2. točko k 61. členu? <stage>(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                  poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod 2. točko sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandmaje k 63. členu. Vloženi so trije. Prvega predlaga komisija,
                  vlada ga sprejema. Drugi amandma je s strani vlade Republike Slovenije in tretji
                  predlagatelj je komisija, vlada mu nasprotuje, ker ima svoj amandma. Želi kdo
                  besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje o posameznih amandmajih. Ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 1. točko k 63. členu? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod 1. točko sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo prisotnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Še
                  enkrat bomo ugotovili prisotnost! Ugotovimo prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 2 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 3. Ugotovimo prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod točko 3? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(14 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma pod točko 3 sprejet.</p>
               <p>K 67. členu je amandma vložila komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja,
                  vlada sprejema to dopolnilo. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Prehajamo na odločanje.
                  Ugotovimo prisotnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma k 67. členu? <stage>(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 69. členu je bilo vloženih več amandmajev. Prvi, ki ga je vložila poslanska
                  skupina LDS, da se člen črta, je umaknjen. Drugi je amandma vlade na amandma
                  vlade. Tretji amandma, vlada in matično delovno telo ga ne podpirata. Želi kdo
                  besedo? Prosim, gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp68">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne glede na vse razprave, ki so se že vodile okrog tega člena in pa tudi
                  amandmajev, ki so bili vloženi, in seveda vključno z našim, ki smo ga potem tudi
                  umaknili, ko smo ugotovili, da vendarle ta člen prizadeva 41.000 evidentiranih
                  prebivalcev s svojimi certifikati pri poskusu, da vložijo svoj certifikat v
                  pooblaščene investicijske družbe, ne glede na to, kakšne so bile informacije in
                  dogovori med vlado, ministrstvom in pa družbami, ki so to opravljale, je očitno
                  prišlo do situacije, v kateri je negotovost teh 41.000 vpisnikov, ki so sicer v
                  tem trenutku samo evidentirali svoje certifikate, bi bilo pošteno, da se sedaj v
                  tem trenutku da možnost, da opravijo prevpis ali pa da obdržijo svoje certifikate
                  v tistih družbah, kamor so jih dali, kot pravim, po nekih konzultacijah in
                  posvetovanjih med vlado, ministrstvom oziroma investicijskimi družbami, da bi jim
                  to tudi uspelo. Tako je na nek način tudi nastal amandma vlade Republike Slovenije
                  na amandma vlade Republike Slovenije, in seveda v tem trenutku bi bilo korektno,
                  da bi vložili oziroma na poti je tudi amandma, ki ga imam namen vložiti in ga
                  sedaj obrazlagam, in to je amandma na amandma vlade Republike Slovenije na amandma
                  vlade Republike Slovenije, in to je: Črta se 4. odstavek, ki se glasi: Agencija za
                  trg vrednostnih papirjev itd., kot se glasi. Utemeljitev je preprosto ta, o kateri
                  sem govoril, da je negotovost teh 41 tisoč vpisnikov taka, da državni zbor ne more
                  storiti tega, da bi jim to možnost odvzel. In če govorimo v tem trenutku o
                  certifikatski luknji, ki je velika cca 150 milijard tolarjev, potem tudi seveda 6
                  milijard in še nekaj, kolikor je teh certifikatov, to ne pomeni neko pomembno ali
                  odločilno višino, zaradi katere bi morali te posameznike prizadeti. Da ne govorim
                  zraven tudi o zapletenih postopkih, stroških in vseh drugih stvareh. Tako da sam,
                  kot sem rekel, temu delu nasprotujem in predlagam, da se ta stvar spremeni, je pa
                  na poti amandma na amandma vlade Republike Slovenije na amandma vlade Republike
                  Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič je v imenu poslanske skupine, kot to veleva poslovnik,
                  v okviru hitrega postopka pred odločanjem vložil amandma. Če pogledate pregled
                  amandmajev na strani 16 pod točko 2, je amandma vlade Republike Slovenije na
                  amandma vlade, in gospod Anderlič predlaga, da se v tem amandmaju vlade na amandma
                  vlade črta 4. odstavek. Gospod Kopač, razprava. Predstavnik vlade. Prosim, gospod
                  Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp70">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če prav razumem, 4. odstavek pravi: Agencija za trg vrednostnih
                  papirjev izda soglasje na povečanje osnovnega kapitala pooblaščene investicijske
                  družbe tako, da to povečanje za vse pooblaščene investicijske družbe iste družbe
                  za upravljanje ne presega milijarde tolarjev. To je limit, ki bi omogočil
                  prerazporeditev teh vloženih certifikatov - menda govorimo o znesku okrog 6
                  milijard tolarjev - med pooblaščene investicijske družbe, ki niso takrat kršile
                  zakona in niso nadaljevale z zbiranjem certifikatov, navkljub temu, da so vedele,
                  da so dosegle predvideni limit in so torej na nek način vodile ljudi za nos, mi
                  moramo pa sedaj to popravljati. Če se ta 4. odstavek črta, potem, če prav razumem
                  - verjetno bo to razložil še predstavnik vlade - pravzaprav ne naredimo nič in je
                  sploh kompleten amandma vlade na amandma vlade in sam amandma vlade na nek način
                  brezpredmeten. Zato bi pa le rekel, da če bi kdo želel črtati četrti odstavek,
                  potem bi bilo najboljše, da ne sprejmemo nič. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi dr. Pirkmajer, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp72">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Amandma, ki ga je pravkar napovedal oziroma vložil
                  gospod Anderlič, seveda spreminja celotni koncept. Dovolite, da na kratko še
                  enkrat povem celotno zgodovino.</p>
               <p>V zadnjih dneh junija sta imeli le dve pooblaščeni družbi dovoljenje za zbiranje
                  certifikatov. To sta bili Nacionalna finančna družba in KBM Infond. Njima je bil
                  odobren limit, do katerega smejo zbrati certifikate. Limit je odobrila Agencija za
                  trg vrednostnih papirjev na osnovi vloge, ki sta jo ti dve družbi dali. Pozanimal
                  sem se, in limit je bil odobren v višini, kot sta ga zahtevali ti dve družbi. Ker
                  je zaradi uredbe vlade 30.6. prenehalo zbiranje certifikatov, so državljani
                  vlagali v ti dve družbi vse preostale certifikate, ki so jih imeli. Še enkrat bom
                  povedal to, kar je bilo že povedano na seji komisije za nadzor lastninskega
                  preoblikovanja. Štiri dni pred 30.6. sta ti dve družbi dosegli približno 70%
                  odobrenega kapitala. Zaradi navala zadnjih dni, ki ga lahko primerjamo, recimo, z
                  navalom na pošte 31. marca v zvezi z dohodninskimi napovedmi, so državljani
                  vložili več, kot pa bi ti dve družbi lahko sprejeli. Družbi nista imeli tehničnih
                  možnosti ustaviti to zbiranje, zaradi tega, ker je bilo vpisnih mest več, kajti
                  sicer bi morali ugotavljati zaporedje vpisov. Takrat smo se v dogovoru z našim
                  ministrstvom odločili, da naj ti dve družbi evidentirata vse tiste državljane, ki
                  so izkoristili svojo pravico, da do 30.6. vložijo, ne glede na to, da družbe niso
                  imele pravice do 30.6. zbrati. To je bila situacija. Kmalu za tem je bila seja
                  vlade, ki je dala zagotovilo, da bo v svojem predlogu v zvezi z zakonom, ki ga
                  danes sprejemate, našla rešitev, po kateri bo tem državljanom zagotovljeno
                  premoženje za njihove certifikate. Ko je zakon stekel... Pardon, še to moram
                  povedati. Istočasno je vlada tudi sprejela stališče, da naj ti dve družbi, se
                  pravi Nacionalna finančna družba in KBM Infond ne bi imeli zaradi tega
                  privilegiranega položaja, da ne bi bili a priori postavljeni v boljši položaj v
                  primerjavi z družbami, ki so v začetku junija ali pa še maja prosile za povečanje
                  svojega odobrenega kapitala, ker so zbrale že več certifikatov, in je bilo to
                  zbiranje, mislim, ta vloga je bila odklonjena. Kljub temu je potem vlada rekla, da
                  bo našla rešitev za to, da bi se za te presežne certifikate zagotovilo premoženje.
                  V postopku tega zakona je prišel najprej amandma liberalne demokracije, po katerem
                  - ki je danes umaknjen, seveda - po katerem naj bi se vsem tem 40.000 onemogočilo
                  dobiti premoženje, nato je prišel amandma vlade, ki je bil na osnovi usklajevanja
                  znotraj vlade, po katerem naj bi se dovolilo zbiranje do skupne višine 32 milijard
                  tolarjev na posamezno družbo za upravljanje. To bi pomenilo, da bi Nacionalna
                  finančna družba izpadla in tudi KBM Infond bi imel dovoljenje za zbiranje, mislim
                  da samo 1,6 milijarde tolarjev. Ta stvar je naletela na dokaj, bi rekel, živahen
                  odmev, tudi v okviru komisije za nadzor lastninskega preoblikovanja, se pravi
                  matičnega delovnega telesa. Nato je vlada svoj amandma spremenila in predlagala
                  koncept, ki vztraja še vedno na tem, da družbi, ki sta zbirali, Nacionalna
                  finančna družba in KBM Infond, ne bi imeli privilegiranega položaja in da se vsaki
                  družbi za upravljanje dovoli do 1 milijarde.</p>
               <p>Anketa, ki sem jo izvedel pred nekaj dnevi, kaže - bilo je vprašanih 14 družb za
                  upravljanje od 27 - tole: 13 se jih je izreklo za to, da bodo prosile za povečanje
                  1 milijarde, 1 je rekla, da jih to ne zanima. To se pravi, če rezultati te ankete
                  držijo, imamo zagotovljenih vsaj 13 družb, ki bodo zbirale, kar pomeni, prostora
                  za 13 milijard, v katerega bi moralo iti tistih 6,8 ali 7 milijard teh presežnih
                  certifikatov. Predlog, ki ga je pravkar podal gospod Anderlič, koncept spreminja
                  in omogoča, da bi ne glede na limit, ki ga je vlada predlagala, se pravi, da se ta
                  limit črta, kar bi pomenilo, da bi lahko Nacionalna finančna družba in KBM Infond,
                  če bi seveda zaprosili pri agenciji, dobili dovoljenje, da zbereta vse presežne
                  certifikate. Morali bi sicer prositi za to, vendar bi lahko zbrali vse. Ostale
                  družbe bi sicer to možnost tudi imele, seveda, če bi prepričale državljane, da se
                  tja prepišejo. Torej, koncept spreminja vladni predlog, tudi vladno stališče, je
                  pa tehnično izvedljiv, tako da s tega stališča amandmaju ni mogoče nasprotovati,
                  pač pa bi bilo treba dati - gospod Anderlič, prosim, da dovolite, da svetujem - da
                  se da tudi amandma na prvotni amandma vlade, da se četrti odstavek črta, ne samo
                  amandma na amandma, kajti sicer, če bi to dobesedno izpolnili, tako kot ste vi
                  predlagali, bi pomenilo, da bi potem bil uveljavljen amandma, ki govori o 32
                  milijardah. Tega pa ne želite, ampak opozarjam, da je treba tudi to stvar
                  popraviti. Na vas je seveda, da odločite. Vlada se je jasno opredelila, da naj bi
                  bile vse družbe postavljene v enakopraven položaj. Če boste odločili drugače, bo
                  to pomenilo sicer poenostavljen postopek, vendar privilegij oziroma boljši položaj
                  dveh družb, ki sta izkoristili svojo poslovno možnost in sta se prijavili tako na
                  razpis oziroma sta takoj zaprosili za povečanje, da sta zbirali do zadnjega
                  skrajnega roka, 30.6.1997. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Pirkmajer. Gospod Anderlič, se opravičujem. Prvi se je oglasil. Gospod
                  Rokavec, ste želeli razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Gospod Potrč je bil prvi, potem je gospod
                  Anderlič in gospod Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp74">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pirkmajer je povedal svoj pogled na nastajanje tega doslej
                  neurejenega viška zbiranja certifikatov in po mojih informacijah je ta pogled,
                  razen nekaj detajlov enak, jaz sem enake informacije dobil.</p>
               <p>Ti detajli so malo različni in gredo v tej smeri, da je težko govoriti o
                  privilegijih dveh družb. Zaradi tega, ker so v času, ko sta ti dve družbi
                  razpisali zbiranje certifikatov, to možnost, če bi se tako odločile, imele tudi
                  druge družbe. Odločile se niso in sedaj je v tem okviru govoriti, da je nekdo imel
                  privilegij, zelo težko. Po mojem je to nekoliko krivično in vleče v eno
                  rešitev.</p>
               <p>Drugo. Res je, da so družbe, ki so kasneje predlagale vpis, dobile odklonjeno, da
                  še dodatno vpišejo, zaradi tega, ker je takrat že veljal, mislim da oktobra,
                  sprejet zakon o zagotavljanju teh sredstev za pide, ki je pač to onemogočal. In
                  kdor je pred začetkom veljavnosti tega zakona vložil, je bil v roku, kdor je zakon
                  prepozno prebral in prepozno vložil, ni več mogel zahtevati. In v tem delu je spet
                  težko govoriti o privilegiju. Privilegij je bil, da je nekdo zakone bral - jaz
                  poenostavljam, lahko tudi ni bilo čisto tako - ampak drugi je pa po zakonskem roku
                  to vložil in normalno, odobritve ni dobil. To mislim, da je korektno povedati,
                  zaradi tega, da se ne ustvarja vtis, da je nekdo ne vem kakšen privilegij
                  izkoriščal.</p>
               <p>Tretje, kar bi bilo vredno in prav povedati in moram reči, da ni nepomembno, je
                  dejstvo, da je cel koncept, kakorkoli bo predlagan, po katerikoli vladni varianti,
                  narejen tako, da vsi tisti, ki so do 30. junija lani vpisovali, morajo vpisovati
                  ponovno. To je formalno lahko koristno in prav. Jaz sem na matičnem delovnem
                  telesu opozarjal, da je to z vidika tistih državljanov, ki niso nič vedeli in nič
                  krivi bili, ker so v roku razpisa vložili in niso takrat nič vedeli, ali vlagajo
                  preveč ali premalo - vložili so svoj certifikat, ki so ga pač imeli - za marsikoga
                  od teh, jaz sem rekel, kaj pa če bo 14 dni ali pa mesec dni, ko bo vpisal, v
                  bolnici ali pa v tujini, se bo lahko zgodilo, da v tistem času ponovno ne bo
                  vpisal, v prepričanju, da je vpisal enkrat pred prejšnjim letom in sedaj njegov
                  certifikat več ne bo vpisan v nobeni družbi. Mislim, da to ni dobro. Ker to v vsej
                  zgodbi o certifikatih, ki ni posebej spodbudna, daje še dodatno slabo luč na
                  zgodbo o certifikatih.</p>
               <p>Zadnje, kar bi rad rekel, če bi bil sprejet takšen ali drugačen predlog vlade,
                  tisti na 32 milijard omejitve ali ta na milijardo, pomeni neko administrativno
                  ureditev. Mene nihče ne bo prepričal, da to ni res, ker si pač popolnoma na novo
                  mimo vseh principov, ki smo jih do zdaj imeli, izmišljamo nove kriterije, in to ne
                  zaradi državljanov, ampak zaradi družb.</p>
               <p>In še zadnje, zelo možno je, ne bom pa rekel, da bo tako, da bo takšna zahteva z
                  limiti povzročila nove težave in nov zakon ali nova tolmačenja. Recimo, da se javi
                  13 družb, da agencija vsaki od teh družb da maksimalno milijardo, da poteka
                  vpisovanje in v eno od teh družb se vpiše 1 milijarda 100. Kam bo šlo tistih 100
                  milijonov? Na gospoda Prikmajerja se bomo obrnili in ga bomo prosili, da nam
                  raztolmači, kam gre pa teh preveč vpisanih 100 milijonov. Ali so krivi tisti, ki
                  so 100 milijonov preveč vpisali, ali bo rekel, da se to razdeli vsem drugim po
                  nekem ustreznem deležu, ali bo rekel, za teh 100 milijonov pa naredimo nov razpis,
                  ker se vsakemu pa spet dovoli, da do določenega zneska vsaki družbi lahko vpiše,
                  da bi še to pokurili. Moram reči, da take administrativne poti nas najbrž do
                  dobrih rešitev ne vodijo, zato jaz osebno - in verjamem, da bo to naredila tudi
                  večina v naši poslanski skupini, podpiramo te zadnje amandmaje, ki jih je
                  liberalna demokracija vložila, ki so pač najbližje popravljanju tistih osnovnih
                  rešitev, ki so bile dane in na nek način pravzaprav omogočajo, da to stvar ne
                  idealno, vendar še vedno najbolj sprejemljivo izpeljemo do konca. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Potrč. Besedo ima gospod Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp76">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala lepa za besedo. Glejte, ko vi gledate vse te amandmaje,
                  je amandma vlade, prvi, tisti, ki to zadevo razrešuje in popravlja napako, ki jo
                  je storila lansko leto, ko se je to dogajalo, ko v nobenem primeru nobena agencija
                  za trg vrednostnih papirjev, ki pa je sicer ena agencija, ne bi smela dati
                  dovoljenja več kot za 10% zbranih sredstev oziroma certifikatov, ker je tako
                  določilo zakona; zakon nedvomno določa. Potem je amandma vlade tisti, ki to
                  razrešuje. Ta amandma, ki pa je amandma na amandma vlade, pa je v bistvu tisti, ki
                  to razrešuje skladno ali pa gotovo mnogo bolje, ali pa lahko rečem, skladno z
                  zakonom, ki določa, koliko ima lahko posamezna družba za upravljanje oziroma pidi
                  teh sredstev zbranih. To je v zakonu določeno. Če mi sprejmemo ta amandma
                  liberalne demokracije in ta četrti odstavek, ki je v bistvu srce tega amandmaja in
                  srce vsega tega, o čemer se zdaj menimo - če to srce potegnemo ven, potem je to -
                  nič! Vse to je resnica in gre za to, da se bo treba pač sprijazniti, da moramo
                  včasih tudi zakon, ki smo ga sprejeli in ki ga morda nekdo ne spoštuje, tudi vlada
                  ne, da ga sedaj - v tem primeru ga vlada zopet spoštuje - da ga sedaj tudi mi
                  spoštujemo. Kje je sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve? Jaz tu mislim, da
                  je stvar v tem: mnogi, ki so oddali certifikate, so prijavljali certifikate v
                  razne firme in so dobili sporočilo, "konec je, vračamo nazaj" in tako naprej. V
                  tem primeru je podobno delo, ki ga lahko vlada opravi z uredbo. Se pravi, vlada bo
                  z uredbo uredila prvič to, kako se bodo vsi certifikati lahko in do kdaj
                  uporabili, in drugič, kako se bodo ti prerazporedili. Tako, da v nobenem primeru
                  nimam vesti, da bi jaz ta amandma podprl - amandma na amandma na amandma vlade -
                  ker v tem primeru uzakonimo nekaj, kar je bilo nepravilno narejeno in
                  protizakonito. Oprostite, mene v to ne boste spravljali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Potrč. Opravičujem se gospodu Anderliču, ki sem ga
                  prej spregledal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp78">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, tudi moje komisije za lastninjenje - oba sva dobila enak
                  material Agencije za trg vrednostnih papirjev, 24.3.1998 - o tem je bilo govora -
                  in oba sva si lahko pogledala tudi zakon o družbah za upravljanje, na kratko
                  povedano. Tvoja diskusija ima eno zelo pomembno lepotno napako: tretji odstavek
                  132. člena pravi, da agencija "lahko" zavrne zahtevo za nad 10%, ti si pa rekel,
                  da jo "mora". In zato ta del tvoje diskusije pač na žalost ima to lepotno napako
                  in ni bila dolžna zavrniti. In celo pojasnili so nam, da je kasnejše zbiranje
                  certifikatov pripeljalo do tega, da se jim je ekonomsko nesmotrno zdelo še
                  postavljati kakršenkoli limit. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp80">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Vsekakor sprejemam opozorilo gospoda Pirkmajerja, da je treba tudi v osnovnem
                  amandmaju to spremeniti. Je pa jasno, da v kolikor bi šli po tej poti, kot je
                  predlagala vlada, se nam lahko zgodi na koncu tega roka -15 oziroma sedaj je
                  60-dnevni rok, prej je bil predlagan celo 15-dnevni rok - da bi se lahko zgodil
                  prevpis ponovno v nekaterih družbah, kar pa ne bi bilo več mogoče popraviti. Tukaj
                  argument gospoda Rejca ne drži. Tisti, ki so vlagali v določena podjetja, so dali
                  direktna pooblastila podjetjem, da preostanke certifikatov prenakažejo v določene
                  pooblaščene investicijske družbe ali pa jim vrnejo na njihov certifikatski račun.
                  Tako da v tem primeru pa seveda tega ni. Glavni poudarek mislim, da je bil tukaj
                  dan s trditvijo gospoda Pirkmajerja, ki je rekel: "Takrat smo bili opozorjeni,
                  vendar niso zaradi več vpisnih mest te družbe mogle vedeti, kdaj je ta limit
                  napolnjen." Ključno vprašanje, ki je, 10% od certifikatske vrednosti, zagotovo
                  danes reči, da je nekaj čez 40 milijard že vpisanih v eni družbi in 33 v drugi
                  družbi itd., da to z 32 milijardami, ki bi prestavljale približno 10% od
                  certifikatske vsote, da to ni tisto, kar bi lahko rekli, da je konsekventno in da
                  imajo vse družbe enako dovoljeno višino za vpis. Preprosto gre za to, da je imela
                  agencija za trg vrednostnih papirjev oziroma to pooblastilo v zakonu, da po
                  zahtevah, po vlogah in pričakovanju investicijskih družb, da naj bi te certifikate
                  v preteklosti zbirale, da so preprosto to zahtevo dale. Jasno, takrat se niti ni
                  vedelo, koliko bo 10%, da je ta višina bila za posamezne družbe določena. In če se
                  je to zgodilo na tak način, je preprosto nemogoče sedaj teh 41 tisoč ljudi
                  preusmerjati na tak način. Gre preprosto za to, da je prvič vprašanje stroškov,
                  drugič je vprašanje časa in seveda tudi vprašanje nepotrebnega administriranja
                  ipd.</p>
               <p>Jaz predlagam, da seveda tudi drugi amandma oziroma dopolnjen amandma sprejmete,
                  sicer pa več ali manj vsi poznamo, za kaj gre. Jaz izjavljam tukaj, da mi gre
                  absolutno za to, da teh 41 tisoč ljudi ne bomo pošiljali od enega "šalterja" do
                  drugega, da ne bodo morali ponovno nekatere stvari početi, če tega ne bodo želeli,
                  ker so to enkrat že storili in temu je asistirala tudi vlada, agencija za trg
                  vrednostnih papirjev in drugi. Poudarjam pa, da gre tukaj za 6 in nekaj milijarde
                  od 150 milijard certifikatske luknje, kar pa je vprašanje, če ima zaradi tega
                  smisel, da se državni zbor postavi na nek način v pozicijo, da penalizira nekaj za
                  nazaj in otežuje tem ljudem to početje.</p>
               <p>Sam bom pač za to glasoval, kakršna odločitev bo, pa bo. Pravim pa, gre za teh 41
                  tisoč vpisnikov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Anderliču. Iz njegove razprave sem tudi razbral, da bo vložil
                  še en amandma, torej če pogledate razpored. Pred amandmajem pod 3. točko bo gospod
                  Anderlič vložil dopolnilo, ki se bo glasilo, da se črta četrti odstavek. Ali bo to
                  dopolnilo vloženo? Ali ga lahko, prosim, napoveste?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp82">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Torej v 69. členu se v amandmaju vlade črta 4. točka, torej arabska štiri, oziroma
                  četrti odstavek, je pa tudi s številko označen ta odstavek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp84">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! Jaz
                  nasprotujem obema amandmajema. Namreč, ker gre tudi za to, da sta dve družbi,
                  kakor je bilo danes že jasno rečeno, Nacionalna finančna družba in KBM Infond,
                  presegli odobreno vrednost osnovnega kapitala s strani agencije za trg vrednostnih
                  papirjev, in mislim, da sta dve bistveni zadevi, s katerimi bi s sprejetjem teh
                  dveh amandmajev naredili bistveno bolj krivično oziroma nepravično.</p>
               <p>Prvič. Bistveno večje kršenje zakonske določbe o investicijskih skladih, kjer
                  jasno govori o 10% odobreni višini osnovnega kapitala s strani agencije za trg
                  vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Drugič. Bistveno večja pravičnost pa bi bila dosežena s sprejetjem vladnih dveh
                  amandmaja na amandma in vladnega amandmaja. Predvsem do vlagateljev certifikatov,
                  ker so v zadnjih junijskih dneh leta 1997 imeli možnost vložiti certifikate samo v
                  navedeni dve družbi.</p>
               <p>Zato predlagam, da obeh amandmajev ne sprejmete. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej replika, gospod Anderlič, potem gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp86">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne vem, kako naj drugače temu rečem, kot da bi bilo lepo, da se pojasni, kako se
                  sklada 44 oziroma 40 milijard ali pa 33 milijard, ki je, ker je agencija za trg
                  vrednostnih papirjev določila kot možnost zbiranja tema dvema družbama, torej
                  pomeni, da bodo te družbe, mislim da sta dve ali tri, ki imajo čez teh 10%, kar se
                  je pa kasneje ugotovilo, torej kasneje se je ugotovilo, da je 10% 32 milijard.
                  Sicer bi pa lahko bilo tudi 44 ali pa 50 ali ne vem koliko milijard. To me zanima,
                  kako vi za nazaj limitirate 10% na 32 milijard in kaj boste počeli s tistimi
                  certifikati, ki so vpisani nad 32 milijard. To, da pa ljudje niso imeli kam drugam
                  vložiti kot samo v ti dve družbi, je pa seveda logično, da so vložili tja, kamor
                  so imeli možnost - če druge družbe niso želele dovoljenja dobiti, certifikati pa
                  so bili na trgu. Oziroma vprašati se bo vendarle treba, ali je to s strani države,
                  ki je certifikate razdelila, pravično, da če je bila do 30. junija pač možnost, da
                  se to dela, zakaj teh certifikatov ni bilo možno vpisati. To je vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp88">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, samo to. Nekorektno je, kadar se trdi nekaj, kar je očitno
                  neresnično, in jaz bi samo prosil, da se ne trdi, da tretji odstavek 132. člena
                  zakona o investicijskih skladih in družbah za upravljanje zahteva maksimiranje
                  10%. Če bo kdo na podlagi tega glasoval, potem to enostavno ni res in lepo prosim,
                  ali se poslušajmo med sabo, ker sem prej gospodu Rejcu to povedal, ali pa ne
                  hodite gor in ne govorite nekaj, kar očitno ni res, ker bom šel še tretjič in bom
                  prosil, da se prinese Uradni list in da se tu prebere. Drugo pa je stvar politične
                  odločitve. Samo ne zavajati ljudi, ker nekateri znamo brati tudi uradne liste.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da razpravo zaključimo in se odločimo na glasovanju. Gospod
                  Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp90">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Najavljeni amandma, ki ga je gospod Anderlič
                  najavil za prvi amandma vlade, naj ga, prosim, da pismeno na mizo, da bomo videli,
                  kakšen je. Ne gre za tako, bi rekel, preprosto in nežno in nedolžno reč.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Vsekakor je korektno, da podpremo stališče poslanca Rejca, da pač vidi ta
                  amandma v pisni obliki.Razmišljam samo o tem, ali bi to točko prekinili in
                  nadaljevali z drugo točko, preden dobimo ta amandma v pisni obliki - ali je pač to
                  pretežka vsebina, da bi takoj spreminjali druge zakone.</p>
               <p>Torej, sejo bomo nadaljevali ob 16.30 uri. Torej, svoj predlog sem že dal, ampak
                  gospod Kopač ima morda drugačnega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp92">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Poglejte, amandma na amandma vlade pravi, da se četrti odstavek amandmaja vlade
                  spremeni tako, da se glasi, da gre vse na milijardo tolarjev. S tem vlada sama
                  črta omejitev na 32 milijard tolarjev. Če se sprejme amandma, ki ga je dal gospod
                  Anderlič v imenu poslanskega kluba LDS in proti kateremu bom jaz sicer glasoval,
                  da se četrti odstavek črta, potem mislim, da ni več potreben amandma na osnovni
                  amandma vlade, ampak bi moral predlagatelj samo reči, da se besedilo četrtega
                  odstavka - mislim, da je tako, kot je napisano, pravzaprav čisto v redu in da ni
                  potreben še dodatni amandma, tako kot je rekel gospod Pirkmajer.</p>
               <p>Zato menim, da lahko o tem glasujemo. Kako bom jaz glasoval, sem pa že povedal.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ja, gospod Kopač, jaz se strinjam, ampak mislim, da moramo upoštevati stališče
                  enega naših kolegov, da vendarle želi vsebino tega amandmaja videti v pisni
                  obliki.</p>
               <p>Torej sejo nadaljujemo ob 16.30 uri.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 16.15 uri in se je nadaljevala ob 16.35 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, nadaljujemo sejo. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage> Zbor
                  je sklepčen in lahko odloča. V tem času smo prejeli na klop tudi drugi amandma na
                  amandma, ki ga je v imenu poslanske skupine LDS podpisal gospod Tone Anderlič.
                  Tako imamo sedaj v okviru 69. člena štiri amandmaje. Najprej glasujemo o amandmaju
                  vlade Republike Slovenije na amandma Republike Slovenije. Nato glasujemo o
                  amandmaju pod točko 2, ki je v pregledih. Nato glasujemo o drugem amandmaju na
                  amandma, ki ga je vložil gospod Anderlič, in nato o amandmaju pod točko 3.
                  Prehajamo na glasovanje. Ker ni več nobenega, ki bi želel razpravljati, razpravo
                  zaključujem in prehajamo na odločanje. Najprej dajem na glasovanje amandma na
                  amandma k amandmaju vlade Republike Slovenije. Torej, na glasovanje dajem prvi
                  amandma gospoda Anderliča, ki se glasi: "V amandmaju vlade Republike Slovenije na
                  amandma vlade Republike Slovenije se črta besedilo, ki se glasi: "Četrti odstavek
                  se spremeni tako, da se glasi" in potem je vsebina četrtega odstavka. Ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(28 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Prvi amandma gospoda Anderliča oziroma poslanske skupine Liberalne demokracije
                  Slovenije je sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na glasovanje o amandmaju na amandma vlade Republike Slovenije na
                  amandma Republike Slovenije pod točko 2. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(52
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 2? <stage>(43 poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma gospoda Anderliča, ki ste ga prejeli sedaj na
                  klop: "V amandmaju vlade Republike Slovenije k 69. členu se črta četrti odstavek,
                  ki se glasi" in nato je vsebina tega odstavka. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(50
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(28 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem zadnji amandma k 69. členu, ki ga predlaga vlada Republike
                  Slovenije pod točko 3. Ugotovimo prisotnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 3 sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 70. členu. Vložen je en sam, predlagatelj je
                  komisija, vlada ga sprejema. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o zadnjem amandmaju, to je amandma k 71. členu.
                  Predlagatelj amandmaja je Vlada Republike Slovenije. Želi kdo besedo? <stage>(Ne
                  želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 71. členu sprejet.</p>
               <p>Glasovali smo o vseh amandmajih.</p>
               <p>Na podlagi tretjega odstavka 198. člena poslovnika sprašujem sekretariat za
                  zakonodajo in pravne zadeve, če je zaradi sprejetih amandmajev porušena medsebojna
                  skladnost določb zakona? Prosim, gospa Bitenčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp95">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovani zbor! Glede na sprejete amandmaje k 49. in 50. členu
                  bi bilo treba v 24. členu, v prvem odstavku, v 5. točki, za besedilom "zadržane
                  delnice v primeru iz tretjega odstavka 46. člena" postaviti podpičje in ostalo
                  besedilo izpustiti, ker sicer prihaja do nekonsistentnosti zakonskega besedila. To
                  je naše edino opozorilo v skladu s tretjim odstavkom 198. člena poslovnika
                  državnega zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To pomeni, da je zakon v tej točki medsebojno neusklajen. Po
                  poslovniku moram prekiniti to točko dnevnega reda za pripravo uskladitvenih
                  amandmajev. Vlada lahko to zelo hitro pripravi. Takoj, ko bo vlada pripravila,
                  lahko državni zbor dokončno odloča naprej o uskladitvenem amandmaju in nato o
                  zakonu v celoti. Torej prekinjam točko dnevnega reda in nadaljujemo z
                  dogovorjenimi točkami dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>24. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                     DOPOLNITVAH ZAKONA O UREJANJU NASELIJ IN DRUGIH POSEGOV V PROSTOR - HITRI
                     POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Predlog tega zakona je v obravnavo zboru predložila skupina poslancev s
                  prvopodpisanim Jakobom Presečnikom. Ali želi predstavnik predlagateljev predloga
                  zakona besedo? Prosim, gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp97">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! Dovolite, da na
                  kratko predstavim v imenu predlagateljev zakon o spremembah in dopolnitvah zakona
                  o urejanju naselij in drugih posegov v prostor.</p>
               <p>Zakon o kmetijskih zemljiščih, ki je bil sprejet v letu 1996, dopušča možnost, da
                  vlada Republike Slovenije v določenih primerih investitorja, če ima za to zakonsko
                  podlago, oprosti plačila oziroma zniža višino odškodnine za spremembo namembnosti
                  kmetijskega zemljišča ali gozda v delu, ki je prihodek državnega proračuna. In ta
                  delež znaša 70% predpisane odškodnine. Sedaj veljavni zakon o urejanju naselij in
                  drugih posegov v prostor zagotavlja oprostitev oziroma znižanje plačila odškodnine
                  za spremembo namembnosti kmetijskega zemljišča ali gozda le za gradnjo avtocest. S
                  predlagano spremembo se ta boniteta razširi na vse infrastrukturne objekte
                  državnega pomena ter na objekte, naprave in druge posege v prostor, ki so z
                  zakonom določeni kot objekti posebnega pomena za obrambo in zaščito. Predlog
                  spremembe in dopolnitve zakona o urejanju naselij in drugih posegov v prostor s
                  spremembo 45.j člena zagotavlja pocenitev investicijske vrednosti infrastrukturnih
                  objektov in naprav državnega pomena ter objektov in naprav posebnega pomena za
                  področje obrambe in zaščite, seveda katerih investitor je država. Ker Republika
                  Slovenija pri izgradnji infrastrukturnih objektov in naprav državnega pomena ter
                  objektov in naprav za potreba obrambe in zaščite nastopa kot financer, neposrednih
                  posledic za državni proračun ni. Hvala za to, da ste mi omogočili to kratko
                  predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog zakona je obravnaval odbor za infrastrukturo in okolje kot
                  matično delovno telo. Prosil bi poročevalca, da predstavi mnenje odbora o predlogu
                  zakona. Prosim, gospod Jerič kot podpredsednik odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp99">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Dovolite, da na kratko podam poročilo matičnega odbora, to je odbora za
                  infrastrukturo in okolje, ki je na dveh sejah obravnaval zakon o spremembah in
                  dopolnitvah zakona o urejanju naselij in drugih posegov v prostor, in sicer prvič:
                  na seji, ki je bila 11.2. in imate osnovno poročilo, in drugič: na seji 5.3.1998
                  in je to navedeno kot dodatno poročilo. Obe gradivi ste poslanci prejeli.</p>
               <p>Zakaj sta bili dve seji? Prvič je odbor predlagal, da naj bi šel zakon po
                  normalnem postopku, vendar se je potem pri odločanju o dnevnem redu in o tem, kako
                  naj bi zakon obravnavali, sprejeli hitri postopek, tako da smo potem na odboru za
                  infrastrukturo tudi na drugi seji obravnavali dodatno, bom rekel, te spremembe
                  zakona.</p>
               <p>Po uvodni predstavitvi zakona s strani predlagateljev zakona in po predstavitvi
                  mnenja sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve so v razpravi člani odbora
                  poudarili problematiko varstva kvalitetnih kmetijskih zemljišč. Menili so, da je
                  instrument plačila odškodnina zaradi spremembe namembnosti kmetijskih in gozdnih
                  zemljišč neprimeren za zaščito kvalitetnih kmetijskih zemljišč, ter pozvali vlado
                  Republike Slovenije, da celovito pristopi k reševanju te problematike ter tudi k
                  spremembi zakonodaje na tem področju.</p>
               <p>Odbor za infrastrukturo in okolje je v zvezi s to točko dnevnega reda obravnaval
                  predloženi amandma vlade, to je samo en amandma k 1. členu. Odbor ga ni podprl,
                  ampak predlaga sam kot matično delovno telo dva amandmaja, in sicer amandma k 1.
                  členu oziroma amandma za novi 1. člen in amandma k 1. členu. Prav tako pa k tej
                  točki dnevnega reda predlaga tudi tri dodatne sklepe, in sicer kot prvi sklep, da
                  poziva vlado Republike Slovenije, da posreduje podatke o obsegu kmetijskih
                  zemljišč, ki jim je bila po letu 1990 spremenjena namembnost, ter podatke o
                  uporabi sredstev iz naslova odškodnin zaradi spremembe namembnosti kmetijskih in
                  gozdnih zemljišč tako v delu, ki je prihodek države, kot tudi v delu, ki je
                  prihodek občinskih proračunov. Drugi dodatni sklep, ki ga predlaga odbor državnemu
                  zboru, je: "Državni zbor Republike Slovenije poziva vlado Republike Slovenije, da
                  pripravi analizo učinkovitosti zaščite kmetijskih zemljišč na osnovi plasmaja
                  sredstev, zbranih iz odškodnine za spremembo namembnosti kmetijskih in gozdnih
                  zemljišč ter pripravi predlog učinkovitejših ukrepov za varovanje kmetijskih
                  zemljišč." In kot tretji sklep: "Državni zbor Republike Slovenije poziva vlado
                  Republike Slovenije, da poda mnenje o predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah
                  zakona o urejanju naselij in drugih posegov v prostor za nadaljnjo obravnavo."
                  Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa podpredsednik odbora. Želi besedo predstavnik sekretariata? <stage>(Ne želi.)</stage>
                  Želi besedo predstavnik vlade? Prosim, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp101">

               <speaker>MAG. DUŠAN BLAGANJE:</speaker>

               <p>Prosim. Hvala lepa spoštovani gospod predsednik, spoštovane gospe in gospodje!</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije je zavzela stališče do predloga zakona o spremembah in
                  dopolnitvah zakona o urejanju naselij in drugih posegov v prostor 19. februarja
                  1998. Vlada s predlogom zakona ni soglašala zaradi tega, ker je predvidel
                  oprostitev oziroma zmanjšanje plačila odškodnine za spremembo namembnosti
                  kmetijskih zemljišč za prav vse državne infrastrukturne objekte. Istočasno pa je
                  sklenila, da bi bila pripravljena zakon podpreti, če bi bila taka oprostitev
                  oziroma zmanjšanje omejeno samo na gradnjo ali rekonstrukcijo državnih cest in
                  železnic. V tem smislu je vlada na isti seji oblikovala in predložila tudi amandma
                  k besedilu 1. člena predloga zakona, tako da bi ta omejitev bila torej
                  restrektivna.</p>
               <p>Vlada se pozneje o stališčih matičnega odbora in o predlaganih amandmajih, ki jih
                  je ravnokar predstavil gospod poročevalec, ni opredeljevala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? <stage>(Ne želijo.)</stage> Besedo
                  dajem poslankam in poslancem. Ker ni nihče prijavljen, imate možnost za 5-minutno
                  razpravo. Prosim, gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp103">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, kolegice in kolegi! Malo sem sicer v nerodni situaciji, ker
                  nisem računal, da bo ta točka dnevnega reda prišla tako hitro na spored. Ampak,
                  kot kmetijc, ki sem si dolga leta prizadeval za ohranitev slovenske zemlje, moram
                  reči, da me je ta predlog malo presenetil.</p>
               <p>Glede na to, da bi moral imeti pred seboj Uradni list in tako naprej, da bi se
                  lahko na to pripravil, ne glede na to, da gre samo za državne ali kakršnekoli
                  posege, se mi vendarle zdi, da je bil ta zakon o plačilu prispevka za spremembo
                  namembnosti sprejet zato, da bi zaščitili boljšo zemljo.</p>
               <p>Sedaj delamo s tem diskriminacijo: oprostili bomo plačila za državne investicije,
                  drugi, ki bo - recimo - revež, ki bo gradil stanovanjsko hišo, bo pa to spremembo
                  plačal, tako razumem. Če sem v zmoti, se opravičujem in bom vzel besedo nazaj.
                  Vendar vam odkrito povem - ker je bilo tudi v tem zboru tolikokrat slišati, kako
                  nam zarašča na tistih področjih, kjer zemlje ne moremo obdelovati in tam običajno
                  ni ne državnih ne zasebnih investicij, te investicije so običajno na najboljši
                  zemlji - pa vam moram reči, da me takšen predlog malo preseneča. Res pa je, da smo
                  s to spremembo namembnosti s ceno nemalokrat pretiravali, ker smo pač s tem tudi
                  polnili določene proračune, zato da smo potem lahko uresničevali določene naloge
                  in so bile nekatere cene pretirane. S tem se strinjam, ker sem tudi to na koncu
                  koncev v minulih 20-ih ali kolikih letih, odkar to velja, občutil na lastni
                  koži.</p>
               <p>Razmislimo temeljito o tem, pa če drugega ne, ker - saj pravim, zdaj premalo
                  čvrsto stojim za tem, ker ne vem, kako je to v celoti mišljeno - če drugega ne, da
                  bi vsaj namesto, če piše "hitri postopek", če se ne motim, šli vsaj po normalnem
                  postopku, čeprav to verjetno, gospod predsednik, zdaj ni mogoče, kajne? Saj
                  verjamem, da ni. Ampak dajmo temeljito razmisliti! Iz leta v leto izgubljamo
                  toliko kmetijske zemlje, da nam ne sme in ne more biti vseeno, tudi kako široke
                  bodo trase avtocest, kako široka bo - recimo - trasa, če bomo gradili železnico
                  Murska Sobota-Hodoš in tako naprej in tako dalje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Lešnik, po poslovniku lahko poslanec predlaga, da se druga in tretja
                  obravnava predloga zakona opravita po rednem postopku. To informacijo sem vam
                  dolžan dati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp105">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>No, potem bi pa jaz, da ne bi ponavljal, samo predlagal to, kar ste vi rekli, da
                  je možno, da gremo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>... torej, z vaše strani moram dobiti predlog, da ga bom potem... Prosil bi, da
                  daste pisno. No, prosim, da to poveste, pa bomo potem upoštevali, v tem času pa še
                  pripravite pisno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp107">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Torej, zdaj ne vem, če bom znal to tako formulirati, ampak prosim; predlagam, da
                  gremo po tistem daljšem postopku, ne pa po hitrem. Torej, da obravnavamo vse tri
                  faze, mislim, ne naenkrat, ampak po rednem postopku. To bom dal pisno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Lešnik. Želi še kdo besedo, prosim? Besedo ima gospod
                  Pungartnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp109">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovane kolegice in kolegi! Ta zakon podpiram. Zakaj?
                  Ker ne vem, zakaj bi dajala država v desni žep, potem pa v levega premenjala. Če
                  bi bila ta sredstva ločena od integralnega proračuna in bi se zbirala namensko za
                  to, da se dejansko vlaga kot poseben sklad, ki se ga formira za namen izboljšave
                  kmetijskih zemljišč, obdelovalnih zemljišč, potem: da. To je pa samo transakcija!
                  Se pravi, država sama sebi to zaračuna, nato pa gre to v integralni proračun,
                  razen tistih 30%, ki jih imajo na razpolago občine in ki jih - mislim, da zelo
                  redno namenjajo za izboljšave kmetijskih površin. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Klinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp111">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, kolegice in kolegi! Povedati vam moram, da kdor je zakon bral:
                  v 16. členu točno piše, za kaj lahko uporablja država, in spodaj točno piše, za
                  kaj lahko uporablja občina ta sredstva, ki so namenjena za spremembo
                  namembnosti.</p>
               <p>Če bi vi prišli v našo občino, bi vam pokazali, kaj smo s tem denarjem naredili.
                  Več kot sto, lahko rečem, uredili smo več kot dvesto hektarjev tistih zemljišč, ki
                  so že bila zaraščena, ki jih ne bi uredili, če ne bi imeli teh sredstev iz
                  spremembe namembnosti. Mislim, da je toliko prostora, vam povem, toliko starega
                  prostora, toliko hal, če povem po domače, kamor nihče noče iti pa odkupiti, vsak
                  bi rad gradil samo na lepem zemljišču, na dobrem zemljišču. Mi kmetijci, vsi vemo,
                  da nam bo zemlje primanjkovalo oziroma nam jo že primanjkuje. Zato bom podprl, da
                  se ta sprememba namembnosti mora plačevati in se tudi strogo namenjati za ureditev
                  tistih zaraščenih površin, ki se lahko obdelujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Hrastelj, za njim gospod Božič in gospod
                  Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp113">

               <speaker>PETER HRASTELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Dovolite, kot član odbora za infrastrukturo bi -
                  samo na 3. strani, imate tudi v pisni obliki - prebral sklep: "Odbor državnega
                  zbora za infrastrukturo in okolje obravnavo in sprejem predloga zakona o
                  spremembah in dopolnitvah zakona o urejanju naselij in drugih posegov v prostor po
                  hitrem postopku ne podpira." Prosim, vzemimo to na znanje, pa dajmo po rednem
                  postopku še to prediskutirati, kako naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Hrastelj. Zadnji odstavek 204.a člena poslovnika govori: "Po
                  končani prvi obravnavi lahko vsak poslanec predlaga, da državni zbor spremeni
                  odločitev iz prvega odstavka tega člena in da se druga in tretja obravnava
                  predloga zakona opravita po postopku." Torej, ko bomo končali prvo obravnavo, bom
                  dal tak predlog, kot ga je predlagal gospod Lešnik, tudi na glasovanje. Besedo ima
                  gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp115">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, že na odboru za infrastrukturo in okolje smo
                  glasovali o tem predlogu zakona in v naši poslanski skupini smo prepričani, da ni
                  prav, da bi kogarkoli oprostili plačila prispevka za spremembo namembnosti
                  zemljišča.</p>
               <p>Namreč, zadeva je taka - po eni strani to, kar je bilo rečeno, gospod Klinc iz
                  SLS-a je predlagal - ja, ni prav; ta denar je vendar nečemu namenjen. In drugič,
                  saj nič ne vemo, koliko potem nekaj stane, ker stalno nekaj oproščamo. Naj bodo
                  čisti računi in vsak naj ve, kaj stane. Ker v naši družbi - in ljudje smo pač
                  nagnjeni k temu - najlažje je nekaj oprostiti. Ampak zakoni so bili sprejeti zato,
                  da se jih tudi izpolnjuje in ne samo spreminja. In v naši poslanski skupini
                  predloga tega zakona ne bomo podprli. Podpiramo pa, da se ga obravnava po rednem
                  postopku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Tomažič, za njim gospod Lenič. Tomažič Branko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp117">

               <speaker>BRANKO TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani zbor! Tega zakona ne bom podprl ne v
                  prvi obravnavi ne kasneje v drugi in tretji obravnavi, če bo prišel. Zakaj ne? Če
                  gledam Vipavsko dolino, ki izgublja zelo dobra kmetijska zemljišča za potrebe
                  izgradnje avtoceste, bomo izgubili okoli 80 hektarjev dobre kmetijske zemlje.
                  Predlagali smo celo s tega prostora, da bi se 100% sprememba namembnosti vrnila v
                  naš prostor - ne občinam, ampak bi lahko država skozi investicije, namakanje,
                  zadrževalnike, opravila komasacije, naredila vetrozaščitne pasove - vendar nismo
                  bili uslišani. Sedaj bo občina Ajdovščina dobila okoli 300 milijonov iz te
                  spremembe namembnosti, kasneje še Vipava, ko se bo nadaljevala izgradnja avtoceste
                  po dolini. Iz tega denarja bomo zelo kvalitetno opravili komasacije, melioracije
                  in tudi komasacije kasneje. Po drugi strani bomo naredili nove vetrozaščitne
                  pasove, ker nam burja uničuje to zelo rodovitno zemljo in izsušuje polja,
                  akumulacije bomo naredili in tudi namakalni sistem. In ta denar bo še kako
                  dobrodošel, da bo prišel iz spremembe namembnosti.</p>
               <p>Po drugi strani se ravno podeželje uničuje, ko bomo zdaj oprostili in bodo
                  podeželske občine opeharjeno. Ko je mesto Ljubljana izrabila svoje infrastrukturne
                  objekte in pobrala ta denar, ni bilo nobenemu mar, ko ni vedela, kam bi ga dala,
                  ker nima več kmetijstva okrog sebe. Sedaj pa, ko se gradi infrastruktura po
                  podeželju, naj bi se ta denar pobral. Zato sem proti temu in bom proti temu zakonu
                  tudi glasoval. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Veliko razpravljavcev. Prvi je gospod Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp119">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani! Sem za to, da se ta zakon podpre, pa
                  bom seveda povedal, zakaj in bom tudi skušal opredeliti, kje mislim, da so bili
                  nastopi mojih dosedanjih kolegov tukaj iz parlamenta na nek način, bi rekel, malo
                  dvolični.</p>
               <p>Prvič, jaz instrument spremembe namembnosti ne smatram kot tisti instrument, ki
                  varuje kmetijska zemljišča. Kmetijska zemljišča se varuje s prostorskim planom in
                  k vsaki spremembi kmetijskega zemljišča daje soglasje v prostorskem planu poleg
                  občine - seveda ključno besedo ima ministrstvo za okolje in prostor, ki pa to
                  lahko naredi šele na podlagi soglasja ministrstva za kmetijstvo. Minister za
                  kmetijstvo je tisti, ki se podpiše, ko se oprošča oziroma, ko se spreminja
                  namembnost. In osnovni instrument pri ohranjanju kmetijskih površin je planiranje
                  in prostorski plani. Medtem ko je plačilo spremembe namembnosti zgolj vhodni
                  strošek pri investiciji, originalna ideja seveda tega je bila, da se potem skozi
                  ta denar usposablja druga kmetijska zemljišča, ampak v sistemu integralnega
                  proračuna na državni ravni je ta osnovna ideja zdaj izgubljena in zgrešena. Tisto,
                  kar pa pride na občino, v tisto pa ta zakon ne posega in v to se ne vtika. Zato
                  govoriti, kako bomo mi zdaj podeželju pobrali, čisti nonsens, čisti nonsens. To,
                  kar je Ljubljana zgradila, pa od ljubljanske občine je bila sprememba namembnosti
                  plačana tako v republiški proračun, kot seveda tudi v občinske proračune. Ampak to
                  zdaj sploh ni pomembno, kajti ta zakon v del, ki ga dobijo občine, ne posega in
                  občine bodo lahko še naprej namenjale ta denar ohranjanju oziroma razvijanju novih
                  kmetijskih površin itn. Tisto, kar pa pride v integralni proračun, pa pač pride
                  kot prihodek v integralni proračun. Saj je postavka na prihodkovni strani.</p>
               <p>Zdaj pa govoriti, zdaj bom pa pokazal, kaj pa mene moti. Če bi imeli mi debato
                  pred dvema letoma, ko smo debatirali o tem, da se za avtoceste oprosti sprememba
                  namembnosti, bi jaz to načelnost razumel. Zdaj ko smo pa pri nekem nacionalnem
                  projektu izgradnje avtocest, ko so dejansko šli veliki hektarji kmetijskih
                  zemljišč, bi bili zelo benevolentni in rekli: ni problem, to je samo strošek, ki
                  nam na neki način bremeni investicije - takrat ni bil problem, tudi s te strani,
                  ta veliki protagonisti - tam ni bil problem, zdaj kar naenkrat je pa velik
                  problem. Se pravi samo za avtoceste je možno in jim je dovoljeno, da se zadeve
                  delajo poceni, vse ostale zadeve je treba zablokirati. In zdaj, če bi že bili res
                  konsekventni in konsistentni pri svojih argumentih, potem tudi sklepa, ki ga je
                  podprl odbor za infrastrukturo, ne bi podprli. Zakaj pa zdaj spet samo za
                  železnice? To je neko, bi rekel, "per partes" reševanju problema. Najprej zato,
                  ker so bile avtoceste aktualne za avtoceste. Tam je šlo čudo nekih hektarjev in ni
                  "nikome ništa"; zdaj, ker je pač ajzen pon aktualen, za železnice itd. Potem se pa
                  zmenimo, ali za vse ali pa za nobenega. Ta zakon vsaj približno vleče neko
                  generalijo; se pravi za vse objekte državnega pomena. Kajti prejudit pri ideji je,
                  da se večina teh zadev financira, da je država investitor in da dejansko skozi
                  prihodek, ki ga dobi na integralni strani proračuna, tudi kmetijstvo od tega nič
                  več nima, občinam pa ta denar ostane točno tak, kot je. In na ta način dejansko na
                  nek način pocenimo investicije.</p>
               <p>Je pa res, da bi morda kazalo v kasnejši fazi vgraditi nek amandma, kjer bi se pri
                  odločitvah, pri tistih prvih odločitvah, ko se delajo feasibility študije, ali v
                  investicijo iti ali ne, morda upoštevalo oziroma kazalo upoštevati polno ceno
                  kmetijskega zemljišča, zgolj fiktivno zaradi korektnih analiz. Ker tudi sam sem
                  proti temu, da se v analizah ne upošteva prave cene kmetijskega zemljišča. Ampak
                  popolnoma nelogično, nekonsekventno in zgrešeno je, da lahko za avtoceste to
                  naredimo, da lahko za železnice to naredimo, za ostale pa ne. Tudi ministrstvo za
                  okolje in prostor ni tu čisto konsistentno pri teh svojih predlogih. Ampak
                  ponavljam, sprememba namembnosti ni instrument, s katerim se ščiti kmetijska
                  zemljišča zgolj posredno kot vhodni strošek pri kalkulacijah. To je plan. Vse
                  mehanizme imamo na kmetijstvu, da se ta kmetijska zemlja ščiti. Zato bom seveda ta
                  zakon podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Lenič. Besedo ima gospod Terčon. Gospod Veber. Replika, gospod
                  Lešnik. Imate repliko, gospod Veber? <stage>(Ne.)</stage> Gospod Lešnik, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp121">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nerad repliciram, ampak iz življenjskih izkušenj govorim in stojim za
                  tem, da tudi sprememba namembnosti ščiti kmetijsko zemljo. Zakaj? Iz čisto
                  preprostega vzroka: če je cena za spremembo primerna, investitor razmišlja, ali bo
                  spreminjal - seveda številko si izmišljujem - 5 tisoč m2 ali bo spreminjal, ker ne
                  potrebuje več, samo 2.500 kvadratnih metrov. To je prva stvar.</p>
               <p>Druga stvar. Moram reči, da se ne spomnim in verjetno nisem bil zraven, če sem pa
                  bil, pa bom preveril, kako sem glasoval, okoli spremembe namembnosti za avtoceste.
                  Menda je bilo to v prejšnjem mandatu sprejeto in bi enako govoril, kot govorim
                  zdaj. Zakaj? Avtocesta je praktično tak poseg v naravo, ki spreminja marsikaj v
                  tem naravnem okolju. In da bi se vendarle okoli avtoceste določene stvari uredile,
                  je tudi namen te spremembe namembnosti, da bi se lahko to investiralo. Imam primer
                  samo na tistih desetih ali devetih kilometrih, kolega Klinc to dobro ve, kako so
                  tam naredili: in vodovod in infrastrukturo in drugo in so s tem izboljšali
                  življenjske razmere ljudi, ki ob avtocesti živijo. To je druga stvar.</p>
               <p>Tretja stvar pa; mislim, da ne moremo, če smo že eno izjemo naredili, na teh
                  izjemah graditi in napraviti še eno, dve, tri izjeme, potem bomo pa prišli tako
                  daleč, da bomo za vse stvari spremembo namembnosti odpisali in te spremembe
                  namembnosti sploh več ne bo in potem bomo z zemljo še bistveno bolj hazardirali,
                  kot smo hazardili do sedaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Dve, tri replike. Prvi gospod Zimšek, drugi gospod Jelinčič, gospod
                  Pungartnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp123">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Spoštovani! Moram replicirati, ker mislim, da imamo mesta, sprejete razvojen
                  načrte - in da je treba širiti mesta.</p>
               <p>In če razmišljamo podobno, kot je rekel gospod Lešnik, potem imamo meje, prek
                  katerih ne moremo. Vemo pa, da na obrobju mesta imamo po prostorskih programih
                  sprejeta zazidalna območja in na ta zazidalna območja mesta širimo.</p>
               <p>Pri tem bi postavil še nekaj vprašanj. Če govorimo o avtocestah, o spremembah
                  zemljišča za avtoceste, železnice in ostale infrastrukturne objekte, bi vprašal.
                  Kaj bomo naredili, čez mesec dni, ko se bomo tu pogovarjali o nacionalnem
                  stanovanjskem programu, kjer želimo povečati število stanovanj, kjer želimo
                  zadružno gradnjo in kjer seveda želimo poceni graditi; da bi dosegli tiste
                  številke, ki si jih bomo zastavili v nacionalnem stanovanjskem programu?</p>
               <p>Pa ni to največji problem - stanovanjska gradnja ali potreba po stanovanjih.
                  Mislim, da moramo podobno, če razmišljamo o spremembi namembnosti, misliti tudi,
                  ko gradimo ob obrobju mest, ob obrobju naselij obrtne cone. Mi imamo danes zelo
                  veliko brezposelnost in tudi tu nam verjetno nekatere investicije padejo zaradi
                  teh sprememb namembnosti. Da ne govorim o tovarnah, kjer naredimo investicijski
                  program in ko ugotovimo, kaj pomeni kvadratni meter zemlje, kaj pomeni kvadratni
                  meter spremembe in cene in kaj pomeni - ko ustavimo investicijo.</p>
               <p>Drugače pa bi mogoče rad prikazal kratek račun. Mi imamo zemljišče v sklopu
                  zazidalnega načrta vredno približno 5 mark po kvadratnem metru. Se opravičujem,
                  ker uporabljam marke, ker ne bi smeli več uporabljati, ampak ker sem si na hitro
                  to napisal, upam, da to opravičilo sprejemate.</p>
               <p>Ko naredimo iz tega kmetijskega zemljišča zazidalno območje, vemo, da ceno tega
                  zemljišča na trgu dvignemo 5- do 10-krat. In ko pride do investicije, moramo
                  najprej to ceno plačati in lastnik dobi za to ceno, 5- do 10-krat večjo vrednost,
                  od katere plača majhni davek. In k tej ceni - ne smemo pozabiti - da še dodamo
                  spremembo namembnosti, ki je lahko polovico te vsote in tako naprej, da ne govorim
                  o komunalnem prispevku in ostalih dajatvah, ki jih moramo dati. Zato mislim, da to
                  ni popolnoma ali pa enostaven problem. Ta problem bi morali enkrat temeljito z
                  vseh zornih kotov videti in o njem razpravljati, ker niso samo gradnje cest,
                  gradnje infrastrukturnih objektov pomembne, mislim, da so pomembni tudi
                  gospodarski objekti in objekti nastanitve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko ima gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp125">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Res bom samo repliciral na tisto, kar je gospod Zoran Lešnik
                  govoril.</p>
               <p>Močno so ga bolele avtoceste in izguba prostora, zemljišča, polj in obdelovalnih
                  površin ob avtocestah. Hkrati je pa vložil tukaj amandma, ki je v bistvu usluga
                  Hrvaški. In sicer zahteva, da se kot nujno gradi avtocestni odsek Fram-Macelj.
                  Gospod Lešnik, potem bi jaz prosil, ne se sprenevedati tukaj! Povejte tisto, kar
                  mislite, če pa morda pozabite, kaj ste včeraj mislili, potem pa ne govorite danes
                  drugače! Če vam je kaj do slovenske zemlje, in nekaterim tukaj notri je, potem
                  prosim, ne se sprenevedati in vsaj ne vlagajte takih amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Pungartnik, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp127">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Samo to bi rekel, da ugotavljam, da gre za nesporazum. Nihče ne misli, da
                  ni potrebno zbirati sredstev za to, da bi ohranjali in izboljševali kmetijske
                  površine. Samo ne na ta način kot zdaj. Mi pravimo temu prispevek, ampak ta se
                  utopi v integralnem proračunu. 30%, to, kar občine dobijo, pa gre občinam. Bil bi
                  pa za to, da se občinam poveča ta delež pa na državni ravni zmanjša. Ne pa, da
                  zdaj premetavamo iz levega v desni "varžet", na odboru za kmetijstvo pa jamramo,
                  da nimamo nobenega denarja, da bi šli v nakupe zemljišč in povečevali tiste
                  kmetije, ki bi v perspektivi lahko do neke mere še obstajale v tem prostoru, ko bo
                  še večja konkurenca, naj bo vzhoda ali pa zahoda. Če bi ta sredstva dejansko imela
                  ta namen in bi bila ločena od drugih, potem ga ne bi podprl. V tem primeru, da pa
                  država za svoje objekte sama sebi zaračuna, potem to da v integralni proračun in
                  se ta zadeva izgubi, pa ne vidim smisla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp129">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Cenjene dame, spoštovani! Želel bi replicirati spoštovanemu kolegu
                  Jelinčiču, ki je na nek način v razpravo, ki jo danes vodimo o popolnoma drugi
                  temi, vključil tudi amandma, ki je bil vložen spet na 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prvič bi rad rekel, da mislim, da ni povezave med tema dvema in nobenega smisla
                  nima povezovati tega. Še najmanj pa je smiselno obtoževati gospoda Lešnika
                  česarkoli v tej zvezi. Če že to nameravate, potem to storite z menoj - jaz sem
                  avtor tistega amandmaja, kolega Lešnik ga je pa sopodpisal.</p>
               <p>In nazadnje, kar bi rad rekel, deliti ceste na tiste, ki pomenijo uslugo kakšni od
                  sosed, in na tiste, ki to niso, mislim, da ni ravno produktivno. Po isti logiki bi
                  za vsako cesto, ki pelje do meje, lahko rekli, da pomeni uslugo za sosednjo
                  državo. To je ena od cest, ki je sestavni del slovenskega avtocestnega omrežja in
                  ne vidim nobenega razloga, zakaj se ne bi to upoštevalo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp130">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Lešnik, potem pa gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp131">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj je nerodno pravzaprav, ampak da bo lažje repliciral gospod
                  Jelinčič, zato sem se za repliko prijavil. Zato ker dobro vem, da sem podpisal ta
                  predlog amandmaja in za tem podpisom tudi stojim, ampak res pa je, da ga nisem
                  podpisal na relaciji Fram-Macel, ampak Hajdina-Macel. To je tudi ena bistvena
                  sprememba, verjetno, mislim bistveno drugače. Ampak na koncu koncev to ni
                  pomembno, moram pač, ker je težko vsakemu posebej replicirati. Poglejte, kako je
                  interesantno. Ali si bomo zapomnili, kaj vse je pravzaprav zdaj ta razprava
                  spodbudila? Na kaj vse smo opozorili pri teh stvareh? Poglejte, smo kar za to, da
                  bi prispevek za spremembo namembnosti ukinili. Ali smo rekli, glasno in jasno, če
                  se kmetijsko zemljišče spremeni v gradbeno in pri tem lastnik tega zemljišča nima
                  nobene zasluge, ga dajmo primerno obdavčiti in dobimo določen denar za namene, ki
                  jih potrebujemo? In še vrsta takih stvari je. Sam sem predvsem za to - na koncu
                  koncev bi bil tudi za to, da bi predlagatelji mogoče predlagali - da se tudi tisti
                  prispevek, ki je bil zdaj za avtoceste oproščen - da se plačuje. Zakaj? Zato, ker
                  če bi se namensko zbiral, bi se potem namensko za določene stvari porabil. Če pa
                  je to tako, kot pravi moj dober prijatelj Ciril, iz enega žepa v drugega, to je pa
                  malo drugače. Potem pa v odboru za kmetijstvo, Ciril, nikoli ne bomo izborili iz
                  proračuna, ker bo seveda vsak trdil, da je proračun previsok - kar tudi je, jaz se
                  z njim strinjam - zato je boljše imeti namenski denar. Ti potem veš, da ga zbiraš
                  za te in te namene in da boš ga za te in te namene uporabil. Poudaril pa sem - in
                  s tem se pa jaz strinjam - da je pa sama višina prispevka previsoka, s tem se pa
                  strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Jelinčič. Zakon ima dva člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp133">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej gospodu Soviču. Gospod Sovič, ta odsek Fram-Macel nikakor
                  nikoli ni bila cesta, ki bi bila sestavni del slovenskega cestnega omrežja. To je
                  tako imenovana Phirnska avtocesta, za katero so se od začetka zelo zavzemali
                  predvsem Hrvati in smo jo Slovenci vrgli ven iz tega programa zaradi tega, ker
                  Sloveniji popolnoma nič ne koristi, uniči pa ogromne areale plodne zemlje, ki jo v
                  Sloveniji zelo primanjkuje. Morda vam kaj ne pomeni dosti zemlja - mislim da, kot
                  sem že rekel, tukaj notri nekaterim slovenska zemlja pomeni bistveno več kot
                  bratstvo in edinstvo s Hrvati, vsaj nekaterim. Gre za željo Hrvatov, ki hočejo na
                  vsak način izpeljati to avtocesto. In ne govorite, da to ni povezano z tem
                  zakonom. Kratenje slovenske zemlje, še posebej na račun lokalnih, privatnih ali
                  sosedovih interesov, je velika škoda za slovenski narod. Sam ne vem, kako boste to
                  lahko opravičili pred Štajerci na Ptujskem polju, ko vas bodo vprašali, dragi
                  gospod Sovič, kaj je sedaj to. Kje bomo pa sadili, kar pač bomo?</p>
               <p>Gospodu Zoranu Lešniku, pa zaradi tega - ker izgleda, da ga daje spomin - bom
                  prebral, kaj je podpisal. Namreč, ni podpisal amandmaja Hajdina-Macelj, ampak
                  Fram-Macelj. Vsaj tukaj tako piše. In celo do spremembe je prišlo. Namreč, da se v
                  alinei avtocestnega odseka Fram-Hajdina, beseda "Hajdina" nadomesti z besedo
                  "Macelj". Tako da se alinea glasi: "Avocestnega odseka Fram-Macelj". Lahko
                  upoštevam tudi to, gospod Lešnik, da so vas potegnili, če sem zelo nežen, ampak
                  drugič vsaj poglejte, kaj podpišete, da boste vedel, kaj ste podpisal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Cel kup replik je. Samo to bi predlagal, da pogledate tudi amandma
                  odbora, ki zelo jasno govori, da ta zakon potem govori samo o železnicah. In
                  razprava o avtocestah v okviru tega zakona ni aktualna.</p>
               <p>Replika gospod Avšič, gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp135">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ampak mislim, da so šle razprave popolnoma zgrešeno.</p>
               <p>Repliciram pa gospodu Lešniku, ker je še enkrat ponovil nekaj, kar ni res. Pa se
                  drugače z gospodom Zoranom dobro razumeva, sploh na nekaterih projektih, kot je
                  bil, recimo, včeraj popoldne. Ampak to drugič.</p>
               <p>Nadomestilo. Sredstva iz nadomestila za spremembo kmetijskega zemljišča, niso na
                  državnem nivoju namenska. So zadeva - to je bilo enkrat že rečeno, pa je treba to
                  reči še enkrat - so zadeva integralnega državnega proračuna. Mi v tem državnem
                  zboru na podlagi predloga vlade odločamo, koliko sredstev je potem za namene
                  kmetijstva in za katere namene. V občinah je zadeva bistveno drugačna, kajti
                  občine naj bi namenile 30% sredstev iz spremembe namembnosti za kmetijske
                  operacije. Vendar žal, imajo samo tiste občine v Sloveniji, kjer se izvajajo
                  veliki projekti, dovolj denarja za take posege. Tam kjer ni gradenj, tam kjer je
                  zastoj na področju investicij, je teh sredstev bistveno, bistveno premalo. Tak
                  slučaj je tudi v moji lastni občini, kjer letno namenimo približno 6-krat več
                  sredstev za kmetijstvo in razne kmetijske namene, kljub temu da vam to država ne
                  priznava, kajti pristojnosti za lokalne skupnoste niso na tem področju tudi 6-krat
                  več, kot je v resnici sprememb namembnosti.</p>
               <p>Ta današnja razprava pravzaprav kaže na to, da bi bilo treba temu delu
                  financiranja kmetijstva nameniti neko posebno točko, da pa smo v okviru tega
                  predloga in teh dveh členov sprememb zakona razpravljali precej mimo. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Še ena replika je - gospod Džuban, potem pa še razprava gospoda Rokavca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp137">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliciral bi predvsem tistim, ki očitno materialov niso dosledno
                  prebrali in se odločajo v napačni smeri.</p>
               <p>Mi imamo pred sabo dokument, ki govori o tem, da bi reševali problem spremembe
                  namembnosti kmetijskih zemljišč v državnem delu, in ne govori o tistem, ki ostane
                  v zasebnem, kjer ocenjujem, da še ta inštrument tudi ščiti kmetijsko zemljo in
                  marsikoga preusmeri, da ne gre graditi na novo, na zemljišča, ki so zaenkrat
                  izrecno kmetijska, in išče rešitve, ki so cenejše. Občine niso zainteresirane za
                  te rešitve, ker dobijo več na boljših zemljiščih - žal je temu tako.</p>
               <p>Osnovni greh je v zakonu o kmetijskih zemljiščih, ki v tem delu ni dodelan in
                  zadeve ne rešuje tako, da bi temeljito ščitil, vendar ob robu, poleg tistega, kar
                  je kolega Lenič rekel, tudi še na nek način ščiti, in so po zakonu o kmetijskih
                  zemljiščih možne določene špekulacije, o katerih danes ne kaže govoriti. Verjetno
                  ob tem zakonu in o teh problemih na nekem drugem mestu, o čemer danes ne bomo nič
                  rešili.</p>
               <p>Jaz bom podprl hitri postopek in amandma vlade, ki nekoliko oži zadevo, in ne
                  govori o drugih infrastrukturnih objektih, kjer so na široko odprta vrata. Pač pa
                  govori o avtocesti, železnici in državnih cestah, kjer je resnica tam, ko se
                  govori, da iz državne blagajne vzameš, pa vračaš nazaj. Namen je po zakonu o
                  kmetijskih zemljiščih določen, vendar ne moremo napisati na vsak tolar, da je to
                  iz spremembe namembnosti. Če greste iskat informacije na ministrstvo za
                  kmetijstvo, boste ugotovili oziroma financarji nam bodo rekli, da pa kljub vsemu
                  približno v teh zneskih dobi ministrstvo namenska sredstva za postavke, o katerih
                  govori zakon o kmetijskih zemljiščih, tudi za namene urejanja, sanacij in tako
                  dalje - to, o čemer govori zakon. Občinski del - smo rekli - v tega se pa ne
                  posega in danes ne kaže o njem govoriti in ostane, čeprav zadeve niso natančno
                  dovolj v redu in pošteno rešene. Torej poskušajmo ostati znotraj predloga sprememb
                  in se odločati o tem hitrem postopku, ker zaradi zavlačevanja ne bomo rešili
                  ničesar, niti spremenili, pač pa moramo mi tukaj odločiti: ali za osnovno varianto
                  predloga sprememb zakona, kjer razširimo zadeve tudi na druge infrastrukturne
                  objekte, katerim jaz osebno nasprotujem; pač pa vladni amandma, ki oži zadevo, in
                  mislim, da je nek kompromis, čeprav jalov, in za moje pojme sprejemljiv. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp139">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Žal je pogosto in tudi mi smo takšnih primerov že navajeni, da globino
                  argumentov včasih zamenja višina in odmev posameznih besed. V repliki na moje
                  izvajanje sem na nek način to začutil.</p>
               <p>Rad bi samo to povedal, kar se pirenske smeri tiče. To je ravno tako slovenska
                  smer, kot so ostale smeri, to je ravno tako slovenski koridor, kot so ostali
                  koridorji, ki gredo čez Republiko Slovenijo. Če bi komu res bilo do slovenske
                  zemlje, potem bi si prizadeval, da takrat, kadar gre za koridorje, se uporabijo
                  tisti koridorji, ki so najkrajši, tisti, ki najmanj prostora zavzamejo in ta je
                  takšen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Klinc, replika. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp141">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>Jaz bi dal samo repliko gospodu Jelinčiču. Naj vam povem, kdor ne ve, naj pride v
                  Maribor in se naj pelje do Ptuja, potem bo videl, kako je ta cesta potrebna.
                  Verjetno je ena najbolj prometnih cest in najbolj potrebna v Sloveniji za ureditev
                  in naj nam ne bo žal za tistih par kvadratnih metrov za drugo cesto, če vam povem,
                  ker tam blizu živim. En meter do ceste levo in desno so hiše in stotine
                  tovornjakov na Hrvaško gre po tej vijugasti cesti kot kača. In vas lepo prosim,
                  podprite še tu, da gre v prioriteto ta cesta, tako kot se imenuje, imenuje se še
                  Maribor - Ptuj ali Fram - Macelj ali Maribor - Macelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Klinc, to, žal, ni tema tega zakona. Razprava, gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp143">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovane poslanke in poslanci! Sam ne bom podprl sprememb tega
                  zakona pa ne glede, četudi spremenimo postopek v redni postopek. Mislim, da je
                  sprememb namembnosti kmetijskih zemljišč in gozdov treba jemati bistveno bolj
                  celovito. Namreč, mnogokrat od vseh makroekonomistov zaznamo očitek: slovensko
                  kmetijstvo je v primerjavi z evropskim kmetijstvom nekonkurenčno. S predlaganimi
                  zakonskimi spremembami bi predvsem posegli na bistveno najboljša, najkvalitetnejša
                  kmetijska zemljišča. Mislim, da je tukaj tudi finančni instrument države tisti, ki
                  mora plačati tudi za ta zemljišča, eden od pomembnih faktorjev, da bo država
                  bistveno bolj premislila, kdaj bo ta zemljišča resnično namenila za drugačno
                  namembnost svoje rabe.</p>
               <p>Povem vam, prihajam iz hribovitega področja in tudi iz hribovite kmetije. Kdor
                  pozna pogoje na teh območjih kmetovanja oziroma pogoje na ravninskem delu, si
                  lahko še predstavlja pravi pomen, kako zavarovati kmetijsko zemljišče. In tukaj
                  primer plačila ali plačevanja iz enega žepa drugi žep jaz razumem predvsem v tem,
                  kot en dodaten opomin državi, da temeljito premisli, kdaj bo posegla na ta
                  zemljišča.</p>
               <p>Predlagam, da se ta zakon ne podpre, da pa se temeljito pristopu k sistemskemu
                  pristopu rešitve v zakonu o kmetijskih zemljiščih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razprava gospoda Vebra, gospoda Kopača.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp145">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se s to stvarjo nisem nikoli veliko ukvarjal, pa vseeno bi rad nekaj
                  povedal. Nadomestilo oziroma nadomestilo za spremembo namembnosti oziroma
                  prispevek za spremembo namembnosti je cena, cena za pretvorbo kmetijskega
                  zemljišča v neko drugo zemljišče. Od kod izhaja filozofija tega. Saj tudi na
                  zahodu imajo seveda določen prispevek, ne imenuje se tako, ampak pomeni pa, da
                  nekdo pridobi več, skratka pridobi neko rento, ekstra rento, za katero mora
                  plačati in se to skozi različne dajatve pokasira s strani države.</p>
               <p>Osnovna filozofija našega prispevka za spremembo namembnosti pa izhaja iz
                  Engelsove teorije o omejenosti zemljišč, po kateri je bilo treba, skratka bo
                  zemljišč za produkcijo hrane zmanjkalo in zato je treba vedno gledati ceno
                  zadnjega zemljišča, vsa druga imajo ekstra rento, zadnjega zemljišča, ki se ga še
                  da ekonomično uporabiti za proizvodnjo hrane. In zato iz tega denarja naj bi šel
                  denar, mislim, iz tega prispevka naj bi šel denar za usposabljanje novih zemljišč,
                  z osuševanji močvirji, s spreminjanjem do zdaj, bom rekel poraslih površin v
                  kmetijsko-obdelovalno zemljišče itn. V Sloveniji se seveda dogaja nekaj popolnoma
                  drugega. Pol države se nam zarašča in ta denar seveda ni porabljen za pridobivanje
                  ali pa usposabljanje novih kmetijskih zemljišč. Porabljen je za marsikaj, tudi za,
                  seveda tudi za izboljševanje kvalitete obstoječih zemljišč temu ni za oporekati in
                  tudi to sodi v to filozofijo. Dejstvo pa je, da ta prispevek, pobrani prispevek
                  nima nikakršnega enačaja s porabljenim prispevkom iz te osnovne filozofije. Tudi,
                  če se porabi za kmetijske namene, te in one, morda celo za subvencijo za pridelavo
                  mleka ali karkoli drugega, to ne izhaja iz osnovne filozofije prispevka za
                  spremembo namembnosti. Lahko ostane v kmetijski sferi, ampak porabljen je za čisto
                  nekaj drugega, zaradi česar je bil pobran. Zato seveda se meni zdi prispevek za
                  spremembo namembnosti, kot tak je instrument, ki ga sploh ne rabimo več. Za
                  zaščito kmetijske zemlje rabimo plane, tako kot je rekel Lenič, ki pa morajo biti
                  strogi. Rabimo pa neko drugo dajatev, iz katere se bo financiral proračun,
                  občinski ali pa državni, in bo pobral ekstra rento, ki jo pridobi nekdo s tem, da
                  kmetijsko zemljišče spremeni v neko drugo zemljišče, od katerega je večji dohodek
                  kot od kmetijstva.</p>
               <p>Tudi stavbišče za stanovanjsko hišo je sprememba zemljišča, ki rezultira v tem, da
                  nekdo dobi potencialno večji dohodek tudi, če dejansko ne dobi nobenega dohodka,
                  ker sam stanuje v tisti hiši.</p>
               <p>Hočem reči, da je vsa razprava okrog tega, ali prispevek za neki ja ali ne, po
                  mojem mnenju deblasirana. Prispevek v celoti bi bilo treba nadomestiti z drugo
                  dajatvijo, ki bi imela drugo filozofijo, primerno današnjemu času. Ker prispevek
                  za spremembo namembnosti pobran ali ne pobran več nima svoje funkcije, ki jo je
                  nekoč imel in takrat je bilo to relativno konsistentno tudi izvajano. Sicer je
                  potem bilo včasih tega denarja celo toliko, da so kakšno močvirje izsuševali po
                  petkrat in še namakalne naprave potem zraven financirali. Ampak dejstvo je, da se
                  je nekoč to konsistentno porabljalo, danes pa nič več. Zato jaz ta zakon podpiram,
                  ker se mi zdi zdravorazumski ob tej nekonsistentnosti dajatve z imenom prispevek
                  za spremembo namembnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp147">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi želel spomniti na dejstvo, da sem ob sprejemanju dnevnega
                  reda 8. seje državnega zbora predlagal, da se ta zakon, ki ga imamo sedaj na
                  dnevnem redu, umakne iz dnevnega reda, kajti do tega zakona vlada ni dala svojega
                  mnenja takrat, ko smo ga dobili na spisek za dnevni red. Namreč vladi je bil zakon
                  dodeljen 11.12.1997 in seveda verjetno je, da je bilo dovolj časa, da se opredeli
                  do tega, ko je prišel na dnevni red 8. seje, vendar se to ni zgodilo. Zakaj se pa
                  ni zgodilo, pa seveda kaže tudi današnja razprava. Očitno neke dileme, razhajanja
                  znotraj vlade so tiste, ki pač so onemogočale usklajeno mnenje in seveda tudi
                  pozneje sprejem ali pa normalni postopek sprejemanje tega zakona. Pozneje se je
                  sicer vlada opredelila do zakona, kjer pa pravi, da ga podpira, če bo zakon
                  oprostil rekonstrukcijo obstoječih hitrih, glavnih, regionalnih cest ter
                  železniških prog. Torej je nekoliko omejil prvotno dikcijo, kajti meni, da se s
                  tem pospeši gradnja novih in tudi rekonstrukcijo obstoječih državnih cest in
                  železnic. Seveda vse lepo in prav, če taista vlada ne bi predlagala proračuna za
                  leto 1998, in seveda me tudi zanima kako pa je v proračunu za leto 1998 upoštevan,
                  tako ta zakon kot tudi investicije na področju cest in železnic.</p>
               <p>Tako, da se mi pravzaprav tukaj postavlja cela vrsta vprašanj, ki kažejo na to, da
                  se najbrž dela na pamet. In mislim, da tudi proračun za leto 1998 ne upošteva niti
                  sprejema, niti oprostitve tega zakona. To je tisto, kar se mi dozdeva pri vsem
                  tem, in mislim, da bi morali imeti jasen odgovor, kakšne so posledice za državni
                  proračun, če bo ta zakon sprejet, in kakšne so posledice pri dinamiki izgradnje
                  železnic, rekonstrukciji hitrih, glavnih in regionalnih cest, če ne bo sprejet. Ta
                  odgovor bi poslanci morali imeti pred sabo, ko se odločamo o tem zakonu. Seveda
                  neka možnost, ki je ta hip dana, je ta, da se resnično poskuša ta zakon sprejeti v
                  nadaljnjih postopkih po rednem postopku, in to tudi v naši poslanski skupini
                  podpiramo ravno zaradi teh vprašanj, ki se pojavljajo, od proračuna do cele vrste
                  investicij, ki so najbrž že vsebovane v proračunu, pa najbrž nimajo nekaterih
                  sredstev predvidenih.</p>
               <p>Poleg tega pa skrb taiste vlade, da za izgradnjo cest in železnic in tako naprej
                  pospešuje zlasti regionalni razvoj, zopet ni usklajena in ni razvidna iz državnega
                  proračuna, kajti že pri nacionalnem programu izgradnje avtocest sem opozoril na
                  dejstvo, da denimo samo na območju Cestnega podjetja Celje in Cestnega podjetja
                  Maribor namenja vlada 54,9% vseh sredstev iz državnega proračuna za leto 1998. Kje
                  so ostale regije? Po moje Štajerska ni tako velika, da bi pokrivala 54,9% delež
                  Slovenije, in seveda tudi tukaj kaže na zelo veliko neusklajenost vlade pri
                  načrtovanju razvoja Slovenije. Ker je danes tudi med nami minister za ekonomske
                  odnose in razvoj, to še posebej poudarjam, kajti ravno to ministrstvo bo po mojem
                  mnenju tudi - bi moralo biti odločilno pri tem, kako se poskuša uskladiti nekatere
                  programe v posameznih vladnih resorjih. In seveda tudi pri kriterijih, ki bo imelo
                  pri razpisih za dodelitev nekaterih sredstev iz tega ministrstva upoštevali,
                  navedena dejstva, ki so dokazana s številkami in tudi s procenti v državnem
                  proračunu.</p>
               <p>Torej, glede na to, da smo tudi v fazi sprejemanja zakona oziroma usklajevanju
                  zakonodaje za Evropsko unijo, se tudi pridružujem vsem ugotovitvam, da ta zakon
                  sploh ni več tisti, ki bi bil primeren za ta čas, ampak da potrebujemo druge
                  rešitve in tudi tukaj bi pričakoval od vlade, da bi prišla z drugimi rešitvami, ki
                  bodo usklajene z vstopanjem v Evropsko unijo, ne pa z nekim popravljanjem zakona,
                  ki očitno ni več primeren za ta čas, kot so ugotovili moji predhodniki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Veber. Želi še kdo besedo? Gospod Džuban, gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp149">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Da me slučajno nekdo ne bi razumel tako, da si ne želim zaščite
                  kmetijskih zemljišč v čim večjem obsegu v državi Sloveniji. Vendar mislim, da je
                  gospod Veber zastavil neko vprašanje. Kaj pa se bo zgodilo, če ne bo temu
                  tako?</p>
               <p>Nekateri se spomnite radeljskega primera, ki ga v tem primeru mučimo ene tri ali
                  štiri leta, gre za obvoznico. Kjer so se odločili, da obvoznica bo tam, kjer je,
                  vendar zaradi dokumentacije, pri kateri mora pred vsemi ostalimi postopki biti
                  vplačana tudi sprememba namembnosti, je v znesku, ki onemogoča začetke oziroma
                  nadaljevanje vseh postopkov gradnje radeljske obvoznice 2 leti.</p>
               <p>Zaradi tega, ker proračun zagotavlja enkrat 100 milijonov, pa 200 milijonov, pa
                  potem bo verjetno potrebno 300 milijonov, ker se to ni zgodilo in teh sredstev
                  nikoli ni bilo dovolj za spremembo namembnosti, radeljski primer ni stekel.</p>
               <p>Verjetno je takšnih še več. In tam, kjer so s prostorskimi dokumenti, kot je Lenič
                  rekel, zadeve fiksirane, določene, tam ne bomo rešili nič. Problem je drugje.
                  Biznis s kmetijskimi zemljišči je na trasah takrat, po neki drugi poti. Takrat, ko
                  tisti, ki najbolj vreščijo, v začetku si želijo, da avtocesta, železnica povozi
                  točno njihovo zemljišče, točno njihovo kmetijo, ker vedo, da bodo iztržili 5 do
                  10-krat več, kot je trenutno tržna cena zemljišč na nekih lokacijah. V tem je
                  problem. Ker je metodologija v državi takšna, da omogoča to početje, o katerem jaz
                  danes govorim.</p>
               <p>In se s tistim delom jaz ne strinjam. Predvsem pa zaradi tega, če bi ta denar
                  dobilo kmetijstvo nazaj, bi bilo v redu, vendar tega denarja, ki pride na tak
                  način, iz kmetijske zemlje nikoli več kmetijstvo ne bo, ker povsem spremeni namen
                  in se nekaj drugega z njim dogaja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp150">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp151">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! Delno bo tudi replika
                  gospodu Vebru. Ni res, da v predlaganem proračunu za leto 1998 postavke za
                  spremembo namembnosti, plačila za spremembo namembnosti stavbnega zemljišča ni, je
                  na področju ministrstva za promet in zveze, in sicer na področju direkcije za
                  ceste in pa tudi na področju, ki govori okrog železnic. To se pravi, da je vlada
                  dejansko upoštevala sedaj veljavni zakon, ki govori o tem, da oprostitve plačila
                  namembnosti so oproščene zaenkrat samo posegi na področju avtocest.</p>
               <p>Kot drugo. Mislim, da je, vsaj po mojem mnenju, zadel bistvo gospod Lenič. Jaz
                  verjamem v to, da eden od elementov zaščite kmetijske zemlje je tudi plačilo
                  oziroma ta instrument spremembe namembnosti kmetijskih zemljišč, vendar ni
                  najpomembnejši. Najpomembnejši je zakonodaja na tem področju in to prostorska
                  zakonodaja, to so prostorski plani in pa akti, ki urejajo zadeve s tega področja.
                  Mislim, da je tukaj pomembno poudariti še enkrat iz tega mesta, da tukaj ima
                  pristojnost tudi minister za kmetijstvo, ker brez njegovega podpisa se spremembe
                  teh planov oziroma teh aktov ne morejo zgoditi in skozi to zakonodajo oziroma
                  prostorske akte naj se ščiti kmetijska zemljišča, ne pa skozi, bom rekel plačilo
                  spremembe namembnosti kmetijskih zemljišč.</p>
               <p>To, kar je že predsednik, bom rekel v uvodu poudaril, zakon je kratek, ima dva
                  člena, razprava je bila zelo burna, malo smo šli na področje avtocest, malo smo
                  šli na prostorsko zakonodajo, malo smo šli na področje financiranja lokalnih
                  skupnosti, ampak še enkrat je treba poudariti, da lokalnih skupnosti se ta zakon
                  ne tiče. Tistih 30% bo občina še vedno dobila, 70% pa pač državni proračun ne bo
                  dal in ne bo dobil nazaj. Po mnenju predlagateljev, ki smo vložili ta zakon, sicer
                  na žalost sem samo jaz danes tukaj prisoten, gospod Kebrič in gospod Presečnik sta
                  službeno odsotna. Po našem mnenju bi s tem dejansko pocenili investicije, ne bi
                  dali iz enega žepa v drugi žep in jaz bi dejansko predlagal, da počasi preidemo k
                  odločanju. Ena varianta je, da se podpre zakon v celoti, druga varianta je amandma
                  vlade, ki dejansko zadevo malo zoži in govori poleg avtocest, ki že zdaj veljajo,
                  da se zraven vključijo še hitre glavne ceste in pa regionalne ceste ter železnice,
                  to se pravi, da malo zoži, bom rekel ta segment objektov državnega pomena,
                  objektov infrastrukture državnega pomena in pa objektov, ki so pomembni za
                  področje obrambe in pa zaščite. In pa tretje so pa amandmaji odbora za
                  infrastrukturo in okolje kot matičnega delovnega telesa, ki pa to zadevo zožijo,
                  bom rekel, da so oproščene zadeve samo, kadar se, bom rekel gradijo avtoceste, ker
                  že sedaj velja oziroma da se dodatno oprosti plačila namembnosti tudi posegi na
                  področju železnic. Jaz predlagam, gospod predsednik, da počasi preidemo k
                  odločanju o vloženih amandmajih, tako vlade, kot seveda tudi odbora za
                  infrastrukturo. Moram pa poudariti, sicer ostalih dveh predlagateljev ni, da jaz
                  kot predlagatelj zakona ne bom podprl varianto, da bi se razprava, bom rekel
                  prekinila in da bi se potem druga in tretja razprava opravila po rednem postopku.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jerič. Tudi sam želim, da bi državni zbor čimprej odločal. Bi pa
                  tudi predlagal, da bi pred današnjim zaključkom vendarle tudi še sprejeli
                  uskladitveni amandma zakona o zaključku lastninjenja in potem tudi še odločili o
                  zakonu.</p>
               <p>Gospod Blaganje želi besedo. Ne želite? Pardon. Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp153">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ker ni ravno moja specialnost, sem zato bolj pozorno
                  poslušal nekatere kolege.</p>
               <p>Gospod Kopač je vedno zelo dosleden, ampak bil je precej dosleden, vendar nekaj
                  tudi zmanjka. Jaz nisem specialist za proračun in integralne proračune, vendar po
                  logiki, kot je bil razlagan integralni proračun, potem bi tudi vsi državni
                  uslužbenci, ki dobivajo plače iz proračuna, plačujejo davke odveč. Ker se iz
                  istega proračuna vrača v isti proračun. Tako, da mi to ni povsem jasno. Zato
                  logika, kot se je razlagala pri prispevku za spremembo namembnosti kmetijskega
                  zemljišča, da gre pač tako ali tako v integralni proračun, je bila podobna pri tem
                  drugem primeru. Ta logika pa mislim, da ne drži povsem.</p>
               <p>Potem je bilo tudi govora, da bi bilo potrebno drugače narediti. S tem se
                  strinjam. Verjetno je ta zadeva preživela in je treba najti bodisi skozi davčne
                  sisteme ali neke druge oblike - vendar tega drugega nimamo; tega drugega nimamo.
                  Dokler tega drugega nimamo, ne moremo ukiniti tistega, kar imamo, ker sicer bo
                  nastala tukaj luknja.</p>
               <p>Strinjam se tudi, da bi v bistvu morali biti raznorazni prostorski plani, načrti
                  in ne vem kaj, kako se vsi ti akti imenujejo, bi morali biti v prvi vrsti zaščita.
                  Vendar poglejte, cesto, železnico in ne vem še kaj drugega, bomo v vsakem primeru
                  verjetno morali graditi. To pomeni, da plan - dobro, sicer kako bo trasa tekla, ne
                  vem zdaj, ali bodo vse ceste viseče, če se jih da obesiti na oblake, potem se
                  zemlja <stage>(ali pa v tunele)</stage> ohrani. Kar pomeni, da ta plan v vsakem primeru bo pač
                  prostorski plan, če bo nujna neka cesta, jo bo moral vrisati čez tisto zemljišče,
                  čez zemljo, kmetijsko, verjetno. Tako, da to ščiti samo pogojno, ščiti v tem, da
                  se najde varianto, ki bo najmanj posegla v najboljše kmetijsko zemljišče, kar pa
                  verjetno ni zmeraj možno. Kar pomeni, da spet ne drži povsem, da samo prostorski
                  plani ščitijo. Mislim, da drži eno in drugo; drži, da prostorski plan ščiti, da
                  davek ali pa nek prispevek, ki dejansko investicijo poveča, ščiti, ker sicer se
                  postavlja vprašanje, zakaj - prej je bilo govora tudi za stanovanjsko gradnjo.
                  Zdaj, katero stanovanjsko gradnjo - ali samo občinsko stanovanjsko gradnjo ali pa
                  državno, ali tudi privatno stanovanjsko gradnjo? Vsi si recimo rešujejo
                  stanovanjski problem. Po isti logiki, če občina reče, če jaz zidam, ni prispevka,
                  potem tudi če jaz zidam, ne sme biti prispevka - oba rešujeva isti problem.</p>
               <p>Tako, da je tukaj verjetno ogromno vprašanj in tudi ni odgovorov še na vsa ta
                  vprašanja. Mislim, da je v tem trenutku verjetno najboljše, da ostane tisto, kar
                  je, in da vlada pristopi k reševanju vseh tistih vprašanj, ki smo jih tukaj vsi,
                  predvsem pa vi - jaz sem se zdaj vključil bolj s problemi, na koncu - rešuje.
                  Tako, da najmanj, kar je, je pa to, da v tem trenutku bodisi podpremo tisto, kar
                  je predlagano, da se splošna razprava, ko se jo zaključi, da se jo prekine in da
                  se še nekoliko razmišlja in bolj počasi gre skozi drugo in tretjo obravnavo. Tako,
                  da se morda še v tem postopku najde kakšno ustreznejšo rešitev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp154">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Eden samo, sicer bi razpravo prekinil.
                  Gospod Tomažič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp155">

               <speaker>BRANKO TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Spoštovani zbor, zelo kratek bom. Moti me samo to v tem
                  zakonu, ker ne rešuje tega področja sistemsko. Družbenega pomena so objekti tudi
                  na vasi, tudi v občini je razna infrastruktura ali podobno. Če bomo v eni vasi
                  delali novo cesto, bo občina ali vaška skupnost morala plačati spremembo
                  namembnosti. Zakaj bi bili tukaj protežirani ali imeli prednost le objekti, ki jih
                  bo izključno financirala država. Zaradi tega ne morem podpreti tega zakona, ker ne
                  ureja sistemsko teh stvari. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ2-Redna-08-1998-04-02.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Splošno razpravo zaključujem in
                  predlagam, da se sedaj odločimo o predlogu sklepa k predlogu zakona o spremembah
                  in dopolnitvah zakona o urejanju naselij in drugih posegov v prostor. Predlagal ga
                  je gospod Zoran Lešnik v skladu z 203. členom poslovnika in njegovo razlago z dne
                  20.<stage>(?)</stage> julija 1993, naj se druga in tretja obravnava predloga zakona opravita po
                  rednem postopku. O tem predlogu bi glasovali. Po tem glasovanju pa bi razpravo o
                  tej točki prekinili in še opravili uskladitveni amandma k zakonu o zaključku
                  lastninjenja. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog poslanca Zorana Lešnika? <stage>(23 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(22
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog gospoda Lešnika sprejet.</p>
               <p>Prekinjam to točko. Seveda, zdaj je zakon v rednem postopku. Matično delovno telo
                  se pripravi in pripravi predloge sklepov v okviru rednega postopka.</p>
               <p>Prekinjam to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Lepo prosim poslanke in poslance, če dovolite, bi prešli na prej <title>prekinjeno
                     točko dnevnega reda</title> to je <title>PREDLOG ZAKONA O ZAKLJUČKU
                     LASTNINJENJA IN PRIVATIZACIJI PRAVNIH OSEB.</title> To je <title>21. TOČKA
                     DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>V skladu s stališči sekretariata je vlada pripravila uskladitveni amandma, ki se
                  glasi - k 24. členu - v 5. točki prvega odstavka se za besedo 46. člena vejica
                  nadomesti s podpičjem. Preostalo besedilo te točke se črta. Obrazložitev: Določila
                  4. odstavka 49. člena in 3. odstavka 50. člena tega zakona so bila spremenjena in
                  prenesena v 51. člen predloga zakona. Zaradi tega je bilo potrebno v postopku
                  usklajevanja predlagati črtanje sklicevanja na ta dva odstavka. Amandma je
                  redakcijske narave. Razprave o uskladitvenem amandmaju ni, je pa možna
                  obrazložitev glasu.</p>
               <p>Če ni, torej zaključujem razpravo oziroma možnost obrazložitve glasu in dajem ta
                  uskladitveni amandma na glasovanje. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Še
                  enkrat bomo ugotovili prisotnost. Ena poslanska skupina je trenutno odsotna.
                  Ugotavljamo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za uskladitveni amandma k 24. členu. <stage>(44 poslancev.)</stage> Kdo nasprotuje?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Uskladitveni amandma je sprejet.</p>
               <p>Sedaj so nastopili razlogi, da državni zbor odloča o zakonu o zaključku
                  lastninjenja in privatizaciji pravnih oseb v lasti Slovenske razvojne družbe, v
                  celoti. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za zakon v celoti? <stage>(44 poslancev.)</stage> Ali kdo nasprotuje? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je državni zbor ta zakon sprejel.</p>
               <p>S tem v zakonu ni bilo vloženih dodatnih sklepov. To pa pomeni, da smo tudi
                  zaključili z 21. točko dnevnega reda. Preden zaključim današnjo sejo, bi vam rad
                  povedal in tudi predlagal, da jutri ob 10.00 uri državni zbor nadaljuje s točko
                  volitve in imenovanja, v kateri bi državni zbor volil več kandidatov za sodnike in
                  tudi odločal o odloku pridružitvenega odbora za Evropski parlament, nato pa bi
                  nadaljeval z 37. točko dnevnega reda, to je predlogom zakona o spremembah in
                  dopolnitvah zakona o prepovedi proizvodnje in prometa z azbestnimi izdelki, nato
                  pa 55. točko dnevnega reda in po dnevnem redu dalje. Zaključujem današnjo
                     sejo. <title><stage>(SEJA JE BILA PREKINJENA 2. APRILA 1998 OB 18.00 URI.)</stage></title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
