<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Kolegija predsednika Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the Council of the President of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">82. redna seja (10. 12. 2003)</title>
            <meeting n="82" corresp="#KKPD" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="3" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.3">3. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>82. redna seja (10. 12. 2003)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2003-12-10"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=1733130D40FE6569C1256DF8004A33E4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="50"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="57"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="32"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg57"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2003-12-10" ana="#parl.sitting">10. 12. 2003</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <head type="session">82. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.06 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg1">Predlog dnevnega reda ste dobili. Pred nami je predvsem odločitev povezana s proračunsko sejo. Poglejte; meni sicer to ni težko, če želite, osebno prenašati, ko se name kolegi, kako bi rekel, referirajo češ, da je to napačno pri poteku seje, so dolge itn. O.K. Sprejmem to kot del službe, čeprav vemo, da sotukaj posvetujemo, kako stvar voditi. Tudi danes vas prosim, da upoštevate pač pluralno želja kolegov, ki jih predstavljajo. Imajo zelo različne predstave o tem, kako bi bila smotrna organiziranost, ampak bomo poskušali uganiti njihove želje, in če spet ne bodo zadovoljni, bom velikodušno prenesel kritike, češ da sem jaz kriv za to. Ampak dajmo se, danes odkrito pogovoriti, kako organizirati časovni potek, tako da bomo lahko kvalitetno vodili diskusijo in tudi odločali. Poglejte, problem je seveda, izziv je v času, precej obsežen, in izgleda bo obseg razprave. Prosim, kakšni so predlogi, kako naj vodimo. Naj vodimo konsekultivno, brez odmorov, s kratkimi odmori, naj bodo glasovanja za vsako, recimo temu točko ali naj bodo na koncu. Kakšna so vaša stališča? Prosim, povejte, da bi poskušali uskladiti, in da bi potem poskušali čim bolj konsenzualno tudi voditi sejo. Prosim, ima kdo kakšne sugestije glede tega? Se strinjate. Najprej recimo s predlogom, da bi šli od točke do točke, in da ko se točka izčrpa, preidemo na novo, ne da bi recimo določili čas. Prav. Ali menite, da <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg2">Prosim, kolega Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg3">Pri nas ne bi bilo mnenja, da bi bilo sprotno glasovanje, da bi določili <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg4">Saj to bi bilo, ponovno glasovanje. To bi bilo pa moje druge vprašanje. Ali se strinjate, da imamo glasovanje za vsako točko ali pa, da rečemo, ko bomo, tako kot smo recimo imeli, mislim da pri ustavnih spremembah, opravili razpravo, imamo na koncu glasovanje. Je to sprejemljivo. Recimo 15 minut po zaključku zadnje točke dnevnega reda bomo prešli na glasovanje. Je to vredu. Torej gremo od točke do točke. Ko se zaključi, začnemo takoj z naslednjo, ko se konča zadnja, 15 minut odmora in preidemo na glasovanje. Je kakšen ugovor? Sedaj, jasno je, da včetrtek, verjetno, domnevam, ne bomo končali. Ali se lahko na osnovi izkušenj, ki jih imamo iz spet zelo različnih želja dogovorimo, do kdaj bi približno delali, če se bo izkazalo, da ne bomo opravili vseh nalog? Je recimo to osma, deveta ura. Prosim, kolega Cukjati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vključen:</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg5">
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz mislim, da tako kot se danes dogaja <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg6">Namreč mislim, da toliko menedžerskih sposobnosti pa mora imeti ta kolegij, da to uredi v nekih normalnih okoliščinah. Zato bi predlagal, da najdlje do sedmih</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg7">Ravno ko ste manjkal, kolega Cukjati, sem rekel, da kakorkoli se bomo že odločili in vsi kolegi ne bodo zadovoljni, bodo potem name referirali, češ da to ni <gap reason="inaudible"/> V redu, poglejte. Samo moramo poznati konsekvence svojih ravnanj. Če bomo rekli, da delamo do sedmih, predvidoma, potem se bo toliko zavleklo v petek, in da ne bi kdo potem v petek postavil in rekel: "Predsednik dragi, namesto da bi včeraj povlekli, danes delamo." Saj to se bo tako zgodilo, ampak dobro.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg8">Kolega Anderlič</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg9">Predlagam, da rečemo, dobro 13 ur 39 minut je predvidenih. Prosim? Dobro, to je zdaj tukaj, da če je to, da kaže, če kaže, da bi pa, jaz predpostavljam, da bo vsaj kakšno minuto manj ali pa kakšno uro manj pri kakšni točki, glede na to, da so od dveh in pol, pa tja do petih ur recimo je pri proračunu za 2004, ker pa 2004 praktično in tukaj se mi zdi, da je tudi bila strategija mogoče malce slabo razumljena, ker se 2004 gre samo za spremembe, ki praktičnorazen parih detajlov sploh ni drugačen od tistega, kar je bilo sprejeto lani. Ključna zadeva oblikovanja politike je prioriteta v razvojnih programih in tako naprej se zares delajo v 2005. Čeprav tudi vem, da po volitvah bo prišlo najmanj, kar je do, ali spremenjenega proračuna drugo jesen ali pa seveda najmanj, kar je rebalansa v 2005. Tako da predpostavljam, da razprava o 2004, splošnih razprav ni, so stvari v tistem delu, ko gremo po poglavjih, biti lahko teh pet ur, po mojem mnenju bilo bistveno krajših. Ampak seveda, vi že veste, kako so ste se pripravljali, pričakoval sem pa seveda malo več pri 2005, ampak dobro tukaj je približno tako.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg10">To sem kot sklepni predlog želel reči, če bi pa kazalo seveda, da se konča do osmih, jaz sem za to, da se dogovorimo do sedmih, če se pa pokaže, da je samo še dva trije razpravljavci in petnajst minut po tistem glasovanju, potem pa ne bi bili, vsaj mi ne proti temu, da se tisti dan dokonča.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ DROBNIČ:</note>
            <u who="#DrobničJanez">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg11">Tisto zadnje sem hotel predlagati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg12">Zdaj, verjetno, v redu, prosim magister Drobnič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ DROBNIČ:</note>
            <u who="#DrobničJanez">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg13">No, jaz sem del že povedal takoj na začetku, da do sedme ure je tak čas, ki je primeren za delo, če se kaj zavleče, če bi se tako zgodilo, kot je zdajle kolega iz LDS povedal, potem je možno še narediti, če pa to planiramo do devetih, pa se bo vleklo še do polnoči je pa nenormalno in si, ne samo da si ugled zbijamo, ampak delamo slabo, slabo zakone. Včeraj mislim, da smo tudi nekaj tako glasovali zaradi, dobro koncentracija takšnaali drugačna, ampak razumevanje. To je tudi zaradi tega, če sediš noter devet ur je na tak način dobro ali kakorkoli že. Gre pa zato, treba je pač povedati, da pri tem proračunu, ki jih bomo obravnavali, zdaj obravnavamo po amandmajih. Žal, poslovnik je tako narejen, da splošne razprave sploh ni. Splošno predstavitev ima premier, o proračunu kot ključnem pa nobene razprave pravzaprav. In zato je lahko to tveganje, da <gap reason="inaudible"/> Odbor za finance ja, ampak plenarno poslanci nimajo tega. So naredili na matičnem delovnem telesu. To se pravi, da so ostali poslanci pač izključeni iz tega. Zato lahko tvegamo, da je tudi zaradi tega morda kakšna minuta več, da se pojasni širši koncept tistega amandmaja, ker pač tega žal ni bilo. Ampak, ne govorim zdaj, morate vi, ne vem, službe, ki so, drugače to zahtevati v nasprotju s poslovnikom, tako da tudi javnost ve za kaj gre.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg14">Če bi manj delali, če bi razporedili na daljši čas sprejemanja odločitev jih bomo sprejeli manj, to je dejstvo, saj ne rečem, da je treba sprejeti za vsako ceno čimveč odločitev, treba jih je prEsoditi po kvaliteti, samo dajmo se tega zavedati. Imamo nekaj nalog pred seboj, ki jih je potrebno dati v relativno ozek urnik. To je prva stvar.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg15">Druga stvar. Danes smo se zmenili, da bomo šli iz točke v točko, da bomo glasovali na koncu in da bomo recimo približno ob sedmi uri v petek, ali res kaže na to, da bi lahko recimo v zelo kratkem času z glasovanjem končali ali pa bomo nadaljevali lepo mirno v petek ob deseti uri.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg16">Zdaj, še nekaj bi rad vprašal, to bo tudi itak kakšen predlog v parlamentu seveda. Ali je mogoče združiti še kakšno razpravo? Vem, da je treba glasovati to točko, ampak da bi razpravo morda združili ali menite, da ne? Prosim kolega Cukjati. Mogoče se mi zdi, ker mislim, da prav pri proračunih imam ta občutek, malo bolj zdaj poslušam sejo, da se potem ponavljajo argumenti. Prosim, kolega Cukjati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance">
               <gap reason="inaudible"/>
               <note>Ni vključen.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg17">
                  <gap reason="inaudible"/> Jaz sem tudi tega mnenja, da je pričakovati tako, smo razpravljali, kot je bilo v naslednjih točkah. V naslednjih točkah smo razpravljali lani, se dobro spomnim manj, kot je bilo predvideno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg18">
                  <gap reason="inaudible"/> pri prvi točki vsa sporočila.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg19">Večina so se pač opredelili že v prvi točki. To je eno.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg20">Drugo, bi pa jaz predlagal, da rečemo tukaj do sedmih, v kolikor boste vi opazil oziroma smatral za primerno, boste pa predlagal, da <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni vključen.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg21">
                  <gap reason="inaudible"/> recimo, ampak menim, da tudi ne rečemo do sedmih, vi pa lahko predlagate <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Ni vključen.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg22">Če bo kazalo na to, da lahko zaključimo sejo, saj smo tam vsi, tako je, tam se bo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg23">
                  <gap reason="inaudible"/> Dobro.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg24">Ali gremo potem tako kot je planirano, točka od točke razprava? Generalna sekretarka.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽICA VELIŠČEK:</note>
            <u who="#VeliščekJožica">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg25">Gospod predsednik, jaz bi imela določen pomislek, in sicer, mi sprejemamo proračun 2004/2005 in zakon o izvrševanju proračuna. Ta dva akta sta povezana med seboj. Postavlja se mi vprašanje oziroma menim, da bi bilo smiselno, da se proračun po koncu razprave izglasuje pred zaključkom razprave o ZIPRU. Ker ima en akt na drugega vpliv in seveda uskladitveni postopek, kar se tiče proračuna samega. Je treba se predvidevati in prekiniti, če bo treba pač uskladitvene amandmaje pripraviti. Lahko rečem, da bi se dogovorili vsaj tako, da mi peljemo razpravo o proračunu in da se o proračunu na koncu glasuje, da se tudi glasuje, potem pa gre na ZIPRO. To milim, da bi bilo smiselno ta trenutek. Mi smo videli sprotno glasovanje, zato pač ta trenutek, mislim, da je tako primerno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg26">Dobro. Prosim, kolega Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg27">Zadeva bi lahko bila tako, drugače je praktično vseeno, ampak glede na to, da je ZIPRO po nujnem postopku je pravzaprav ta stvar logična, ker se pri nujnem postopku sproti opravljajo vse zadeve, tako da bi predlog potem verjel, da se po prvih treh točkah pravzaprav prvi in drugi, prva je tako ali tako skupna predstavitev, samo vodite jo posebej. Tako da <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg28">Se pravi, ostane, tako kot imamo pred seboj z enako organizacijo razprave.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽICA VELIŠČEK:</note>
            <u who="#VeliščekJožica">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg29">
                  <gap reason="inaudible"/> razprava o proračunih je <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg30">Potem gremo na odločanje in potem imamo ZIPRO. Je razumljivo, smo se dogovorili. Ali lahko odločimo o tem. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ KRAMBERGER :</note>
            <u who="#KrambergerJanez">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg31">
                  <gap reason="inaudible"/> da zanima, ali bi morda lahko kakšno točko razpravo združili na tega, prvo, ker se nismo opredelili.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg32">Jaz sem samo to omenil <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ KRAMBERGER:</note>
            <u who="#KrambergerJanez">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg33">Naj potem to tako ostane, večinsko mnenje da tako ostane, kot je predlagano, ker potem so še zadeve pri obrazložitvi glasu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg34">Priznam, da je to predlog, ki je na robu poslovniških manir. Ampak razumem, ga bom umaknil takoj, da ne bom nekaj diskutiral. Ga umikam. Kolega Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg35">Jaz bi prosil, če pri 4. točki 1007/3 deset minut <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg36">
                  <gap reason="inaudible"/> poleg predstavitve bi še imeli pet minut za eventualno razpravo. 10 minut.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg37">Še kaj?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ KRAMBERGER:</note>
            <u who="#KrambergerJanez">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg38">Jaz bi tudi imel ene spremembe. 1. točka namesto 30, 20 minut. Potem pa druga in tretja, vsaki deset minut več. Pri zadnji pa 20 minut manj. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg39">
                  <gap reason="inaudible"/> Potem je prva tukaj napisan 40, druga tudi 40, četrta pa 10.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg40">Še kaj, še kakšna pripomba? Ali smo se vse dogovorili? Pa vas prosim, v kolikor je to v vaši moči obvestite poslanske kolege o načrtu, tako da jutri ne bo glede tega velikih razprav. Ali lahko odločimo o časovnem poteku proračunske seje?</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg41">Kdo je za?</seg>
               <note>LDS, SDS, SLS, ZLSD, DeSUS, narodnost in NSi.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg42">Je kdo proti?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg43">Tako smo odločili o tej točki dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg44">Pri 2. točki imamo predlog za obravnavo zakona po skrajšanem postopku. Gre za obravnavo zakona o dopolnitvi zakona o volitvah državnega zbora. Predlagatelj je kolega Jelinčič. Želi kdo besedo? Prosim, kolega Peče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg45">Jaz bi vprašal zgolj zaradi, da se izognem oziroma da si razčistim svojo nejasnost. Torej, odločamo samo o postopku v tem trenutku? <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Govorijo hkrati.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg46">
                  <gap reason="inaudible"/> da se uvrsti na sejo? Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg47">Ta hip samo o postopku. Še kdo ima kakšno stališče? Ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg48">Odločamo o predlogu, da se torej obravnava ta predlog po skrajšanem postopku, torej o postopkovni odločitvi.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg49">Kdo je za ta predlog? LDS, Narodnost, ZLSD, DeSUS. Koliko je to glasov, je dovolj. Kdo je proti? Nihče.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg50">Dobro, potem smo s potrebno večino to odločitev sprejeli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽICA VELIŠČEK:</note>
            <u who="#VeliščekJožica">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg51">Poslanska skupina predlaga tudi splošno razpravo k temu zakonu. Ne more biti splošne razprave, ker je zakon po skrajšanem postopku.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg52">Še kdo kaj? Prosim. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojno pogovarjanje.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg53">
                  <gap reason="inaudible"/> O načinu obravnave proračuna, prosim, pod točko razno zdaj lahko ti dam besedo. Prosim, kolega Battelli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERTO BATTELLI:</note>
            <u who="#BattelliRoberto">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg54">Hvala. Mi ugotavljamo tudi v komisiji za narodne skupnosti, da je to obravnavanje v bistvu več proračunov hkrati organizirano na način, da iz vidika poslancev v bistvu je vsak njihov poseg, ki bi bil organski onemogočen na primer. Recimo, da vlada predlaga nižanje določenih postavk, tako v dopolnjenem predlogu oziroma v predlogu sprememb proračuna za eno leto in da predlaga tudi za naslednje leto glede na obstoječe leto tudi nižanje. Potem seveda ta, ki bi hotel to spremeniti, mora delovati, kot da bi s predpostavljal, da je njegov predlog, recimo v tem primeru za 2004 sprejet zato, da lahko, kako bi rekel, skalkulira tisto cifro, ki naj bi za leto 2005, ki naj bi bila enaka za 2003. In to je, ne vem zdaj, ali je to, kako bi rekel, skladno z vlogo parlamenta pri oblikovanju državnega proračuna. Jaz razumem, da vladi to odgovarja in tudi morda koaliciji.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg55">Skratka, hočem nakazati na dejstvo, da smo prisiljeni delovati v zelo abstraktni dimenziji. Prej, ko smo imeli en proračun na leto pač smo imeli en proračun na leto, zdaj imamo tri proračunske razprave vsako leto. Ne vem, ali se tega zavedamo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg56">Želi kdo kaj o tem reči? Mogoče je to opozorilo, ki velja za naprej, za nazaj, pri teh odločitvah ne moremo vplivati. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojno pogovarjanje.</note>
               <seg xml:id="SDT3-KKPD-Redna-082-2003-12-10.seg57">
                  <gap reason="inaudible"/> Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 10. decembra 2003 ob 12.26 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
