<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">12. redna seja (24. 4. 2001)</title>
            <meeting n="12" corresp="#KKPD" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="3" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.3">3. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>12. redna seja (24. 4. 2001)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2001-04-24"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=58A0E10152AF353EC1256A380043DD05</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="37"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="56"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="5"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg1"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg2"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg3"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg4"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg5"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg6"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg7"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg8"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg9"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg10"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg11"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg12"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg13"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg14"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg15"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg16"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg17"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg18"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg19"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg20"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg21"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg22"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg23"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg24"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg25"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg26"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg27"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg28"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg29"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg30"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg31"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg32"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg33"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg34"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg35"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg36"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg37"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg38"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg39"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg40"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg41"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg42"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg43"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg44"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg45"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg46"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg47"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg48"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg49"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg50"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg51"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg52"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg53"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg54"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg55"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg56"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2001-04-24" ana="#parl.sitting">24. 4. 2001</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <head type="session">12. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 13.09 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg1">Počasi začnemo! Danes nadaljujemo z zadnjim tednom dela na plenarni seji zelo obsežnega in zahtevnega dela ta mesec v državnem zboru. Delujemo z napovedano točko, to je imenovanje oziroma volitve podpredsednice računskega sodišča in potem zakon o medijih in po vrstnem redu dalje. Sejo bomo končali v četrtek popoldan. Verjetno bomo v sredo ocenili lažje, koliko bo še ljudi pripravljenih glede na obveznosti, ki so povezane s praznikom zvečer in obveznostmi, ki so s tem povezane, še mogoče zagotoviti sklepčnost.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg2">Zahvaljujem se vam za udeležbo na tem pogovoru danes, pred začetkom seje. Gre za pobudo, ki sem jo naslovil na vodjo poslanskih skupin na pred časom, v kateri predlagam delovni posvet vodstva državnega zbora vodij poslanskih skupin, predsedniku pristojnih odborov in seveda z vabilom in pristojnim ministrom o aktivnosti v državnem zboru za uspešen potek vključevanja Slovenije v Evropsko unijo in Nato. Danes bi želel povabiti oziroma prositi ta kolegij, da da zeleno luč za začetek priprav na posvet. V kolikor bi se kolegij danes s to pobudo oziroma s smislom te pobude strinjal, potem bi v naslednjih dneh, ko bodo tukaj navzoči pristojni predsedniki odborov in ministrstev, posvetovali o tem, kaj bi predložili takemu posvetu v obravnavo in sprejem. Moje mnenje je, da ima državni zbor v skladu s svojimi pristojnostmi nalogo, da čim bolj urejeno vodi aktivnosti za to, da bi se oba projekta uspešno končana, pri čemer v skladu s svojimi pristojnostmi, hkrati pa ob nekem sodelovanju z vlado zato, da bi bile te aktivnosti predvidljive, da bi bile uspešne, in da bi nata način ohranjali tudi ta konsenz, ki smo mu bili priča glede obeh projektov, obeh streteških projektov države priče že v prejšnjih mandatih. Gre torej za posvet, na katerem naj bi dosegli dogovor o aktivnostih tako glede vključevanja v Nato kot glede vključevanja v Evropsko unijo zato, da bi delo v državnem zboru glede teh dveh strateških ciljev uspešno teklo. Več o tem sem zapisal v svojem pismu, vendar menim, da zato, da bi danes morda dali zeleno luč, da skličem ta prvi delovni sestanek pristojnih ministrov in predsednikov parlamentarnih odborov morda ni potrebno, da gremo širše v politično diskusijo ali pa, kot to ocenjujete.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg3">Tako, da vabim tiste, ki ste navzoči, da se opredelite do te moje pobude in kot rečeno vabim, da je v tem smislu podprete, da začnemo pripravljati, da s temi pripravami, ko bodo končane, ponovno seznanimo kolegij, in da kolegij oceni ali gremo s tem posvetom naprej ali ne.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg4">Želi kdo v tem smislu besedo? Kolega Andrelič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDRELIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg5">Mogoče tudi tale neudeležba večine predstavnikov poslanskih skupin govori o tem, da kakšnega posebnega interesa za to ni, ampak jaz ne mislim govoriti na ta način. Predvsem mislim, da bi morali v državnem zboru sprejet program dela. Mi smo po členih poslovnika, ki so nesporni, zavezani, da napravimo program dela državnega zbora, ki ga potem seveda državni zboru tudi sprejme. Mi smo naredili neki by pass oziroma malo smo poenostavili zadevo in smo naredili samo neko preglednico s plavimi, rdečimi, ne vem kakšnimi kvadratki, kar sicer govori o terminskem delu programa, ne pa tudi o vsebinskem, kar zahteva poslovnik in jaz pričakujem, da bomo na osnovi programa dela vlade, ki bi ga morali od vlade zahtevati, da ga poda, kajti ta program dela državnega zbora predvsem upošteva program vlade in pa seveda poslanske skupine in delovna telesa pač sooblikujejo ta program. In ko bi to imeli na mizi, bi tudi lažje ugotovili katere aktivnosti v zvezi s pripravami na vstop v Nato in pa Evropsko unijo in mora državni zbor obravnavati prednostno, mora obravnavati v okviru seveda najhitrejših postopkov in na način, da bo opravljeno vse tisto, kar državni zbor mora v teh pripravah narediti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg6">Zato resnično opozarjam in predlagam, da se vodstvo državnega zbora loti dela, okvirnega programa dela. Sedaj imamo polno sestavo in podpredsednike in generalne sekretarje in namestnike in vse, kar je potrebno. Ne bo težava, če je bilo sedaj pol leta težko to narediti. Pričakujem, da boste pridobili tudi program vlade in pa seveda delovnih teles oziroma poslanskih skupin. Jaz nimam nič proti oziroma poslanska skupina LDS-a, da se nek posvet organizira, vendar ne bi smeli zamenjevati vlog, ki jih ima po resoluciji ob pristopanju oziroma o vključevanju Slovenije v Nato, kakor tudi po pridružitvenem sporazumu, ki ga ima Slovenija z Evropsko unijo, ne bi smeli zamenjevati vlog, ki jih morajo posamezni organi narediti z nekimi neformalnimi ali pa formalnimi posveti, koordinacijami itn. Bila je podana pobuda pred časom, da se nadaljuje koordinacija predsednikov parlamentarnih strank po teh dveh vprašanjih. Odgovor smo pisno posredovali, ker je tudi to vprašanje prišlo s strani predsednika državnega zbora. Naše stališče se sedaj v ničemer ne razlikuje. Nimamo nič proti, da se predsedniki dobivajo v okviru tistih nalog, ki jih pač imajo, nikakor pa ne, da bi to bil nek paralelni način odločanja in dogovarjanja, predvsem pa ne, da bi ta koordinacija služila razreševanju vseh vprašanj, ki so predvsem v pristojnosti tako vlade,državnega zbora in drugih institucij.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg7">Torej, mi posvet podpiramo, s tem da bi pred tem radi vedeli za ta okvirni program, po katerem bo državni zbor delal v letošnjem letu, in pa seveda, da bo proti koncu leta sprejet, skladno s poslovnikom, tudi program za prihodnje leto. Več od tega pa ne. Torej, za koordinacijo v neki trdni obliki, ki bi se stalno sestajala, nismo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg8">/Krajša prekinitev snemanja./</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg9">Hvala lepa. Mi vsi smo seznanjeni o pomenu in nalogah, ki jih imamo v letošnjem letu, zato da bi izpolnili pogoje za vstop v Evropsko zvezo in tudi pogoje za odločitve v okviru Nata o povabilu za vstop v Nato.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg10">V tej smeri je brez dvoma prvenstvena ali pa zelo pomembna aktivnost v vladi, ni pa nobenega dvoma, da zelo pomembna tudi v državnem zboru. In mislim, da je koristno, da se najde pot in oblika, po kateri bi bili na podlagi nalog, ki jih ima vlada, in informacij, ki jih ima vlada, ki so temeljitejše od teh, ki jih imamo mi, kljub temu bilo možno narediti program in videti konkretne obveznosti, ki jih bo na teh točkah za medsebojno kontaktiranje med vlado in državnim zborom, za sprejemanje odločitev, ki jih naj ima v zakonodajnem smislu v tem času državni zbor, za kontakte, ki jih ima naš pridružitveni odbor spredstavniki dela pridružitvenega odbora iz Evropske zveze, za morda kontakte, ki bi jih bilo koristno vzpostaviti na ravni delovnih teles ali pa državnega zbora z ustreznimi predstavniki drugih držav; da bi se take stvari videle hkrati na enem mestu, da bi lahko iz tega potem državni zbor videl svoje obveznosti, svoje naloge, pripravil svoj program, da bi ga na ustrezen način lažje in uspešneje uresničevali.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg11">Po mojem takšen razgovor, kot ga je predsednik predvidel, temu lahko koristi. V tej funkciji in v tem razumevanju ga sam tudi jemljem in sem razumel tudi pismo, ki nam ga je predsednik napisal. In mislim, da je to prav in koristno storiti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg12">Pričakujem, da bo iz takšnega razgovora potem tudi dano obvestilo nam vsem, kako bodo te predvidene aktivnosti potekale in kakšne bodo naše skupne obveznosti, da ne bi samo iz meseca v mesec dobivali obvestila, včasih celo zelo na hitro, kaj je treba narediti; spomnimo se, recimo, dobrih štirinajst dni nazaj in obveznosti, ki smo jih imeli z neko nujno odločitvijo v zvezi z 68. členom in še kaj. Skratka, določene stvari bi se dale vnaprej pripraviti in programirati in bi bilo vsem nam lažje za pripravo teh odločitev, kot če samo vsakokrat sproti to izvemo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg13">Kolega dr. Bajuk.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. ANDREJ BAJUK:</note>
            <u who="#BajukAndrej"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg14">Hvala lepa. Tudi sam vam čestitam za to iniciativo. Mislim, da je nujno potrebno. Se strinjam s kolegom Potrčem, da je to samo lahko nekaj pozitivnega, kar lahko od tega imamo. Tudi se pa strinjam z njim, da mislim, da nam vlada lahko tudi pomaga, da pravočasno nas tudi obvesti, kakšne si, kateri so ti predlogi, ki jih ima resnično na programu, da se tudi mi lahko ustrezno pripravljamo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg15">Res je, da obstaja le politična volja, kar se tiče vključevanja, pa vendar je včasih po tako hitrem postopku, kot včasih delamo, pa ni zdravo za državo in prav gotovo tudi ne za naše osebno zdravje, če bomo tako naprej delali. Mislim, da je to ključnega pomena, in vam čestitam za to iniciativo. Upam, da bomo tudi kaj dosegli. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg16">Želi še kdo? Kolega Pohorec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VALENTIN POHOREC:</note>
            <u who="#PohorecValentin"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg17">Hvala. Povsem se strinjam tudi s to iniciativo, s tem predlogom, da bi prišlo do tega posveta, da bi se malo seznanili s tem programom, kaj nam sledi. Kajti doživljamo strahovit tempo dela v zadnjem času, v teh zadnjih petih sejah, ko točke s seje na sejo prelagamo. In se bojim, da bomo kakšno pomembno temo iz domačih potreb, bi rekel, ki niso vezane izključno na Nato pa na Evropsko unijo, obravnavali po prehitrem postopku in se nam bo dogajala škoda. Mislim, da trpi kvaliteta pri sprejemanju naših odločitev, ko resnično tako hitimo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg18">Zato bi si kazalo res tiste naloge, ki se vežejo na Nato, na EU, bolje razporediti, vendar v takem časovnem terminu, da jih bomo pravočasno naredili, da ne bo nihče kazal s prstom na nas, češ, državni zbor nečesa ni sprejel. Smo pa pripravljeni sprejeti zadevo, kolikor se da.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg19">Hvala lepa. Želi še kdo besedo v zvezi s tem? Kolega Janša? Ne. Potem naj samo odgovorim na ta pomislek, ki ga je izrekel kolega Anderlič.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg20">V svojem pismu in v svoji pobudi ne predlagam ustanovitve koordinacije. O njej so imeli različna mnenja že v prejšnjem mandatu, odigrala je dobre in manj dobre vloge. Predlagam samo nek urejen in pregleden urnik aktivnosti in njihove vsebine, zato da bi državni zbor v skladu s svojimi pristojnostmi opravil to svoje delo in nalogo dobro.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg21">Mislim, da imamo, kot je rekel kolega Pohorec, toliko obveznosti in nalog, da si jih ne želimo nalagati novih. Tiste pa, ki so pred nami in v naši pristojnosti, pa velja opraviti dobro. In mislim, da tukaj sodelovanje z vlado pomeni najboljši način za to, da ta urnik pripravimo v korist naših interesov, ki so, kolikor zadeva to Evropsko unijo in Nato, naši skupni.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg22">Želi še kdo? Če ne, potem razumem, da imam ta mandat, da pripravim ta delovni pogovor s pristojnimi ministri in pristojnimi predsedniki parlamentarnih odborov, in da kolegiju predložimo osnutek teh aktivnosti zato, da bi se potem lahko dokončno odločili za ta posvet in ga tudi uspešno pripravili in izvedli.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg23">Dobro. Hvala lepa. Prosim!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg24">Se opravičujem! Uvodoma smo dobili obvestila o 1. točki dnevnega reda - o volitvah. Sedaj, jaz verjamem, da je to normalno, ampak vsi mi vemo, da cca. 20 kolegov brez bolezni - mi v naši poslanski skupini imamo na žalost tudi nekaj tega - najmanj dva bosta tokrat zaradi bolezni odsotna. Ali je prav tudi razmisliti o temu vprašanju ob vednosti, da potrebujemo 46 glasov ali pa je lahko to objektivni in opravičljiv razlog, da se eventualno odločanje o drugi namestnici računskega sodišča predloži. Dajmo, kolegi, videti. Ker verjetno imamo interes, da je odgovorno tudi to točko obranimo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg25">Kolega Anderlič se je javil k besedi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDRELIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg26">Jaz nimam nič proti, da se tako kot je bilo napovedano, danes to opravi. Me pa vedno moti to, da se prilagaja iz dneva v dan vrstni red. Tako da, jaz sem prepričan, da manj kot običajna sklepčnost tudi danes ne bo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg27">Ima kdo kakšno drugačno stališče, sicer bomo pač danes izvedli te volitve in; kvorum je sicer manjši, to se bo verjetno poznalo pri naših obveznostih, tisti, ki smo tukaj ves ta teden, ampak <gap reason="inaudible"/> Ima še kdo kakšno stališče v zvezi s tem? Kolega Pohorec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VALENTIN POHOREC:</note>
            <u who="#PohorecValentin"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg28">Jaz imam naslednje stališče. Ne glede na to, kakšen bo rezultat, danes je seja državnega zbora, to je na dnevnem redu, dajmo o tem razpravljati, dajmo o tem odločati. Tisti, ki bomo tukaj, bomo pač odgovorno odločati tako ali drugače. In tako kot bo mnenje večine, tak bo rezultat. Res me, tudi mene moti nenehno spreminjanje dnevnega reda, prelaganje, nosimo tiste kupe gradiva enkrat za k tej točki, potem je pa čisto nekaj drugega na vrsti. Držimo se nekega reda ali pa ga v naprej tako pripravimo, da ne bo treba prepogosto spreminjati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg29">Kolega Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg30">Da ne bi gospod Pohorec to sedaj na mene letelo. Tole, kar si sedaj govoril z mojim predlogom, nima nobene zveze. Jaz nisem določil niti ti niti ta kolegij kdaj bomo o tem glasovali. To smo dobili in izvedeli danes zjutraj. Res je, res je. Res je, da državni zbor mora delati, ampak državni zbor si sam določa dnevni red in jaz sem pač opozoril, da ob 46 glasovih za, ki jih mora ta predlog dobiti, je prav razmisliti, ali gremo v udeležbi, kakršna bo danes, to točko opraviti. Če ste vsi takšnega mnenja, nimam nič proti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg31">No, napovedano je bilo, 19. je bilo rečeno. Da, bilo je napovedano, tako da glede tega imamo predvidljiv red.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg32">Predlagam, da ostane tako kot je. Torej, danes začnemo z izvolitvijo podpredsednice računskega sodišča, nadaljujemo s točko o medijih in po vrstnem redu dalje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN (JANEZ) JANŠA:</note>
            <u who="#JanšaJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg33">Ali pa če bi dali na koncu, tam okoli polnoči.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg34">Ne, danes bo državni zbor zasedal do 18.00 ure, in tako tudi sleherni dan. Prosim?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg35">Da se podaljša, je že predlog.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg36">Prosim?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg37">Je že predlog med poslanci, da se podaljša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg38">Boste to vi predlagali?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg39">Jaz ne, ampak poslanci predlagajo, nisem jaz svetoval.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg40">Dobro, in če bo tako, bomo o tem odločali, tako kot smo zadnjič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD________:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u26"
               ana="#regular">
               <note>Vprašanje iz klopi - brez mikrofona!</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg41">Ja, zakaj pa to?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u27"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg42">Ja, zato, da bi čim prej ta teden naredili oziroma da bi ta teden vsaj to sejo dokončali. Recimo, mediji so ena taka točka, za katero je prav, da jo v enem kosu naredimo, glede na to, da smo že pri <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo - govori brez mikrofona!</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg43">
                  <gap reason="inaudible"/> v tretjem branju.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u28"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg44">Prav. Še eno stvar, če smem, ker imamo še minuto časa.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg45">Danes so se pri nas oglasili zgodovinarji, ki pripravljajo simpozij ob 10. obletnici ustanovitve samostojne slovenske države, in prosili državni zbor za pokroviteljstvo. Rekel sem, da vas bom danes o tem obvestil. V kolikor ima kdo kakšen zadržek pri tem, da bi državni zbor ne bil pokrovitelj, naj pove.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg46">Naj pa povem, glede na pogovor, ki sem ga imel z njimi, da gre za simpozij, na katerega vabijo tako zgodovinarje kot udeležence, politične protagoniste tistega časa. Namen simpozija, ki bo trajal dva dni in bo v Brežicah, je osvetliti tedanji čas. V pogovoru pa smo se dotaknili tudi vprašanja arhiva, kizadeva ta pomemben čas slovenske osamosvojitve.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg47">In mislim, da bi bilo koristno, če bi tudi v državnem zboru pristojne službe naredile nek inventar vseh tistih dokumentov, formalnih in neformalnih, ki jih imamo tako ali drugače pri nas, da ta arhiv nekako bolje uredimo, kot je sedaj. To je tudi njihova želja.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg48">Če bi se poslanci in poslanke s tem strinjali, to je bila, kako bi rekel, o tem so se tudi sami strinjali, bi jim kot predsednik državnega zbora naslovil na glavne protagoniste tedanjega časa, na poslance, poslanke, ministre, ostale, ki so v tistih dneh skupaj s takratno skupščino sprejemali odločitve, povabilo, da v kolikor imajo kakršnokoli stvar doma, bodisi njihov originalni govor ali karkoli, kar bi lahko, recimo temu, obogatilo to zakladnico tega zgodovinskega spomina, in če bi bili pripravljeni to odstopiti, da bi tako vabilo tudi naslovil, če nihče od vas nima nič proti. So pa sami povedali, da bi bilo koristno - in verjetno se mi s tem strinjamo - urediti bolje, kot je bilo to storjeno zdaj v desetih letih, arhivsko gradivo, povezano z odločitvami pred desetimi leti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg49">Ali kdo temu nasprotuje, da sprejmemo pokroviteljstvo, kot da naslovim to pismo? Prosim, kolega Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u29"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg50">Strinjam se, da sprejmemo pokroviteljstvo, ampak pri tem je običajno potrebno nekako eno pismo napisati, specificirati, kaj to pomeni, dvodnevno srečanje, ali je to, ne vem, udeležba domačih, tujih in ne vem katerih udeležencev, to stane toliko in toliko; izdan bo zbornik, stane toliko in toliko, in predlagamo, da državni zbor, ne vem, za to nameni 30, 50, 100 milijonov, kar pač je s tem povezano.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u30"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg51">To pismo boste še danes prejeli, ker je bilo premalo časa <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u31"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg52">Ker običajno je pri teh pokroviteljstvih tako, da če ne bi bilo treba pokrivati stroškov, bi ne hodili po pokroviteljstva. Sem pa za to, da se to tudi jasno pove. Ne, ne, da se jasno pove, da ne bomo imeli potem na koncu očitkov, kaj vem, nekdo je dobil dnevnico za simpozij, drugni dobil dnevnice, tretji <gap reason="inaudible"/> Ker verjetno bomo povabili tudi kakšne, ne vem, tujce, ki so takrat bili tukaj, ali kakšne od drugod, in da se seveda tu reče, pokroviteljstvo vsebuje: pokrivanje stroškov organizacije, izdajo zbornika in ne vem kaj še vse.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg53">To se mi zdi popolnoma korektno in edini način, da so čisti računi in dobri prijatelji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.u32"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg54">Organizator je izrecno uvodoma pri predstavitvi ideje za simpozij poudaril, da državnega zbora ne vabi kot pokroviteljstva zato, da bi si od nas obetal nekih pomembnih finančnih sredstev, čeprav smo potem sami izrazili interes, da v kolikor bi se s tem mi strinjali, participiramo pri izdaji zbornika. In to je tudi edini strošek, ki bi ga mi imeli. Oni vabijo državni zbor, da je pokrovitelj zaradi svoje funkcije, ki jo je imela njegova predhodnica, skupščina, takrat še trodomna, pri odločitvah, ki so bile sprejete v zvezi s plebiscitom in osamosvojitvijo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg55">Ker pa gre zdaj tudi za vprašanje časa, sem si drznil danes, ne da bi dal vnaprej to vabilo, ki ga boste sicer prejeli danes tekom dneva, dati to na dnevni red, da bi lahko organizatorje čim prej obvestil o naši odločitvi.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-012-2001-04-24.seg56">Ali kdo ugovarja tej odločitvi? Ne. Potem razumem, da smo to pokroviteljstvo tudi sprejeli. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 24. aprila 2001 ob 13.32 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
