<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-volilna komisija: 16. redna seja (10. 12. 2003)</title>
            <meeting n="16" corresp="#MK" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="3" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.3">3. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-20+01:00">20. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Mandatno-volilna komisija: 16. redna seja (10. 12. 2003)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2003-12-10"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=3CD971CC84793C04C1256DFF006112E9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="52"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg38"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.toc-item1">
                  <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG SKLEPOV O RAZREŠITVI ČLANA DRŽAVNE REVIZIJSKE KOMISIJE.</title>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg43"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.toc-item2">
                  <title>PREDLOGU SKLEPA O OBJAVI RAZPISA ZA PRIJAVO MOŽNIH KANDIDATOV ZA ČLANA DRŽAVNE REVIZIJSKE KOMISIJE.</title>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg52"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2003-12-10" ana="#parl.sitting">10. 12. 2003</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE MANDATNO - VOLILNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">16. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jožef Školč, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 14.05 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</note>
            <u who="#ŠkolčJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg1">
                  <gap reason="inaudible"/> razširiti sejo. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojno pogovarjanje, nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg2">
                  <gap reason="inaudible"/> Torej, v tem trenutku smo prisotni v takem številu, da lahko začnemo s 16. sejo mandatno-volilne komisije. Mi smo dobili naslednja pooblastila, da gospa Stana Stopar nadomešča Mirna Jeriča, Mario Gasparini Toneta Partljiča, Zoran Gračner Matjaža Švagan. To je to v tem trenutku. Verjetno bomo še kakšno tako listino dobili. Opravičil pa se je gospod Lavrinc, gospod Terčon in gospod Pukšič ter Bogomir Vnučec. Na sejo je; pa še gospod Sok nadomešča dr. Bajuka.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg3">Na to sejo so bili vabljeni tudi predstavniki urada predsednika Republike ter sodnega sveta. Vse lepo pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg4">Vi ste dnevni red dobili v dveh delih, tako da imamo predlaganih 5. točk in sprašujem, če želi kdo o tem dnevnem redu razpravljati? Ne želi. Torej, ga dajem v potrditev.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg5">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg6">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg7">Torej, gremo lepo k pregledu uresničitve sprejetih; opravičujem se, moramo opraviti še razširitev, zato imamo tudi predstavnico urada predsednika Republike, to je za sklep o razrešitvi člana državne revizijske komisije in predlog sklepa o objavi razpisa za prijavo možnih kandidatov za člana državne revizijske komisije. Tudi ta material ste dobili. Ali lahko tudi te dve razširitvi, ki sta povezani potrdimo?</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg8">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg9">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg10">Te dve točki bomo obravnavali kot, se pravi 5. in 6. točko.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg11">Sprašujem, če je kakšen popravek, ugovor k zapisu, ki nosi naslov pregled uresničitve sprejetih sklepov 15. seje mandatno volilne komisije? Ne vidim nobene roke, zato vas prosim za potrditev tega dokumenta.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg12">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg13">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg14">Lahko preidemo k 2. točki. To je k predlogu kandidatne liste predsednika Republike Slovenije za enega člana sodnega sveta Republike Slovenije, ki ga voli državni zbor.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg15">V uvodu velja povedati, da je v skladu z določili zakona o sodniški službi in zaradi odstopa ene članice sodnega sveta, predsednik državnega zbora za 18. december razpisal nadomestne volitve, predsednik republike je pa je 20 dni pred volitvami posredoval državnemu zboru predlog kandidatne liste za enega člana sodnega sveta, ki ga voli državni zbor.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg16">Predsednik predlaga listo z dvema kandidatoma in sicer sta to gospod Feguš in gospa Miničič, Mininčič, se opravičujem. V tekstu bo na koncu sigurno to korektno zapisano, kot je tudi v materialu, ki ste ga prejeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg17">Komisija lahko v skladu s svojimi pristojnostmi, predlog kandidatne liste obravnava za pripravo, za volitve v državnem zboru, na volitvah, pa bo seveda izvoljen tisti kandidat oziroma kandidatka, ki bo dobil večino teh oddanih glasov.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg18">Tako, da sprašujem najprej predstavnico urada predsednika, če želi dodatno pojasniti? Želi kdo razpravljati o tem predlogu? Ne želi. Torej, predlagam, da sprejmemo sklep. Mandatno-volilna komisija se je seznanila s predlogom kandidatne liste za člana sodnega sveta, ki jo je državnemu zboru predložil predsednik Republike Slovenije in sicer, da za kandidata, za člana sodnega sveta predlaga Marjana Feguša in Kati Mininčič ter na predlaganega kandidata ni imela pripomb.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg19">Kdo je za tak?</seg>
               <note>13 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg20">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg21">Tako lahko preidemo k predlogom sodnega sveta za izvolitev v sodniško funkcijo. Tukaj sta z nami gospa Tratnik in gospod Breznik. Sodni svet je posredoval v obravnavo tri predloge za izvolitev v sodniško funkcijo. Vi ste materiale dobili. Sprašujem predstavnika sodnega sveta, če želita dodatno utemeljevati? Ne želita. Želi kdo razpravljati o teh predlogih? Ne želi.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg22">Torej, lahko preidemo na glasovanje o delovnem besedilu predlaganih sklepov in sicer, najprej, da se izvoli v sodniško funkcijo Polonca Herman, na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Kranju.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg23">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg24">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg25">Potem je tu predlog, da se Cvetka Ogorevec izvoli na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Krškem.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg26">Kdo je za tak predlog?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg27">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg28">In gremo še k predlogu, da se na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Slovenj Gradcu izvoli Cvetka Posilovič.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg29">Kdo je za tak sklep?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg30">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg31">Tako so tudi ti predlogi sprejeti.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg32">Lahko preidemo na predlog sodnega sveta za imenovanje sodnika na sodniško mesto vrhovnega sodnika na vrhovnem sodišču Republike Slovenije z ustreznim predlogom sklepa. Tu imate en predlog za imenovanje na sodniško mesto vrhovnega sodnika. Dobili ste ga pisno obrazloženega. Sprašujem predstavnika sodnega sveta, ali želita dodatno utemeljiti?</seg>
               <note>Ne želita.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg33">Želi kdo razpravljati o tem predlogu? Tudi ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg34">Gremo na odločanje. Predlagam, da glasujemo o predlogu delovnega besedila sklepa, da se na sodniško funkcijo vrhovnega sodnika na vrhovnem sodišču Republike Slovenije imenuje Janeza Vlaja.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg35">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg36">Je kdo proti?</seg>
               <note>2 člana.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg37">Torej je tudi ta predlog potrjen.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg38">Točka je s tem zaključena. Zahvaljujem se vama za udeležbo na seji.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg39">Prehajamo na 5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG SKLEPOV O RAZREŠITVI ČLANA DRŽAVNE REVIZIJSKE KOMISIJE.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg40">Član državne revizijske komisije, gospod Vesel, je zaprosil državni zbor, da ga zaradi nastopa funkcije prvega namestnika predsednika računskega sodišča s 1.2.2004 z dnem 31.1.2004 razreši funkcije člana državne revizijske komisije. Ta zakon namreč predčasno razrešitev člana državne revizijske komisije določa v primeru, če član predloži odstopno izjavo, da odstopa, zato mora naša komisija predlagati državnemu zboru njegovo razrešitev. Podrobnejše pojasnilo ste prejeli. Mislim, da veste, zakaj se je to zgodilo. In sprašujem, ali želi kdo o tem predlogu sklepa, da se gospoda Vesela razreši, razpravljati? Ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg41">Torej dajem na glasovanje predlog sklepa: "MVK predlaga državnemu zboru, da sprejme sklep o razrešitvi člana državne revizijske komisije, s katerim se z dnem 31. januarjem 2004 razreši funkcije člana državne revizijske komisije gospod Tomaž Vesel."</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg42">Kdo je za tak sklep?</seg>
               <note>13 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg43">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg44">Torej lahko preidemo k predzadnji točki, to je PREDLOGU SKLEPA O OBJAVI RAZPISA ZA PRIJAVO MOŽNIH KANDIDATOV ZA ČLANA DRŽAVNE REVIZIJSKE KOMISIJE.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg45">S to točko bi sicer mogoče lahko tudi počakali, vendar je na nek način vnaprej jasno, da bo to mesto postalo v nekem trenutku nezasedeno in da je glede na zakonodajo vloga državnega zbora taka, da mora objaviti razpis za popolnitev tega mesta. Zato predlagam, če pač ne bo nekih tehtnih ugovorov, da vse pripravimo za trenutek, ko bo nastopila razrešitev gospoda Vesela na državnem zboru, in o tem ne sklepamo ponovno, da lahko gremo v potreben postopek za imenovanje novega člana. V tem kontekstu se je postavilo samo eno vprašanje, ali je treba ta razpis pripraviti na način, da se išče nadomestnega člana - nalašč uporabljam ta termin - za čas do izteka imenovanja tega sklica, da tako rečem, ali gremo v postopek za imenovanje za pet let. Predlog, ki ga imate v gradivu je, da glede na to, da bo po novem zakonu državni zbor tisti, ki bo moral skrbeti za kadrovanje in imenovanje v ta organ, da poskušamo narediti vse tako, da se organ imenuje hkratno, da tako rečem, da ne bi prišlo do situacije, da bi z vsakim potencialnim novim odstopom prišli na koncu do nekega kolektiva, kjer bi imel nekdo pol leta mandata, drug štiri leta pa pol in tako naprej.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg46">To je tisto, kar velja povedati v uvodu. In sprašujem, ali želi kdo o takem sklepu razpravljati? Lahko pa naredimo še nekaj - da eventualno sprejmemo nek dodaten sklep, da ta 2. točka, ki govori o tem -, da o vsebini 2. točke povprašamo našo zakonodajno-pravno službo in pač njeno mnenje vgradimo v tekst razpisa. Gre za stvari, ki jih delamo prvič, in s tega vidika je pač treba vedeti točno, kaj počnemo in kako bo to teklo naprej, in v pripravljanju materiala to povzroča nekaj težav. Jaz sem vam poskušal na čim krajši način to predstaviti.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg47">Se pravi, lahko gremo z idejo, da gre za čas, za razliko do petih in da hkrati vprašamo zakonodajno-pravno službo, če bi lahko to povzročalo kakšne težave. V redu.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg48">Torej dajem na glasovanje najprej ta predlog tega sklepa, ki govori o tem razpisu za prijavo možnih kandidatov, in potem posebej še to, da o 2. točki tega razpisa vprašamo zakonodajno-pravno službo. Lahko glasujemo o obeh hkrati, glede na to, da ni bilo ugovorov, da se to obravnava v kompletu?</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg49">Dajem oba predloga na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg50">Kdo je za?</seg>
               <note>13 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg51">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT3-MK-Redna-016-2003-12-10.seg52">Administrativnih zadev tokrat ni. Vam pa lahko administrativno želim lepe praznike in lepo sejo!</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 10. decembra 2003 ob 14.24 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
