<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za gospodarstvo: 14. nujna seja (9. 4. 2003)</title>
            <meeting n="14" corresp="#OZG" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="3" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.3">3. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za gospodarstvo: 14. nujna seja (9. 4. 2003)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2003-04-09"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=016A64BFC1339710C1256D0300312EBE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="45"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.toc-item1">
                  <title>PREDLOG SKLEPA O ZAHTEVI, DA USTAVNO SODIŠČE REPUBLIKE SLOVENIJE ODLOČI, ALI JE VSEBINA ZAHTEVE ZA RAZPIS PREDHODNEGA REFERENDUMA IN DODATNA OBRAZLOŽITEV REFERENDUMSKEGA VPRAŠANJA V ZVEZI S PREDLOGOM ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O TRGOVINI, KOT IZHAJA IZ POBUDE IN DODATNE OBRAZLOŽITVE SINDIKATA DELAVCEV TRGOVINE SLOVENIJE, V NASPROTJU Z USTAVO REPUBLIKE SLOVENIJE, PREDVSEM NJENIM 14. IN 74. ČLENOM.</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg45"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2003-04-09" ana="#parl.sitting">9. 4. 2003</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</head>
            <head type="session">14. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.10 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg1">Spoštovane gospe in gospodje, vsem prisotnim prav lep pozdrav! Pričenjam 14. nujno sejo odbora državnega zbora za gospodarstvo.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg2">Kot ste videli s sklica, je predlagana samo ena točka dnevnega reda. Tudi do začetka seje nisem dobil nobenega predloga za spremembo ali dopolnitev dnevnega reda, tako da dnevni red ostaja tak, kot je bil določen s sklicem. Se pravi, PREDLOG SKLEPA O ZAHTEVI, DA USTAVNO SODIŠČE REPUBLIKE SLOVENIJE ODLOČI, ALI JE VSEBINA ZAHTEVE ZA RAZPIS PREDHODNEGA REFERENDUMA IN DODATNA OBRAZLOŽITEV REFERENDUMSKEGA VPRAŠANJA V ZVEZI S PREDLOGOM ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O TRGOVINI, KOT IZHAJA IZ POBUDE IN DODATNE OBRAZLOŽITVE SINDIKATA DELAVCEV TRGOVINE SLOVENIJE, V NASPROTJU Z USTAVO REPUBLIKE SLOVENIJE, PREDVSEM NJENIM 14. IN 74. ČLENOM.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg3">Preden pričnemo z obravnavo te točke, vas moram obvestiti, da so se opravičili poslanski kolegi, člani odbora, kolega Veber, kolega Jerovšek, kolega Čebulj. Imamo pa kolegice in kolege s pooblastili, ki nadomeščajo druge člane odbora, ki se seje ne morejo udeležiti. Kolega Tanko nadomešča kolega Sušnika, kolega Mamić nadomešča kolega dr. Bajuka, kolega Cukjati nadomešča kolega Kelemino, kolegica Lidija Majnik nadomešča kolega Kopušarja, kolega Butolen nadomešča kolega Kremžarja in Tone Anderlič, ki je hkrati tudi poročevalec v imenu predlagateljev, nadomešča kolega Janca.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg4">Mislim, da ni potrebe, da bi kakršenkoli uvod dajal ali obnavljal kronologijo, ker zadevo vsi prisotni dobro poznamo. Sklicana je izredna seja državnega zbora glede na pobudo podpisnikov, ki jih je 27 po številu</seg>
               <note>to ste videli iz gradiva</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg5">. Dobili ste tudi dodatno gradivo h gradivom, ki ste jih dobili že prej, tako da imamo kar zajeten paket gradiv. Dodatno pa ste dobili dopolnjeno obrazložitev in dopolnjeno besedilo pobude sindikata delavcev trgovine, tako kot je sklenil državni zbor glede na sklep in obrazložitev ustavnega sodišča. K temu ste dobili mnenje zakonodajno-pravne službe državnega zbora in dobili ste predlog o zahtevi, da ustavno sodišče odloča, ali je vsebina zahteve za razpis predhodnega zakonodajnega referenduma in dodatna obrazložitev referendumskega vprašanja v skladu z ustavo.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg6">Tako da dajem kar besedo predlagatelju, prvopodpisanemu Tonetu Anderliču. Izvoli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg7">Lepo pozdravljeni! Mislim, da potrebno na široko podajati uvoda, ker je stvar jasna. Pri prvi pobudi ustavnemu sodišču je bila celotna problematika obravnavana in tudi utemeljitev, zakaj menimo, da bi bilo prav, da ustavno sodišče - takrat nismo bili mi pobudniki, ampak predsednik državnega zbora - da ustavno sodišče odloči o morebitni neustavnosti tega referendumskega vprašanja oziroma posega v to materijo na ta način. Zato, ko smo dobili od ustavnega sodišča odgovor, tudi potem zahtevo za dopolnitev vprašanja s strani predlagateljev - stvar se ni v ničemer spremenila in tudi mnenje službe za zakonodajo, ki zdaj sicer v zadnjem odstavku pravi, za mene nerazumljivo, da je to pač politično vprašanje, čeprav imamo o tem vprašanju že eno odločbo ustavnega sodišča, ki je nesporno zapisalo in ugotovilo, da bi bili oziroma da so nekateri posegi v svobodno gospodarsko iniciativo seveda protiustavni. In zato to ni politično vprašanje, ampak je vprašanje, ki je predvsem pravne narave, ampak o tem seveda lahko meni kdorkoli pač kaj misli na svoj način.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg8">Predlagam, tako kot smo v predlogu sklepa predlagatelji zapisali, da sedaj - na ta način nas je tudi ustavno sodišče pozvalo - da sedaj, ko smo pravzaprav pridobili to dopolnjeno vprašanje in ko se prav tako ne ureja stvari na način, ki bi odgovarjal ustavi, da se ponovno ustavno sodišče pozove, da se izjasni oziroma opredeli do spornega vprašanja.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg9">Mene ob tej razpravi nekatere druge stvari pravzaprav motijo, in to je, da se državni zbor ukvarja z zakonom, seveda pobudniki referenduma s temi aktivnostmi, v času, ko po zakonu, ki ga je državni zbor sprejel v lanskem letu, še ni potekel rok, v katerem naj bi se delodajalci in delojemalci dogovorili o tem, na kakšen način bo odpiralni čas urejen. Sam mislim, da se takrat s tistim zakonom očitno niso sprijaznili in zdaj želijo to urediti na drugačen način. Ampak moti me predvsem to, da stvari, ki potekajo, ne da bi tekle do konca, da bi se na pogajanjih stvari poskušale urediti, ampak se medtem poseže z novim zakonom in celo z referendumom.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg10">Nam je do tega, da se to vprašanje uredi sporazumno, tisti, ki v tem sodelujejo. Vlada oziroma ministrstvo za gospodarstvo je tudi v tem času, odkar je v proceduri zakon in referendumska pobuda, nekaj sestankov sklicevalo in predvidevam, da je kakšen napredek in da so socialni partnerji v okviru socialnega sporazumevanja na dobri poti, da bi lahko to vprašanje razrešili tudi brez referenduma. Kar pomeni, da bi jim čas, v katerem se bo mogoče usklajevati, torej tja do maja meseca, in seveda čas, preden bo ustavno sodišče to odločilo, tisti čas, ko bi lahko to vprašanje razrešili na optimalen način.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg11">Zato predlagam, da tudi zaradi tega, zaradi osnovnega razloga domnevne neustavnosti, predlagam, da odbor potrdi predlog sklepa in predlaga državnemu zboru, da ga sprejme. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg12">Hvala, kolega Anderlič. Besedo dajem gospe Tini Bitenc, sekretarki zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TINA BITENC PENGOV:</note>
            <u who="#BitencPengovTina">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg13">Hvala, gospod predsednik. Bom pravzaprav zelo kratka, v gradivu je naše pismeno mnenje, ki smo ga dostavili predsedniku v okviru postopka po zakonu o referendumu in ljudski iniciativi.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg14">Ugotovili smo, da so predlagatelji po našem mnenju sicer izpolnili obveznosti iz sklepa državnega zbora, da so odpravili nekatere ustavne pomisleke, vendar ne v celoti vseh, po našem mnenju. Seveda smo pa na koncu tudi zapisali, da ob vseh teh dodatnih obrazložitvah in razmerjih med posameznimi ustavnimi pravicami in vrednotami pravzaprav prihaja med njimi do tehtanja, in ravno to tehtanje smo pač poudarili v zadnjem stavku - tehtanje medsebojnega učinkovanja ustavnih pravic pa je po našem mnenju politično vprašanje. To smo hoteli zlasti poudariti. Ker ob ustreznih obrazložitvah, ob ustreznih razlogovanjih, kar sem že v začetku poudarjala, je mogoče določene posege v ustavne pravice, če so nujni, če so sorazmerni in tako naprej, delati, kar vemo tudi iz ustavno sodne presoje, kar pa tudi ni naše, ne spada v naše naloge. Tako da pravzaprav mi razen opozoril v skladu s poslovnikom državnega zbora seveda drugih orodij tu nimamo. Toliko na kratko. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg15">Hvala lepa. Odpiram razpravo. Samo toliko bi si sam vzel pravico prvega med enakimi, da bi povedal svoj vtis ob tem, ko sem bral tako dopolnitev sindikata kot mnenje zakonodajno-pravne službe, in tudi v zvezi s to razpravo, ki se je začela čisto na začetku, ki jo je v imenu predlagatelja kolega Anderlič na koncu omenil in jo je zdaj tudi pokomentirala gospa sekretarka glede na politične odločitve. Vsaka odločitev, ki jo državni zbor sprejme, je politična, seveda kar pa ne pomeni, da lahko odločitve sprejema kar tako, po neki subjektivni presoji, ampak v skladu z ustavo, upoštevajoč drugo zakonodajo, upoštevajoč ekonomske, socialne in druge vidike,ki so relevantni pri zadevi. In pri tej zadevi je to še posebej, ker gre za dosti občutljivo vprašanje, ki ima ekonomsko in socialno dimenzijo. Tak vtis imam tudi še iz te dodatne obrazložitve, da je še večji poudarek dan v argumentih za referendum v tem,da je pravzaprav zadeva, ki je stvar delovne zakonodaje, zaščita delavcev glede na to, da morajo delati ob nedeljah in praznikih. To pa je dejansko že v vseh dosedanjih razpravah, smo ugotavljali, da to pa ni stvar tega zakona in pa urejanja obratovalnegačasa, ampak je to stvar druge zakonodaje in pa seveda tudi izvajanja potem tiste zakonodaje. S tem nočem nič prejudicirati razprave ali pa nadaljnjega poteka, ampak to so za mene dodatni argumenti, da se gre po tej poti, kot se tudi predlaga - da se dejansko ponovno predlaga s to dopolnitvijo ustavnemu sodišču, da presodi, da poda svojo oceno prej, ker bo potem tudi lažje sprejeti eventualno ustreznejšo zakonsko odločitev oziroma odločitve in si bomo vsi bolj na jasnem, da ne bomo vlekli tudi kakšnih potez ki bi sprožile potem nadaljnje bodisi ustavne spore, kar gotovo ne bi bilo koristno niti za trgovce niti za zaposlene, razen tega pa ima to lahko tudi druge neugodne posledice.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg16">Izvolite, kdo želi besedo? Kolega Pohorec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VALENTIN POHOREC:</note>
            <u who="#PohorecValentin">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg17">Hvala za besedo. Sem sopodpisnik tega sklica izredne seje državnega zbora. Sodim, da je vredno še pred eventualnim referendumom preveriti in presoditi, ali je v skladu z zakoni, da se nam ne bi po referendumu ponovilo to, kar želimo zdaj s tem narediti, da naj ustavnosodišče pač prej preveri vprašanje in posledice tega vprašanja, če bi bilo kot tako na referendumu izglasovano.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg18">Prepričan sem namreč, da bi se po izglasovanem referendumu po eventualnem, to vprašanje ponovno pojavilo in bi ustavno sodišče moralo potem o tem odločati.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg19">Zaradi mene ni treba, da so trgovine ob nedeljah odprte, tako da nisem pristaš tega, pa niti zaprte, naj bo to svobodna gospodarska iniciativa. Sem pa za strogo spoštovanje delovne zakonodaje, primerno nagrajevanje tistih, ki morajo ob nedeljah delati.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg20">Povedal bi življenjski primer podjetja, kjer sem delal 30 let. Ko smo se v letih 1970, 1971 morali odločiti za 42-urni delavnik, ali soboto in nedeljo tovarno ustaviti ali pa iti na štiriizmensko delo - če bi takrat šli na ustavitev dela ob sobotah in nedeljah, danes Palome več ne bi bilo. V štiriizmenskem turnusu Paloma še danes uspešno dela in zaposluje 1.300 delavcev in je eden največjih kolektivov na Štajerskem sploh. To zanesljivo trdim. In pojdite vprašat delavke Palome, ki so tudi za delo ob nedeljah primerno nagrajene, ali bi bile jutri za to, da se ustavi proizvodnja ob nedeljah in ostanejo brez dela. Toliko.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg21">Jaz sem za to torej, da se prej vprašanje preveri, da ne bi bilo po izvedenem referendumu isto vprašanje postavljeno s strani gospodarskih organizacij in bi vrgli strošek referenduma stran, ker bi morali eventualno potem ponovno zakon prilagoditi tistemu, kar bi odločilo ustavno sodišče. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg22">Hvala, kolega Pohorec. Kolega Stane Brenčič, izvoli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg23">Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. O vprašanju obratovalnega časa trgovin niti slučajno ni mogoče iskati nekega sopotništva s trenutnimi in drugačnimi težavami, razreševanje težav in situacij v taki ali drugi branži. Zato je neumestno primerjati to vprašanje s situacijami, ki jih rešuje določeno podjetje in tako naprej. Umetničenje, čemur smo danes priča, je pač neke vrste iskanje možnosti, kako bi se zopet odložilo aktivnosti, ki pritečejo pobudnikom v skladu z zakonom o referendumu in ljudski iniciativi. Predvsem v tem smislu, odlaganje in pridobivanje časa, da se vseeno ta <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg24">v tem dialogu dialogu, to je pa delodajalcu še nepotrebno resneje pogovarjati o odprtem vprašanju oziroma, mu še ni potrebno resneje poseči v dialogu z nasprotno stranjo, s predstavniki delavcev V vprašanje, kje pa je tisti zadovoljiv status oziroma ponudba, na katerega bodo delavci pristali. To, kar je do sedaj ponudil, je edino smiselno in smotrno, da se je nasprotna stran tako odločila. In tudi vnaprej se ni pripravljen resneje pogovarjati.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg25">Kar se tiče svobodne gospodarske pobude. Ta pobuda ne more posegati temeljno okvirjanje delovno pravne zakonodaje in iskati v utemeljitvah po tem sklepu zopet to vsebino, jo ne vidim. Tako, da jaz ne podpiram tega. Celo mislim, da bom predlagal poslanski skupini, da pri tem početju sploh ne sodelujemo na plenumu danes. Se pač bomo odločili, ker mislim, da je to enostavno izigravanje pravil. Dovolj časa je že bilo do sedaj, da bi lahko resni pogovori, resni nameni stekli med predstavniki delodajalcev in delojemalcev o vprašanju odprtega časa trgovin tega dialoga ni bilo oziroma, ga ni potrebno biti, dokler ni resnejših postopkov v skladu s pobudo in v skladu z zakonom o referendumu in ljudski iniciativi. Jaz tega ne podpiram. In tudi tega sklepa ne bom podprl. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg26">Hvala, kolega Brenčič. Kolega Kavčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLAŽ KAVČIČ:</note>
            <u who="#KavčičBlaž">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg27">Jaz bi se strinjal mogoče v nekem delu s kolegom poslancem, ki je govoril o umetničenju. Mogoče včasih res delovanje v državnem zboru marsikoga lahko spomni na neko umetničenje, ali pa recimo temu formalizem. Zato se mi zdi posebej pomembno, da se pri vseh zakonih vprašamo, kaj ti zakoni pomenijo za tiste, ki jih bodo izvajali in za tiste, na katere se ti zakoni nanašajo, kako bodo procesno ti zakoni lahko tekli, koliko nepotrebnega novega birokratizma bi lahko pripeljali, ali bi lahko bili prijaznejši, racionalnejši, skratka, kakšne so posledice neke zakonske ureditve za tiste, ki jim je ta ureditev namenjena. Kakor se to preprosto sliši, se mi zdi, da je premalo sistematično prisoten ta kriterij, tudi samokritično lahko to izjavo dam. Zato je izredno pomembno, da sprejemamo, še posebej tu, ko gre za razmišljanje o spremembi neke ureditve, ki vnaša neki red in neko stabilnost, da se to drastično spremeni ureditev, je seveda tudi to možno, utemeljeno, legitimno, vendar zahteva tehten premislek o tem, kaj pomeni sprememba za zaposlene v trgovini, kaj pomeni sprememba za prebivalstvo, za stranke, za kupce, kaj pomeni za poslovodstva, kaj pomeni za lastniški kapital v trgovini. Se pravi, treba je proučiti vse te vidike, saj sprejemanje kakršnih koli odločitev, ki so enostranske seveda je možno tudi v neki evforiji sprejeti tudi neke rešitve, ki so sicer lahko dobre, pa so morda v nekem prostoru in času za številko prevelike, za možnosti neke družbe. Ne glede na materialne možnosti neke gospodarske veje seveda ne moremo sprejemati odločitev kar na pamet. Jaz sem med tistimi osebami, med tistimi poslanci, ki iskreno podpiramo prizadevanja vseh sindikalnih organizacij za izboljšanje pogojev delovanja v trgovini v tem primeru. In menim, da tu neka dokončna in v danem trenutku možna in realna rešitev za zaposlene še ni dosežek. Vendar pa istočasno menim, da je potrebno dosegati tisto začasno ravnovesje, ker tukaj trajnih rešitev ni, na ravni, ki ne bo pretirano odstopala od ravni, ki jo v tem trenutku daje ravnovesje ponudbe in povpraševanja. Jaz sem seveda pristaš socialno uravnavanega tržnega gospodarstva. To pomeni, da se moramo resnično poglobljeno vprašati, kaj poseganje v tržni mehanizem pri določenem primeru pomeni. Je treba posegati v tržni mehanizem, vendar ne moremo zahtevati vseh prednosti in slabosti, ki jih nek poseg prinaša. Če sem konkreten, če bi z močjo zakona na neki, meni sicer ne čisto jasen način, vendar teoretično možen dosegli recimo 200% povečanje dodatkov za delo v manj ugodnem času, bi verjetno lahko prišli do soglasja. Ampak seveda, taka zadeva ne more dolgoročno eksistirati v tržnem gospodarstvu, kot smo si ga izbrali. Povzročila bi določena neskladja in negativne posledice na daljši rok. Mislim, da bi si moral skupaj vsi poslanci in poslanke prizadevati, da dosežemo tako rešitev, ki ne bo ogrožala vsaj ohranjanja, če ne rasti števila delovnih mest v trgovini in ki bo pripomogla k temu, da se tudi pogoji dela izboljšujejo skladno z realnimi možnostmi. Zato seveda zahteva tudi preučevanje tega vprašanja kar nekaj potrpežljivosti, po drugi strani pa seveda tudi vztrajnosti vseh tistih, ki so v pogajalske procese vključeni.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg28">Ob tem pa še enkrat, da zaključim, želim opozoriti na to, da ne bi bilo koristno, da poskušamo veliko deklariranih ciljev te referendumske pobude razreševati s tem zakonom, ko pa je ta materija urejanja v drugih zakonih, konkretno v zakonu o delovnih razmerjih. In, spoštovanje te zakonodaje vezano na striktnejše delovanje inšpekcijskih služb na tem področju. Se pravi, ni smotrno poskušati enega zakona spreminjati, zato ker se neka zakonodaja še ne izvaja dovolj dosledno. Zato menim, da je ta razmislek dodatni, ki ga predlagamo še kako utemeljen in na dolgi rok koristen tudi za državljanke in državljane, ki jih ta zakonodaja še kako zadeva. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg29">Hvala, kolega Blaž Kavčič. Naprej, kdo želi besedo? Kolega Špindler.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF ŠPINDLER:</note>
            <u who="#ŠpindlerJožef">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg30">Jaz to pobudo prav gotovo tudi podpiram, podpiram tudi vse zaposlene, ker to se na nek način tudi mora rešiti. Mogoče nekateri poslanci med nami gledajo popolnoma z druge strani kot gledamo nekatere druge. Jaz bom vam rekel, prihajam iz periferije, nam je vsako delovno mesto zelo važno. Želim, pa, da se zakonodajno to uredi za te zaposlene, da imajo vsaj en dan v tednu prosto na račun nedelje, če že nedelje ne morejo biti. Najlepše, pa bilo, če bi delodajalci in pa delojemalci dejansko podpisali en sporazum na to tematiko. To bi najboljša rešitev bila, potem ne bi obremenjevala nas niti v parlamentu niti kje drugje. Drugače vam pa povem, da se ti zaposleni, zdaj, v teh trgovinah dejansko bojijo brezposelnosti.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg31">To pa vam moram priznati, jaz se pogovarjam dosti s trgovci in v glavnem je več ali manj ta strah pri njih prisoten. Pri nas v Pomurju ni lahko, ker naloga je, ker imamo brezposelnost sorazmerno zelo veliko. In, vsako delovno mesto je neverjetno važno za vsakega tistega, ki dobi delo. In, skozi ta aspekt jaz gledam in želim, da bi to zakonodajno bilo pokrito tako za delodajalce kot za delojemalce. In, mislim, da se tu delavci prav gotovo v tem primeru morajo zaščititi. Jaz mislim, da to, da bi se to ne delalo, vsako nedeljo. Lahkopa se dogovori na različne načine, vsaka država ima posebej urejeno to. Tu sem gledal za Avstrijo, piše, da nima, jaz pa vem, da imajo, da imajo vsako prvo soboto so vse predčasno dokler mi nismo imeli teh trgovin, so imeli odprto vsako prvo soboto v mesecu, menda do dvanajste ure, pozneje so se te trgovine zaprle, ker vem, da je potem bil strašen naval v Avstrijo z naše slovenske, pa tudi hrvaške strani. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg32">Hvala lepa. Kolega Mamić.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN MAMIĆ:</note>
            <u who="#MamićIvan">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg33">Hvala lepa za besedo. Pozdravljam vse prisotne Nekoliko bi repliciral na to, kar sta gospoda iz <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg34">
                  <gap reason="inaudible"/> povedala. Glejte, če jaz grem v trgovino med tednom, in če ne grem ob nedeljah, ali bom prišparal kaj, prav nič. Kar bom rabil, bom kupil v soboto ali v petek in tako naprej. Če imam 100 000 za zapraviti, bom zapravil 100 000, ne pa 110 000. Se ni treba nič smejati gospod Anderlič. Nisem humorist, vsaj zdaj ne. Se pravi, da tisti denar se bo razporedil ali na sedem delov, na sedem dni ali pa na šest dni. In delovna mesta, tisto robo, ki jo ima za prodati, prodal med tednom, mu ni treba v ponedeljek hoditi. S tem ni nič več zagotovljeno delovnih mest, prav nič. Ker denarja se obrača toliko in toliko, samo v tem je bistvo. Jaz nisem ekonomist, ampak toliko o temu, ko me <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg35">
                  <gap reason="inaudible"/> logika pove, da se da tako razmišljati.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg36">Drugo, pa pravite, da hodite k trgovcem in tako naprej. Dajte se pogovarjati z ljudmi, jaz sem tudi pogovarjam in hodim med ljudi, in tudi posebno s trgovkami. Zdaj sem bil v ponedeljek z mojimi bivšimi sodelavci, pa če vam povem odkrito, so bolj levo usmerjeni, pa so si rekli, daj Mamić, daj reči kaj. Sem rekel, bom kolikor se bo dalo. Samo se ne da nič in zato predlagam, da mi končamo to sejo čimprej. Sprejmite sklep, takšen kot je in da končamo, saj tako ali tako prepričevati je brez smisla. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg37">Hvala. Kolega Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg38">Hvala lepa. Eno kratko, povsem splošno resnico želim povedati. Jaz sem tudi za to vseskozi bil, da z odpiralnim časom ne zmanjšujemo možnosti, tako za zaposlitev kot tudi za preskrbo trga in prebivalstva.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg39">Ampak neko pretirano poudarjanje, da je o vprašanju odprtega časa trgovin vprašanje delovnih mest je zgolj veliko sprenevedanje največkrat. Resnica je sledeča: v kolikor delodajalec ne pripravlja nekaj več odšteti</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg40">za tisto nedeljsko delo, me ne bo nihče prepričal, ker sledim prakso, da je ta delodajalec pripravljen odpirati novo delovno mesto, ki stane pa delovno mesto kot tako, mnogo, mnogo več kot neki bori dodatek za nedeljsko uro. Nedeljsko delo je večno neiztrošena zgodba o nezmožnosti izkoriščanja viška ur trgovcev. To je resnica. In resnica je tudi to, da je pač dohodkovni donos ali dobičkonosnost trgovine pri nasše vedno toliko velika, da smo investicijsko predimenzionirali glede na tržišče. In to je skregano s svobodno ponudbo ali pobudo, ljudje božji. Prej ko slej se bomo soočili z dejstvom, da ne bodo mogle vzdržati tako bogate ponudbe, in veste, nič ne bomo zaradi tega ohranili delovnih mest, izgubili jih bomo, z nekontroliranega pristopa do tega področja. In ne meni očitati, da ne razumem, recimo vprašanje zaposlitvene strukture v določenem okolju ali možnosti, dobro poznam in spremljal zadnje čase dogajanje v trgovini. Spremljam določen izdelek, kako se mu giblje cena iz polnitve do polnitve na polico, isti izdelek. V recimo dveh mesecih to delam. V teh dveh mesecih se povečuje iz te cene samo dobiček trgovca v plačah in dodatkuza nedeljsko delo, niti tolarja ne. To je ta resnica, v katero nismo pripravljeni nekako odprto pogledati, da delodajalci še vedno, zaradi želje po ohranitvi tako velikega dobička niso pripravljeni nekaj več ponuditi nasprotni strani. V Evropi je edino pristen dialog med socialnimi partnerji v tem smislu. In če ta dialog ni dosežen, pač ni dosežen, se ukrep ne naredi. Mi se pa zdaj kot politiki kot državni zbor naslanjamo na možnost zakonodajnega <gap reason="inaudible"/> da bomo razbili ali onemogoči ta dialog. Jaz tega ne podpiram in zato ne podpiram tega sklepa, ampak ne da ne podpiram možnosti zaposlitve, vem pa da je tukaj en velik blef.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatFranc" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg41">Hvala. Ne vidim nikogar več, ki bi dvignil roko in želel razpravljati. Zato zaključujem to razpravo in predlagam, da odločimo o predlogu naslednjega sklepa. "Odbor za gospodarstvo podpira predlog sklepa o zahtevi državnega zbora, da Ustavno sodišče Republike Slovenije odloči ali je vsebina zahteve za razpis predhodnega zakonodajnega referenduma in dodatno obrazložitev referendumskega vprašanja v zvezi s predlogom zakona o spremembah zakona o trgovini, kot izhaja iz pobude in dodatne obrazložitve sindikata delavcev trgovine v Sloveniji, v nasprotju z Ustavo Republike Slovenije, predvsem z njenim 14. in 74. členom, ter predlaga državnemu zboru, da ga sprejme." Dajem predlog sklepa na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg42">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg43">Kdo je proti?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg44">Sklep je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZG-Nujna-014-2003-04-09.seg45">Določiti še moramo poročevalca na seji. Predlagam, da je to predsednik. In preden zaključim sejo, bi, ne kot formalni sklep, ampak mislim, da delim mnenje vseh, tudi sam sem za to, da pozovemo ali pa apeliramo tako na vlado, ki organizira razgovore med delodajalci in sindikati, da pospešijo to pogovarjanje in da se čimprej dogovorijo, ker v tem je prav gotovo prava rešitev. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 9. aprila 2003 ob 9.45 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
