<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za infrastrukturo in okolje: 25. nujna seja (6. 7. 2004)</title>
            <meeting n="25" corresp="#OZIIO" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="3" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.3">3. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za infrastrukturo in okolje: 25. nujna seja (6. 7. 2004)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2004-07-06"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=1E7BA02BF6E7EE78C1256ECB0034C04D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="58"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="36"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="72"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="7"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg1"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg2"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg3"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg4"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg5"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg6"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg7"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg8"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg9"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg10"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg11"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg12"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg13"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg14"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg15"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg16"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg17"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg18"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg19"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg20"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg21"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg22"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg23"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg24"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg25"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg26"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg27"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg28"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg29"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg30"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg31"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg32"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg33"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg34"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg35"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg36"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg37"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg38"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg39"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg40"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg41"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg42"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg43"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg44"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg45"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg46"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg47"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg48"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg49"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg50"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg51"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg52"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg53"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg54"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg55"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg56"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg57"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg58"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg59"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg60"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg61"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg62"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg63"/>
               </item>
               <item xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.toc-item1">
                  <title>RAZNO.</title>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg64"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg65"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg66"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg67"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg68"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg69"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg70"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg71"/>
                  <ptr target="#OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg72"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2004-07-06" ana="#parl.sitting">6. 7. 2004</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</head>
            <head type="session">25. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Branko Janc, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 13.14 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg1">Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani predstavniki predlagatelja, torej ministrstva za promet in predstavniki vlade! Pričenjam 25. nujno sejo odbora za infrastrukturo in okolje. Obveščam vas, da so za današnjo sejo zadržani naslednje poslanke in poslanci: gospa Cveta Zalokar Oražem, ki jo nadomešča kolegica Lidija Majnik, Jožef Špindler, ki ga nadomešča mag. Zoran Gračner, Anton Butolen, Matjaž Švagan, Rihard Beuermann, Franc Čebulj, Mirko Zamernik ter Miran Jerič, ki ga nadomešča kolegica Stana Stopar. Pooblastila bi še potem <gap reason="inaudible"/> Ja, hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg2">Na sejo so bili povabljeni predstavniki ministrstva za promet, ministrstva za finance, Dars d.d., zakonodajno pravne službe državnega zbora. Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli naslednji predlog dnevnega reda, in sicer predlog zakona o soglasju Republike Slovenije Dars d.d. za najeti kredit pri Evropski investicijski banki za projekt slovenskih avtocest ter točka razno. Ker k predlaganemu dnevnemu redu nisem prejel predloga za umik kakšne od točk dnevnega reda ali predlog za uvrstitev dodatne točke, je določen dnevni red kot ste ga prejeli s sklicem. Prehajamo na obravnavo predloga zakona o soglasju Republike Slovenije Dars d.d. za najetje kredita pri Evropski investicijski banki za projekt slovenskih avtocest, ki ga je Državnemu zboru Republike Slovenije poslala vlada Republike Slovenije s predlogom, da ga obravnava in sprejme po nujnem postopku. Seznanjam vas, da je kolegij predsednika državnega zbora odločil, da se ta predlog zakona obravnava po nujnem postopku. K predloženemu zakonu je podala pisno mnenje zakonodajno pravna služba, ki ste ga prejeli z dopisom danes. V skladu s prvim odstavkom 144. člena v povezavi s 126. členom poslovnika državnega zbora pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o katerem bomo opravili razpravo in glasovali o posameznih členih predloga zakona.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg3">Najprej pa dajem besedo predstavnikom predlagatelja zakonov, dr. Vidicu, da poda dopolnilno obrazložitev. Imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg4">Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! Skladno z zakonom o družbo za avtoceste mora Dars za najetje srednjeročnih in dolgoročnih posojil pridobiti predhodno soglasje državnega zbora s posebnim zakonom. To velja, torej taka ureditev je bila, se nadaljuje tudi s sprejetjem novega zakona o Darsu. Ta zakon, ki ga danes obravnavamo, bo omogočil sklenitev pogodbe za najem kredita pri Evropski investicijski banki v višini 110 milijonov evrov. Pogoji so razvidni iz samega predloga zakona. Gre za najugodnejši kredit do sedaj. Dobra vračanja 25 let s pet letnim moratorijem in obrestna mera na euribor+13 matičnih točk, kar pomeni 0,13% na euribor</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg5">. S tem kreditom bodo zagotovljena sredstva za izgradnjo avtocestnih odsekov na desetem koridorju. Gre zaodseke Korenitka - Pluska, Hrastje, Kronovo in Peračica, Podtabor. Najem kredita je predviden tako v nacionalnem programu kot tudi v letnem nominacionalnem programu in v letnem planu razvojno obnavljanja avtocest na katerega je državni zbor dal soglasje vmesecu maju. Torej odsek Korenitka - Plus je predviden za dokončanje že do konca letošnjega leta. Zelo zahteven odsek Hrastje - Kronovo pa do konca leta 2006. Prav tako pa tudi osek Peračica - Podtabor. Torej naj mogoče že uvodoma pojasnim oziroma odgovorim na mogoče očitke o ponovnem zadolževanju Darsa. Dejstvo je, da je Dars do sedaj podpisal kreditnih pogodb v višini milijardo 290 milijonov evrov. Do konca lanskega leta pa je bilo črpano milijardo in 20 milijonov evrov. V letošnjem letu pa je predvidenazadolžitev dobrih 250 milijonov evrov. Že iz primerjave teh številk je jasno razvidno, da je potrebno za realizacijo že letošnjega plana in pa seveda novega nacionalnega programa zagotoviti nove kredite. Torej v izračunih, ki so bili narejeni v okviru priprave novega nacionalnega programa, ki ga je državni zbor sprejel koncem februarja letos, je v tabeli finančnega investicijskega toka jasno pokazano, da cestnine zadoščajo za poplačilo vseh obveznosti iz že najetih in še v bodoče najetih kreditov. Naj povem, da so bili ti izračuni opravljeni pod konzervativnimi predpostavkami rasti prometa. Dejstvo pa je, da je Dars v lanskem letu pobral za 7% več cestnin kot je bilo predvideno že v teh izračunih. Rast prometa v letošnjem letu pa je še večja in pričakujemo realno še večji porast cestnin glede na planske dokumente. Tako, da ni nikakršne bojazni, da cestnine ne bi zadoščale za obveznosti s tega konkretnega zakona in se seveda še, menimo tudi, da za marsikatere še tudi v bodoče.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg6">Naj povem še, da je v pogodbah med državo in Darsom, smo jih dostavili že tudi odboru za infrastrukturo in okolje, vzpostavljen sistemski nadzor nad zadolžitvijo. Ta znana tabela iz nacionalnega programa, tabela finančnega investicijskega toka, tabela številka 13, se bo letno, torej na novo izračunavala, tako da bo vedno na razpolago tekoči izračun kot dokaz, da cestnine in tudi drugi viri seveda zadoščajo za poplačilo vseh obveznosti iz že najetih in tudi še v bodoče najetih kreditov. Prav tako pa so konkretno k pogodbi o naročilu za izvajanje gradnje avtocest. Kot priloga tej pogodbi pa so tudi že standiardizirani obrazci s katerih bodo razvidna tako valutna tveganja, tveganja obrestnih mer in seveda pregled že črpanih kreditov in pa samih reditnih pogodb. Toliko za začetek. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg7">Hvala lepa. Želi gospa Ogrinčeva dodatno obrazložiti svoje mnenje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
            <u who="#OgrincHelena"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg8">Hvala lepa, gospod predsednik. Zelo na kratko. v našem pismenem mnenju v zvezi s predlaganim zakonom opozarjamo, da bi bilo potrebno v 1. členu natančneje upoštevati določbe zakona o graditvi objektov. In sicer tako, da se pojem "graditve" opusti in nadomesti s pojmom "gradnje". Ter, da bi bilo potrebno namen za katerega naj bi Dars najel načrtovani kredit, opredeliti tako, da se poleg posamično navajanih odsekov za katerih gradnjo naj bi se sredstva kreditov uporabljala, upošteval tudi projekt, ki ima posebno ime, posebno poimenovanje in tako kot je to sicer že predvideno v zakonu, ki bo urejal poroštvo države za najetje tega kredita. Gre za projekt slovenskih avtocest, šest.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg9">Se opravičujem, lahko <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
            <u who="#OgrincHelena"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg10">Se opravičujem. V zvezi s predvideno višino najetega kredita pa opozarjamo, da bi kazalo vendarle predstaviti ob tem tudi eventualno porabo sredstev za gradnjo navedenih avtocestnih odsekov in to dveh, ki sta bila že upoštevana v kreditu, ki ga je Dars najel oziroma je pridobil soglasje tega državnega zbora in sicer za najetje kredita v višini 246 milijonov evrov in to v letu 2003. Glede pogojev, ki so predvideni v 2. členu in ki naj bi bili le osnovni pogoji, tako kot so opredeljeni, opozarjamo tako kot smo že opozorili pri obravnavi predloga zakona za poroštvo države za ta kredit, pa bi bilo seveda potrebno te pogoje bolj natančno opredeliti. Poleg tega pa seveda pogoj, ki je naveden v prvi alinei in pa v sedmi alinei, upostiti glede na to, da je znesek kredita določen v 1. členu. Torej obveznost, da si Dars kot kreditodajalec pridobi posebno poroštvo za svoje obveznosti, ki bodo izhajale iz tega kredita s posebnim zakonom. To je pa že sicer opredeljeno za vse srednjeročne in dolgoročne zadolžitve Darsa v zadevnem osnovnem zakonu. In opozorili smo pa tudi še na rešitev, ki je predvidena v drugem odstavku 3. člena predlaganega zakona, kjer je predvideno, da se črpanje sredstev iz tega kredita mora usklajevati s kvoto zadolževanja Dars v posameznem proračunskem letu. Menimo, da seveda mora biti tudi ta kvota vendarle oziroma da mora upoštevati tudi ta kvota dinamiko gradnje, tako kot je načrtovana v resoluciji nacionalnega programa in pa v vseh nadaljnjih letnih planih za gradnjo teh odsekov, ker sicer je seveda vprašanje potem, kaj pomeni ta, posebej določena kvota za črpanje kredita za realizacijo za črtane dinamike. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg11">Hvala lepa. Prehajam na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona in vloženih amandmajih. K obravnavanemu zakonu je vložil amandma k 2. členu predloga zakona poslanec Jože Tanko, ki ste ga prejeli z dopisom, dne 6. julija. Predlagam, da odbor po opravljeni razpravi o členih te razprave in glasovanju o amandmajih v skladu s tretjo alineo prvega odstavka 128. člena poslovnika glasuje o vseh členih skupaj.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg12">Kdo je za tak predlog?</seg>
               <note>14 članov.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg13">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg14">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg15">In odpiram razpravo o 1. členu predloga zakona.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg16">Če se lahko sam oglasim in bi mogoče samo v enem delu nadaljeval tam, kjer je, kar je opozorila gospa Ogrinčeva. In sicer bi rad, da mi predlagatelji zakona odgovorijo na naslednje vprašanje.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg17">Prvič. Imam pred seboj tri dokumente o resoluciji nacionalnega programa, predlog zakona o soglasju za najetje kredita za 246 milijonov evrov in današnji zakon. Ko pogledamo tabele teh zakonov, je prvič, v nobenem dokumentu niso investicijske vrednosti enake. V vseh treh dokumentih so si te vrednosti različne, vendar to bi mogoče še šlo. Rad bi pa predvsem odgovor na to, kako to da mi najemamo dva kredita za isti odsek. Namreč, če primerjamo v vrednosti iz resolucije nacionalnega programa in potem iz že sprejetega zakona 2003 za najetje kredita 246 milijonov evrov, imamo odseke Bič - Trebnje za pododsek Korenitka - Pluska in za Hrastje - Kronovo za pododsek Hrastje - Lešnica. Prav tako imamo v današnjem zakonu, ki ga imamo pred seboj, za etapo Hrastje - Lešnica in Korenitka - Pluska. Nekaj lastnih virov in nekaj seveda drugih virov, kar razumem, da so najeti krediti in verjetno še drugi viri kot so. Pa bi mogoče odgovor najprej na to.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg18">Dr. Vidic.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg19">Hvala, gospod predsednik. Torej v tem primeru gre dejansko za podvajanje postopkov. Namreč teh 110 milijonov evrov iz tega predloga zakona je vključenih že v zakon iz leta 2003 meseca junija v višini 246 milijonov evrov. Podvajanje postopkov pa je potrebno zaradi tega, ker evropska investicijska banka zahteva kredite z njo, poseben zakon. Torej dejstvo pa je, da je to prvi kredit za te tri odseke in to je razvidno iz tabel na straneh 10 in 11 v poročevalcu. Torej na nek način lahko rečemo, da je ta zakon, ki ga danes obravnavamo, že delna realizacije zakona iz leta 2003 v višini 246 milijonov evrov, ki je bolj splošen, omogoča tudi komercialne kredite predvsem pa omogoča najem oziroma izdajo dolžniških vrednostnih papirjev oziroma obveznic. In dejstvo pa je, da torej bosta, da se lahko zgodi, da bo za te tri odseke potrebno poleg tega kredita EIB izdati tudi obveznice oziroma da se bodo uporabile izdane obveznice. Obveznice pa, torej planirana izdaja obveznic v višini 13,7 milijarde tolarjev pa je predvidena za mesec september.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg20">Hvala. To pomeni, da bomo mi za en kredit sprejeli štiri zakone.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg21">Ne. Ampak žal moramo pa, torej žal gre za podvajanje postopkov, ker EIB zahteva poseben zakon. Je pa dejstvo, da je bil zakon za soglasje v višini 246 milijonov evrov sprejet v lanskem letu pred, praktično pred sprejemom novega nacionalnega programa na vladi ne samo v državnem zboru in finančne konstrukcije za posamezne odseke se pa seveda sedaj prilagajajo novemu nacionalnemu programu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg22">Hvala. Kaj pa vrednosti, investicijske vrednosti?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg23">Torej merodajne investicijske vrednosti so v nacionalnem programu in mislim, da bi se investicijske vrednosti v evrih morale ujemati. Lahko pa, da je bila opravljena kakšna korekcija v letnem planu razvoja in vzdrževanja avtocest, žal pa nimam pred seboj vseh teh, torej na mizi teh dokumentov. Ne bi pa smela biti znatna odstopanja, torej lahko, da je razlika v kakšni številki, samo žal <gap reason="inaudible"/> Lahko da gre za manjša odstopanja, nikakor pa ne za večja. Žal pa ne morem tega sedaj preverjati. Lahko pa v petih minutah.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg24">Jaz seveda ne bi rad zavlačeval samega postopka obravnave tega zakona, pričakoval pa bi, da bodo ti predlogi točni in konsistentni med seboj, med posameznimi dokumenti, ki pridejo v obravnavo k nam. Gospa Pozsončeva.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIA POZSONEC:</note>
            <u who="#PozsonecMaria"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg25">Hvala lepa. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Izključen mikrofon.</note>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg26">Se opravičujem, samo gospa Pozsončeva ima besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIA POZSONEC:</note>
            <u who="#PozsonecMaria"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg27">Rada bi vprašala kdaj boste zaprosili za kredit za pomurske avtoceste.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg28">Razprava je odprta. Želi še kdo besedo o 1. členu. Gospod Vidic.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg29">Želel bi najprej odgovoriti gospe Pozsončevi. Dars je že začel s plereminarnimi tehničnimi razgovori z evropsko investicijsko banko za najetje izjemno ugodnega kredita za dokončanje vseh odsekov od Maribora do Pinc. Gre za dejansko tudi največji obseg kredita do sedaj, ker naj bi zagotavljal finančno konstrukcijo za celotni pomurski avtocestni krak, torej ne za posamezne odseke, ampak za celotni krak. Žal pa v tem trenutku več ne moremo povedati. Definitivno pa naj bi šlo za do sedaj najugodnejši kredit, tako glede ročnosti, kot tudi ostalih parametrov.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg30">Hvala. Gospa Majnikova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LIDIJA MAJNIK:</note>
            <u who="#MajnikLidija"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg31">Ali je mogoče že prišlo do odločitve kako se bo gradila Pirnska avtocesta? Ali bo podeljena koncesija? Ali se razmišlja o kreditu, glede na to, da so bila dana zagotovila, da bo ta povezava Evrope do scheengenske meje izvedena do leta 2013. Mislim, da je potrebno vzporedno z dokončanjem projektiranja tudi delati na zagotovitvi sredstev, da se lahko ta plan realizira, zato bi prosila za odgovor.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg32">Lahko še to odgovorite?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg33">Hvala. Dejstvo je, da je potrebno za dokončanje Pirnske avtoceste kar se da pospešiti vse postopke. Seveda pa je najprej potrebno sprejeti lokacijski načrt. Šele na osnovi sprejetega lokacijskega načrta se lahko začnejo pogovori z bankami oziroma potencialnimi kreditodajalci ali mogoče celo sofinancerji, v tem primeru Pirnske avtoceste. Dejstvo je pač, da odsek do Edine do Gruškovja ni bil v nacionalnem programu iz leta 1998 oziroma v starem nacionalnem programu. In šele s sprejetjem novega nacionalnega programa je pač ta odsek sestavni del slovenskega avtocestnega omrežja. Zaradi prometnih razmer pa se zavedamo, da je dograditev tega odseka po letu 2013 najbrž nesprejemljiva tako z vidika samega prometa. Dejstvo je, da bo namreč na tem koridorju po prometnih prognozah promet naraščal na primer hitreje kot pa na 10 koridorju od Karavank do Omeržja. Take so prometne napovedi držav srednje Evrope, recimo predvsem Avstrije. Najprej je treba maksimalno pospešiti pripravo lokacijskega načrta za odsek od Hajdine oziroma po novem Dražencev do meje s Hrvaško na Gruškovju.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LIDIJA MAJNIK:</note>
            <u who="#MajnikLidija"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u23"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg34">Gospoda državnega sekretarja bi morala opozoriti, da je bil sprejet sklep, da je lokacijski načrt za prvi del avtoceste do Hajdine potrebno sprejeti v letošnjem letu, se pravi tu ni razloga, da ne bi potekali razgovori tudi o finančnem zapiranju za ta odsek. Najbrž je državnemu sekretarju in vsem drugim tudi jasna pobuda civilne iniciative, ki se na tistem poteku avtoceste izvaja že kar nekaj let in bi ga morala opozoriti, da vsi tisti poslanci in poslanke, ki prihajamo iz tistega konca, o naraščanju tega prometa govorimo tudi že 10 let in da nam pač ni treba govoriti, da so zadnje prognoze tiste, ki govorijo, da bodo na tej potezi prometni tokovi se okrepili, ampak smo to napovedovali kmalu po naši osamosvojitveni vojni. V izogib zapiranju ceste bi resnično prosila za pospešitev izvajanja sprejetih odločitev in pospešitev tistih, ki so bila v nacionalnem programu sprejeta. Torej, prebivalci na tistem koncu pričakujejo še letos lokacijski načrt za prvi del ceste in pa seveda razgovorov o pridobitvi sredstev za samo izgradnjo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u24"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg35">Hvala. Želi še kdo besedo o 1. členu?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg36">Potem zaključujem razpravo o 1. členu. Glede na mnenje zakonodajno-pravne službe bi predlagal predlog amandmaja, in sicer, da se v 1. členu beseda "graditev" nadomesti z besedo "gradnjo" ter z besedami v znesku "110.000 evrov" se doda beseda "za projekt slovenskih avtocest 6". Želi kdo razpravljati o predlogu amandmaja?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg37">Potem glasujemo o predlogu amandmaja.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg38">Kdo je za tak amandma?</seg>
               <note>12 članov.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg39">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg40">Amandma je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg41">Odpiram razpravo o 2. členu. Želi kdo besedo?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg42">Zaključujem razpravo in predlagam amandma. Najprej amandma kolega Tanka, ki ga imate pred seboj in prav tako ima odbor predlog amandmaja k 2. členu, in sicer, da se črta prva in sedma alinea. Če bi bil sprejet ta amandma, potem je amandma kolega Tanka brezpredmeten. Želi kdo besedo?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg43">Potem dajem na glasovanje najprej predlog amandmaja odbora.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg44">Kdo je za tak predlog amandmaja?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg45">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg46">Amandma je sprejet. S tem je amandma kolega Jožeta Tanka brezpredmeten in o njem ne bomo glasovali.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg47">Želi kdo razpravljati o 3. členu?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg48">O 4. členu?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg49">Gospa Ogrinčeva.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">HELENA OGRINC:</note>
            <u who="#OgrincHelena"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u25"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg50">Hvala lepa, gospod predsednik. Mi smo opozorili na rešitev v drugem odstavku tega člena, kjer je izrecno rečeno, da se črtanje sredstev po zagotovljenih s tem kreditom lahko izvaja v skladu s kvoto zadolževanja Dars za posamezno proračunsko leto. Menimo, da je vendarle tudi pri oblikovanju teh kvot treba upoštevati dinamiko, kot je predvidena v nacionalnem programu oziroma v letnih planih izgradnje in obnavljanja avtocest, ker sicer je vprašanje kako zagotoviti realizacijo teh dokumentov oziroma kaj je potem prioriteta. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u26"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg51">Dr. Vidic.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u27"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg52">Vlada se s črtanjem drugega odstavka 3. člena ne more strinjati, ker se ministrstvo za finance s tem ne bi strinjalo. Dejstvo pa je, da v letu 2003 in v letošnjem letu je bila dejanska kvota zadolžitve, ki jo vlada večkrat na leto korigira in prilagaja javnofinančnim okvirom obeh, torej v lanskem letu že realizirano, višje kot je bilo opredeljeno v letnem planu in v novem nacionalnem programu, ki je imel tudi že podatke za leto 2003. Letos je že odobrena prav tako višja kvota, kot je pa v planskih dokumentih. Razlog je pa v tem, da je bil realizacija plana za leto 2003 okoli 107%, torej višja gradnja je bila, obsežnejša kot je bilo planirano, predvsem na račun hitrejšega črpanja kreditov. In nekako podobno optimistično pričakujemo za letošnje leto. Želim povedati predvsem to, da do sedaj se je kvota zadolžitve prilagajala maksimalno možno dinamiki gradnje, seveda, na drugi strani pa tudi javnofinančnim okvirom oziroma zadolževanju ostalih sektorjev. Smo optimisti, da bo tudi v bodoče tako. Poudarjam pa, da se vlada s črtanjem tega člena ne more strinjati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u28"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg53">Dobro, tudi v imenu ministrstva za finance ste to obrazložil. Vaše stališče je <gap reason="inaudible"/> potrjujete to? Gospa Košak iz ministrstva za finance.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA KOŠAK:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u29"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg54">Ministrstvo za finance se strinja s tem, prav zaradi tega, ker je treba upoštevati celotno zadolžitev Republike Slovenije v katero se vključuje tudi Dars in je pač to okvir, ki ga poskušamo vzdrževati optimalno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u30"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg55">Hvala lepa. Predlogov dodatnih ni. Obrazložitev smo slišali. Gospod Sok.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALOJZ SOK:</note>
            <u who="#SokAlojz"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u31"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg56">Nisem bil zadosti pozoren. Vprašal bi predstavnico ministrstva za finance, če je zadožitev Darsa zajeta v zadolžitve Republike Slovenije, se pravi ko govorimo o zadolženosti države, ali so vse te zadolžitve Darsa tudi zajeta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u32"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg57">Ali lahko odgovorite na to vprašanje?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA KOŠAK:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u33"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg58">Zadolževanja Darsa so zajeta v okviru poroštev, ki jih je Republika Slovenija dala. Dars je pa samostojen subjekt in pač zadolžitev se avtomatsko ne prišteva v javni dolg Republike Slovenije. Se pa upoštevajo vsa poroštva, ki jih je Republika Slovenija dala za kredite, ki jih je Dars najel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u34"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg59">Hvala. Ni več želje po razpravi, zato razpravo o členih zaključujem in razpravo in glasovanje o amandmajih. V skladu s prej sprejeto odločitvijo prehajamo na glasovanje še o vseh členih skupaj.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg60">Kdo je za vse člene skupaj? Kdo temu nasprotuje?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg61">Ugotavljam, da so členi zakona sprejeti.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg62">Določiti moramo še poročevalca. Sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen predlog zakona. Kdo bo poročevalec na seji državnega zbora? Ima kdo željo? Če ne, bo predsedujoči.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg63">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg64">Prehajamo na točko RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg65">Član odbora poslanec kolega Aurelio Juri je naslovil na naš odbor pismo, s katerim nas prosi za podporo za njegovo udeležbo na zasedanju svetovnega urbanega foruma, ki bo 13. do 17. septembra v Barceloni. Ker je kolega Juri že vrsto let spremljal to problematiko evropskegaparlamentarnega foruma za habitat predlagam, da to njegovo prošnjo tudi podpremo. Želi kolega Juri besedo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AURELIO JURI:</note>
            <u who="#JuriAurelio"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u35"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg66">Medklic, da je škoda denarja je pač legitimna ocena. Samo toliko, da obvestim odbor, da odbor za zunanjo politiko je že odobril to pot, ampak se mi je zdelo prav tako kot vselej, ker tam nastopam kot član odbora za infrastrukturo in okolje, seveda, da tudi pridobim podporo matičnega odbora.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BRANKO JANC:</note>
            <u who="#JancBranko"
               xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.u36"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg67">Hvala lepa. Torej formalno še podpremo z našo podporo za njegovo udeležbo.</seg>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg68">Kdo je za?</seg>
               <note>12 članov.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg69">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg70">Ugotavljam, da je podpora sprejeta. Želi še kdo besedo? Sprašujem vas preden zaključim sejo, gospod <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg71">nas je večkrat že povabil na ogle Rebrnic. Mi imamo sicer drug teden zasedanje državnega zbora. V kolikor nam bi uspelo organizirati, recimo, ta ugled v času zasedanja državnega zbora. Kakšno je vaše stališče, da to kljub temu naredimo? V času državnega zbora ni možno <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="OZIIO-Nujna-025-2004-07-06.seg72">To ni v moji pristojnosti. Se bomo okoli tega še dogovorili. Videli bomo kakšen bo dogovor z Darsom. Hvala za udeležbo. Zaključujem 25. nujno sejo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 7. julija 2004 ob 13.49 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
