<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za notranjo politiko: 4. izredna seja (25. 1. 2001)</title>
            <meeting n="4"
                     corresp="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.OZNP"
                     ana="#parl.meeting.extraordinary">Izredna</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-19+02:00">19. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA NOTRANJO POLITIKO</title>
                  <title xml:lang="sl">(4. izredna seja)</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">9FB13B0AC867A2B3C12569D90042718D</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">BAE9646B831B37BCC12569DF0030BC6C</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=BAE9646B831B37BCC12569DF0030BC6C</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2001-01-25">25. januar 2001</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="13"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO NAŠEGA DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.toc-item2">
                  <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA, TO JE ZAHTEVA DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OCENO USTAVNOSTI ČETRTEGA IN PETEGA ODSTAVKA TARIFNE ŠTEVILKE 1, PETEGA IN ŠESTEGA ODSTAVKA TARIFNE ŠTEVILKE 2 TER ŠESTEGA ODSTAVKA TARIFNE ŠTEVILKE 3 TAKSNE TARIFE ZAKONA O SODNIH TAKSAH.</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg7"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.toc-item3">
                  <title>3. TOČKI DNEVNEGA REDA, TO PA JE POBUDA RAZVOJNE DRUŽBE D.D. LJUBLJANA ZA OCENO USTAVNOSTI ČLENOV 103-110 ZAKONA O OBLIGACIJSKIH RAZEMRJIH.</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg10"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.toc-item4">
                  <title>TO SO POBUDE, VPRAŠANJA.</title>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg13"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2001-01-25" ana="#parl.sitting">25. 1. 2001</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.OZNP"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#OZNP">
               <orgName>Odbor za notranjo politiko</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO</head>
            <docDate>25. januar 2001</docDate>
            <head type="session">(4. izredna seja)</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik odbora.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.05 uri.</note>
            <u who="#LavrincMaksimiljan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</note>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg1">Ugotavljam, da smo sklepčni, zato lahko začnemo z 4. izredno sejo odbora za notranjo
               politiko. Vse člane odbora prosim, da bi po zaključku seje, ostali še morda 5 minut.
               Z vami bi se rad pogovoril tudi o načinu dela. Žal danes ni, kot vidim oziroma so
               nekateri s pooblastilom in nadomeščajo, zato bom s podpredsedniki odbora enkrat
               posebej skupaj sedel. Namreč menim, da bi bilo treba narediti najprej pogovor z obema
               ministroma v zvezi s programom dela ministrstev, tako pravosodnega kot notranjega,
               nato bi dali mi seveda svoje pripombe, potem po neki razpravi in naredili tudi svoj
               program dela. Namreč stihija, ki smo ji priča pravzaprav že, vsaj jaz kar tretji
               mandat. Kar se tega tiče ni v redu, ni korektna, valjajo<note>(?)</note> se določila poslovnika,
               zateptajo<note>(?)</note> da tako rečem, ko govorimo o razlogihza izredne seje, zato bi želel da
               se v tem mandatu ta stvar nekoliko obrne k normalnim razmeram. Slovenija ni v vojni
               in seveda pri tem pričakujem vašo pomoč.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg2">Na žalost moram ugotoviti ob začetku tudi to, da je zaradi moje napake oziroma
               slabega naročila sekretarki tega odbora, prišlo do tega, da niste bili pisno
               obveščeni, da sem 2. točko dnevnega reda, to je zakon o referendumu in ljudski
               iniciativi umaknil z dnevnega reda. Umaknil sem ga pa zato, ker so mi znana
               prizadevanja, da na vladi pripravijo ustavno korekten zakon. Namreč gre za tako
               pomembno materijo, da sem potem, ko sem opravil sam razgovore z različnimi
               strokovnjaki in seveda ko sem prebral mnenje našega sekretariata, ugotovil da je
               takšna odločitev primerna in na mestu. Torej pričakujem, seveda če ne bo prišlo do
               nekih posebnih zapletov, da bo današnja seja zelo kratka. Nekateri ste namreč tudi že
               napovedovali, da se vam mudi naprej.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg3">Če nima nihče nič proti, sprašujem ali ima kdo kakšno pripombo na, torej s tem
               prehajamo na 1. TOČKO NAŠEGA DNEVNEGA REDA, ali ima kdo kakšno pripombo k osnutku zapisnika 1. redne seje odbora. Zapisnik je
               bil v na vpogled v okolju Lotus Notes. V kolikor ne, dajem zapisnik na
               glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg4">Kdo je za, da se takšen zapisnik potrdi? <note>(14 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg5">Smo pri 2. TOČKI DNEVNEGA REDA, TO JE ZAHTEVA DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE ZA OCENO USTAVNOSTI ČETRTEGA IN PETEGA ODSTAVKA TARIFNE ŠTEVILKE 1,
                  PETEGA IN ŠESTEGA ODSTAVKA TARIFNE ŠTEVILKE 2 TER ŠESTEGA ODSTAVKA TARIFNE
                  ŠTEVILKE 3 TAKSNE TARIFE ZAKONA O SODNIH TAKSAH.
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg6">Gradivo je priloženo. Mnenje Vlade Republike Slovenije je priloženo. Pravno mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve je priloženo. In torej kot po običaju,
               bom seveda vprašal. Želi kdo razpravljati? V kolikor ne, je kakšna želja. Ne. Slišal sem kot neko pripombo. Če
               ni razprave, predlagam, da sprejmemo sklep, da se naš odbor strinja s pravnim mnenjem
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki ugotavlja, da očitki o neustavnosti
               niso utemeljeni.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg7">Kdo je za takšen predlog sklepa? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(?)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg8">Smo pri 3. TOČKI DNEVNEGA REDA, TO PA JE POBUDA RAZVOJNE DRUŽBE D.D. LJUBLJANA
                  ZA OCENO USTAVNOSTI ČLENOV 103-110 ZAKONA O OBLIGACIJSKIH RAZEMRJIH. Gradivo
               je bilo priloženo. Mnenje Vlade Republike Slovenije tudi. In ravno tako mnenje našega
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. Želi kdo besedo? V kolikor ne, bom dal
               tako kot pri prejšnji točki na glasovanje predlog sklepa. Da naš odbor ugotavlja,
               torej se pridružuje mnenju našega sekretariata in ugotavlja, da pobuda ni
               utemeljena.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg9">Kdo je za takšen predlog sklepa? <note>(10 članov.)</note> Je kdo proti? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg10">Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg11">In prehajam na točko, ki bi jo pravzaprav morali imeti vsakič po mojem, zato da ne
               uvajamo točke razno, TO SO POBUDE, VPRAŠANJA.
               </seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg12">Na klop ste prejeli gradivo, obvestilo TAEKS<note>(?)</note>, da bo v letu 2001 organiziral
               posebne oblike usposabljanja poslancev in višjih upravnih delavcev o evropskih
               predpisih na posameznih področjih. Torej kot je razvidno nas vabijo, celo mislim da
               je na naši strani samo strošek bivanja ali pa še to ne. Predlagam, da tisti, ki ga to
               posebej zanima, pride v tajništvo tega odbora in naj se prepriča o gradivu, o temah
               in potem bi se enkrat skupaj pogovorili o tem kdo bi na takšno izobraževanje šel.</seg>
               <seg xml:id="SDT3-OZNP-Izredna-004-2001-01-25.seg13">V kolikor pod to točko nimate vprašanj, pobud, predlagam, da sejo zaključimo in vam
               želim prijeten dan.</seg>
               <note type="time">(Seja je bila zaključena 25. januarja 2001 ob 9.13 uri.)</note>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
