<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">7D7C187D91D55FE1C125813D00367364</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">01BDFE93CF70330FC125814100320446</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=01BDFE93CF70330FC125814100320446</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.KPDZ" n="99">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-06-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">99. seja</stage>
            <stage type="date">(16. junij 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Milan Brglez, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 10. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi! Začenjam 99. sejo Kolegija predsednika
               Državnega zbora. Pozdravljam vse prisotne!</p>
               <p>Glede nadomeščanj moram povedati, da danes Poslansko skupino Združene levice
               predstavlja Miha Kordiš, Poslansko skupino Nove Slovenije - krščanskih demokratov pa
               gospa Iva Dimic.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA
                  REDA 31. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO ZAČELA V PONEDELJEK, 19. JUNIJA 2017.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki ste prejeli z dopisom včeraj, 15. junija 2017.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Ne? Ni nobene razprave, potem je čudovito
               pripravljeno gradivo. <stage>/ smeh/</stage> Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> glasovanje
               o naslednjem sklepu: »Sprejme se čas z obravnavo posameznih točk dnevnega reda 31.
               seje zbora, ki se bo pričela v ponedeljek 19. junija 2017.«</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE NA PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGOV
                  ZAKONOV PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Predlog ste prejeli s sklicem seje kolegija. Razpravljali in odločali bomo o petih
               predlogih za obravnavo predloga zakona po skrajšanem postopku. Najprej o tem, da se
               po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o
               strokovnih in znanstvenih naslovih.</p>
               <p>Želi besedo namestnica generalne sekretarke Vlade?</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp2">

               <speaker>SNEŽANA DŽIDIĆ:</speaker>

               <p>Predsednik, novela Zakona o strokovnih in znanstvenih naslovih, ki je danes pred nami
               vsebuje tri glavne spremembe. Gre za manj zahtevne spremembe in dopolnitve zakona,
               zaradi česar predlagamo, da se novela obravnava po skrajšanem postopku. Gre predvsem
               za uskladitev pristojnega organa za objavljanje strokovnih in znanstvenih naslovov,
               natančnejšo razmejitev in opredelitev prekrškov ter višine izrekanja sankcij ob
               ugotovljenih kršitvah zakona in pa uveljavitev izjeme pri tvorjenju strokovnih
               naslovov tudi pri študijskih programih druge stopnje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Odpiram razpravo.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o naslednjem sklepu: »Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o strokovnih in znanstvenih naslovih se obravnava po skrajšanem
               postopku.«</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(SD, SMC, Združena levica, Narodnosti in Desus.)</stage> Kdo je proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajam na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona
               o spremembah in dopolnitvah Zakona o poslovnem registru Slovenije.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Vlade, namestnica generalne sekretarke Vlade, gospa Snežana
               Džidić?</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp4">

               <speaker>SNEŽANA DŽIDIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o poslovnem registru prav tako
               vsebuje manj zahtevne spremembe in dopolnitve zakona. Vsebuje pa tudi določbe, ki se
               prenašajo iz direktive glede povezovanja centralnih in trgovinskih registrov ter
               registrov družbe, zaradi tega predlagamo, da se novela obravnava po skrajšanem
               postopku. Poleg prenosa vsebine iz direktive se prenašajo nekatere vsebine glede
               sistema VEM torej vse na enem mestu iz sodnega registra v poslovni register. Poleg
               tega pa vsebuje še nekatere druge obveznosti AJPES in sicer predvsem pri izbiranju in
               pošiljanju podatkov in dokumentov o slovenskih kapitalskih družbah ter o tujih
               podjetjih iz držav članic EU in pa določa se obveznost za dodeljevanje enotnih
               identifikatorjev za namen sistema poslovnih registrov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o naslednjem sklepu: »Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o poslovnem registru Slovenije se obravnava po skrajšanem
               postopku.«</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(SD, SMC, Narodnosti in Desus.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajam na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona
               o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodnem registru.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Vlade, namestnica generalne sekretarke, gospa Snežana
               Džidić.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp6">

               <speaker>SNEŽANA DŽIDIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Novelo Zakona o sodnem registru prav tako vsebuje manjše spremembe in dopolnitve
               zakona in pa prenos vsebin iz direktive glede izmenjave podatkov v sistemu
               povezovanja poslovnih registrov in držav članic tako kot pri Zakonu o poslovnem
               registru.</p>
               <p>Gre za podobno vsebino. Poleg te vsebine pa se dodatno z Zakonu o sodnem registru
               predvideva še dopolnitev zasnove spletnih strani sodnega registra z dodatno
               funkcionalnostjo in pa nekatere druge rešitve z namenom zagotovitve skladnosti
               ureditve sodnega registra z drugimi predpisi in nekatere druge manj zahtevne
               spremembe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o naslednjem sklepu: »Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o sodnem registru se obravnava po skrajšanem postopku.«</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(SD, SMC, Narodnosti in Desus.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajam na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona
               o spremembah in dopolnitvah Zakona o inšpekciji dela.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Vlade, namestnica generalne sekretarke Vlade, gospa Snežana
               Džidić?</p>
               <p>Prosim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp8">

               <speaker>SNEŽANA DŽIDIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Novela Zakona o inšpekciji dela vsebuje manj zahtevne spremembe in dopolnitve zakona,
               zaradi česar predlagamo, da se obravnava po skrajšanem postopku. Spremembi, ki jih
               prinaša, sta dve. Prva je možnost inšpektorja, da lahko z odločbo prepove opravljanje
               dela delavcev in delovnega procesa oziroma uporabo sredstev za delo do odprave
               nepravilnosti, če delodajalec dvakrat v obdobju enega leta pravnomočno, če se pri
               delodajalcu ugotovi, da delodajalec ni izplačal plače v skladu z določbami Zakona o
               delovnih razmerjih. Druga novost pa je v bistvu dodaten ukrep inšpektorjev ob
               ugotovitvi, da se je delo opravljalo na podlagi pogodb civilnega ob podanih elementih
               delovnega razmerja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Besedo ima Miha Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp10">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči.</p>
               <p>Na levici bomo skrajšan postopek za ta zakon podprli, dasiravno je ta vladni zakon
               slabši kot ta, ki ga imamo trenutno v obravnavi in smo ga pripravili socialisti. Kje
               je temeljna razlika? V tem, da vladni zakon ne ščiti delavcev iz nezakonitih agencij.
               Oba dva zakona nekako urejata področje lažnih samozaposlitev in prikritih delovnih
               razmerij, ampak naš zakon je bolj korenit v točki, ko gre za preprečevanje dela
               nezakonitih agencij. Najbolj razvpit primer tovrstne mafijske ekonomije imamo v Luki
               Koper pri izvajalcih pristaniških storitev in tukaj se je očitno Vlada in njeno
               Ministrstvo za delo odločilo, da bo zaščitilo gazde in ne bo naredilo tako
               temeljitega zakona, kot bi ga mogla in kot bi bil potreben, je bil pa v tem
               parlamentarnem postopku na odboru naš Zakon o inšpekciji dela zavrnjen na podlagi
               izsiljevanja kapitala. Skratka, kljub temu, da imamo opravka s slabšim zakonom, kot
               bi lahko bil, ga bomo v Združeni levici podprli, ker je prekarnost zelo hud problem v
               slovenski družbi in je pač potrebno ukrepati, pa čeprav omejeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem naslednji sklep:
               Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o inšpekciji dela se obravnava po
               skrajšanem postopku. Kdo je za? <stage>(SD, SMC, Združena levica, Narodnosti in Desus.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajam na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona
               o spremembah in dopolnitvah Zakona o urejanju trga dela.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Vlade, namestnica generalne sekretarke Vlade, gospa Snežana
               Džidić? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp12">

               <speaker>SNEŽANA DŽIDIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Tudi novela Zakona o urejanju trga dela vsebuje manj zahtevne spremembe in dopolnitve
               zakona. Tudi pri tem zakonu predlagamo, da se obravnava po skrajšanem postopku.
               Spremembe bistvene so, predvsem 5 je takih. Zakon prinaša ukrepe za hitrejšo
               aktivacijo brezposelnih oseb, obveznost prijavi delavcev v evidenco iskalcev
               zaposlitve že v času teka odpovednega roka, hkrati se zaostruje sankcija za
               nespoštovanje zadnje omenjene obveznosti, uvaja se tudi možnost spodbude za
               zaposlovanje nižje in srednje izobraženih prejemnikov denarnega nadomestila in pa
               postopno sankcioniranje kršitev obveznosti iz naslova aktivnega iskanja
               zaposlitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Nihče. Potem razpravo zaključujem in prehajamo na
               glasovanje. Na glasovanje dajem naslednji sklep: Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o urejanju trga dela se obravnava po skrajšanem postopku. Kdo je
               za? <stage>(SD, SMC, Narodnosti in Desus.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Ugotavljam, da je sklep
               sprejet. S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajam na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE RAZNO</title>. Ugotavljam, da v
               skladu z dogovorom 2 uri pred sejo kolegija nisem prejel nobene nove zahteve za
               obravnavo pod to točko. Želi kdo odpreti katero od zadev, ki so zgolj formalne
               oziroma tehnične narave? Miha Kordiš, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp14">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči.</p>
               <p>Na nadaljevanje seje Ustavne komisije, na kateri bi obravnavali predlog za spremembo
               Ustave, s katerim bi jasno razmejili javno od zasebnega šolstva, čakamo že od 3. maja
               2016. Se pravi že več kot 1 leto čakamo na nadaljevanje postopka, ki je v izrazitem
               javnem interesu in ki bi javno šolstvo zaščitil.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> No in potem, ko smo na levici pred dvema mesecema tu
               na kolegiju opozorili na to, ste predsednik sklical nadaljevanje seje za 18. maj.
               Ampak ta seja se ni zgodila. Bila je prestavljena na torej, 13. junija in ta teden
               seje potem spet ni bilo in je bila že drugič oziroma tretjič prestavljena, tokrat na
               6. julij. In zdaj me zanima ali se bo 6. julija ta seja Ustavne komisije dejansko
               zgodila?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Najprej moram povedati v bistvu, da sem seveda tudi sam zainteresiran, da se te
               zadeve odvijejo, kot predsednik Ustavne komisije skušam zagotoviti vse pogoje, da bi
               ta seja ne samo, da bi se odvila, ampak da bi bila tudi uspešna. Zardi tega so te
               prestavitve se zgodile, torej zagotavljamo pogoje, da bo seja tudi uspešna, ne samo,
               da se odvije.</p>
               <p>Gospod Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp16">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj imam eno vprašanje povezano s to vloženo preiskovalno komisijo, ki naj bi
               preiskovala pranje denarja v Novi Ljubljanski banki ali pa tudi širše. Zdaj to
               gradivo je bilo, ne vem, dosegljivo tik pred sejo kolegija. Zdaj sprašujem naslednje.
               Zdaj glede na to, da se je to pranje denarja ugotovilo pri delu preiskovalne
               komisije, ki če povem skrajšano, preiskuje bančno luknjo in vse nepravilnosti, ki so
               povezane z nastankom bančne luknje in se tam to gradivo tudi že obravnavalo in se
               tudi še najbrž bo, se postavlja vprašanje zakaj prihaja do tega predloga, da se iz
               materije preiskovalne komisije, ki že obravnava to, to vzame in se naredi neka, ne
               vem, nova preiskovalna komisija. Zdaj sprašujem ali je to možno, da se na tak način
               te zadeve urejajo, da se vsebina preiskovalne komisije, ki je pač tu ugotovila,
               odkrila, obravnavala jih vzame ven iz dela preiskovalne komisije in se potem to da
               drugi preiskovalni komisiji? Ne vem, zdaj z vidika narave stvari in logike, najbrž to
               ne gre, ne? Razen če niso v ozadju kakšni drugi interesi. To je eno.</p>
               <p>Zdaj zna se zgoditi, če boste kakorkoli drugače delali v tem mandatu, da se bosta s
               tem pranjem denarja v bistvu ukvarjali dve preiskovalni komisiji. Do sedaj ni bila
               praksa, da bi isto materijo obravnavali dve preiskovalni komisiji. Se še ni zgodilo.
               Vsakič, ko je prišlo do oziroma ko je prišlo do nekega podobnega primera, se je pač
               ta zadeva poskušala urediti drugače. Ali z vklopitvijo materije ali z razširitvijo
               ali kakorkoli drugače, dokaznega sklepa pri obstoječi preiskovalni komisiji. Zelo
               nenavadno bo, da se bodo te stvari, ki so se odkrile pri preiskovalni komisiji, ki jo
               vodi Logar, zdaj se jih poskuša odvzeti v ta del in dati na neko novo preiskovalno
               komisijo. Zdaj še bolj čudno je, da imate to v zakonodajnem postopku zakon, ki ga je
               pripravil vaš minister Klemenčič, ki naj bi se posebej ukvarjal s kriminalom velikega
               pomena. Zdaj ta zakon stoji že leto in več v zakonodajnem postopku. Še ni bil
               obravnavan. Zdaj z vidika mnenja ZPS je tudi v marsikaterem delu neustaven. Tako da
               sprašujem kaj je s tem?</p>
               <p>Tretja stvar pa je to, da je bil sedanji minister za pravosodje po njegovih izjavah
               obveščen o pranju denarja v Novi ljubljanski banki, da je dobil "insidersko"
               informacijo. Da takrat, ko je bil predsednik KPK je zaradi neodzivnosti politike
               odstopil kot on kot predsednik senata KPK in potem tudi njegov senat. Zdaj je
               minister za pra… In to zaradi tega, ker politika z izjavo, z izjavo, da politika ne
               sledi KPK in njegovim ciljem oziroma na nek način ali pa navodilom, usmeritvam.
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj je minister,
               minister za pravosodje, vedel je o pranju denarja v Novi Ljubljanski banki, pa v tem
               času, odkar je minister, ni sprožil popolnoma nobenega postopka. Niti toliko ni bil,
               da bi preveril, kaj počne tožilstvo na tej materiji, če je pač to gradivo odstopil in
               posredoval naprej, niti da bi v okviru Vlade vprašal, kaj počne, recimo, policija
               oziroma Nacionalni preiskovalni urad. Zdaj smo prišli v neko čudno zgodbo, ko tisti
               akterji SMC ta trenutek, ki so bili o vsem tem obveščeni, tako kot gospod Klemenčič,
               se zdaj stranka, ki ni storila nič v tem obdobju, ki je celo na začetku blokirala ali
               pa zaustavljala ustanovitev preiskovalne komisije, ki preiskuje banke, zdaj gre z
               nekim »sui generis« projektom na tem področju. Minister, ki je pa to vse vedel, pa
               niti odstopi ne niti pove ne, kaj je na tem storil, niti kaj je preverjal v tem
               obdobju; zakaj je to skrival toliko časa, zakaj ni v prejšnjem mandatu hotel dati
               dokumentov, s katerimi je razpolagal, preiskovalni komisiji v prejšnjem mandatu, in
               tako naprej.</p>
               <p>Iz tega, kar sem povedal, gospod predsednik in spoštovana kolegica, ki predstavljaš
               Poslansko skupino SMC, je težko zaključiti, da ste se kaj posebej zelo borili proti
               korupciji, proti sivim eminencam bančništva oziroma proti tako imenovani globoko
               državi. Vedeli ste veliko, razpolagate s potencialom, močjo, z upravljanjem državnih
               institucij, pa se, dokler se to ni zgodilo na preiskovalni komisiji pri Logarju, na
               to niste niti na tak ali drugačen način odzvali. Čudi me tudi, da se minister
               Klemenčič ni odzval. Nič. Nič do sedaj, razen tega, da je povedal dokument dobil iz
               Banke Slovenije po insajderski liniji. Pa še pohvalil se je, mimogrede, da je opravil
               forenzično analizo bančnega sistema. Milijardo evrov, če delaš forenzično preiskavo,
               težko zgrešiš; to ni kaplja v morju, ampak je to velik del morja. In najbrž je namen
               te preiskovalne komisije pravzaprav na nek način čisto drugačen, kot naj bi bil po
               aktih, ki določajo odreditev parlamentarne preiskave. To je to. Drugo me pa zanima
               tehnika, kako, kdaj, procesno bo to steklo, malo scenarij bi rad vedel vnaprej. To se
               da na osnovi aktov tudi predpostaviti, kako naj bi to šlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Preden dam besedo naprej, bom vseeno povedal, da je točka namenjena postopkovnim
               delom, formalnim pa tehničnim, ne pa vsebinskim kvalifikacijam in ocenam. Vsekakor je
               možnih več preiskovalnih komisij, če so izpolnjeni seveda pogoji. Zdaj se preverja,
               ali bodo ti pogoji izpolnjeni, in šele potem bomo lahko o rokih govorili, nikakor ne
               prej. Poslovniško vsekakor ni problema, če je več preiskovalnih komisij, ki se
               prekrivajo lahko v enem delu, tu ni nobenega problema samega po sebi, dokler so vsi
               postopki izpolnjeni. Bom dal besedo naprej, ampak si pa ne želim, da bi tu imeli
               preiskovalko o preiskovalkah, ker kolegij tudi temu ni namenjen. Besedo ima dr.
               Simona Kustec Lipicer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp18">

               <speaker>DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Lep pozdrav kolegom in kolegicam!</p>
               <p>Kolega Tanko in vsi ostali, ko boste natančno prebrali samo zahtevo za sklic oziroma
               za vzpostavitev preiskovalne komisije, od ciljev, namenov tega, kaj bodo področno
               vsebine političnega preiskovanja, boste večino odgovorov na ta vaša vprašanja oziroma
               dileme, verjamem, da dobili. Lahko pa na tej točki samo neko generalno oceno dam, da
               je, žal, domnevno pranje denarja, ki se je dogajalo v naši državi v preteklosti, tako
               akuten problem, da terja tudi tovrstne poteze in politično odgovornost, ki <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> jo nosimo v parlamentarnem
               delu delovanja v naši državi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Gospod Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp20">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Lepo, da ste pač postali kar na enkrat tako subtilni pri tej temi, ampak sprašujem v
               naprej gospa Simona Kustec Lipicer. Gospod Klemenčič je minister, on je to vedel že v
               tistih časih, ko je bil šef senata KPK, dobil je tudi kasneje obvestil, ga je dal
               naprej in v tem času, ko je on to vedeli ni storil nič. Ni bilo enega vprašanja, ni
               bilo ene teme, ni bilo ene razprave v Državnem zboru, ni bilo enega ukrepa v Državnem
               zboru. Ni smešno to. Šele sedaj, ko se je ta zadeva na preiskovalni komisiji, ki je
               bil pač odrejena na našo pobudo to ugotovilo se je pa kar na enkrat pojavil strašen
               interes, da bi se ta materija, ki je povezana s pranjem denarja in terorizma na neki
               način obravnavala posebej preiskovalki, ki jo ustanavlja SMC in ki jo bo tudi vodila
               SMC. Minister SMC pa je o tem bil obveščen, vodi sektor pravosodja in ni storil nič.
               Gospod predsednik je najtrdnejši <stage>/ nerazumljivo/</stage> Vlade, če predpostavljam, da nekdo,
               ki je bil vpleten v toliko škandalov in afer kot gospod Klemenčič. Tudi to je škandal
               in afera, da se na tem področju kljub temu, da se je to vedelo, da je to vedel ni
               storil nič še kar naprej ostaja minister za pravosodje. To je škandal. Sedaj
               poskušate na neki način to situacijo, ki se je zgodila reševati z ustanovitvijo
               preiskovalne komisije. Poskušate <stage>/ nerazumljivo/</stage> popraviti podobo in nedelo vašega
               pravosodnega ministra, žal tudi predsednika Vlade, ki se v tem času ni odzval
               praktično nič glede teh ugotovitev preiskovalne komisije. Opozarjam pač na problem
               oziroma na način kako ste se lotili tega projekta. Dvomim, glede na to, kar sem
               povedal, da imate neki iskreni interes, da bi se na tem področju karkoli odkrilo. To
               pomeni, da se bo materija vzela ali pa naj bi se vzela iz preiskovalne komisije, ki
               jo vodi Logar, da bi se vzelo gradivo, kar zadeva to področje in da bi se, potem pač
               to na neki način pokrilo na tak ali drugačni način. Glede na to, še enkrat povem, da
               so mnogi akterji poimensko so navedeni kateri so bili o tem seznanjeni vedeli, da gre
               za intenzivno pranje denarja v Novi Ljubljanski banki morda bo še kaj tega pa niso
               ukrepali med njimi tudi minister za pravosodje je to vedel nekaj let pa ni naredil
               nič. Sedaj pa njegova stranka, ki ga je postavila na to ministrsko funkcijo prihaja s
               preiskovalno komisijo ne pomeni nič drugega kot samo eno ambicijo, da se stvari
               pokrije in zakrije. Ne pomeni to neke iskrenega pristopa, da se zadeva razišče.
               Človek težko karkoli drugače zaključi. Mi smo imeli tukaj cel kup razpravo o bankah,
               imeli smo cel kup Greco priporočil. Mi smo obravnavali zakonodajo, ker smo pet ali
               šest pravosodnih zakonov uvajali na predlog ministra za pravosodje Klemenčiča neka
               priporočila Greco o etiki in podobnih stvareh, on pa je vedel za pranje denarja in ni
               storil nič. Si predstavljate kakšno sprenevedanje je to? Kakšen blef? Kakšen pristop
               do države in do vsega tega, kar se je zgodilo? Vedel je, predlagal priporočila Greca
               o etiki in ne vem prijavah korupcije, vodil je integriteto itd., tam na Komisiji za
               KPK, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> naprtil marsikomu
               marsikaj, kar je padlo na sodiščih, tu, kjer je pa te podatke <stage>/ nerazumljivo/</stage> pa ni
               storil nič. S takimi "bleferji", gospodje, in s takimi pristopi kot je to, se zadev
               ne da reševati. Moram reči, da je to skrajno sprevrženo na kakšen način ste se tega
               lotili. Me pa zanima, če bo to odrejeno, na kakšen način bo to funkcioniralo, bi
               rekel, ti dve obe preiskovalni komisiji pri obravnavi gradiv, ki so povezane s
               pranjem denarja in korupcijo. Mimogrede, pri tem je šlo tudi za veliko odpoved
               prihodkov bankam, kjer so se provizije anulirale. Banka s sklepom ni zaračunavala
               nobenih provizij pri tej transakciji. To je tudi del bančne luknje ali pa rezultatov
               banke. Banke so se odpovedale svojim prihodkom. Temeljnim prihodkom. Tako da, moram
               reči, da sem do teh postopkov oziroma tega, kar predlagate, zelo skeptičen.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-99-2017-06-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Že prej sem vam povedal, da ste postopkovno kje se nahaja ta zahteva in ta zahteva je
               na tej točki. Nič več ni možno o njej vsebinskega reči, dokler se ta postopek ne
               zaključi.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo dr. Simoni Kustec Lipicer.</p>
               <p>Ne želi.</p>
               <p>Potem pa bomo zaključili. Vsekakor tisto kar sam vem je, da sem sam podpisal in tudi
               moja stranka številne preiskovalne komisije. Ne spomnim se, da bi žilne opornice
               podpisal, vse drugo smo pa. Imate, da vas podučim, možnost seveda vložiti
               interpelacijo proti ministru za pravosodje, če mislite, da je ravnal tako narobe in
               hkrati pa ne bom naredil tistega, kar ste nekako implicitno rekel, iskrenost pripisal
               sam sebi. Ne. Mislim, v politiki govoriti o iskrenosti drugih, ni primerna zadeva,
               razen, če mislite zgolj le sam tisti, ki govori o tem, iskren. Jaz raje ne govorim o
               tem na ta način in ali želite še kaj povedati ali lahko končamo na tej točki? Mislim,
               da lahko končamo, pa se bomo naslednjič pogovorili, ko bo … <stage>/ oglašanje v dvorani/</stage>
               Ne. V iskrenost, ne. Ni potrebno.</p>
               <p>Dajmo zaključiti s to sejo oziroma s 3. točko in s tem zaključujem tudi 99. sejo
               kolegija. Naslednja je obletnica – 100. seja kolegija. <title>Seja se je končala 16.
                  junija 2017 ob 10.33.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
