<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">FBE261101536B7B7C1257F7A0026C01B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">AF0458520419E3F2C1257F7E0040413C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=AF0458520419E3F2C1257F7E0040413C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.KPDZ" n="56">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2016-03-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">56. seja</stage>
            <stage type="date">(22. marec 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Milan Brglez, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.05.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p> …smo se zbrali in lahko začnemo. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, vsi
               prisotni.</p>
               <p>Pričenjam 56. sejo Kolegija ter pozdravljam vse prisotne.</p>
               <p>Obveščam vas, da sem vam včeraj 21. marca 2016 poslal gradivo k 1 . točki dnevnega
               reda, danes pa Poslansko skupino Desus predstavlja podpredsednik Državnega zbora
               gospod Primož Hainz.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 17. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO
               PRIČELA V SREDO 23. MARCA 2016.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki ste prejeli včeraj, 21. 3. 2016.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo besedo?</p>
               <p>Besedo ima gospod Matjaž Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp2">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Predsednik jaz bi samo glede najave časa, lahko že zdaj. O.K., pri 5. točki bi mi
               povečali z 10 minut na 25 minut in pri 7. točki s 5 na 15.</p>
               <p>To pa je tudi vse.</p>
               <p>Lepa hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p> Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz časa sicer ne bom popravljal, bi pa predlagal, da bi bilo v sredo 30. 3. tudi
               glasovanje potem na koncu. Mi imamo dva zakona gor, infrastrukturna plus odreditev
               preiskovalne komisije in bi tukaj prosil, da bi na ta dan, ko imamo te stvari, lahko
               tudi glasovali o njih, da ne bo tako žalostno zgledala seja na koncu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p> Če so glasovanja samo ob določenih dnevih, zgleda zadeva bolj učinkovita.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp6">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>/ oglašanje iz dvorane – nerazumljivo/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Gospod Tonin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp8">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Dober dan.</p>
               <p>Jaz bi predlagal tudi popravke časa in sicer pri točki 4, pri Zakonu o kmetijskih
               zemljiščih bi s 25 minut zmanjšali na 10, se pravi bi odvzeli 15 minut in bi jih dali
               na 16. točko – Parlamentarna preiskovalka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p> Še kakšno?</p>
               <p>Dr. Dobovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp10">

               <speaker>DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz predlagam, da se odpovedujemo predstavitvi stališča poslanske skupine pri točka 2
               in 3.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Ja.</p>
               <p>Še kakšno stališče? Domnevam da nihče ne ugovarja proti tistim, kjer zmanjšujete
               oziroma povečujete čas. Še nikoli nismo, skorajda pri tem.</p>
               <p>Kakšno je vaše mnenje glede glasovanja tudi v sredo. Gospod Primož Hainz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp12">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>…/ mikrofon ni vključen/.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Prav. Potem bo glasovanje vse tri dni. Sedaj, če smo izčrpali, potem predlagam, da
               sprejmemo naslednji sklep:</p>
               <p>Sprejme se čas za obravnavo posameznih točk dnevnega reda 17. seje zbora, ki se bo
               pričela v sredo, 23. marca 2016, skupaj z dogovorjenimi spremembami. Torej vse tisto
               kar smo povedali so dogovorjene spremembe. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno vsi.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – NA PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGOV ZAKONOV
                  PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title> Razpravljali in odločali bomo o dveh predlogih za
               obravnavo predloga zakona po skrajšanem postopku. Najprej o tem, da se po skrajšanem
               postopku obravnava predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o ukrepih
               Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank. Želi besedo dr. Bojan Dobovšek,
               prvo podpisani predlagatelj predloga zakona? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp14">

               <speaker>DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani!</p>
               <p>Pred seboj imate dva predloga zakona. Gre za aktualno problematiko vezano na bančni
               sektor in pa problematiko v zvezi s financami. Oba zakona, gre za manjše spremembe,
               kajti gre za spremembe zgolj po en člen v vsakem primeru in sicer najprej Zakon o
               bančništvu kjer vidimo, da imamo problem z licenciranjem, ker se licence ne pridobijo
               predhodno in zna zakomplicirati postopke in kaj se bo zgodilo v kolikor teh licenc od
               Banke Slovenije in pa regulatorja ne bodo dobili. Tako, da predlagamo tukaj
               spremembo, da se te licence pridobi predhodno in pa vezano seveda tudi na drugi
               zakon, zakon pa bi bil sprememba v toliko, da se črta izjemo. Gre za to, da uredimo
               za vse banke enako, ne samo za te banke, ki so bile deležne državne pomoči in da SDH
               mimo bank in Banke Slovenije ravno tako izključimo lastnika v primeru odločanja o teh
               primerih. Se pravi, gre za zelo majhne spremembe, ki pa sta obe vezani na isto
               problematiko dodeljevanja licenc in imenovanje nadzornikov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Nihče.)</p>
               <p>Potem zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem
               sklepu:</p>
               <p>Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za
               krepitev stabilnosti bank se obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? (Desus, Nepovezani, Narodnosti, soglasno vsi.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o bančništvu, ampak tukaj ste že podali
               obrazložitev, tako da razumem. Želi kdo besedo? Tudi ne. Razpravo zaključujem in
               prehajamo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem sklepu:</p>
               <p>Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o bančništvu se obravnava po
               skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno vsi.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – NA PREDLOG SKLEPA O SPREMEMBI SKLEPA O
                  IMENOVANJU DELEGACIJ DRŽAVNEGA ZBORA V MEDNARODNIH PARLAMENTARNIH INSTITUCIJAH TER
                  MEDNARODNIH ORGANIZACIJAH IN MEDNARODNIH TELESIH.</title> Odbor za zunanjo politiko
               je v skladu s predlogom Poslanske skupine SDS na seji, 16. 3. 2016 na podlagi 275.
               člena Poslovnika Državnega zbora odločil o spremembi sestave delegacije Državnega
               zbora v parlamentarni dimenziji srednje evropske pobude. Predlog sklepa ste prejeli s
               sklicem seje Kolegija. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Nihče. Potem razpravo
               zaključujem. Prehajamo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem sklepu:</p>
               <p>Sprejme se predlog sklepa o spremembi sklepa o imenovanju delegacij Državnega zbora o
               mednarodnih parlamentarnih institucijah ter mednarodnih organizacijah in mednarodnih
               telesih.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno vsi.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO.</title> Ugotavljam, da v skladu z
               dogovorom dve uri pred sejo Kolegija nisem prejel nobene zadeve za obravnavo pod to
               točko. Želi kdo odpreti katero od zadev, ki so zgolj formalne oziroma tehnične
               narave?</p>
               <p>Gospod Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp16">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod predsednik, jaz bi predlagal, da se te redne seje kolegija odvijajo v dvorani,
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) v veliki dvorani na
               Tomšičevi, tako kot je bil to običaj. Tukaj ne gre za kakšno izjemno zadevo da bi
               morali delati v več ali manj anonimnih pogojih ampak, da omogočite ljudem, da teče
               tudi prenos. Tak oda za naprej predlagam, da se upošteva, ustaljena praksa ki je bila
               do zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Običajno je ta ustaljena praksa vezana na tiste ustaljene dneve, ko pravzaprav takšne
               seje imamo. Ta se začne sredi tedna in zaradi tega je rahlo drugače.</p>
               <p>Torej, bomo skušali v največji možni meri temu ugoditi.</p>
               <p>Besedo ima gospod Primož Hainz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp18">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz sem hotel pravzaprav bolj vprašati oziroma imeti pripombo. Mi smo v začetku leta
               sprejeli program dela Državnega zbora in tam so ponedeljki rezervirani za poslanske
               pisarne zdaj pa seveda vidimo, da se seje dogajajo v ponedeljkih. Jaz ne vem, kako
               nekateri to vlogo upravljajo, jaz sem redno vsak ponedeljek na tem tako imenovanem
               terenu in seveda mi to nekako ni najbolj všeč, če lahko tako rečem.</p>
               <p>Bi pa prosil da se malo kolegij tudi okoli tega opredeli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Bi želel kdo na to kar koli reči? Sam sem vsaj glede tega predlagal predsednikom
               delovnih teles, da bi in to je tudi ena takšna poslovniška zadeva ali pa nadgradnja
               poslovniške zadeve, da bi vsaj za ponedeljek dopoldne dajal soglasje k sklicevanju
               sej delovnih teles ravno zaradi tega, da se ta vidik dela z državljani ohrani, ker
               konec koncev smo predstavniki državljanov ne česa drugega. Tako da je ta vidik
               poslanskega dela vsekakor nekaj kar moramo tako simbolno kot tudi drugače zaščititi.
               Zdaj, upam da bomo prišli v dogovarjanju glede tega do konca in da bomo lahko skupaj
               pravzaprav potrdili neko soglasje, vsaj glede nekaterih od teh zadev in ena od teh je
               vsekakor vezana na ponedeljke. Je pa res da je tokrat izjemna situacij v toliko, da
               je ta seja tako postavljena pa še prazniki so vmes in ponedeljek tako odpade, vsaj
               kot tisti, ki je predviden za delo v poslanskih pisarnah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp20">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Mislil sem tudi seje odborov seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Ja, saj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp22">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Pa to s Poslovnikom… Se opravičujem ampak mi smo sprejeli ta program dela za celo
               leto, za vse leto in zdaj seveda ne vem če je to neposredno vezano na spremembe
               poslovniške.</p>
               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-56-2016-03-22.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</speaker>

               <p>Ne, saj, kot pravim, v bistvu ponedeljek nameravam tudi še dodatno zavarovati. Do
               zdaj sem dajal vedno samo na torke kadar so bile poslanske skupine pristanek na
               takšne stvari zdaj nameravam uvesti to prakso da bi tudi za ponedeljke, seveda se
               moramo pa najprej dogovoriti da je temu tako da je ta zadeva na ta način zavarovana.
               Ker v nasprotnem primeru so pač predsedniki posameznih odborov lahko na svojo
               iniciativo to preprosto skličejo in neodvisno od tega kaj mi menimo ali pa kaj je
               naša intenca glede tega naredijo po svoje in seveda so potem prizadeti vsi tisti
               poslanci, ki so člani določenega odbora.</p>
               <p>Še kakšno vprašanje? (Ne.) Potem se vam zahvaljujem za udeležbo in zaključujem 56.
               sejo Kolegija. <title>Seja se je končala 22. marec 2016 ob 12.18.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
