<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F39D0D61CD20890BC12580DB00457D2D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">64C1B667E6F67725C12580DF0039F925</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=64C1B667E6F67725C12580DF0039F925</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.KPDZ" n="88">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-03-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">88. seja</stage>
            <stage type="date">(10. marec 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Matjaž Nemec, podpredsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 10. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, dober dan! Pozdravljeni! Začenjam 88. sejo Kolegija predsednika
               Državnega zbora in pozdravljam vse prisotne.</p>
               <p>Obveščam vas, da sem vam danes poslal novo gradivo k 2. in 3. točki dnevnega
               reda.</p>
               <p>Glede nadomeščanja članov kolegija vas obveščam, da bom namesto gospoda poslanca
               Matjaža Hana danes prisoten jaz, namesto mag. Mateja Tonina bo prisotna pooblaščena
               poslanka gospa Iva Dimic.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG OBRAVNAVE PREDLOGOV ZAKONOV PO
                  SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Najprej razpravljamo o tem, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona o
               dopolnitvah Zakona o prevozih v cestnem prometu. Besedo dajem gospodu Mihi Kordišu,
               prvopodpisanemu predlagatelju predloga zakona, za obrazložitev predloga zakona, da se
               predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku. Izvolite, gospod Kordiš, beseda je
               vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp2">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči.</p>
               <p>S spremembami Zakona o prevozih v cestnem prometu želimo v Združeni levici zagotoviti
               to, da se voznike vozil, ki se uporabljajo za prevoze v cestnem prometu, zaposli za
               določen oziroma za nedoločen čas, torej, da se jih zaposli za redno, ker gre za
               sektor, v katerem smo priče čedalje večji prekarizaciji in porastu prikritih delovnih
               razmerij. Ti si nadenejo obliko prisilnega odpiranja espejev, zaposlovanja preko
               podjemnih pogodb, preko študentskih napotnic in tako naprej. In zaradi tega šoferji
               nimajo nobene socialne varnosti, plačila za njihovo opravljeno delo zamujajo, narava
               dela jih pa sili tudi v to, da delajo preveč in brez počitkov. No, in z določbo, da
               morajo imeti <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage7">(nadaljevanje)</stage> vozniki
               pri sebi pogodbo o zaposlitvi in dokazila o nakazanih plačah in plačanih prispevkih,
               želimo voznikom omogočiti vsaj minimalno socialno in ekonomsko varnost. Torej to je
               prva sprememba, ki jo uvajamo.</p>
               <p>Druga sprememba pa zadeva vgradnjo tahografov v kombije, zato ker so plačila voznikov
               vezana na prevožene kilometre in potem so te ljudje prisiljeni v to, da delajo čim
               več, pomeni tudi dvanajst ur na dan, tudi šestnajst ur na dan skozi celoten teden, na
               delo prihajajo utrujeni, neprespani, izgoreli, tudi bolni in na tak način v nevarnost
               spravljajo sebe, svoje potnike in ostale udeležence v cestnem prometu. In zakaj se to
               dogaja? Samo zato, da imajo lastniki licenc na koncu dneva čim višje dobičke. Ta
               problematika je še posebej izrazita pri voznikih kombijev oziroma pri voznikih tistih
               kombijev za katere vgradnja tahografa po evropski nacionalni zakonodaji trenutno ni
               obvezna. Tukaj govorimo predvsem o izvenlinijskih prevozih blaga in potnikov,
               predvsem v prevozih potnikov na bližnja letališča. Zelo konkretno se pač dogaja, da
               tukaj šoferji peljejo v Milano nazaj brez počitka, pa še kakšen ovinek vmes so
               prisiljeni narediti. In z določbo, da je tahografe obvezno ograditi tudi v vse te
               kombije, ki so narejeni za prevoze več kot šestih potnikov poleg voznika, želimo
               omogočiti šoferjem ustrezen počitek in to, da se nanje razširi uporaba določb zakona,
               ki ureja delovni čas in počitke mobilnih delavcev in zapisovalne opreme v cestnih
               prevozih. Ne samo zato, da tem voznikom omogočimo počitek, ki so ga prepotrebni,
               ampak na tak način prispevamo tudi k izboljšavi prometne varnosti za vse udeležence v
               cestnem prometu. In zakaj to predlagamo po skrajšanem postopku? Gre za manjše
               spremembe Zakona o prevozih v cestnem prometu, ampak te spremembe lahko že na kratki
               rok pomembno prispevajo k bistveno večji socialni varnosti voznikov in k večji obči
               prometni varnosti in zatorej podajamo v Združeni levici predlog te spremembe,
               obravnavamo po skrajšanem postopku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, odpiram razpravo. Želi še kdo kaj dodati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Zato zaključujem...</p>
               <p>Gospod Tanko. Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zdaj, ne vem, se je zadnje čase razvila neka moda birokratizacija v Sloveniji. Zdaj
               to kar je predlagano s tem zakonom, v določeni meri prinaša dodatne birokratske
               zadeve, ki jih morajo imeti prevozniki, zdaj še malo pa bo verjetno potrebno, da bo z
               vsakim prevoznikom potoval še en računovodja, da bo vse te zadeve lahko zagovarjal in
               spremljal. Mislim, da imamo pri nas v okviru režima nadzora tako FURS, kot tistega
               dela, ki se ukvarja s prevozi, dovolj možnosti, da te zadeve, da se te zadeve
               nadzirajo. In jaz mislim, da s tako dodatno birokratizacijo pravzaprav naše
               prevoznike postavljamo že doma v zelo neugoden položaj, saj ne samo, da nam, kar
               zadeva čezmejno poslovanje, dodatne ovire postavljajo tujci, predvsem Avstrijci, zdaj
               postavljamo ovire še sami. Tukaj vprašanje, tudi pri drugih, kaj je s tujimi
               prevozniki na slovenskih cestah. Tako, da mislim, da je pri takih stvareh, ki se
               uvajajo, potrebna neka bolj premišljena zadeva kot je neko rokohitrsko ravnanje.
               Mislim, da rešitve zakona kot take, v tem primeru je pač težko podpreti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala gospod Tanko.</p>
               <p>Besedo ima gospod Luka Mesec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp6">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj mi tukaj zahtevamo minimum, se pravi, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage9">(Nadaljevanje)</stage> pogodbe o zaposlitvi, mislim, kar ne moremo
               opredeliti kot birokratizacijo in tahografe, ki so v tovornem prometu že uveljavljeni
               in povsem običajni. Ampak to niti ni prosto za vsebinsko polemiko, tako da bom
               ponovil samo kar je najpomembneje. Gre za čisto tehnično gledano, zakonodajno gledano
               manjše spremembe in zato predlagamo, da gre zakon v skrajšani postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jože Tanko imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp8">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Sedaj smo na nek način prišli v situacijo, ko morajo slovenski prevozniki, če gredo v
               Avstrijo imeti pogodbo v avstrijskem, nemškem jeziku, imeti, ne vem, dodatne papirje
               in certifikate v nemškem jeziku. Ta prevoznik, ki bo prišel čez Karavanke nazaj bo
               moral imeti pogodbo v slovenskem jeziku in dokazilo o plačilih prispevkov v
               slovenskem jeziku. Sedaj bo tam imel eno priročno blagajno raznoraznih dokumentov, ko
               bo potoval čez Evropo. Jaz mislim, da bi bilo to na nek način bolj za proučiti in
               pogledati, kako s temi stvarmi urejati. Delovnopravna inšpekcijo imamo, FURS ima tudi
               mobilne enote, lahko preveri vse na terenu, na cestninskih postajah, na običajnih
               cestah, kjerkoli, v firmo lahko pride pogledati. Vse te zadeve obstajajo. Sedaj bomo
               samo kopičili. Sedaj bo najpomembnejši tovor prevoznika pogodbe o zaposlitvi, pa
               potrdilo o plačilu prispevkov za tri mesece nazaj. To bo ključna zadeva, ker dokument
               ali ga imaš ali ga nimaš je vreden več kot je vrednost prevoza. In to pri nas je
               dražje, bo s tem prišel in v Avstriji je dražje, ker so kazni višje od vrednosti
               včasih blaga, ki ga peljejo. Ne vem, treba se je fokusirati na kakšno
               debirokratizacijo sprostitve in poenostavitve, ne pa samo gledati kje bomo s kakšnim
               dodatnim ukrepom še zadevo zatežili in onemogočali oziroma suspendirali pač tiste.
               Dosti tega bo slučajno, sedaj dvomim, da bo lahko vsak za tri mesece nazaj te
               dokumente obnavljal. To bo sedaj ena grozna mašinerija na raznih računovodskih
               servisih, ki bodo skrbeli samo za to, da bo treba to obnavljati in spreminjati in
               dodajati. Tako, da dodane vrednosti v tem smislu, kar zadeva poslovanje teh podjetij,
               poenostavitve poslovanja najbrž ni. Za ostale stvari pa imamo službe, se pravi
               državna birokracija pospešeno raste, ne vem koliko tisoč samo v tem mandatu in najbrž
               se znotraj tega nabora da tudi kakšno stvar tako organizirati, da bodo lahko mogoče
               bolj učinkovito izvajali tudi tako poslovanje. Podobno je, recimo, ko smo tudi že
               obravnavali z agencijskimi delavci in podobnimi stvarmi. Tam so morda še hujše
               zadeve, ker gre za večje stvari. Pač treba je sistemsko pristopiti do tega, ne pa
               takole z nekim <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage10">/ nerazumljivo/</stage> ukrepom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Gospod Mesec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp10">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala. Odvisno s katere strani gledate. Če se jaz postavim v kožo avtoprevoznika bi
               rajši imel s seboj v kovčku pogodbo o delu vseh 27, ali koliko jih je, v uradnih
               jezikih EU, kot pa da jo sploh nimam, kar je pa sedaj pogosta praksa in to skušamo
               preprečevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da nihče več ne želi razpravljati, zato dajem predlog sklepa na
               glasovanje. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage11">(SD, SMC, Združena levica, Desus.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage12">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 2. točko - Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               preprečevanju omejevanja konkurence po skrajšanem postopku.Želi besedo predstavnica
               Vlade? Generalna sekretarka Vlade mag. Lilijana Kozlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp12">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, predsedujoči. Le kratka obrazložitev. V primeru gre za manj zahtevne
               uskladitve zakona s pravom EU, in sicer se prenaša nekatera pravila, ki urejajo
               odškodninske tožbe v nacionalnem pravu v primeru, če pride do kršitve konkurenčnega
               prava s strani držav članic. In pa druga sprememba se nanaša na črtanje dveh določb
               zaradi uskladitve poročanja Agencije za varstvo konkurence <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage14">(nadaljevanje)</stage> v skladu z veljavno zakonodajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolegice, kolegi, želi kdo razpravljati? Gospod Jože Tanko, imate besedo.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp14">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi dal tu samo en predlog. Zdaj, veliko teh obrazložitev ali pa sprememb
               zakonodaje se nanaša na evropska oziroma so podlaga evropski akti in jaz bi Vladi
               priporočil, da za naprej napiše pri vsakem zakonu morda spisek kateri členi so tisti,
               ki se nanašajo na popravke zaradi evropskih aktov. Tako, da vidimo kaj je vse ostalo.
               Ker noben zakon ali pa skoraj noben zakon ni tak, da ne bi poleg implementacije
               evropskih aktov urejal še nekaj drugega. In bi rekel, iz obrazložitve in tega je po
               navadi zelo težko razločiti ali pa težko iskati, ker je treba ogromno materiala
               pregledati, da sploh ugotoviš kaj je evropska norma in kaj je vse ostalo. In
               predlagam, da morda v obrazložitvi, v nekem zbirniku čisto na začetku samo napišejo:
               od teh 100 členov jih je teh 30 zaradi implementacije evropskih aktov, ostalo so pa,
               ne vem take ali drugačne spremembe. Samo priporočam to.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Tanko.</p>
               <p>Gospa generalna sekretarka, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp16">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala za predlog. Bomo seveda razmislili tudi o tem. Sicer obstajajo korelacijske
               tabele, verjamem pa, da je verjetno malo težje za prepoznati, pa bomo razmislili tudi
               o vašem predlogu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo. Predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o preprečevanju omejevanja konkurence se
               obravnava po skrajšanem postopku, zato ga dajem na glasovanje. Glasujemo. SD, SMC in
               narodnostne skupnosti ter Desus za. Gospod Tanko, vi ste tudi za? Ter SDS. Je kdo
               proti? Ugotavljam, da ne. Zaključujemo glasovanje. Prehajamo na obravnavo predloga… <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage15">/
               oglašanje iz dvorane/</stage> Sklep je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 3. točko, prehajamo na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku
               obravnava Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o volitvah v Državnem
               zboru. Želi besedo dr. Simona Kustec Lipicer, prvopodpisana predlagateljica predloga
               zakona? Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp18">

               <speaker>DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, podpredsednik. Kolegice, kolegi!</p>
               <p>Zdaj govorim kot prvopodpisana v imenu 80 podpisnikov. Tudi večina nas tule sedi, gre
               za to, da z vloženo novelo Zakona o volitvah v Državni zbor končno izvršujemo odločbi
               Ustavnega sodišča v zvezi z glasovanjem po pošti in pa uresničevanjem volilne pravice
               invalidov, hkrati pa tudi odpravljamo nekatere pomanjkljivosti, ki so se izkazale v
               praksi in na katere nas je v teh procesih usklajevanja in pa že dosedanjih obravnav
               opozarjala tudi Državna volilna komisija Republike Slovenije.</p>
               <p>Tule bi posebej želela samo še o procesnem smislu ponovno spomniti na to, da ta prvi
               poskus, ki smo ga pred meseci neuspešno končali zaradi tega, ker je omenjen zakon
               odpiral še nekatere druge rešitve, nikakor ni pomenil, da se ne bi zavedali napotil
               Ustavnega sodišča, ki so za Državni zbor tukaj že kar nekaj let in ki absolutno
               morajo biti upoštevana in odpravljati te zagate, ki se vežejo na izvajanje temeljne
               demokratične volje državljank in državljanov, volilne volje govorim in ki je bila
               odkrita oziroma razkrita kot problematična v primeru glasovanja po pošti in pa
               volilne pravice oziroma dostopnosti invalidov do volišč. Tako, da v tem smislu
               pričakujemo, da bomo po tem skrajšanem postopku v vseh postavljenih rokih te rešitve
               tudi dokončno sedaj razrešili in pa tudi potrdili s sprejeto novelo.</p>
               <p>Hkrati bi še enkrat res želela izpostaviti, da je v ozadju te novele res kar
               dolgotrajno, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage17">(nadaljevanje)</stage> intenzivno
               usklajevanje vseh poslanskih skupin, zato da pridemo do te zadeve, ki jo moramo,
               potem še v formalnem delu procesa, potem tudi potrditi in da ne bomo več deležni teh
               praks, ki smo jih, žal, do sedaj kazali državljankam in državljanom pri razreševanju
               te problematike, ko ni bilo ustrezne politične volje pa tudi očitno ne razumevanja za
               popravljanje težav in pa pravnih praznin, ki so bile vzpostavljene oziroma še vedno
               veljajo v obstoječem zakonu.</p>
               <p>Mi smo po skrajšanem postopku res, da spremenili eno petino členov veljavnega zakona,
               ampak bi kljub vsemu želela opozoriti, da so bistvene samo tri materialne določbe in
               sicer spremembe 79.a, 81. in pa 87. člena v tem zakonu tako, da bi s tem, potem kot
               rečeno te pravne vrzeli odpravili po najhitrejšem možnem času v skladu z vsemi
               napotili poslovniškimi, ki za to obstajajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo.
               Dajem to točko na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage18">(SD, SMC, SDS, NSi, ZL, Narodne skupnosti in Desus.)</stage> Kdo je proti?
               <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage19">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in sklep je sprejet.</p>
               <p>Pričanjem <title xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA – DOGOVOR O PRIPRAVI SKLICA 28. SEJE DRŽAVNEGA
                  ZBORA, KI SE BO PRIČELA 20. MARCA 2017.</title> Odpiram razpravo, kolegice in kolegi.
               Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujemo razpravo.</p>
               <p>V skladu z dogovorom bom pripravil sklic 28. seje Državnega zbora.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem to točko.</p>
               <p>Začenjamo s <title xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.title3">3. TOČKO DNEVNEGA REDA – TERMINSKI PLAN PROGRAMA DELA DRŽAVNEGA
                  ZBORA ZA APRIL 2017.</title> Besedo je prosil kot prvi gospod Luka Mesec.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp20">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Sedaj že več kot dve leti čakamo na eno in isto stvar, to je, da Vlada realizira
               tisto, kar smo ji naložili na Odboru za zunanje zadeve in to je priznanje Palestine.
               Dve leti se že vsak mesec tukaj pogovarjamo na tem odboru in mislim, da bi bil čas,
               da vsi tukaj povemo Vladi, da enostavno sklepe Državnega zbora mora upoštevati ne pa,
               da jih praktično že več kot pol mandata točno ta sklep odlaga in ignorira voljo
               Državnega zbora hkrati pa je minister za zunanje zadeve prekršil že verjetno več kot
               pet obljub glede rokov in postopkov, po katerih naj bi to steklo. Vsak mesec se mi
               zdi, da smo dlje od dejanskega priznanja Palestine in mislim, da bi pač morali enkrat
               temu narediti vsi skupaj konec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati o tej točki? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage20">(Ne.)</stage> Preden preidemo na glasovanje mi
               dovolite, da preberem še tisto kar moram, se pravi, novo gradivo k tej točki ste
               prejeli danes glede na odločitev kolegija iz 1. točke. Ugotavljam, da je bil sprejet
               predlog, da se po skrajšanem postopku obravnava sledeče: Predlog zakona o dopolnitvah
               Zakona o prevozih v cestnem prometu, kot drugo, Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o preprečevanju omejevanju konkurence ter kot tretje, Predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o volitvah v Državni zbor. Glasujemo.
               Opozarjajo me, da moram še prebrati, da odločamo o predlogu Poslanske skupine
               Združena levica, da se v terminski <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage22">(nadaljevanje)</stage> program za april vključi še predlog sklepa o priznanju Palestine, tako
               kot je ravnokar predlagal gospod Luka Mesec. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage23">(SD, ZL.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage24">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o sklepu in sicer, sprejme se terminski plan programa za Državni zbor za
               april leta 2017. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage25">(SD, SMC, SDS, NSi, Narodna skupnost, Desus.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage26">(ZL.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep bil sprejet.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Začenjam s <title xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.title4">4. TOČKO DNEVNEGA REDA – OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM DELA DRŽAVNEGA
                  ZBORA ZA MESEC MAJ.</title> Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ja. Gospod Luka Mesec,
               imate besedo.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp22">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Če na april Palestina ne gre, predlagam, da gre na maj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odločamo o predlogu Poslanske skupine Združena levica, da se v okvirni terminski
               program za mesec maj vključi Predlog sklepa o priznanju Palestine. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage27">(SD, ZL.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage28">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še naslednji sklep in sicer, sprejme se okvirni terminski program
               Državnega zbora za mesec maj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage29">(SD, SMC, SDS, NSi, Narodne skupnosti in Desus.)</stage> Kdo je proti?
               <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage30">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep bil sprejet.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Začenjamo s <title xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.title5">5. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO.</title> Želi kdo razpravljati. Gospod
               Jože Tanko, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp24">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Na zadnji seji Državnega zbora je prišlo do te šlamastike, ki jo je povzročil
               minister mag. Klemenčič. Jaz bi prosil, da se vodstvo Državnega zbora oziroma
               predsednik Državnega zbora do tega opredeli, in da tudi v primeru ugotovitve, da je
               prišlo do neprimernega obnašanja ministra in tudi do neprimernih ravnanj, pač
               ustrezno odreagira tako kot je v mnogih drugih primerih, ko se je spusti v obravnavo
               s poslanci in izrekel opomine in podobne stvari. Vodstvo Državnega zbora v tem
               primeru sploh ni reagiralo, da je gospod Nemec, vi ste to sejo vodil, ste svojo
               izjavo pač potem po seji oziroma naslednji dan pokril na nek način ravnanje ministra
               Klemenčiča in bi res prosil, da se po pregledu magnetograma in pa tega materiala, ki
               je dostopen, tudi sprejme neko stališče, in da se to obravnava na naslednjem
               Kolegiju.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Tanko.</p>
               <p>O vašem predlogu bom obvestil gospoda predsednika Državnega zbora. Dr. Simona Kustec
               Lipicer, želeli ste besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp26">

               <speaker>DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa podpredsednik.</p>
               <p>To me je zdajle spomnilo tudi na sejo, ki smo jo imeli včeraj, bila je to skupna seja
               Odbora za pravosodje in pa Mandatno-volilne komisije, kjer pa smo slišali s strani
               ene od članic Poslanske skupine SDS, očitek predsedniku Mandatno-volilne komisije, da
               poslancem natika nagobčnik. Tako, da bi prosila tudi za odziv na to vodstvo Državnega
               zbora ali je to diskurz izrazoslovje, ki si ga <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage32">(nadaljevanje)</stage> javno izrekamo med seboj poslanci in na ta način tudi
               predstavniki javnosti naprej potem v javnost, predstavniki parlamenta, se
               opravičujem, naprej v javnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tudi ta predlog bom prenesel predsedniku. Je pa sicer moje osebno mnenje, da pri
               tovrstnih ekscesih je včasih še bolj pomembno, da se usedemo daleč od kamer in mogoče
               na štiri ali več oči pogovorimo, daleč od oči javnosti.</p>
               <p>Hvala lepa za vaš čas. Se opravičujem, besedo je želel še podpredsednik Primož Hainz.
               Gospod Jože Tanko, boste dobili besedo takoj za njim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp28">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči.</p>
               <p>Imam samo eno vprašanje, za katerega bi rad, da ga nekako razčistimo. Kako se bo
               Državni zbor vključil v razpravo o beli knjigi, torej o evropski usodi. Namreč, Vlada
               o tem diskutira, Evropa o tem diskutira, mogoče bo tudi odbor, ampak te stvari gredo
               praviloma pri nas nekako mimo Državnega zbora kot celote. Ponavadi se to zaključi na
               seji Odbora za zunanje zadeve, jaz pa mislim, da je zadeva prepomembna, da bi jo
               zaprli v ožji krog. In bi prosil, da vodstvo Državnega zbora tudi to razdela kot neko
               informacijo za naslednjo sejo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Hainz, bomo vaš predlog in vaše razmišljanje prenesli predsedniku, v
               upanju, da bomo našli tudi na to vprašanje odgovor.</p>
               <p>Gospod Jože Tanko, imate besedo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp30">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, jaz razumem gospo Simono Kustec Lipicer, da pač tako vprašanje sproži, v bistvu
               nepomembno, s tem da na nek način poskuša obraniti ali pa amortizirati tisto, kar je
               storil minister. Med nami poslanci se marsikdaj kakšna debata razvije. Predsednik
               Mandatno-volilne komisije je na nek svoj način poskušal speljati ali pa obravnavati
               to kandidaturo za generalnega državnega tožilca z določenimi omejitvami, ki jih je
               tam povedal, glede razprav. In mislim, da je poslanka korektno ugotovila, da gre za
               zamejevanje razprave na neprimeren način. Če je skupna seja, je skupna seja, najbrž
               ni bila sklicana brez razloga. In pač želi peljati razpravo na tak način, da se dela
               razprave sploh ne bi moglo opraviti ali pa kako drugače, potem je to problem, ki
               presega vodenje in pravico vodenja pri tej zadevi, ker omejuje in izločuje del
               razprave.</p>
               <p>V tem konkretnem primeru gospoda Klemenčiča pa gre za sodelovanje ali pa neko delo
               dveh neodvisnih vej oblasti. Gospod Klemenčič je, kakorkoli obrnemo, v tej hiši bil
               takrat gost, bil je predstavnik Vlade, bil je predstavnik Vlade z neprimernim
               obnašanjem, z verbalnimi napadi na posamezne poslance, z ukvarjanjem z njihovimi
               oblekami in barvami računalnikov in ne vem kakšnih zadev, z dejansko čudnim
               obnašanjem, marsikaj tega se da videti na posnetku. Zato sem prosil, da se vodstvo
               Državnega zbora do tega opredeli. Za poslance imamo instrumente iz poslovnika, kar
               zadeva opomin, izključitev s seje in tako naprej. Predsednik Državnega zbora in tudi
               tisti, ki ste vodili, ste te zadeve večkrat uporabili proti poslancem na sejah
               Državnega zbora. Ne razumem pa, da neprimernih ravnanj ali pa na neprimerna ravnanja
               niste opozorili še niti enega ministra. Gospod Klemenčič si je neprimerno ravnanje,
               zelo izstopajoče neprimerno ravnanje privoščil vsaj drugič v Državnem zboru, tudi že
               par mesecev nazaj je prišlo do nekega izpada. In zdaj ne vem, ali gre tu za kakšne
               dejansko stvari, o katerih se je pisalo, ko se je pisalo o določenem stanju ministra
               na tej seji, ali gre pa za kakšne druge posledice, ki so povezane z delom, pritiski,
               s katerimi se srečuje, in tako naprej. Je pa ravnanje bilo škandalozno, je bilo
               neprimerno, je bilo žaljivo, je bilo podcenjujoče. Razpravljal je o stvareh, ki niso
               povezane s točko <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.stage34">(nadaljevanje)</stage> dnevnega reda
               in s položajem in novo ureditvijo pravobranilstva in tako naprej. Predlagam, da
               pogledate magnetogram, da si pogledate posnetke, dobite klipe TV3 in predlagam, da
               predsednik Državnega zbora pač napiše neko izjavo. Mnogih se je že opravičil zaradi
               ravnanja v Državnem zboru že v tem mandatu, pa bi se enkrat lahko tudi poslancem in
               okaral Vlado zaradi neprimernega ravnanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Replika dr. Simona Kustec Lipicer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp32">

               <speaker>DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, podpredsednik. Tako kot kolega Tanko tudi sama predlagam, da si najprej
               pogledamo magnetograme tako omenjene plenarne seje, kot včerajšnje seje te skupne
               seje, ki sem jo sama omenila, pa tudi sedaj sem se spomnila še včerajšnjega Odbora za
               infrastrukturo, kjer je predsednik tudi v podobnem kontekstu tega, o čemer se sedajle
               pogovarjamo, naprosil enega od vabljenih gostov, da je zapustil odbor zaradi
               žaljivega odnosa, ki ga je kazal do ostalih vabljenih in pa članov na odboru na sami
               seji. Tako da ja, zelo zelo resen problem imamo v luči žaljivosti in neprimernega
               odnosa, ki pa ga ne kažejo samo naši gostje, ampak ga kažejo tudi nekateri znotraj
               naših lastnih vrst. In zato sem posebej opozorila točno v tem kontekstu ta včerajšnji
               primer. In lepo prosim in pozivam, dajmo imeti enotne kriterije za vse. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Franc Jurša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp34">

               <speaker>FRANC JURŠA (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Jaz bom predlagal postopkovno. Namreč, zdi se mi nesmiselno, da razpravljamo o sami
               vsebini. Predlog je bil podan s strani kolega Tanka, dvakrat isti, seveda, moram
               povedati. Prav je, da se do tega opredeli predsednik in na naslednji seji Kolegija o
               tem ponovno spregovorimo. Danes pa bi jaz predlagal, da zaključite to razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jurša. Sprejmem vaš predlog. Če se strinjate, zaključujemo razpravo in
               to točko dnevnega reda.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem 88. sejo Kolegija.</p>
               <p>Hvala lepa in lep preostanek dneva vsem. <title xml:id="SDT7-KPDZ-redna-88-2017-03-10.title6">Seja Kolegija je bila končana 10. marca
                  2017 ob 10.37.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>