<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">1F90F52B7B4C8F99C1257ED9003BE09E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9C143C6011AEFC5AC1257F140043217E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=9C143C6011AEFC5AC1257F140043217E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.KZNJF" n="19">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-11-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">19. seja</stage>
            <stage type="date">(3. november 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.03. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospe in gospodje, predstavniki Vlade, spoštovani predstavniki Računskega
               sodišča, lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Začenjam z 19. redno sejo Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Na začetku bi vas rad obvestil, da se poslanec gospod Luka Mesec seje ne more
               udeležiti in seje opravičil, ter da poslanko mag. Janko Jenko nadomešča poslanka
               gospa Marija Antonija Kovačič kot nadomestna članica komisije.</p>
               <p>Na začetku, kot vedno, prehajamo na določitev dnevnega reda seje, ki ste ga prejeli s
               sklicem te seje in sicer je to predlog zaključnega računa Proračuna Republike
               Slovenije za leto 2014. Dodatnih predlogov za spremembo dnevnega reda nisem prejel,
               zato je dnevni red takšen kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Za to točko dnevnega reda imamo naslednja gradiva: Gradivo ki ste ga v pisni obliki
               prejeli z dopisom generalne sekretarke Državnega zbora z dnem 29. septembra in z
               obvestilom 26. oktobra 2015. Celotno gradivo, javni <stage type="mag"/> (nadaljevanje) del, je bilo objavljeno na spletni strani Državnega
               zbora v Poročevalcu z dnem 29. septembra 2015. Revizijsko poročilo o predlogu
               zaključnega računa proračuna Republike Slovenije za leto 2014, ki je označeno s
               stopnjami zaupnosti po Zakonu o bančništvu in poslovno skrivnost po Zakonu o
               gospodarskih družbah. To gradivo imamo poslanci in poslanke v varnostnem predalu.
               Poleg tega smo prejeli tudi revizijsko poročilo – zbirna bilanca stanja proračuna
               Republike Slovenije na dan 31. 12. 2014, ki je bilo prav tako označeno s stopnjo
               zaupnosti po Zakonu o bančništvu in smo ga prav tako prejeli v varnostni predal.
               Poleg tega imamo še gradivo predlog zaključnega računa proračuna Republike Slovenije
               za leto 2014 SOVA – interno. In imamo še pojasnila o razlogih za neupoštevanje
               posameznih predlogov revizorja interno, tudi to ste poslanci prejeli proti
               podpisu.</p>
               <p>Zdaj v kolikor se bo razprava nanašala na gradiva in na tematiko, na vsebine, ki so
               označene pod zaupno ali interno potem bo seveda treba sejo zapreti za javnost.</p>
               <p>K tej točki sem povabil dr. Mira Cerarja, predsednika Vlade, dr. Dušana Mramorja,
               ministra za finance, Borisa Koprivnikarja, ministra za javno upravo, Tomaža Vesela,
               predsednika Računskega sodišča, predstavnike Vlade, Ministrstva za finance,
               Računskega sodišča, Ministrstva za javno upravo.</p>
               <p>Rad bi vas še opozoril na to, da komisija obravnava zaključni račun kot matično
               delovno telo in predlagam, da razprav o temu delu in seveda tudi zaključku opravimo
               tako, da najprej predstavniki Ministrstva za finance oziroma vlade tukaj mislim
               predvsem na Ministrstvo za finance in za javno upravo, podajo vsebino zaključnega
               računa. Potem bom dal besedo predstavniku Računskega sodišča Republike Slovenije,
               potem pa bomo opravili razpravo poslanci in poslanke ter na koncu bomo predlagali
               sklepe oziroma seveda vsi lahko predlagate sklepe glede tega zaključnega računa.</p>
               <p>Tako začenjam s prvim delom in dajem besedo predstavnici Ministrstva za finance,
               državni sekretarki mag. Mateji Vraničar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp2">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Če dovolite bi ta uvodni del razdelila na tri vsebinske sklope. V prvem delu bi se
               osredotočila na sam zaključni račun, v drugem delu v zbirno bilanco stanja in v
               tretjem delu na davčni dolg.</p>
               <p>Kot ste predsednik ugotovil že v uvodu k tej točki smo k predlogu zaključnega računa
               v skladu z zakonom predložili tudi letna poročila agencije in skladov in pa DUTB-ja.
               Predlagam pa, da o tem govorimo podrobneje v okviru razprave oziroma, če bodo kakršna
               koli vprašanja.</p>
               <p>Kar se tiče samega zaključnega računa državnega proračuna mi lahko na začetku
               govorimo, da je bilo v okviru ad bilance realiziranih skupno 8 milijard 459,5
               milijona prihodkov, od tega glavnina 6 milijard 578 milijonov davčnih prihodkov, 805
               milijonov nedavčnih prihodkov, 39 milijonov kapitalskih prihodkov in pa 1 milijarda
               36 milijonov sredstev iz proračuna Evropske unije.</p>
               <p>Če pogledamo realizacijo proračuna glede na rebalans oziroma glede na načrtovana
               sredstva lahko ugotovimo, da so se prihodki realizirali v 98,3 %, kar pomeni, da
                  so<stage type="mag"/> (nadaljevanje) se prihodki
               realizirali v 98,3 %, kar pomeni, da so bili realizirani prihodki malenkostno nižji
               od načrtovanih. Davčni prihodki so bili nižji od načrtovanih za 0,8 % nedavčni
               prihodki za 1,2 %, kapitalski prihodki in pa prejete donacije so bile višje od
               načrtovanih, prejeta sredstva iz Evropske unije pa so bila realizirana v višini 92,9
               % načrtovanih sredstev in realizacija odraža pospešeno črpanje stare finančne
               perspektive, saj je bilo črpanje evropskih sredstev daleč višje od katerekoli letne
               realizacije doslej.</p>
               <p>Na strani odhodkov A bilance so bili realizirani odhodki v višini 9 milijard 654,9
               milijona evrov kar pomeni, da je bila realizacija glede na načrtovane odhodke 98,35
               %.</p>
               <p>Nekoliko nižja realizacija od načrtovane je bila v B bilanci, kjer smo realizirali
               72,54 % načrtovanih odhodkov, v računu financiranja pa je bila realizacija praktično
               100 % oziroma 0,05 % nižja od rebalansa 2014.</p>
               <p>V skladu s to realizacijo državnega proračuna je bil realiziran deficit po denarnem
               toku v skladu s pričakovanji in sicer v višini 3,2 % bruto domačega proizvoda.</p>
               <p>V zvezi s samo realizacijo državnega proračuna za leto 2014 pravzaprav nimam zdaj v
               uvodu za opozoriti na kakršno koli posebnost po čemer bi proračun 2014 odstopal od
               preteklih let. Edina recimo nekako odstopanje bilo na področju črpanja evropskih
               sredstev, ki se jih pojasnila že prej.</p>
               <p>Drugi del zaključnega računa se nanaša na zbirno bilanco stanja, ki je bila prvič v
               letošnjem letu za leto 2014 tudi revidirana s strani Računskega sodišča in zajema
               sredstva in obveznosti do virov sredstev v višini dobrih 31 milijard evrov. Bilanca
               stanja se nanaša na dolgoročna sredstva in sredstva v upravljanju v višini dobrih 23
               milijard evrov kamor se vštevajo vsa osnovna sredstva in vse dolgoročne terjatve,
               tako iz naslova kapitalskih naložb v posamezne družbe kot tudi terjatve iz naslova
               danih posojil in depozitov ter terjatve za sredstva, dana v upravljanje izvajalcem
               negospodarskih javnih služb.</p>
               <p>Zajema nadalje kratkoročna sredstva in aktivne časovne razmejitve skupaj slabih 8
               milijard evrov, kamor se vštevajo denarna sredstva in vse kratkoročne terjatve tako
               iz naslova terjatev do davčnih zavezancev kot terjatve iz naslova medsebojnih
               razmerij do neposrednih in posrednih proračunskih uporabnikov ter druga kratkoročna
               sredstva.</p>
               <p>Tretji element bilance stanja so zaloge, dobrih 232 tisoč evrov v vrednosti in te
               zaloge izkazujeta ministrstvo za notranje zadeve in pa Ministrstvo za obrambo.</p>
               <p>Naslednja kategorija so kratkoročne obveznosti pasivne časovne razmejitve v skupni
               vrednosti dobrih 6 milijard evrov kamor vštevamo obveznosti do zaposlenih, do
               dobaviteljev financerjev kot tudi obveznosti iz naslova medsebojnih razmerij
               neposrednih in posrednih proračunskih uporabnikov ter druge kratkoročne obveznosti.
               In zadnji element, lastni viri in dolgoročne obveznosti v skupni višini dobrih 24
               milijard evrov, kamor se vštevajo splošni in rezervni sklad ter dolgoročne finančne
               obveznosti. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) V zvezi s
               tretjo temo, to je davčnim dolgom lahko ugotovimo, da davčni dolg na dan 31. 12. 2014
               izkazuje ponovno znižanje v primerjavi s predhodnim poročilom. Znižuje se aktivni
               dolg in sicer se je v letu 2014 znižal za 13 %, pogojno izterljivi dolg pa se je
               povečal za 7,3 %. Skupno torej beležimo znižanje davčnega dolga v višini 5,1 % tekom
               leta 2014 in to znižanje se odraža na znižanju dolga do vseh štirih blagajn javnega
               financiranja.</p>
               <p>V letu 2014 se je nadaljevala aktivna politika na področju izterjave davčnih
               obveznosti, ki je pravzaprav z bolj tekočim izvrševanjem ali pa vedno bolj tekočim
               izvrševanjem izterjav pripomogli k temu, da je bilo tekom leta z različnimi ukrepi
               davčne izterjave izterjanega za 537 milijonov evrov davčnega dolga na obseg davčnega
               dolga na področju pogojno izterljivega dolga pa predvsem vplivajo pospešeni postopki
               na področju insolventnosti, tako podjetij kot tudi posamezniki. Ta trend, ki ga
               zaznavamo zdaj že nekaj časa se nadaljuje tudi v letošnjem letu.</p>
               <p>Glede na to, da gre za izredno obsežno gradivo, gospod predsednik, naj bo toliko
               dovolj za sam uvod, v nadaljevanju pa se bomo z odgovori na vaša vprašanja odzvali na
               morebitne specifične teme, ki bi jih želeli odpreti.</p>
               <p>Z menoj so danes tukaj predvsem kolegi, ki imajo v poročilu oziroma v revizijskem
               poročilu Računskega sodišča naložene kakršne koli popravljalne ukrepe oziroma zahteve
               za odzivno poročilo ali priporočila, tako da bomo lahko odgovarjali tudi na ta
               vprašanja. Kolega Vidič, iz Ministrstva za javno upravo pa je tu prisoten tudi v
               kolikor želite uvod z vezi z analizo plač v javnem sektorju za leto 2014.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Če se bo pojavilo vprašanje tudi o plačah mislim da takrat lahko seveda odgovorimo
               tudi o tem, glede na to, da se plače obravnavajo na različnih odborih in komisijah ne
               samo Državnega zbora ampak tudi socialnih partnerjev in tako naprej.</p>
               <p>Zdaj bi prosil prvega namestnika, predsednika Računskega sodišča, gospoda Jorga
               Petroviča, če lahko poda oceno Računskega sodišča glede zaključnega računa proračuna
               Republike Slovenije za leto 2014? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp4">

               <speaker>MAG. JORG KRISTIJAN PETROVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, hvala za besedo. Lep pozdrav vsem poslanem in vsem ostalim
               gostom.</p>
               <p>Zaključni račun proračuna, ki ga imate danes v obravnavi je Računsko sodišče vzelo v
               pregled pravzaprav skozi dve reviziji. Revizijsko poročilo o pravilnosti izvršitve in
               pa izkazih A, B in C smo pravzaprav obravnavali že na eni preteklih sej, danes pa
               imate v gradivu tudi naše poročilo o reviziji zbirne bilance stanja. Zato nekaj več
               na začetku o tej reviziji.</p>
               <p>Računsko sodišče je revidiralo zbirno bilanco stanja za leto 2014, se pravi stanja na
               361. 12. 2014. Kot je bilo že omenjeno, bilančna vsota znaša 31,4 milijarde evrov kar
               je pravzaprav primerljiva vsota za višino javnega dolga Republike Slovenije. Toliko,
               da imamo za občutek o čem se pravzaprav pogovarjamo.</p>
               <p>Računsko sodišče je o zbirni bilanci stanja imelo načrt izreči mnenje vendar se je na
               koncu odločilo iz zavrnilo izrek mnenja in sicer iz naslednjih <stage type="mag"/> (nadaljevanje) razlogov: osnovna sredstva so prvi
               problem, ki ga izpostavljamo kot razlog za zavrnitev mnenja in sicer za šest milijard
               evrov, kar predstavlja približno 21 % vseh sredstev, smo namreč zaznali, da obstaja
               problem s sredstvi, ki so bila prenesena na Ministrstvo za infrastrukturo kjer ti
               prenosi niso ustrezno dokumentirani, dovolj podrobno, da bi lahko pregledali
               posamezna sredstva. Potem imamo problem s starejšimi osnovnimi sredstvi in sicer
               zaradi tega, ker ta sredstva nimajo ustrezen dokumentacije.</p>
               <p>Opozarjamo tudi na napake pri postopku vrednosti, ki je ni mogoče ugotoviti zaradi
               neustreznih evidenc in pa predvsem na neurejene vpise v Zemljiško knjigo.</p>
               <p>Drugi razlog za zavrnitev izreka mnenja leži v dolgoročnih finančnih naložbah, ki
               znašajo približno 3,6 milijarde evrov se pravi 12 % in sicer v družbe kjer poročila v
               času revizije še niso bila revidirana. Zato se na te podatke ni smo mogli nasloniti
               in to je razlog zaradi česar seveda tudi nismo mogli podati mnenja.</p>
               <p>Naslednji razlog, zakaj smo se odločili za zavrnitev izreka mnenja, gre za
               informacijo o sredstvih in virih za posle, ki jih v imenu in za račun Republike
               Slovenije opravlja SID banka in sredstvih sklada za nasledstvo. Govorimo o 200
               milijonih evrov, kar predstavlja približno 0,6 % vseh sredstev bilančne vsote. Ti
               posli v sami bilanci niso evidentirani.</p>
               <p>Izpostavljamo tudi problematiko terjatev za sredstva dana v upravljanje, predvsem
               izpostavljamo ta problem, da so podatki zbrani od upravljavcev sredstev, ki imajo
               sredstva v upravljanju. Ti seveda tudi niso revidirani. Ne razpolaga pa z osnovnimi
               podatki samo ministrstvo oziroma ministrstva, ki pripravljajo zbirno bilanco
               stanja.</p>
               <p>Vse to, kar navajam se nanaša seveda na aktivni del bilance, seveda pa vpliva tudi na
               splošni sklad. Računsko sodišče je poleg tega ugotovilo, tam kjer so se stvari dale
               revidirati še naslednje stvari in sicer dolgoročne finančne naložbe za približno 304
               milijone evrov so prenizko izkazane, ker niso bile prevrednotene v odstotku od
               celotne vrednosti kapitala odvisnih družb v znesku 321 milijonov. Potem dolgoročno
               dana posojila in depoziti so za 20 milijonov evrov prenizko izkazani, ker so izkazana
               dolgoročno dana posojila na mesto sredstev na računih v znesku 165 milijonov in pa,
               ker so bila dana posojila izkazana kot unovčena poroštva na mesto dolgoročno dana
               posojila v znesku 144 milijonov.</p>
               <p>Poleg tega ugotavljamo, da so sredstva Republike Slovenije, ki so na računih javnega
               sklada Republike Slovenije za podjetništvo izkazana na dolgoročnih posojilih namesto
               na dobroimetju pri bankah in drugih finančnih ustanovah.</p>
               <p>Opozarjamo pa predvsem na druge kratkoročne terjatve, ki so za 668 milijonov evrov
               prenizko izkazane, ker so se terjatve, ki so se nanašale na leto 2014 evidentirane
               šele v izkazih za leto 2015 in sicer v znesku 401 milijon. Ker so terjatve in
               obveznosti za davke neupravičeno podoben v znesku 83 milijonov in ker so bile
               terjatve namesto na drugih kratkoročnih terjatvah evidentirane na kratkoročnih
               terjatvah do kupcev ali na dolgoročnih terjatvah v znesku 183 milijonov. In pa, ker
               absolutno zastarana terjatev v znesku 119 tisoč evrov niso bile odpisane.</p>
               <p>Morda za informacijo še podrobnejši podatek o znesku, ki je bil omenjen glede
               prenizko izkazanih terjatev do davčnih zavezancev. In sicer, terjatve do davčnih
               zavezancev, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ki so bili
               evidentirani od davčnem in carinskem knjigovodstvu za leto 2015 namesto v letu 2014 v
               skupnem znesku 400 milijonov se nanaša na terjatve iz predloženih obračunov za DDV
               zneskov 222 milijonov. Na trošarine na znesku 114 milijonov, akontacija dohodnine v
               znesku 39 milijonov, okoljske dajatve v znesku 9 milijonov in še davek o dobička
               pravnih oseb v znesku 4 milijone.</p>
               <p>Morda glede same bilančne vsote primerjavo z javnim dolgom sem vam že podal, bilančna
               vstopa v primerjavi z drugima dvema blagajnama, bilančna vsota Zavoda za zdravstveno
               zavarovanje Slovenije znaša približno 400 milijonov in pa Zavoda za pokojninsko in
               invalidsko zavarovanje zanaša 600 milijonov. Se pravi bilančna vstopa 31,4 milijarde
               državnega proračuna je bistveno večja od drugih dveh blagajn kolikor pa jo primerjate
               še s skupno premoženjsko bilanco, ki bi vključevala še bilančno vsoto občin. Za tisto
               vemo, da pa znaša 45 milijard. Se pravi dejansko bilanca zavzema, bilanca državnega
               proračuna zavzema tri četrtine vseh skupne bilance javnega sektorja. Toliko, teh
               nekaj ključnih opozoril in pa podatkov o samih ugotovitvah, o samem mnenju. Računsko
               sodišče je od revidirancev zahtevalo odzivno poročilo zato je bil podan 90 dnevni rok
               in pa podana so bila tudi priporočila. Toliko o sami bilanci stanja.</p>
               <p>Zdaj mi dovolite še nekaj, nekaj besed na temo revizije pravilnosti izvršitve
               zaključnega računa, ki smo jo pred kratkim že obravnavali. Kot veste smo tudi tam
               zahtevali odzivno sporočilo, Vlada ga je posredovala, zdaj imamo tudi že dopolnitve v
               tistem delu kjer smo zahtevali še določena pojasnila. Prav tako pa imate danes pred
               sabo zaključni račun in ponovno kot že vrsto let opozarjam na problematiko popravka
               revizorja. Skozi sam postopek revizije bilanc zaključnega računa skladno s 97. členom
               Zakona o javnih financah računsko sodišče že v osnutku in v predlogu predlaga
               revidirancu, se pravi predvsem Ministrstvu za finance, ki je običajno na teh
               postopkih predstavlja Vlado, da se določene ugotovitve iz napačnih knjižb tako
               imenovane napake popravijo. Računsko sodišče je tudi že večkrat povedalo, da v
               kolikor bi revidiranc bil pripravljen te napake tekom revizije odpraviti bi to
               upoštevalo pri izreku mnenja. Vendar v vsem tem obdobju od kar ta člen velja se
               revidiranec nikoli ni odločil za kakršnikoli popravek. Računsko sodišče je zato
               vsakič naložilo popravek revizorja. Gre namreč zato, da v zadnji fazi to se pravi v
               obravnavi v Državnem zboru obstaja še zadnja možnost, da do tega popravka pridemo
               vendar zgolj, če se zato odloči Državni zbor. Delo računskega sodišča se tukaj namreč
               že zaključi in naša ingerenca prav tako. Jaz ponovno apeliram na to komisijo in
               kasneje tudi na sam Državni zbor, da se vendarle končno enkrat začne upoštevati
               mnenje računskega sodišča v samih izkazih, da se začne upoštevati, da v kolikor drugi
               revizorji se pravi komercialni pri podjetjih zahtevajo takšne popravke se ti popravki
               brez nadaljnjega izvedejo in upam, da po vsem tem času mislim, da bo kmalu že tudi 10
               let odkar je ta člen v veljavi, da bomo enkrat le prišli do samega popravka revizorja
               in, da se bodo bilance enkrat uskladile s tem kar računsko sodišče opozarja v svojih
               poročilih. Veste namreč, da določene ugotovitve se pojavljajo iz leta v leto. Zdaj v
               kolikor do tega ne bo prišlo potem verjetno velja v prihodnjih mesecih, ko se bomo
               pogovarjali o spremembah Zakona o javnih financah razmisliti kako pravzaprav ta
               instrument postaviti, da bomo do tega končno enkrat prišli. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Jaz verjamem, da morda v danem trenutku
               res obstajajo določeni zadržki zaradi procedur, ki jih predvideva ta 167. in 180.
               člen poslovnika. Vendar glede na razpravo, ki je bila pred kratkim opravljena in kjer
               je bilo, bila dana zaveza, da se bo zaradi potreb evropskega semestra in pa postopkov
               vezanih na Zakon o fiskalnem pravilu lotilo tudi sprememb poslovnika predlagam, da se
               v okviru teh sprememb razmisli tudi o tem kako, kako operacionalizirati izvedbo 97.
               člena. Toliko z moje strani. Jaz se opravičujem, če se iz leta v leto ponavljam,
               vendar z dobim namenom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Petrovič.</p>
               <p>Napake se tudi pojavljajo zgleda. Zdaj pa odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati o
               tem proračunu. Morda nekaj osnovnih izhodišč v zvezi s tem proračunom še. Namreč, da
               prvo, da je bil rebalans za ta proračun za leto 2014 dejansko v tem Državnem zboru
               sprejet meseca novembra in meseca novembra leta 2014 so bile bom rekel nekako v
               tistem času tudi pokrite vse tista nesorazmerja na izdatkovni in na prihadkovni
               strani, ki dejansko ne bi bila realizirana. In, če pogledamo proračun za tisti
               osnovni proračun za leto 2014 potem bi bila ta odstopanja veliko večja, sigurno bi
               bila večja na izdatkovni strani na področju infrastrukture, na področju prometne
               politike kjer je zmanjkalo 150 milijonov. Na prihodkovni strani bi bila drugačna
               predvsem zaradi tega, ker ni bil sprejet Zakon o davku na nepremičnine in tudi iz
               tega naslova tudi niso bili črpani prihodki iz davka na nepremičnine, ker z drugimi
               besedami seveda pomeni, da se nekako v zadnjem trenutku zamašilo. Zamašila tista
               nesorazmerja, ki so bila dejansko na začetku proračuna drugače planirana. Tako, da
               tukaj pač seveda danes formalno pravno, če vse skupaj gledamo potem lahko rečemo, da
               pač prihodki in izdatki na nek način bom rekel so usklajeni vendar, če ne bi bilo
               tega rebalansa v mesecu novembru potem bi bilo, bi bila slika še dosti bolj
               drugačna.</p>
               <p>Zdaj osnovno vprašanje, ki ga jaz seveda v zvezi s tem imam in se bo potem
               nadaljevalo tudi v sklepih oziroma predlogu sklepov je pravzaprav to osnovno
               izhodišče zakaj se pravzaprav ne upoštevajo popravki, ki jih predlaga računsko
               sodišče in tudi, če tukaj na začetku pogledamo teh je veliko. Vmes je bil sicer
               spremenjen en zakon, ki je jaz mislim rešil mislim, da SID banko v povezavi s tem
               oziroma evidentiranje teh prihodkov. Med tem, ko ostalo ne. Zdaj drugo zadevo kar je,
               je seveda tudi vprašanje tega kar Vlada marsikdaj obljublja ali pa govori, da bo pa
               ni, verjetno že dolgo časa to je sistemska ureditev na področju javnih financ.
               Govorim o novem Zakonu o javnih financah in o Zakonu o računovodstvu, ki ga enostavno
               ni in ni že leta in leta in zaradi tega se seveda tudi zaradi tega se ukvarjamo s
               temi zadevami. Vsekakor to zahteva neke, neke odgovore na ta vprašanja. Posebne
               odgovore zahtevajo seveda tudi črpanje, zdaj sem jih navedel že kar precej. Se pravi
               tekoče napake potem govorim sistemski Zakoni o javnih financah, Zakon o računovodstvu
               realno planiranje oziroma načrtovanje proračunskih izdatkov tukaj opozarjam na tisti
               izpad prihodkov iz davka na nepremičnine in izpad izdatkov, ko je Ministrstvo za
               infrastrukturo zmanjkalo 150 milijonov, če se prav spomnim.</p>
               <p>Potem imamo vprašanje črpanje evropskih sredstev, ki se kar nekako ponavlja državna
               sekretarka je govorila o 92 % izkoriščanju tega črpanja. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Poglejte, jaz ne samo da je to vsekakor
               neučinkovito in seveda tudi računovodsko gledano v skladu z nenačrtovano da tako
               rečem oziroma ne v skladu z načrtom oziroma planom ampak ima seveda tudi dolgoročne
               posledice. Še bolj skrbi seveda to, da ob sprejemanju proračuna za leto 2016 in 2017,
               ko smo govorili o novi finančni perspektivi te zadeve niso nič boljše ampak so
               kvečjemu slabše. Slabše zaradi tega, ker niso niti sprejeti oziroma poslani v Bruselj
               tisti dokumenti, ki bi jih moral verificirati Bruselj in da bi se to vse dogajalo v
               letu 2016, do sredine, po zagotovilih vlade vendar vprašanje če se bo to dejansko
               zgodilo.</p>
               <p>Poleg tega so seveda zdaj aktualne vse te zadeve, ki jih je predstavnik Računskega
               sodišča, gospod Jorg Petrovič povedal, skratka, jaz mislim da tukaj jih imam jaz
               navedenih sedem, osem sklopov, glede / nerazumljivo/ in verjetno to zahteva neke
               odgovore. tako da jaz ne bom ponavljal zdaj zakaj so dolgoročno dana posojila za 20
               milijonov prenizko izkazana in tako naprej ampak izgleda, da tudi nekaj ne deluje na
               področju evidentiranja, zaznavanja in tako naprej. Drugo vprašanje je, če se
               posvetimo seveda zdaj vrednotenju osnovnih sredstev, pa dajmo reči vrednotenju
               nepremičnin v državnih knjigah, da tako rečem in tako naprej. Jaz sem zdaj nanizal
               nekaj vprašanj, niti ni razparava bolj je tisto osnovno zaznavanje na katere bi
               seveda želel odgovore Ministrstva za finance.</p>
               <p>Jaz mislim, da sem bil dovolj jasen, če nisem bil sem lahko tudi bolj specifičen
               oziroma bolj natančen, mislim pa da nekaj se nanaša na sistem, drugo se nanaša na
               evropska sredstva, na načrtovanje, na vse to, kar je bilo že navedeno. Toliko z moje
               strani.</p>
               <p>Izvolite gospa Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp6">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NeP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala in tudi z moje strani lep pozdrav predvsem gostom na drugi strani pa
               seveda tudi kolegicam in kolegom na tej strani.</p>
               <p>19. novembra natančneje je bil sprejet rebalans proračuna za leto 2014 in kljub temu,
               da je to praktično na koncu leta, če vemo kakšni so plačilni roki je v proračunu
               relativno še vedno veliko odstopanja. Rebalans do realizacije. Konkretno na prihodkih
               za nekaj manj kot 150 milijonov evrov, na evropskih sredstvih skoraj 80 milijonov
               evrov. Če v enem mesecu do konca leta naredimo, takrat ko se sprejema ali pa naredite
               takšno napako, kako naj potem verjamemo proračunu, ki smo ga ravnokar dobili v
               državni proračun pa je Vlada Mira Cerarja ta rebalans za leto 2014 razlagala kot svoj
               prvi velik dosežek vladanja.</p>
               <p>Tako da meni se osebno ta odstopanja glede na datum sprejemanja govorim, zdijo
               bistveno, bistveno prevelika. Na eni in na drugi strani bi morali znati bolj realno
               oceniti.</p>
               <p>Se bi pa tudi sama dotaknila popravkov revizorja. Zdaj, bom rekla, jih je kar nekaj
               predlogov, vsi razen enega, ki se nanaša na evidentiranje sredstev za dana posojila
               finančnim institucijam, bom rekla, so glede na količino ali pa višino proračuna
               relativno majhna, niso nominalno tako visoka.</p>
               <p>Ampak, vseeno me zanima, če se niso upoštevala in mislim, da se niso, kaj so razlogi?
               In, tako kot je povedal kolega pred menoj ali razmišljamo <stage type="mag"/>(nadaljevanje) v kontekstu priprave novega ali pa
               spremenjenega Zakona o javnih financah, da bi tudi na tem področju, se pravi
               sprejemanje zaključnega računa uvedli kakšne velike popravke ali pa spremembe v
               primerjavi s trenutno veljavnim zakonom. To je to kar je v bistvu, gospod Petrovič
               nekako namignil, da bi mogoče bilo smiselno razmisliti, če v Zakonu o javnih financah
               še manjka kakšna stvar, da bi si jo bilo potrebno popraviti. Toliko mogoče za
               začetek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Bratušek.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Za enkrat ne potem pa prosim za, gospa Vraničar, če lahko
               podate odgovore oziroma mnenja glede na te osnovne zadeve, ki so bile sedaj
               poudarjene oziroma zaznane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp8">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Začela bi s sistemskimi spremembami. Vi veste in to sem tudi že ob prvi obravnavi
               revizijskega poročila na predlog zaključnega računa poudarila, da zakon sprejeti
               Zakon o fiskalnem pravilu zahteva sprejem zakona, novega Zakona o javnih financah in
               spremljajočega Zakona o računovodstvu in sicer v roku pol leta po sprejetju oziroma
               po uveljavitvi Zakona o fiskalnem pravilu. Mi na predlogu zakona intenzivno oziroma
               na predlogu obeh zakonov intenzivno delamo. Ko bomo imeli pripravljene predloge
               osnutkov zakonov bomo tudi predlagali pristojnim službam Državnega zbora, da skupaj
               pogledamo morebiti potrebne spremembe poslovnika Državnega zbora zaradi spremembe
               teka proračunskega postopka. V tem postopku priprave osnutka zakona je tudi
               razmišljanje o tem ali je sedanji institut popravka revizorja primeren, učinkovit,
               ali bi ga bilo primerno nadgraditi, dopolniti mogoče v podobni smeri kot to velja v
               odnosu med Evropskih računskim sodiščem in pa evropskim proračunom. Skratka tudi mi
               se zavedamo tega, da se sedanja situacija ni ustrezna, da žal zakonska določba Zakona
               o javnih financah ni zaživela v praksi in verjamemo, da je s skupnim naporom treba
               obstoječe stanje preseči. Iz tega zornega kota se absolutno strinjamo s tem kar je
               povedal, gospod Petrovič z vidika računskega sodišča in bomo upam, da s skupnimi
               močmi oziroma v medsebojnem usklajevanju prišli do rešitve, ki bo tudi normalno lahko
               živela, živela v praksi. Zdaj ali to pomeni sedanjo rešitev v nekoliko drugačni
               obliki, ali pomeni to nadgradnjo te rešitve z nekimi novimi instrumenti, to bi
               prepustila še temu, da pripravimo neke, neke predloge in jih v bistvu, ko bo zadeva
               zrela za javno obravnavo tudi javnosti, javnosti predstavimo. Toliko o sistemskih
               zadevah.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče samega upoštevanja popravkov revizorja smo v gradivu, ki je bilo
               posredovano v Državni zbor podrobneje pojasnili razloge zakaj posameznih popravkov
               nismo, nismo mogli upoštevati. V nekaterih točkah obstajajo nesoglasja med nami in
               računskim sodiščem ali je popravek primeren oziroma ustrezen ukrep v nekaterih
               primerih pa predlagamo ureditev oziroma spremembo ureditve za naprej. In tako v
               bistvu pričakujemo, da bo tekom letošnjega leta urejeno področje izgradnje
               infrastrukture na spodnji Savi, ker naj bi bila sredstva v celoti do konca letošnjega
               leta prenesena v knjige države tudi na področju poslovanja SID banke, finančnega
               inženiringa in poslov, ki jih SID banka dela za državo je dogovorjeno oziroma je
               Državni zbor že sprejel spremembe zakona, ki bodo za naprej zadeve saniralo. Na
               področju unovčenih poroštev<stage type="mag"/>(nadaljevanje) mislim, da smo na zadnji seji podrobneje razlagali zadevo
               tudi vprašanje obveznic Republike Slovenije 21 pa 39, gre za obveznice, ki so
               povezane s poslovanjem SOD oziroma zdaj SDH tudi na tem področju so z računskim
               sodiščem usklajene rešitve kako evidentirati sprotne obveznosti, neusklajeni smo
               glede zaostalih obveznosti, ki so nastale pred letom 2010 in tukaj gre že spet bom
               rekla za vsebinsko, za vsebinsko nestrinjanje.</p>
               <p>Kar se tiče odstopanja med realizacijo in rebalansom proračuna oziroma samim, sam
               rebalans proračuna je Vlada ocenila, da je potreben, ker je ocenila, da z
               instrumentarjem, ki je Vladi na razpolago za uravnoteženje bilance prihodkov in
               odhodkov znotraj oziroma brez predložitve rebalansa proračuna Državnemu zboru tega
               cilja ni mogoče, ni mogoče doseči zaradi tega tudi je tudi pripravljen bil predlog
               proračuna, predlog rebalansa proračuna sorazmerno pozno, se pa lahko strinjamo, da je
               tukaj izredno težko doseči neko usklajenost med pričakovanji ministrstev kaj želijo v
               bistvu na svojih področjih do konca leta narediti in kaj je dejansko realno, realno
               možno in tukaj je nemogoče pričakovati, da bi dosegli, da bi dosegli v bistvu
               popolno, popolno usklajenost.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče samega črpanja evropskih sredstev moram reči, da črpanje kot je bilo
               izkazano v lanskem letu in pa dosedanji podatki v letošnjem letu nakazujejo na to, da
               bo mogoče počrpati vsa sredstva, ki so Sloveniji na razpolago v okviru stare
               perspektive tudi na tem področju pa se je enako kot že v preteklih letih zgodilo to,
               da je treba načrtovati višje pravice porabe zato, da se določeni postopki lahko
               začnejo izvajati, vendar do dejanske porabe pa na koncu v bistvu ne pride. Se pravi
               gre za rezervirana sredstva, ki pa tekom koledarskega leta zaradi takšnih ali
               drugačnih razlogov dejansko niso, niso potem porabljeni.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče same bilance stanja bom rekla tako, da se zavedamo, da ostajajo pri
               bilanci stanja še določena nerešena vprašanja in že v samem postopku revizije smo v
               sodelovanju z računskim sodiščem iskali najboljše možne poti za razrešitev teh
               vprašanj vendarle pa je vseeno treba povedati, da so se v zadnjih letih izkazani
               podatki, ki so izkazani v zbirni bilanci stanja postopno izboljševali in, da smo tudi
               zdaj v bistvu na tem, da postopno zadeve izboljšujemo. Posebej v zvezi z vrednotenjem
               nepremičnin bi rada opozorila, da smo izvedli vrednotenje praktično vseh oziroma
               velike večine tistih osnovnih sredstev, ki so bila v preteklosti v poslovnih knjigah
               evidentirana z vrednostjo ena, en evro. To je bilo posebej moteče pri nepremičninah
               in pri teh smo uporabili vrednotenje po metodologiji, ki jo uporablja geodetska
               uprava in po vrednotenju, ki je evidentirano v registru nepremičnin. Za premičnine pa
               se je vrednotenje izvedlo s primerljivosti, vrednosti istovrstnih osnovnih sredstev
               na trgu. Pri tem smo naleteli <stage type="mag"/>(nadaljevanje) naleteli na težave na katere je nenazadnje tudi opozorilo
               računsko sodišče, da pri posameznih nepremičninah na primer niso ločeno vrednotene
               vrednost stavbe in pa vrednost zemljišča. Podatkov za eno in za drugo ni bilo mogoče
               pridobiti zato smo vrednotili v bistvu, vrednotili oboje skupaj zemljišča in stavbe.
               Originalne listinske dokumentacije praviloma zelo stare iz katere naj bi bilo
               razvidno kakšna je bila vrednost zemljišča pa žal v marsikaterem primeru tudi v
               arhivih ni mogoče, ni mogoče najti. Ne glede na izboljšave, ki so bile v preteklih
               letih narejene smo v bistvu odločeni, da v okviru odzivnega poročila na revizijo
               računskega sodišča na področju zbirne bilance stanja naredim, naredimo naslednje
               korake, ki bodo peljali k boljšemu evidentiranju oziroma odpravi pomanjkljivosti. Več
               o tem bi prosila, če me lahko dopolni še sodelavka, gospa Marija Janc, generalna
               direktorica direktorata za javno računovodstvo. Toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, izvolite, gospa Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp10">

               <speaker>MARIJA JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Računsko sodišče je v revizijskem poročilu za zbirno bilanco stanja podalo zahtevek
               za, zahtevek za naslednja področja. Prvič pripraviti vse aktivnosti v zvezi s
               pomanjkanjem verodostojne dokumentacije pri kateri bi se lahko ločile vrednosti
               zemljišč od vrednosti, vrednosti zemljišč od vrednosti stavb pri čemer bi se na tej
               podlagi lahko potem tudi zemljišč, zagotovilo zemljiško-knjižno ureditev na eni
               strani in pa izvedlo pravilen obračun popravka vrednosti, saj je, saj se od vrednosti
               zemljišč popravek ne računa. Naslednja, naslednji popravek revizorja se nanaša na
               ureditev sredstev v upravljanju posameznih ministrstev z vrednostmi, ki jih v svojih
               poslovnih knjigah in v svojih letnih poročilih izkazujejo izvajalci negospodarskih
               javnih služb oziroma javni skladi, javne agencije in javnih zavodov. Kaj je
               pripeljalo do te neusklajenosti deloma je v tem govoril že predstavnik računskega
               sodišča razlog je predvsem v tem, da je rok za oddajo letnih poročil v javnih zavodih
               enak roku za oddajo letnega poročila proračuna in vseh ministrstev zato želimo v
               novem Zakonu o javnih financah ta dva roka medsebojno ločiti z enomesečnim, morda z
               enomesečnim zamikom kar bi pomenilo, da lahko imamo usklajena stanja tudi v bilancah
               ministrstev oziroma državnega proračuna na eni strani razmišljamo pa tudi o ureditvi
               sredstev v upravljanju tako, da določimo prenos morda nepremičnin v poslovne knjige
               lastnika in pa premičnine morda oddajo tudi v last posameznim izvajalcem
               negospodarskih javnih služb. To je ena izmed idej, ki jo še medresorsko usklajujemo
               pri pripravi Zakona o javnih financah.</p>
               <p>Tretji popravek revizorja se nanaša na ugotovitev razlike v vrednosti dolgoročnih
               finančnih naložb v poslovnih knjigah posameznih ministrstev z vrednostmi v
               revidiranih letnih poročilih gospodarskih družb. Vemo, da so revidirana letna
               poročila <stage type="mag"/>(nadaljevanje) možna šele v
               roku še 5 mesecev od oddaje letnih poročil kot nerevidiranih gospodarskih služb, to
               je do 31. oktobra, kjer je nemogoče v poslovne knjige preteklega leta vključiti
               podatke, ki so revidirani 31. avgusta naslednje leto bomo to, ta popravek morali
               medsebojno uskladiti skupaj z realizacijo, skupaj z računskim sodiščem. Pri tem pa je
               treba povedati, da podatki so usklajeni vendar s časovnim zamikom. Za leto 2014 so
               podatki usklajeni v poslovnih knjigah za leto 2015, zavedamo se, da rešitev ni
               najboljša taka kot je danes to ugotavlja tudi računsko sodišče vendar do usklajenih
               podatkov pa vendarle, pa vendarle pridemo. Posledica vseh naštetih pomanjkljivosti je
               pa seveda tudi nepopoln, nepopoln popis ali pa nepopolna izvedba popisa ob koncu leta
               in z realizacijo ali pa z realizacijo popravka revizorja bi se potem posledično
               uredila tudi zadeva na področju popisa. Toliko za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj glede na to kar je Vlada povedala ne vem morda bo potem še računsko sodišče ali
               kdorkoli drug od poslank in poslancev bi jaz rekel samo naslednje, da predlog Zakona
               o fiskalnem pravilu res določa, da je treba naredili Zakon o računovodstvu pa Zakon o
               javnih financah. Predvsem Zakon o javnih financah, naj bo tako, ker mislim, da glejte
               mi se tukaj pogovarjamo o teh zakonih že najmanj pet let ali pa šest let ali pa osem
               let. In ni zdaj izgovor Zakon o fiskalnem pravilu takšen ali drugačen, ker je prišel
               naknadno o tem in tudi ustavo mislim, da ustava pravzaprav se tam določa in je tudi
               že sprejeta že dolgo časa nazaj. Tako, da ti izgovori ali pa ta pojasnila so pač
               vsako leto ista glede tega in tudi pač stvari se ponavljajo in ne pridemo nikamor
               naprej in tudi že pri zaključnem računu za leto 2013 mislim, da smo se o istih
               stvareh več ali manj pogovarjali in tudi v tej sestavi.</p>
               <p>Zdaj glede zbirne bilance stanja in tako naprej in glede vrednotenj ali veste mi
               počasi, zdaj malo citiram počasi postopoma napredujemo pri tem, mi bomo razmislili o
               vseh teh zadevah. Zadeve so v medresorskem usklajevanju in tako naprej ali veste.
               Spoštovani in spoštovane to je že dolgo časa, to so že leta. Verjetno kakšne druge
               rešitve, drugačne rešitve ampak to je bilo že za leto 2013 približno isto povedano,
               zaključni račun pred 1 letom. Tako, da tega napredka pač jaz ne vidim zaradi tega je
               tako naprej kaj bo z javnimi zavodi, rok za oddajo je enak kot in tako naprej kar ste
               zdaj pojasnili, ja spremenite ga, saj ga boste ampak potem ni treba preveč dolgo časa
               razmišljati, saj že zdaj veste kako ga je treba za 1 mesec ali za 2 meseca ali za 3
               mesece spremeniti. Saj to ni zdaj bom rekel ne vem kakšen sistemski ukrep, da se en
               rok spremeni. Tako, da jaz sem tukaj bolj zaskrbljen v zvezi s tem. In v zvezi s tem,
               da se dejansko nič ne premakne, tudi od zadnjega naprej.</p>
               <p>Želi še kdo? Gospod Božič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp12">

               <speaker>TILEN BOŽIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz imam ene tri relativno kratka vprašanja. Eno je v bistvu dala že iztočnico
               sekretarka na Ministrstvu za finance in sicer glede tega instituta popravka revizorja
               pa bi zdaj vprašanje nekako postavil predstavniku računskega sodišča. Se pravi to kar
               je bilo zdaj uvodoma rečeno, težava s tem popravkom neke neoperativnosti tega
               popravka zgleda traja že kar nekaj let. S tem so se srečevali bi lahko rekli temu že
               široka paleta <stage type="mag"/>(nadaljevanje) vlad,
               nikakor se ni, nekako prišlo do tega, da bi se kdaj realiziral in očitno obstajajo
               neki objektivni razlogi zakaj to ni bilo mogoče oziroma ni bilo primerno in tukaj je
               bilo tudi nakazana ena smer, to se pravi glede na to, da verjamem, da se tudi
               relativno dober poznavalec kako deluje Evropsko računsko sodišče in tukaj je tudi
               bilo namignjeno, da bi se šel popravek nekako v tej smeri me je nekako zanima
               dejansko vaš pogled na to. Se pravi ali je to neka smer, ki jo štejete za primerno
               oziroma, če imate morda tukaj kakšen komentar oziroma dopolnitev kako bi pa, kako si
               pa to morda vi predstavljate, če si to predstavljate drugače. To je ena zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva, ki me zanima čeprav razumem spet nekako na vas se s tem obračam. Glede
               odzivnih poročil, da so ta do pripravi oziroma pošiljanju, da to sodeluje dobro tudi
               prej je bilo nekako rečeno, da v nekih elementih, ko je, ko še so bile neke
               pomanjkljivosti, da se dopolnjujejo. Tako, da mislim, da je to, to kaže na to, da se
               to v redu tudi rešuje pa me zanima vaš pogled tudi na to.</p>
               <p>In zadnja zadeva pa bi si želel samo malo konkretizacije, to pa na strani Ministrstva
               za finance. Ravno, ko pride do tele nekako stare oziroma nepopolne dokumentacije s
               katero se nekako srečujete, se pravi tako na vaši strani, ker je to se pravi tudi za
               vas težava, ker je težko potem rekonstruirati oziroma ugotavljati vrednosti in tako
               naprej. In na drugi strani pa seveda ni kaj dati računskemu sodišču, da to preveri.
               Me zanima, če bi lahko dali kakšen ne ravno, pač en tak bolj konkreten primer recimo
               kako se to dogaja, v katerem primeru se s tem nekako, kje se s tem srečujete in tudi,
               če prav razumem imate tudi že predvidene ukrepe kako boste se tega nekako lotili.
               Predvidevamo, da to ne bo ravno glede na to, da to že dolgo let traja ne bo ravno
               kratkoročen proces ampak pa vendar s prvim korakom se začne vem, da je bilo že kar
               nekaj narejenih ampak kako nekako samo si zamišljate v neki bližnji prihodnosti, da
               bodo narejeni neki pozitivni premiki v tej smeri. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Božič.</p>
               <p>Gospa Alenka Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp14">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NeP):</speaker>

               <p>Ja, hvala še enkrat.</p>
               <p>10.7. smo sprejeli fiskalno pravilo, se pravi, da imamo pravzaprav samo še dva
               meseca, da bi v Državnem zboru sprejeli tudi spremembo ali pa nov Zakon o javnih
               financah in Zakon o računovodstvu, če je šest mesecev časa. Tako, da upajmo, da bo ta
               rok lahko ulovljen, res pa je, da se ta problem ne vleče pol leta ampak bom rekla kar
               par let se stvari skušajo spremeniti pa vedno na žalost obstanejo nekje v predalu.
               Upam, da temu ne bo tako.</p>
               <p>Ko sem govoril o realizaciji sem se sama pravzaprav bolj kot odhodkov dotaknila
               prihodkov in razkorak na prihodkovni strani konec meseca novembra načrtovati za,
               skoraj 150 milijonov napačno bom rekla ni najboljša popotnica proračunu, ki ga imamo,
               ki smo ga dobili mislim, da včeraj v Državni zbor in se bomo z njim ukvarjali
               intenzivno v teh naslednjih tednih. Tako, da tukaj mogoče. Tukaj je bil razkorak 80
               milijonov pri evropskih sredstvih, potem pri sicer majhnem znesku transferni prihodki
               je bila realizacija več kot 80 % nižja kot je bila načrtovana 19. novembra. Te stvari
               bom rekla mene osebno bodejo malo v oči. Zdaj glede na to, da so z nami tudi
               predstavniki ministrstev mogoče oni pojasnijo čeprav je to vladni dokument zato je
               tudi bil predsednik Vlade povabljen. To ni dokument vsakega ministrstva posebej ampak
               je vladni dokument, ki naj bi izražal dejansko stanje ne želje posameznih ministrstev
               in se strinjam nekaj je, če je proračun sprejet v bistvu pred začetkom leta, ko se
               začne izvajati ali pa, če je rebalans sprejet 19. novembra, ko je praktično vsega
               konec. Če se prav spomnim je tisto leto tako ali tako veljav tudi pravilnik o
               zaključku leta in se ni dalo po sprejemu rebalansa izvesti praktično nič več,
                  mogoče<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ministrstva,
               ki imajo največja odstopanja bi tudi bilo prav, da pojasnjeno zakaj svoje finančne
               načrte načrtujejo bom rekla tako napačno kot jih. Še enkrat s poudarkom, da je ta
               rebalans bil sprejet praktično takrat, ko je že bil tako rekoč realiziran. In v luči
               prihajajočega dokumenta, ki ga bomo imeli pred sabo kako naj zaupamo, da so pa tam
               ocene bolj realne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta vprašanja.</p>
               <p>Pa bi zdaj prosil predstavnike Vlade oziroma predstavnico Vlade, edino, če želi še
               morda predstavnik računskega sodišča pred tem verjetno pojasniti ali po tem kakor
               želite. Izvolite, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp16">

               <speaker>MAG. JORG KRISTIJAN PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mogoče jaz začnem, ko imam manj vprašanj. Poglejte kar se tiče mnenja o popravku
               revizorja. Dovolite mi, da najprej osvežim spomin na obstoječi člen. Gre za 97. člen
               Zakona o javnih financah, ki pravi, da do 28. februarja vsi neposredni proračunski
               uporabniki pripravijo svoja poročila letna. Potem Ministrstvo za finance do 31. marca
               pripravi zaključni račun državnega proračuna in ga predloži računskemu sodišču, to se
               pravi to je ta mesec marec, ko se vse te stvari zgodijo. Računsko sodišče potem
               izvaja revizijo. Mi jo seveda začnemo že bistveno prej vendar takrat, ko izdamo
               osnutek pravi tretji odstavek že lahko predlagamo popravek revizorja. Takrat je
               pravzaprav z naše strani prvič dana informacija o ministrstvu katere so tiste
               knjižbe, ki se nam zdijo kakorkoli sporne. Veste, da naš postopek po tem, ko izdamo
               osnutek teče naprej tako, da imamo razčiščevale sestanke. To običajno se sestanemo z
               vsemi ministrstvi in ostalimi neposrednimi proračunskimi uporabniki, 30 dni potekajo
               in potem v 15 dneh po zadnjem razčiščevalnem sestanku pošljemo Vladi predlog
               poročila. No in potem je tukaj zdaj zadnji trenutek, ko Vlada lahko z popravkom
               odreagira in sicer četrti odstavek 97. člena pravi najpozneje v ugovoru na predlog
               revizijskega poročila Vlada odloči katere popravke revizorja iz prejšnjega odstavka
               bo upoštevala in na kakšen način ter določi do končni predlog zaključnega računa.
               Tukaj se pravzaprav že zgodi odločitev, to je skoraj bi rekel 20 dni preden mi
               poročilo objavimo. Zakaj, zato, ker pošlje ugovor potem imamo mi še senat, potem gre
               zadeva v redakcijo in v objavo. Letos ste prejeli to poročilo pred začetkom poletnih
               počitnic in danes ga obravnavate zato, ker naslednja določba je potem, da Vlada do 1.
               oktobra zadevo skupaj z našim poročilom posreduje Državnemu zboru v sprejem. No in
               zdaj tukaj pride potem ta šesti, šesti člen, šesti odstavek 97. člena, ki pravi, če
               Državni zbor predlog zaključnega računa državnega proračuna ne sprejme naloži Vladi,
               da pripravi nov predlog zaključnega računa državnega proračuna in določi popravke, ki
               jih na podlagi razkritih napak v dokončnem proračunu računskega sodišča mora
               upoštevati. No to je tisto na kar se opozarjal, da tukaj je zdaj v bistvu vaša
               pristojnost kot poslancev, da se odločite ali boste določene popravke, poslanka
               Bratuškova je že prej opozorila, ne gre za velike zneske saj v nekaterih primerih ne,
               v nekaterih pač. In jaz res ne vidim nekih večjih ovir zakaj do teh popravkov ne bi
               moglo priti.</p>
               <p>Zdaj pa kaj in kako si predstavljamo v bodoče in kaj bi pomenilo iti po poti, ki jo
               uporablja Evropsko računsko sodišče. Dajmo najprej povedati mi imamo določene
               popravke, ki se nanašajo na samo bilanco stanja in določene popravke, ki se nanašajo
               na tokove. Se pravi na tisti del a,b in c bilanc. Samo bilanca stanja pravzaprav bi
               lahko popravili tudi ob otvoritvi bilance v naslednjem letu. S tem se pravzaprav
               dolgoročno nobena informacija nebi zgubila, ker bi pač ne imeli v zaključnem računu
               ali pa v oddanih bilancah ampak bi imeli saj v otvoritvah, v naslednjem letu korektna
               stanja. To se pravi to je nekaj kar pravzaprav prakticirajo tudi na <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Evropskem računskem sodišču, da se
               popravki izvedejo ob začetku prihodnjega leta.</p>
               <p>Seveda pa obstaja odprto vprašanje kaj je pa s tokovi. Prenekatera vknjižba, ki jo mi
               štejemo za sporno se nanaša na konte razreda 7., se pravi prihodke ali pa na konte
               razreda 4., se pravi odhodke. To je pa nekaj kar se pa dejansko nanaša samo ne neko
               tekoče obstoječe leto, tudi to se v stanjih ne zajema. In tukaj pa imamo potem
               problem in pa spornost informacije, ki jo vi dobite in ki jo mi problematiziramo.</p>
               <p>Tukaj pravzaprav bi opozoril na to debato, ki jo sedaj imamo z Ministrstvom za
               finance ob pripravi predloga novega Zakona o javnih financah da bi pravzaprav morali
               nekako konvertirati v primerljivosti ne samo te metodologije, ki jo uporablja
               Računsko sodišče ampak konec koncev tudi v metodologiji, ki jo uporabljamo za
               poročanje Evropski uniji. Mi smo namreč že nekaj, več kot pet let nazaj opozarjali na
               dejstvo, da pravzaprav poročanje, ki ga mi uporabljamo za poročanje Evropski uniji po
               sistemu ESA pravzaprav korektno zajema podatke. Si tistimi nismo imeli problemov,
               problem smo pa imeli z našim domačim poročanjem, ker uporabljamo drugačno
               metodologijo. In to je tudi tisto na kar se ti popravki dejansko nanašajo.</p>
               <p>Samo poročanje, ki gre po ESA metodologiji ni sporno in naš predlog je že takrat bilo
               in je še vedno in tudi to bomo pri nadaljnji razpravi pri Zakonu o javnih financah
               zagovarjali, da bi se ta dva sistema čim bolj zbližala. Da mi ne bi imeli drugačnega
               poročanja doma, vsaj ne v nekih bistvenih elementih, kot ga imamo za mednarodno
               poročanje. Zakaj? Zato, ker ko je nastajal ta Zakon o javnih financah in v grobem je
               nastal leta 1999 takrat nismo bili ne članica Evropske unije niti članica evro
               območja. In jaz še enkrat poudarjam, to že nekaj let smo in ne nazadnje tudi zato je
               prilika te večje spremembe Zakona o javnih financah da si ta dejstva priznamo in da
               jih ustrezno potem naslovimo.</p>
               <p>Tako da, kot rečeno, jaz z nekim delom tega sistema popravkov ne vidim težav v enem
               delu pa. In zdaj, v kolikor tega drugega dela ne bomo uspeli ustrezno rešiti se nam
               bo lahko še v bodoče ponovno dogajalo, da bomo določene stvari, ki se tičejo višine
               ali prihodkov ali višine odhodkov ali ne nazadnje potem tudi tega rezultata, ki mu
               rečemo presežek ali pa primanjkljaj, da jih bomo problematizirali. Ampak, ponovno,
               verjetno jih bomo problematizirali predvsem, kar se tiče domačega poročanja. Ker, kar
               se tiče mednarodnega poročanja v enem delu poročila lahko vidite, da se mi vedno tudi
               te teme lotimo, tam več ali manj stvari nikoli niso bile sporne. To je to.</p>
               <p>Zdaj pa še na vaše vprašanje glede odzivnega poročila. Ja, kar se tiče rokov, stvar
               je korektna, tudi mi imamo možnost v kolikor kakšne stvari še niso v popolnosti bile
               poročanje se pravi v kolikor odziv ni bil popoln, da damo dodatni rok. Zdaj, kar se
               pa tiče samih nadaljnjih procedur, mi veste, da imamo mi najprej osemdnevni rok, ko
               preverimo verodostojnost odzivnega poročila kjer se vprašamo ali dokumentaciji, ki je
               bila posredovana lahko zaupamo. Do zdaj s tem nikoli ni bilo težav, zato tudi ni bilo
               potrebe, da bi uvedli revizijo o verodostojnosti odzivnega poročila. V drugi fazi pa
               potem preverimo zadovoljivost ukrepov. No, tam pa še nismo tako da, šele ko bomo to
               opravili takrat bomo potem pripravili tudi poročilo porevizijsko, ki bo seveda tudi
               objavljeno in v kolikor bo želja odbora, da se o temu poročilu tudi pogovorimo potem
               ga boste tudi verjetno takrat uvrstili v obravnavo.</p>
               <p>Tukaj vem da imate različno politiko, včasih se odločite da z obravnavo poročilo
               počakate da se vidi tudi kakšno je bilo odzivno poročilo, kakšna je bila ocena
               Računskega sodišča v temu odzivu. Včasih in tako kot je tudi ta prilika, zato ker je
               želja, da se zaključni račun čim preje obravnava predvsem zaradi tega, ker se
               sprejemajo proračuni za prihodnja leta se pa ti roki nekako ne izidejo in se potem ti
               dve stvari ločeno obravnavata.</p>
               <p>Jaz upam da sem odgovoril kar se da izčrpno, mogoče sem bil tudi malo daljši, se
               opravičujem. Če bo pa še kar koli pa lahko še potem naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Izvolite, gospa Vraničar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp18">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Če dovolite bi se jaz osredotočila še enkrat na razkorak na prihodkovni strani med
               načrtovanimi prihodki in realizacijo potem bi pa gospa Janc še pojasnila oziroma dala
               konkreten primer za katerega je prosil gospo Božič.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Najprej, kar se tiče prihodkov; res je, da je
               rebalans državnega proračuna bil sprejet sredi novembra vendar je bil v Državni zbor
               posredovan v mesecu oktobru. Pri pripravi ocen možne realizacije prihodkov je bila
               upoštevana realizacija do meseca septembra in ocena možne realizacije do konca leta
               2014.</p>
               <p>Razlike, glavne razlike, ki se pojavljajo pri davčnih prihodkih je bila realizacija
               za 53 milijonov nižja od rebalansa proračuna, to je za 0,8 % davčnih prihodkov.
               Ključna razlika je na področju trošarin in pa davka od prometa motornih vozil, kjer
               je realizacija nekoliko nižja od tega, kar smo pričakovali. Na področju davkov na
               dohodek in dobiček prispevkov za socialno varnost, davkov na plačilno listo, davkov
               na premoženje je realizacija praktično 100 % ali pa še malenkost višja.</p>
               <p>Zakaj tukaj v bistvu odstopanja? Po eni strani gre za razlike v dejanskih možnostih
               pobiranja trošarin z vidika ocene kolikšne bodo količine prodanih trošarinskih
               izdelkov do konca leta. pri prometu motornih vozil gre že spet za razliko v višini
               manj kot 1 milijon evrov ampak v odstotkih je tukaj odstopanje med večjimi, kjer je
               pa spet odvisno od volatilnosti prodaje motornih vozil ob koncu leta.</p>
               <p>Na drugih področjih kar se tiče taks in pristojbin, prihodki od prodaje zemljišč in
               neopredmetenih sredstev, kjer so odstopanja večja ali pa v odstotkih večja ali pa pri
               transfernih prihodkih gre v bistvu za prihodke, ki nimajo nekega, bom rekla,
               konstantnega toka ali pa redne toka in je zelo težko oceniti kaj bo dejansko
               realizirano ali kaj ne. Na primer, transferni prihodki so bili ves čas načrtovani v
               približno enaki višini kot pa so bili realizirani v letu 2013 vendar so bil iv letu
               2014 realizirani na bistveno nižji ravni.</p>
               <p>Kar se tiče realizacije prihodkov na strani prejetih sredstev iz Evropske unije pa
               moram reči, da je tukaj realizacija nižja od rebalansa proračuna za približno 80
               milijonov gledano skupaj strukturni, kohezijski sklad in pa sredstva za izvajanje
               centraliziranih in drugih programov Evropske unije ampak hkrati moramo ugotoviti, da
               je ob koncu leta 2014 zaostanek ministrstev pri vlaganju zahtevkov za povračilo
               evropskih sredstev v državni proračun, ker šele takrat lahko štejemo v bistvu
               evropska sredstva za prejeta, znašal preko 100 milijonov. Kar pomeni, da je bila
               poraba dejansko realizirana, ni bila pa pravočasno pripravljena dokumentacija, da bi
               lahko vse te prihodke šteli že kot prihodke leta 2014.</p>
               <p>Upam, da to zadovoljivo pojasni, zdaj pa še konkreten primer, Marija izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp19">

               <speaker>MARIJA JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Dva razloga sta privedla do tega, da so stavbe in zemljišča pod njimi ostale v
               poslovnih knjiga evidentirane skupaj. Ne samo, da stare listinske dokumentacije ni
               mogoče več pridobiti. Drugi razlog je tudi v tem, da se je vedno pridobivalo stavbe
               in zemljišča pod njimi na osnovi cenitev. Večina cenitev je bila pripravljena skupaj
               in ne ločeno za zemljišča in stavbe. In, ko se je to prenašalo v poslovne knjige se
               je <stage type="mag"/> (nadaljevanje) v skladu s
               preteklimi določbami slovenskih računovodskih standardov to lahko tudi skupaj
               evidentiralo. In od tu je bil glavni razlog, da so se te evidence, skupna zemljišča
               in stavbe vodile vse do danes, tako kot so.</p>
               <p>In zelo težko bo pridobiti oziroma nemogoče bo pridobiti podatke za nazaj, zato bo
               potrebno ali preko metodologije za vrednotenje po GURS-u ugotoviti kolikšna je
               vrednost posameznega kvadratnega metra zemljišča in število kvadratnih metrov pa
               imamo, na ta način priti do vrednosti posameznega zemljišča ali pa morda upoštevati
               vrednotenje, ki ga v posameznih občinah uporabljajo za osnove za nadomestilo za
               uporabo stavbnega zemljišča. Dokler dolgo to še seveda je. Ti dve možni varianti
               sta.</p>
               <p>Ko smo mi prenašali infrastrukturo DARS-a in Slovenskih železnic v poslovne knjige
               Ministrstva za infrastrukturo smo prvič naleteli na te težave in kasneje smo videli,
               da se podobna vrednotenja oziroma skupno vrednotenje uporablja tudi pri, jaz bom
               rekla ne pri vseh ampak pri veliki večini nepremičnin, ki so v poslovnih stavbah. Za
               tiste, za katere smo našli lastninsko dokumentacijo postopoma zadeve za nazaj
               urejamo. Za tiste, kjer lastninske dokumentacije ni pa bomo na način, ki sem ga
               predstavila, to probali narediti v bodočnosti, postopoma, ker v enem letu vsega tega
               sigurno ne bo možno speljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>So še kakšna vprašanja? Če ne bi jaz postavil samo še nekaj vprašanj, sicer v zvezi s
               poroštvi, namreč tukaj imamo navedeno tudi katera poroštva oziroma potencialnih
               obveznosti izdanih poroštev na dan 31. 12. verjetno je to 31. 12. 2014. Tukaj gre za
               poroštvo v višini vse skupaj 8 milijard 275 milijonov evrov in zanima me glede teh
               poroštev verjetnost, da bo dejansko to izplačano recimo predvsem glede TEŠ d.o.o.,
               kjer je 440 milijonov poroštev. To je na strani 51 zaključnega računa.</p>
               <p>Drugo, kaj je z demografskim skladom, Zakon o državnem holdingu določa, da je
               potrebno od prodaje nakazati 10 % kupnine in to je tudi ugotovilo Računsko sodišče,
               da to ni bilo dejansko narejeno, ni bilo pravnih podlag, ni bilo tudi računa
               odprtega.</p>
               <p>In tretje vprašanje je, kako vidi Ministrstvo za finance, ki je za to neposredno
               odgovorno nadaljevanje rasti dolga državnega proračuna? Tukaj vidimo, da se je dolg
               državnega proračuna povečal za približno 9 odstotnih točk iz 21, skoraj 22 milijard
               na 26 milijard, to je seveda povezano tudi z dolgom celotnega zadolževanja javnega
               sektorja. Ampak, pravzaprav je tukaj seveda vprašanje finančnega načrtovanja in
               finančnega optimiziranja tega dolga in kdaj bo dejansko prišlo do tega, da se bo ta
               javni dolg začel zmanjševati.<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Namreč, jaz verjamem, da danes obstajajo tudi določena tveganja vendar
               to zadolževanje, ki je v bistvu iz dneva v dan, iz meseca v mesec, če tako rečemo pa
               ne glede na to ali gre tukaj za blagajniške zapise ali gre tukaj za, bom rekel
               mednarodno zadolževanje, vsekakor kaže na neko, včasih bi celo lahko rekel evforično
               zadolževanje oziroma brezglavo zadolževanje saj pravzaprav ne vemo točno ali pa morda
               vi veste točno zakaj pravzaprav takšno zadolževanje in zakaj se ta tveganja toliko
               povečujejo.</p>
               <p>Zdaj, morda je to zadolževanje, sicer ne to v letu 2014 ampak v letu 2015 povezano
               morda tudi z migracijsko krizo, je morda zaradi tega so ta tveganja toliko večja?
               Zaradi tega, ker je nekje napovedano, da naj bi v Sloveniji obstajalo petdeset tisoč
               migrantov. Minister za finance je izjavil, da strošek za to znaša 10 tisoč evrov na
               leto na migranta, to znese 500 milijonov. Je to zdaj ta strošek, tudi glede na zadnje
               dogodke, ne samo na leto 2014?</p>
               <p>Ta tri vprašanja bi imel. Izvolite, gospa Vraničar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp21">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, v zvezi z verjetnostjo za unovčitev poroštev podatki tudi iz preteklih let,
               recimo iz let krize kažejo, da je delež dejansko unovčenih obveznosti iz naslova
               poroštev izredno malo. V letu 2014 je bilo to leto izjemno, ker je bilo unovčeno
               poroštvo za Probanko in Factor banko, o čemer smo podrobneje razpravljali na
               septembrski seji te komisije. In v letošnjem letu in tudi pretekla leta pa kažejo
               pravzaprav na izredno nizek odstotek dejansko unovčenih poroštev.</p>
               <p>Iz tega naslova torej težko špekuliram kolikšen delež od celotne vsote izdanih
               poroštev v višini 8,3 milijarde evrov je verjetno, da bo prišlo do njihove unovčitve.
               Vsekakor pa ministrstvo z upravljanjem poroštvenih tveganj v bistvu skrbi za to, da
               ne bi do te unovčitve prišlo.</p>
               <p>Drugo, kar se tiče demografskega sklada, zakon oziroma priprava Zakona o demografskem
               skladu je v teku, v skladu z zahtevo Računskega sodišča pa smo kot enega od
               popravljalnih ukrepov na podlagi zaključnega računa v predlogu Zakona o izvrševanju
               proračunov za leto 2016 in 2017 predvideli oblikovanje posebnega proračunskega sklada
               na katerega naj bi se do ustanovitve demografskega sklada stekalo 10 % kupnin od
               prodanega državnega premoženja in ocenjujemo, da s tem dejansko izpolnjujemo zahtevo,
               ki jo je Računsko sodišče v reviziji postavilo.</p>
               <p>Tretje vprašanje, v zvezi z rastjo dolga državnega proračuna. Ta rast dolga je bila v
               lanskem letu povezana tudi z ustvarjanjem dodatnega, recimo prostora ali pa
               gotovinskega, likvidnostnega tampona, ki omogoča normalno preživetje letošnje ali pa
               je omogočilo normalno financiranje letošnjega proračuna in tudi za naprej. Kot pa
               boste videli v predlogu proračuna za leto 2016 predlagamo, da se ta obseg sredstev na
               računih zmanjša, ker ocenjujemo, da smo tista ključna tveganja zaradi katerih je bilo
               treba imeti na računih višjo vsoto sredstev, da so ta tveganja presežena in da lahko
               do določene mere tako ustvarjeno gotovinsko rezervo, da jo lahko znižamo.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) V skladu s tem tudi
               predvidevamo, da se bo v naslednjem letu začel obseg celotnega dolga postopno
               zniževati. Ta dogajanja oziroma te rešitve o katerih zdaj govorim niso še v ničemer
               povezane s problematiko migrantske krize. V temu trenutku lahko govorimo samo o
               dejanskih stroških, ki nastajajo v zvezi s pretokom migrantov preko Slovenije, Nimamo
               še evidentiranega večjega števila migrantov, ki bi želeli ali pa ki bi ostali na
               območju Slovenije, tako da smo ta vprašanja poskušali nasloviti z ustreznimi
               rešitvami v dopolnjenem predlogu proračuna 2016.</p>
               <p>Gre pa za dejansko za področje, kjer je izredno težko oceniti kakšen bo konkreten
               trend v naslednjih mesecih. In zaradi tega tudi rešitve, ki so predlagane so v bistvu
               bolj, recimo jim okvirne, verjamem pa, da se jim bomo podrobno posvetili v naslednjem
               tednu, ko bomo obravnavali dopolnjene predloge proračunov.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-19-2015-11-03.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Res je.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, predlagam, da gremo na naslednjo fazo, dobili ste
               štiri vse skupaj pet predlogov sklepov. Jaz predlagam, da se o vsakem sklepu glasuje
               posebej. Sicer, da najprej glasujemo o predlogu sklepov, ki ste jih dobili najprej.
               Jaz bom predlog sklepa prebral potem, če želi kdo obrazložiti glas in potem bomo o
               tem glasovali. Vsi ste dobili tudi vse sklepe v pisni obliki.</p>
               <p>Prvi predlog sklepa se glasi: Komisija za nadzor javnih financ ugotavlja, da je
               Računsko sodišče izreklo za splošni del zaključnega računa proračuna za leto 2014
               mnenje s pridržkom zaradi ugotovljenih napak pri izkazovanju prihodkov in odhodkov.
               Komisija pri tem opozarja, na iz leta v leto ponavljajoče se napake pri izkazovanju
               prihodkov in odhodkov zato poziva Vlado, da odpravi ugotovljene napake, tako da bo
               poslovanje skladno s predpisi. Poleg tega pa naj Državni zbor predloži že dalj časa
               obljubljene nujno potrebne spremembe oziroma nove sistemske predpise, ki urejajo
               javno finančno poslovanje proračunskih uporabnikov na primer Zakon o javnih financah
               in Zakon o računovodstvu.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o temu sklepu? Ugotavljam, da ne. In predlagam, da o temu
               sklepu še glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Je kdo proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni bil izglasovan. </p>
               <p>Drugi predlog sklepa: Komisija za nadzor javnih financ ugotavlja, da so v zaključnem
               računu 2014 v primerjavi s prvotno sprejetim proračunom za leto 2014 (brez rebalansa
               proračuna, ki je bil sprejet v mesecu novembru 2014) velika odstopanja pri odhodkih
               predvsem infrastruktura, prometna politika in prihodkih, izpad prihodkov načrtovanega
               davka na nepremičnine. Glede na to, da je bilo realnejše načrtovanje proračuna za
               leto 2014 opravljeno z rebalansom ob koncu leta 2014 in je dejansko šlo le za
               uskladitev z dejanskim stanjem, komisija poziva Vlado da v prihodnje načrtuje bolj
               realno in dolgoročno.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o temu sklepu? Ugotavljam, da ne. In predlagam, da o temu
               sklepu še glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Je kdo proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni bil izglasovan.</p>
               <p>Tretji predlog sklepa: Komisija za nadzor javnih financ ugotavlja, da je bilo črpanje
               EU sredstev v letu 2014 slabo in neučinkovito in da so se pojavljale posamezne
               nepravilnosti, na kar je opozorila tudi evropska komisija s tem, da je za nekaj
               tednov prenehala izplačevati evropska sredstva. Takšno načrtovanje in črpanje EU
               sredstev zmanjšuje investicije ter s tem zmanjšuje tudi gospodarsko rast in ne
               zmanjšuje nezaposlenosti.<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Komisija poziva k večji učinkovitosti in pravilnosti črpanja EU
               sredstev ter takojšnjo pripravo vseh podlag za finančno perspektivo 2014 – 2020.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o temu sklepu? Ugotavljam, da ne. In predlagam, da o temu
               sklepu še glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni bil izglasovan.</p>
               <p>Četrti predlog sklepa: Zaradi ponavljajočih se napak in ne predložitve sistemskih
               rešitev komisija predlaga Državnemu zboru, da zaključnega računa za leto 2014 ne
               sprejme ampak da v skladu s šestim odstavkom 97. člena Zakona o javnih financah
               naloži vladi pripravo novega. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni bil izglasovan.</p>
               <p>In sedaj predlagam še predlog sklepa Urške Ban: Komisija za nadzor javnih financ
               predlaga Državnemu zboru, da po obravnavi na podlagi 168. člena Poslovnika Državnega
               zbora sprejme zaključni račun proračuna Republike Slovenije za leto 2014.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (5 članov.) Je kdo proti? (3 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem sejo Komisija za nadzor javnih financ in seveda pred tem še to
               točko dnevnega reda.</p>
               <p>Hvala za udeležbo in nasvidenje. Predlagam še, da predstavim poročilo s te seje
               Komisije za nadzor javnih financ na seji Državnega zbora. <title> Seja se je končala 3.
                  novembra 2015 ob 15.37. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
