<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">4680A973208DE42DC1257FC0002BAEA7</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">96EDBE773676A830C12580420037E94F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=96EDBE773676A830C12580420037E94F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.KZNJF" n="33">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2016-09-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">33. seja</stage>
            <stage type="date">(14. september 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik Komisije za nadzor javnih
            financ.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.02. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe in gospodje, spoštovani predstavniki Vlade, spoštovani kolegi in
               kolegice, predstavniki Računskega sodišča, lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Začenjam 33. redno sejo Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Na začetku vas želim obvestiti, da je opravičil gospod Luka Mesec. Za enkrat pa nimam
               nobenih informacij o kakršnemkoli nadomeščanju članov oziroma članic odbora.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje. S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni
               red seje komisije:</p>
               <p>1. Obravnava Poročila o izvrševanju proračuna Republike Slovenije za leto 2016 v
               obdobju januar-junij 2016 in</p>
               <p>2. Poročilo o stanju in gibanju davčnega dolga po stanju na dan 30. junij 2016.</p>
               <p>3. Razno.</p>
               <p>Dodatnih predlogov za spremembo dnevnega reda v predvidenem roku nisem prejel, sem pa
               dne 30. avgusta 2016 prejel predlog, da se dnevni red razširi s točko 1.A -
               Zaustavitev izvrševanja državnega proračuna za leto 2016. Širitev s to točko
               predlagam tudi zato, ker je Poslanska skupina Nepovezanih poslancev 29. 8. 2016
               zahtevala sklic nujne seje s to točko, ocenil pa sem, da je smiselno, da to točko
               obravnavano na redni seji in je povezana s 1. točko dnevnega reda, to je obravnava
               poročila o izvrševanju proračunov Republike Slovenije za leto 2016. Ob tem naj
               poudarim, da se je s tem strinjala tudi predstavnica predlagatelja nepovezanih
               poslancev mag. Alenka Bratušek. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Zato moramo najprej glasovati o tem, da dopolnimo dnevni red in seveda
               tudi o tem, da združimo razpravo, jaz lahko predlagam, in tudi glasovanje o sklepih
               glede 1. točke, se pravi glede poročila o proračunu z leto 2016 ter o tem, da se
               zaustavi izvrševanje proračuna v letu 2016, kar je predlagala Poslanska skupina
               Nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Želi v zvezi s tem kdo besedo? Ugotavljam, da ne, zato predlagam, da glasujemo o
               razširitvi te točke ter o tem, da se skupaj opravi razprav in glasovanje o sklepih za
               točko 1. in 1.A. Glasovanje poteka, zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (5 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na skupno <title> 1. TOČKO DNEVNEGA REDA, </title>
               </p>
               <p>V zvezi s tem bi vas rad opozoril, da je bilo poročilo o izvrševanju proračuna
               Republike Slovenije za leto 2016 v obdobju januar-junija 2016 objavljeno na spletni
               strani Državnega zbora v poročevalcu dne 29. julija 2016. 13. 9. smo posredovali
               mnenje Komisije Državnega sveta za gospodarstvo, obrt, turizem in finance in k tej
               točki, ki jo obravnavamo kot matično delovno telo sem povabil, dr. Mira Cerarja,
               predsednika Vlade, ki se je opravičil, gospo Alenko Smerkolj, v funkciji ministrice
               za finance, gospoda Tomaža Vesela, predsednika Računskega sodišča, Vlado,
               predstavnika Vlade, predstavnike Ministrstva za finance, predstavnike Računskega
               sodišča Republike Slovenije. Poleg tega sem naknadno vabil še mag. Boštjana Vasleta,
               direktorja Urada za makroekonomske analize in razvoj, predstavnike Urada za
               makroekonomske analize in razvoj, predstavnike Državnega sveta.</p>
               <p>Tukaj bi ravno tako rad povedal, da je predlagateljica predstavnica predlagateljev
               Poslanske skupine Nepovezanih poslancev mag. Alenka Bratušek predlagala, da se povabi
               k 1.A točki, prejšnji 1.A točki, ki smo jo združili, dr. Mira Cerarja, ki se je tudi
               tokrat opravičil, gospo Alenko Smerkolj, gospoda Tomaža Vesela, mag. Boštjana
               Vasleta, predstavnike Vlade, Ministrstva za finance, Računskega sodišča, Urada za
               makroekonomske analize in razvoj.</p>
               <p>Kakorkoli že, zdaj prehajam na skupno točko in tukaj sprašujem v imenu, bom rekel,
               predlagateljice, ali želi imeti predlagateljica besedo, potem bom dal besedo
               predstavnikom Vlade, predstavnikom UMAR, gospodu Vasletu, predstavnikom Računskega
               sodišča in potem bomo obravnavali, opravili razpravo člani komisije. Tak je približen
               dnevni red.</p>
               <p>Najprej dam besedo mag. Alenki Bratušek.</p>
               <p>Še prej pa vas želim obvestiti, da gospa Anja Bah Žibert nadomešča gospoda Janeza
               Janšo in da gospod Jožef Horvat nadomešča gospoda Jerneja Vrtovca.</p>
               <p>Gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp2">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala in lep pozdrav vsem sodelujočim, gostom, kolegicam in kolegom.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Dejstvo je, da se je
               Ministrstvo za finance v letošnjem letu prvič odločilo prekiniti izvrševanje
               proračuna sredi leta. 22. avgust 2016 so ministrstva morala prenehati prevzemati vse
               obveznosti, razen tistih, za katera dobijo soglasje Ministrstva za finance. Jaz sem
               se potrudila in pogledala do leta 2006 nazaj, posamezna leta kdaj so se stvari,
               skladno s pravilnikom tako rekoč ustavile. Res je, leta 2016(?) je bil to 16. julij,
               ampak drage kolegice in kolegi, to je bilo leto volitev in jaz sem še danes
               prepričana, da je prav, da je naša vlada to takrat naredila in novi vladi pustila
               manevrski prostor. Sicer se nikoli v zgodovini to ni zgodilo prej, kot konec
               septembra, konec oktobra, se pravi, celo v letu 2013, ko je bilo stanje v javnih
               financah resnično težko smo to naredili 23. oktobra. Kar je še bolj zaskrbljujoče je
               dejstvo, da v poročilu, ki ga bomo in ga v bistvu hkrati pri tej točki obravnavamo, z
               eno samo besedico ni nakazan kakršenkoli problem pri izvrševanju državnega proračuna.
               Vse teče tako, kot je bilo načrtovano. Dejstvo je, da je Državni zbor tisti, ki
               sprejme proračun in to proračun za celo leto, ne samo proračun za prvo polovico leta.
               Še posebej se mi zdi vse, kar zdaj govorim pomembno zato, ker je poleg politične
               stabilnosti, ki jo premier Cerar in ta koalicija rada uporablja in jo ima polna usta,
               pravzaprav edini velik dosežek te vlade, pravijo da je konsolidacija javnih financ.
               Konsolidirati javne finance na način, da sredi leta nehaš izvrševati proračun, je
               nedopusten. To je pravzaprav na nek način pokazano nezmožnost in neznanje upravljanja
               proračuna in javnih financ. In to prav v letih 2015 in 2016 najhitreje. Se pravi, je
               gospod Cerar in ta vlada in ta koalicija jasno pokazala koliko zna s proračunom in na
               kakšen način se proračuna loteva. Tako, da mogoče bo potem, glede na to, da ste ravno
               zdaj sredi priprave ali pa, morali bi biti že bolj ob koncu priprave proračuna za
               leto 2017 in 2018. Moje prvo vprašanje na tisti seji, ali je to za celo leto proračun
               ali samo za polovico leta. Skratka, nedopustno, da se proračun preneha izvajati sredi
               leta. Še bolj nedopustno pa je to, zato ker zakon o javnih financah predvideva da se
               to lahko zgodi samo za 45 dni, vi ste to naredili za 120, 160 dni. 40. člen Zakona o
               javnih financah jasno piše, da se izvrševanje proračuna lahko zadrži najdlje za 45
               dni, potem pa je treba ukrepati.</p>
               <p>In še naslednje dejstvo, ki bom povedala, da sem sama bila presenečena nad temi
               številkami, davčnih prihodkov v letu 2016 ima ta vlada in ta koalicija za milijardo
               65 več kot jih je imela naša vlada v letu 2013. In s to milijardo ne znate narediti
               praktično nič. Niti ukrepov iz zakona o uravnoteženju javnih financ nismo sprostili.
               Vse kar je bilo narejeno, je valorizacija pokojnin za 0,4 % oziroma 2,4 evra pri
               povprečni pokojnini.<stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               Razpolagate pa z milijardo več davčnih prihodkov. Namenoma uporabljam samo davčne
               prihodke, ker vem da pri nedavčnih so lahko nihanja in gibanja, davčni prihodki pa
               naj bi bili konstantni. Milijardo 64,9, če zaokrožimo, milijardo 65, ob tem ste
               Ministrstvu za zdravje zagotovili 33 milijonov manj, kot mi v najtežjem letu 2013, 33
               milijonov manj. Za investicije ste dali 91 milijonov manj, kot mi v najtežjem letu
               2013. In temu se reče uspešna konsolidacija javnih financ.</p>
               <p>Jaz mislim, da je prav, da se o tem pošteno in iskreno pogovorimo, ker jaz mislim, da
               poslanci Državnega zbora vladi nismo dali ali Ministrstvu za finance nismo dali
               pooblastil, da na polovici leta z izvrševanjem proračuna preprosto konča in me ob tem
               zanima tudi mnenje Računskega sodišča za takšno dogajanje ali poseganje, po moje,
               nedopustno, predvsem pa mislim, da je prav, da si nalijemo čistega vina v zvezi s to
               milijardo več davčnih prihodkov in bom zelo vesela konkretnih odgovorov kam je Vlada
               Mira Cerarja to eno milijardo dala oziroma namenila. V nadaljevanju bom jaz povedala,
               kaj bi moja vlada s to milijardo evrov več naredila. In verjemite, bistveno, bistveno
               več konkretnih ukrepov in učinkov za ljudi, ko jih imamo, kot je 2,4 evra višje
               pokojnine za upokojence.</p>
               <p>In jaz predlagam, da kar s konkretnimi številkami in konkretnimi dejstvi operiramo.
               Mislim pa, da je več kot potrebno, da se, če ne kar v Državnem zboru, vsaj na tej
               komisiji zelo konkretno pogovorimo o teh stvareh.</p>
               <p>Hvala za enkrat, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Mag. Mateja Vraničar Erman, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp4">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V začetku se bom osredotočila na pravilnik o zaključku leta in potem v nadaljevanju
               še povzela poročilo o polletnem izvrševanju proračuna.</p>
               <p>Začela bom v podobnem tonu, kot gospa poslanka, in bom ugotovila, da ima leto še
               vedno 12 mesecev. In da zaustavitev oziroma zaključek izvrševanja proračuna v koncu
               avgusta ne pomeni polovice leta, ker leto nima 16 mesecev, ampak 12. Res je, da smo
               se za ta ukrep odločili sorazmerno zgodaj, in povedano je že bilo, da v letu 2014 je
               pa to res se zgodilo ob polovici leta, hkrati pa moramo vedeti tudi, da zakon o
               javnih financah od nas zahteva, da ta pravilnik izdamo do 30. septembra, ne določa
               začetnega roka kdaj se ta pravilnik sme izdati in ves čas v zadnjih letih, kar tudi
               sama spremljam te procese, je možnost, ki jo nudi ta pravilnik, je bilo eno od orodij
               v rokah Ministrstva za finance, da zagotovi izvršitev proračuna, tako kot je bil
               sprejet v Državnem zboru. Ločiti moramo instrument zaključka leta, ki je izveden
               skozi pravilnik o zaključku leta, od instituta zaustavitve izvrševanja proračuna, na
               katerega ste se sklicevali in institut zaustavitve proračuna zahteva, da se v roku 45
               dni predloži ali rebalans ali zagotovijo drugi ukrepi, s katerimi se ponovno
               vzpostavi ravnotežje med prihodki in odhodki.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Gre torej za dva ločena instituta in pravilnik o
               zaključku leta, kot sem rekla že prej, ni vezan na rok 45 dni, ampak je vezan na, je
               uporabljen kot instrument ministrstva, za to, da se zagotovi izvršitev proračuna v
               okvirih, ki jih je Državni zbor postavil.</p>
               <p>Ne drži vaša trditev, da ni v polletnem poročilu niti z besedo omenjeno kaj nas čaka
               do konca letošnjega leta. Stran 42, od 48, točka pet – Ocena realizacije proračuna do
               konca leta 2016, kjer so napovedane določene potrebe po zagotavljanju nenačrtovanih
               javnofinančnih odhodkov.</p>
               <p>Rada bi vas spomnila tudi, da smo v tej hiši, v enem drugem sklicu, bili kot
               Ministrstvo za finance in kot vlada močno kritizirani kako upravljamo z javnimi
               financami, ker omogočamo, da se v zadnjih mesecih leta nabavlja vse mogoče samo zato,
               da se razpoložljive pravice porabe porabijo. Kazani so bili grafi koliko v novembru
               in decembru narastejo stroški za pokrivanje materialnih stroškov oziroma za naročanje
               blaga in storitev, kritizirani smo bili, celotna vlada, še posebej pa Ministrstvo za
               finance o neracionalnosti porabe v zadnjem kvartalu. Tudi temu je namenjen ta
               institut. In smo se pač odločili, da ga uporabimo.</p>
               <p>Če pa gledamo globalno sliko oziroma še toliko za zaključek glede tega dela, kar se
               tiče pravilnika o zaključku leta. Mi vidimo ta pravilnik kot instrument v rokah
               ministrstva, da dejansko lahko s prerazporeditvami zagotovimo izvršitev proračuna in
               hkrati porabo razpoložljivih pravic porabe na tistih segmentih, ki so v bistvu
               najbolj pomembni. To ne pomeni, da ministrstva svojih prioritet ne morejo izvajati,
               to samo pomeni, da imamo na razpolago kontrolni mehanizem, da ne pride do prekomerne
               oziroma neupravičene, ne nujno potrebne porabe na posameznih segmentih, medtem ko bi
               zmanjkale možnosti in pravice porabe na drugih segmentih.</p>
               <p>Če se osredotočim na samo poročilo o izvrševanju proračuna, to je standardno
               poročilo, ki ga vsako leto posredujemo Državnemu zboru v skladu z Zakonom o javnih
               financah, in izvrševanje v prvi polovici letošnjega leta kaže, da je v skladu, v
               globalu v skladu z načrtovanim v bilanci prihodkov in odhodkov na strani prihodkov,
               smo do konca junija 2016 realizirali 4,2 milijardi evrov prihodkov, kar predstavlja
               48 % realizacijo. Rada bi opozorila, da tako pri prihodkovni, kot pri odhodkovni
               strani izvrševanje tekom leta ni linearno, torej ne moremo enostavno reči, da moramo
               na polovici leta biti na 50 %, ker pač toliko prihodkov in toliko odhodkov, prvo
               nista medsebojno usklajena, niti nista linearna. Če so davčni prihodki recimo
               nekoliko močnejši v prvi polovici leta zaradi tega, ker je večina poračunov za lansko
               leto v prvi polovici leta, so nekateri nedavčni prihodki, na primer dividende
               močnejši v drugi polovici leta.</p>
               <p>To se kaže tudi v letošnjem poročilu, saj so prihodki iz naslova dohodnine in davka
               od dohodkov pravnih oseb, krepko nad 50, realizirani v višini, ki je višja od 50 % in
               kaže tudi na celoletni ravni na boljšo realizacijo od tiste, ki je bila načrtovana ob
               sprejetju proračuna.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Po
               drugi strani na področju posrednih davkov beležimo realizacijo, ki je nekoliko pod 50
               %, pa vendar pričakujemo, da bomo tako na področju DDV, kot tudi na področju trošarin
               do konca leta realizirali prihodke v načrtovani višini.</p>
               <p>Nedavčni prihodki so se ravno tako, priliv nedavčnih prihodkov je bil ravno tako
               nadpovprečen, višja udeležba na dobičku in dohodkov iz premoženja iz nekaterih družb,
               kot je bila pričakovana, je rezultirala v tako visoki oceni. Po drugi strani pa kaže
               polletno izvrševanje proračuna, da bo realizacija sredstev, črpanja evropskih
               sredstev, nižja od tiste, ki smo jo pričakovali. Predvsem na področju kohezijske
               politike, strukturnih skladov in centraliziranih programov Evropske unije,
               pričakujemo nekoliko slabšo realizacijo od tega, kar smo načrtovali v sprejetem
               proračunu. Nekaj sicer pričakujemo, da bomo nadoknadili v zadnjem četrtletju
               letošnjega leta. Namreč, posamezni projekti se, kljub temu, da ne prihaja do črpanja,
               izvajajo, vendar se zalagajo iz integralnih sredstev, in pričakujemo, da bodo sistemi
               vzpostavljeni do konca, tako zgodaj v jeseni letošnjega leta, da bomo do konca leta
               lahko del tudi izboljšali v bistvu črpanje na tem področju.</p>
               <p>Odhodki v prvi polovici letošnjega leta prav tako kažejo realizacijo blizu 50 %
               oziroma nekoliko manj, 47,8 % realizacija je, in sicer je bilo porabe za 4,6
               milijarde evrov. Če pogledamo po posameznih segmentih, plače so bile realizirane
               približno v načrtovani višini, nekoliko nad polovično so bile realizirane, nekoliko
               manj kot 50 % pa tekoči transferi v javne zavode. Pričakujemo, da se bodo tukaj še v
               drugi polovici leta pokazali nekateri dodatni transferi, zaradi sprememb na področju
               plač v javnem sektorju, lanskoletnih sprememb mislim.</p>
               <p>Izdatki za blago in storitve so se realizirali v višini 299 milijonov evrov, kar je
               za 43,8 % sredstev, ki so planirana v te namene.</p>
               <p>Transferji posameznikom in gospodinjstvom so prav tako v skladu z načrtovanimi.
               Nekoliko nižji od pričakovanj so tekoči transferi v sklade socialnega zavarovanja,
               kar se odraža v boljših prihodkih Zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje iz
               naslova prispevkov, kar pomeni, da je temu posledično potreben nekoliko nižji
               transfer.</p>
               <p>Realizacija glede investicijskih odhodkov in investicijskih transferov kažejo oziroma
               je povezana z realizacijo na področju črpanja evropskih sredstev in vsi ti podatki
               kažejo, da bomo lahko, da smo v prvi polovici leta dosegli primanjkljaj v višini 390
               milijonov evrov, kar je 46,5 % načrtovanega primanjkljaja. Naj spomnim, celoten
               primanjkljaj v proračunu je bil načrtovan v višini 839,3 milijona evrov, in kakor
               kaže polletno izvrševanje bomo lahko dosegli celo nekoliko nižji primanjkljaj
               državnega proračuna do konca leta, kot pa je bil načrtovan.</p>
               <p>Kljub slabšemu črpanju evropskih sredstev je državni proračun v prvi polovici
               letošnjega leta ustvaril neto proračunski presežek do proračuna Evropske unije v
               višini 85,2 milijona evrov.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) V drugi polovici leta pričakujemo še dodaten poziv za
               plačilo 62 milijonov evrov v evropski proračun, to je izdatek, ki ga nismo načrtovali
               ob pripravi proračuna, je pa rezultat dogovorov oziroma spremenjenih podatkov, na
               podlagi katerih Evropska komisija določa prispevke držav članic v evropski proračun
               in ta znesek, ki ga sicer po denarnem toku moramo zagotoviti v letošnjem letu se
               nanaša na doplačila za leto 2014, 2015 in letošnje leto.</p>
               <p>V računu finančnih terjatev in naložb izkazujemo kupnino od prodaje delnic NKBM in
               sicer so izdatki v računu finančnih terjatev in naložb sorazmerno nizki v primerjavi
               s tem, kar je bilo načrtovano v sprejetem proračunu.</p>
               <p>Račun financiranja izkazuje, da je bilo v prvih šestih mesecih zadolževanje izvedeno
               v višini 2,2 milijardi evrov, kar predstavlja 83 % realizacijo glede na načrtovano
               zadolževanje. Odplačilo dolga pa je načrtovano v višini 3,8 milijarde, v prvi
               polovici leta smo odplačali 1,9 milijarde, preostali dolg zapade v drugi polovici
               letošnjega leta oziroma konec letošnjega leta.</p>
               <p>Izvršitev državnega proračuna v skladu z načrtom, vključno z nižjim realiziranim
               deficitom, ki sem ga omenila prej, nam omogoča, da bomo tudi na ravni sektorja država
               lahko realizirali primanjkljaj, tako kot je naša zaveza, v višini največ 2,2 % bruto
               domačega proizvoda. Prav tako v bistvu pričakujemo, da bomo do konca letošnjega leta,
               v skladu z zavezami uspeli znižati dolg sektorja države za približno 1,2 % BDP, kar
               je v bistvu naša zaveza zdaj, ko smo iz korektivne prešli v preventivni del programa
               konsolidacije oziroma programa za stabilnost in rast.</p>
               <p>Toliko za uvod. Tudi kar se tiče samega polletnega poročila.</p>
               <p>Pa še enkrat, da se vrnem nazaj na pravilnik o zaključku leta. Sprejem pravilnika ne
               kaže na kakršnokoli paniko ali nezmožnost doseganja zastavljenih proračunskih ciljev.
               Želimo samo na organiziran način izvršiti proračun, v skladu s pričakovanji.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam, gospa državna sekretarka.</p>
               <p>No, jaz mislim, da se bomo vrnili tudi še na ta pravilnik. Tudi predvsem zaradi tega,
               ker navsezadnje pomeni to tudi neko nezaupanje do ostalih ministrstev, sprejetje
               takšnih zadev. In po drugi strani se meni postavi vprašanje, zakaj pa niste že 15.
               januarja 20016 to naredili, saj tudi takrat bi se morda kako dalo. Ampak, o tem, kot
               sem rekel in o tem jaz skoraj tako idiličnem prikazu teh številk, bi pa vseeno dal
               besedo še gospodu Vasletu, direktorju UMARJA, predvsem zaradi tega, da vidimo ali so
               seveda tudi makroekonomski pogoji, tako evropski, svetovni in tudi pri nas idilični,
               in ali dejansko vse poteka tako, kot je bilo začrtano, ob pripravi in predvsem ob
               sprejemu tega proračuna.</p>
               <p>Gospod Vasle, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp6">

               <speaker>MAG. BOŠTJAN VASLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni vsi skupaj.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Moja pojasnila bodo izhajala iz podatkov, s katerimi
               razpolagamo v tem trenutku, torej s podatki o tem kaj se je dogajalo, revidiranimi
               podatki o tem kaj se je dogajalo v lanskem letu in podatki, ki so razpoložljivi za
               prvih šeste mesecev letošnjega leta.</p>
               <p>V skladu z omenjenimi podatki se je bruto domači proizvod v lanskem letu povečal za
               2,3 %, prvotno objavljena je bila nekoliko višja gospodarska rast, 2,6 %, v prvem
               polletju letošnjega leta pa se je gospodarska rast povečala za 2,7 %. V ozadju te
               gospodarske rasti so tako domači, kot tuji dejavniki, s tem, da se ponovno
               vzpostavlja ravnotežje med njimi, za razliko od preteklih let, kot je gospodarska
               rast v tej začetni fazi okrevanja temeljila predvsem na ugodnih impulzih, ki so
               prihajali iz tujine.</p>
               <p>Torej, če začnem s temi ključnimi dejavniki. Izvoz je še vedno tisti dejavnik, ki
               največ prispeva h gospodarski rasti. V ozadju teh gibanj, izvoz se je namreč v prvem
               polletju povečal za, proizvodov za 7,5 %, so ugodnejše razmere na mednarodnih trgih,
               gospodarska rast se je stabilizirala, torej boljše razmere v realnem sektorju, prav
               tako pa so se umirile razmere na finančnih trgih, kjer se spomnite teh velikih
               pretresov, ki smo jim bili priča pred nekaj leti, torej izboljšali, umirili so se
               pogoji za zadolževanje in tudi zaposlovanje slovenskih podjetij.</p>
               <p>Drugi dejavnik, ki je v ozadju ugodnih izvoznih gibanj, so seveda dogajanja v
               slovenskem gospodarstvu, predvsem predelovalna dejavnost in slovenska industrija je v
               zadnjih četrtletjih sprejela številne ukrepe, ki so vplivali na njihovo boljšo, višjo
               konkurenčnost in s tem večji preboj na tuje trge oziroma z drugimi besedami,
               povečanje tržnega deleža v tujini.</p>
               <p>Naslednji dejavnik, ki je prispeval h gospodarski rasti v prvem polletju letošnjega
               leta oziroma v zadnjih 12 mesecih je tudi domača potrošnja. V bistvu gre za to, da se
               je povečalo trošenje prebivalstva, kar je povezano z rezultati, ki so bili doseženi
               na trgu dela. Na trgu dela se namreč že kar nekaj četrtletij zapored povečuje
               zaposlenost in sicer zaradi tega, ker vedno manj ljudi prihaja v pul(?) brezposelnih,
               torej vedno manj ljudi izgublja službo, na drugi strani pa so začele tako industrija,
               predelovalne dejavnosti in tudi storitvene dejavnosti na novo zaposlovati. Tako, da
               so ugodni tokovi na obeh straneh, zaradi tega se je povečala zaposlenost in zrcalna
               slika tega je, da se relativno hitro zmanjšuje tudi brezposelnost.</p>
               <p>H gospodarski rasti v zadnjih 12 mesecih je pozitivno prispevala tudi potrošnja
               države, tukaj je pomemben dejavnik, v ozadju tega izhaja iz gibanja plač v javnem
               sektorju. Namreč, v koncu lanskega leta oziroma začetku letošnjega leta so bila
               izplačana zaostala napredovanja iz preteklih let, kar je vplivalo na samo rast plač v
               javnem sektorju in tudi na ta pozitivni prispevek javne porabe h gospodarski rasti.
               Praktično edina komponenta, ki bo letos zavirala gospodarsko rast oziroma dejansko
               negativno prispevala h gospodarski rasti so investicije. Investicije so že v prvem
               polletju letošnjega leta, še posebej bodo v celotnem letošnjem letu zanihale močno
               navzdol. Tukaj bi rad povedal, da imamo dve različni gibanji, če ločimo investicije
               na tiste, ki so financirane iz javnih sredstev in na tiste, ki so financirane iz
               zasebnih sredstev. Zasebne investicije po razpoložljivih podatkih se namreč postopoma
               povečujejo, zasebni sektor je začel investirati, kar je bilo pričakovano. Zakaj? V
               zadnjih letih je namreč akumuliral svoje dobičke, prav tako se je v precejšnji meri
               zasebni sektor že razdolžil. Poleg tega so se po sanaciji bank oziroma bančnega
               sistema izboljšale razmere za financiranje pa tudi dostopnost za sredstva na tujih
               trgih so se povečala zasebnemu sektorju, tako da so se začele krepiti zasebne
               investicije, medtem ko so se javne investicije močno znižale in to je povezano s
               črpanjem evropskih sredstev. Vsi vemo, da se je v lanskem letu končala pretekla
               evropska perspektiva in ob koncu se je črpanje teh sredstev močno povečalo.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Iz tega je izhajal tudi
               močan prispevek javnih investicij h gospodarski rasti. Letos pa so bila črpanja
               relativno skromna in zaradi tega je bila tudi rast javnih investicij oziroma je bil v
               prvem polletju leta zabeležen padec teh investicij in tudi skupni obseg investicij je
               bil manjši kot v lanskem letu.</p>
               <p>Tako, da tako kot že omenjeno. Če vse te dejavnike seštejemo je bila rast v zadnjih
               12 mesecih višja, kot ob koncu lanskega leta in glede na nekatere nove podatke, ki so
               na razpolago, seveda gre še v tem trenutku za parcialne podatke, lahko nadaljevanje
               ugodnih gospodarskih gibanj in tudi gibanj na trgu dela pričakujemo v tretjem in
               četrtem četrtletju letošnjega leta, kar z drugimi besedami pomeni, da bomo na uradu
               predstavili novo napoved gospodarskih gibanj približno v roku 14 dni, in
               najverjetneje bo napoved gospodarske rasti in tudi razmer na trgu dela višja, kot je
               bila spomladi letos, torej v naši zadnji uradno objavljeni pomladanskih napovedi
               gospodarskih gibanj.</p>
               <p>Hvala. Toliko za začetek.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Vasle.</p>
               <p>Želi predstavnik Računskega sodišča besedo.</p>
               <p>Gospod Petrovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp8">

               <speaker>MAG. JORG KRISTIJAN PETROVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, poslanci, lepo pozdravljeni. Hvala tudi za besedo.</p>
               <p>Računsko sodišče je danes bolj kot ne v funkciji spremljanja razprave za potrebe same
               revizije proračuna za leto 2016, ki jo bomo izvajali v prihodnjem letu.</p>
               <p>Z vidika samega vprašanja, ki ga je postavila predlagateljica razširitve današnjega
               dnevnega reda, se bomo dokončno lahko do tega opredelili v reviziji. Čeprav je treba
               že zdaj izpostaviti določeno tveganje, da o skladnosti pravilnika s samimi določbami
               zakona, presojanje skladnosti posameznih pravnih aktov pravzaprav ni v pristojnosti
               Računskega sodišča. Tako, da tukaj težko napovem kako se bo ta razvoj dogodkov odvil.
               Obstaja namreč dosti velika verjetnost, da v kolikor bi prišlo do zaznave
               neskladnosti, bo treba poklicati, vpoklicati na nek način v to presojo Ustavno
               sodišče.</p>
               <p>Ampak, kaj več kot to, v danem trenutku ne bi želel špekulirati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Zdaj odpiram razpravo poslank in poslancev.</p>
               <p>Prvi se je javil k besedi gospod Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp10">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav državni sekretarki, s sodelavci in seveda
               tudi vsem drugim odličnim gostom.</p>
               <p>Ko gledam to tabelo na monitorju, za katero se zahvaljujem, ponovno ugotavljam, da je
               dr. Bajuk bil nesporno pa le najboljši finančni minister v 25-letni zgodovini
               samostojne države. Vidimo da je v treh letih zaprl proračun oziroma zaustavil
               izvrševanje državnega proračuna, kakšen mesec dni pred iztekom koledarskega leta,
               ampak to zgolj za uvod.</p>
               <p>Nadaljeval bom pri gospodarski rasti, ki jo je gospod Vasle zelo dobro analiziral.
               Gospodarsko rast poganja tujina, če smem tako reči, pogajanj slovenski izvoz,
               poganjajo tuji trgi in v tem kontekstu bi želel izpostaviti, da moramo biti zelo
               pozorni, saj sam sem zaskrbljen kaj se bo dogajalo zaradi Brexita. Nekdo od pomembnih
               politikov je že povedal, da pa Brexit, ja, za Slovenijo res nima nobenega vpliva, da
               je brez veze da se sploh o tem pogovarjamo. Res je, Velika Britanija je 12. izvozna
               partnerica Slovenije, pa recimo da se ukvarjamo samo s prvimi petimi, potem res v tem
               kontekstu Brexit na slovenski izvoz nima nekega vpliva. Če pa upoštevamo, da je
               Velika Britanija največja gospodarska partnerica Nemčije znotraj EU, da pa je Nemčija
               največja gospodarska partnerica Slovenije, potem pa v tem kontekstu želim utemeljiti
               mojo zaskrbljenost. <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               Poročilo je dobro pripravljeno, dobro strukturirano, tako kot vedno, tako da glede
               tega nimam težav. Seveda pa so v poročilu tudi nekatere vsebine, ki jih koalicija
               tako interpretira, opozicija pa seveda drugače. Jaz se bom ustavil samo na enem
               detajlu, ki to ni, na 6 strani v poročilu zasledimo, v poglavju Domači davki na blago
               in storitve, kjer med drugim piše, da, citiram: "Povečanje prihodkov iz naslova DDV
               je hkrati mogoče pripisati ukrepom Vlade, natančneje uvedbi davčnih blagajn,
               predviden letni finančni učinek je bil na letni ravni ocenjen v višini 60 milijonov
               evrov.", konec citata. / oglašanje iz dvorane/ Tako piše, 60 milijonov. Ko smo
               sprejemali zakon smo govorili o 70 pa 75. Pa naj bo tako, kot tukaj piše, 60
               milijonov.</p>
               <p>Dejstvo je, da ko grem brati sporazum koalicijskih strank, vseh treh, seveda, ko grem
               brati koalicijski sporazum, potem vidim naslednje, da, piše tako: da bo uvedba
               davčnih blagajn najmočnejše orožje v boji zoper sivo ekonomijo. Ko bi le bilo res.
               Jaz pravim, da ta izkupiček, 60 milijonov, zgolj kaplja v morje sive ekonomije. Morje
               sive ekonomije pa merimo, nimamo seveda natančnih podatkov, zato ker je siva
               ekonomija, to morje pa je veliko po ocenah strokovnjakov, jaz tega ne znam izmeriti,
               po ocenah strokovnjakov je morje sive ekonomije veliko od 3 do 10 milijard evrov na
               letni ravni. In zdaj če se gremo boriti s tem morjem, potem je resnično 60 milijonov
               je uspeh, da ne bo kdo napačno razumel, da uporabljam trdo opozicijsko retoriko, sem
               pa realist in ponavljam, da je teh 60 milijonov res kapljica v morje sive ekonomije,
               pa še vprašanje je, in tukaj bom nadaljeval, kako se zdaj teh 60 milijonov oziroma ta
               učinek, ta učinkovitost projekta uvedbe davčnih blagajn, kako se to sploh lahko
               natančno izmeri in seveda tudi pošteno državljanom prikaže. Pošteno, podčrtujem. Sem
               vesel, da imamo v tej državi Računsko sodišče, ki velikokrat meri in ugotavlja
               učinkovitost posameznih ukrepov. Tisti, ki smo kdaj bili v realnem sektorju, v
               gospodarstvu, tam če ukrep ali delo, karkoli si že pač delal, ni bilo učinkovito, te
               preprosto ni bilo ali pa je gospodarski subjekt celo izginil, če ni bil učinkovit na
               trgu. To je pravzaprav na nek način naravni zakon v socialno tržni ekonomiji. Res je,
               o izplenu davčnih blagajn oziroma povečanju davčnih prihodkov se veliko govori, jasno
               je, da država, politika, beri: koalicija, se hvali da bo pobrala načrtovanih 75
               milijonov ali 60 milijonov, kot piše v poročilu, več DDV ter to ocenjuje kot uspeh.
               Naša ocena je, torej ocena Nove Slovenije, o tem smo velikokrat govorili, kot se
               spomnite, da bi morali pobrati iz naslova te borbe s sivo ekonomijo, da bi morali z
               davčnimi blagajnami pobrati od 300 do 400 milijonov več pobranih davkov. Od 300 do
               400 milijonov. Kako to argumentiramo? 75 milijonov oziroma 60, no, pa bom vseeno o 75
               govoril, 75 milijonov evrov več pobranega DDV na 3228 milijonov pobranega DDV v letu
               2015, predstavlja 2,32 % več pobranega DDV. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) V letnem poročilu Finančne uprave Republike Slovenije
               za leto 2015, stran 55 je navedeno, da je FURS v letu 2015 pobral za 2,4 % več DDV
               kot v letu 2014. Opomba: 2015 nismo imeli davčnih blagajn, pa smo pobrali za 2,4 %
               več DDV kot v letu 2014. Navedeno pomeni, da Ministrstvo za finance in seveda FURS
               načrtujeta, da bo v letu 2016, to je ob uporabi davčnih blagajn zvišanje pobranega
               DDV manjše, kot je bilo, ko davčnih blagajn ni bilo.</p>
               <p>Tukaj bi bilo tudi pošteno, da če že govorimo o taki uspešnosti uvedbe davčnih
               blagajn, da povemo tudi kakšna je rast potrošnje. Potrošnja je seveda tista, ki
               generira tudi večje davčne prihodke, seveda mislim tukaj predvsem na DDV. Tukaj ima
               UMAR zelo natančne podatke.</p>
               <p>Izplen davčnih blagajn mora biti najmanj 10 % višji, kot predhodno leto, torej leto
               2015, to pa je 320 milijonov. Samo iz naslova DDV ter še seveda ostali davčni
               prihodki, saj je v nasprotnem primeru uvedba davčnih blagajn res neutemeljena.</p>
               <p>Več pobranega DDV pomeni več izdanih računov, to pomeni višje prihodke, višjo davčno
               osnovo in več pobranega davka od dohodkov pravnih oseb in dohodnine. Istočasno se
               zviša število redno zaposlenih, kar še dodatno zviša prihodke iz naslova socialnih
               prispevkov in dohodnine. To pa pomeni, da je že preseženih mojih oziroma naših 300 do
               400 milijonov več davčnih prihodkov zaradi uvedbe davčnih blagajn.</p>
               <p>Najbrž tu nikoli ne bomo prišli skupaj. Koalicija in opozicija ampak to, kar sem zdaj
               želel povedati tudi davkoplačevalcem, za tem pač stojim in jaz bi si želel, da to
               najmočnejše orožje v boju proti sivi ekonomiji resnično prime ampak ne s kapljico v
               morje sive ekonomije ampak tako, da bi vsaj polovica tega morja sive ekonomije
               izsušili pa če ne, v enem potem saj v dveh letih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam gospod Horvat. Mag. Alenka Bratušek. Izvolite. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp12">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, ja da bom čisto natančna.</p>
               <p>Spoštovana državna sekretarka 235 dan od 366 ste ustavili izvrševanje državnega
               proračuna, 235 od 366. Zdaj, kako je bilo na organiziran način zaključiti leto? Je
               bilo rečeno. Pri svojem ministrom, svojem funkcionarjem Vlade ne zaupate, kar je
               mogoče glede na generalnega sekretarja in 1000 evrov za barsko mizico mogoče celo
               razumljivo, je zame kot poslanko, ki imam pravico sprejemati in dolžnost sprejemati
               Državni zbor nedopustno. Nedopustno, da se avgusta tekočega leta preneha prevzemati
               obveznosti za proračun. Zato pravim jaz, da gre za ukrep zadržanja, izvrševanja
               proračuna. Po taki logiki bi lahko tudi 15. januarja sprejeli Pravilnik o zaključku
               leta in bi nobena Vlada pravzaprav ne bi imela nobenih problemov.</p>
               <p>Jaz vem, da Računsko sodišče ni tisti arbiter, ampak na nek način pa bi vseeno
               pričakovala, da imate neko mnenje do tega, kaj se v proračunu na tak. Če je korektno
               z vidika izvrševanja proračuna korektno z vidika tega, da je Državni zbor pristojen
               in odgovoren za sprejem državnega proračuna, da se kar na tako na en<stage type="mag"/>(nadaljevanje) mah, to izvrševanje ustavi tako, kot
               sem rekla 235 dan.</p>
               <p>In zdaj bom, kar je bilo omenjeno iz 42 strani tega poročila o izvrševanju proračuna
               prebrala, kaj o tem piše in sama se pridružujem mnenju, da je poročilo pripravljeno
               tako, kot že vrsto let, kvalitetno z vsemi podatki, ampak iz tega poročila nihče ne
               more videti, nihče, da je kakršenkoli problem in enako je sledilo iz izvajanja
               državne sekretarke. Problemov ni nobenih ampak proračun smo pa 22. avgusta tako rekoč
               nehali izvrševati oziroma novih obveznosti ne smejo proračunski uporabniki prevzemati
               več, zato, da boste na organiziran način končali leto. Tako sem nekako razumela.</p>
               <p>V tem poročilu na 42 strani, ste napisali pa takole: »Določenih obveznosti in
               sprememb predvidenih ukrepov o pripravi in sprejemanju proračuna za leto 2016 ni bilo
               mogoče predvideti. Zato se ocenjuje, da bo treba dodatno zagotoviti pravice porabe za
               nekatere namene, kot so plačila v proračun Evropske unije v višini 62,6 milijonov
               evrov in povrnitev upravičenih stroškov Slovenskim železnicam (žled) v višini 26,9
               milijona evrov. In zadnji odstavek na tej strani pravi pa takole: »Poudariti velja,
               da je v danih javnih finančnih zavezah in zakonskih okvirih rešitve na odhodkovni
               strani možno iskati predvsem v določanju prioritet in izvajanju prerazporeditev
               pravic porabe. Kot že navedeno, se ocenjuje nižja realizacija na ekonomskih namenih
               porabe iz katere se bo lahko zagotovilo pravico porabe za določene druge namene. Se
               ocenjuje nižja realizacija. Ne bo Ministrstvo za finance zagotovilo z ukrepom
               zadržanja zagotovilo nižjo realizacijo, to je razlika. Ne pravice porabe ali denar,
               da nas bodo tudi ljudje razumeli, ne bo ostal kar tako, ampak zato, ker ste se na
               Ministrstvu za finance tako odločili.</p>
               <p>Kljub temu, da je Državni zbor odločil, odločil, da bomo za investicije porabili ne
               vem, 155 milijonov, se je pač Ministrstvo za finance odločilo, da bo tega 50
               milijonov manj. Tako se reče organiziran način zaključka leta. In to je po moji
               oceni, ni prav, če je treba spreminjati Zakon o javnih financah, ki bi moral biti na
               mizi, mislim, da že januarja letošnjega leta, zdaj je september, pa ga še nimamo pa
               vprašanje če ga bomo v letošnjem letu videli, v tem v Zakonu o javnih financah
               dorečemo tudi to. Če bi imeli fiskalni svet, bi lahko za mnenje povprašali tudi
               fiskalni svet. Pa ga na žalost, zato ker je koalicija bila nesposobna zagotoviti 2/3
               podporo, nimamo.</p>
               <p>Se pravi, je vse kar imamo pred sabo poročilo, kjer ni z eno samo besedico omenjeno,
               da je treba ukrepati tako, da sredi avgusta 235 dan v letu ustavimo izvrševanje
               proračuna, vse teče tako kot bi moralo tečt, tako piše, celo samo od sebe se bo
               zgodila nižja realizacija na nekaterih ekonomskih namenih, kar pa seveda ne drži, na
               silo, ste ministrstvom ukinili denar, ki jim ga je Državni zbor dal zato, da boste
               lahko zagotovili sredstva za plačila v evropski proračun, železnice in po moji oceni
               je tudi popolnoma nekorektna ocena v tem poročilu za plače, ampak to se bomo
               pogovarjal ob zaključnem računu, ker jaz mislim, da vam konkretno, mogoče plače v
               državnih organih se vam bo še izšlo v transferjih, se pravi v javnih zavodih imate
               konkreten primanjkljaj, jaz mislim, da tem med 50 in 100 milijoni evrov. Tako, da jaz
               mislim, da je prav, da se v tem Državnem zboru pogovorimo. Ali državni proračun
               sprejemamo zato, ker zakon tako veleva? Ali ga sprejemamo zato, ker želimo, da se za
               določene namene zagotovi toliko denarja, kolikor določijo poslanci? Ne, kot se spomni
               Ministrstvo za finance, ampak kot določijo poslanci. Če pa so problemi v državnem
               proračunu pa skladno s 40 členom obstajajo mehanizmi, da se <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ukrepa, kar je edino pravilno.
               Ministrstvo za finance je dolžno izvršiti proračun v obsegih kot so bili
               določeni.</p>
               <p>Še enkrat se bom, ker seveda o tem ni bilo besede, dotaknila te milijarde evrov več
               davčnih prihodkov. To ni posledica kakršnihkoli aktivnosti te Vlade, ampak je
               predvsem posledica gospodarske aktivnosti. Žalostni smo lahko samo, da se je ta
               milijarda preprosto zgubila. Od nje nimajo nič ne ljudje, ne gospodarstvo, nihče.</p>
               <p>Tako zelo na hitro. Prej sem povedala tako za eno kavo sredi Ljubljane ste
               upokojencem povišali pokojnine. Na letni ravni to pomeni približno tri pice. Toliko
               so očitno naši upokojenci vredni. Zdravstvu, še enkrat, ste zagotovili 33 milijonov
               manj kot leta 2013.</p>
               <p>Današnja razprava ne bo prinesla rezultatov, bi si pa želela, spoštovana državna
               sekretarka, da ko boste, verjamem, da od drugega tedna dalje, ministrica, z javnimi
               financami upravljate drugače in ne tako, da se septembra pogovarjamo o tem, da na
               organiziran način zaključujemo leto. Na tak način res dajete nezaupnico vsem
               ministrom, vsem od prvega do zadnjega. Pa niso vsi takšni kot je obstoječi generalni
               sekretar Vlade. Niso vsi funkcionarji takšni. Eni se zavedajo svoje odgovornosti, ko
               sedijo na ministrskih mestih in ne kupujejo barskih miz za 1000 evrov, čeprav jih za
               tretjino cene dobijo take kvalitetne, ki držijo deset in petnajst let.</p>
               <p>Moja ocena je, da velja o tem resno razpravljati. Če je treba spremeniti zakon o
               javnih financah v tem delu in Ministrstvu na finance vzeti to pooblastilo, da
               kadarkoli ukine prevzemaje obveznosti kljub temu, da sprejeti proračun dopušča
               porabo. Se pravi poslanci smo dovolili, Ministrstvo za finance pa pač preprosto reče:
               Ne, fantje, sedaj je pa dosti. Sedaj bomo pa mi na organiziran način zaključili
               izvrševanje proračuna. In slikica, ki je bila prej, vam jo lahko še enkrat pokažem,
               ampak plačilni roki so ravno tako določeni v Zakonu o javnih financah. 30 dni je
               normalen plačilni rok, kar pomeni, da bi lahko proračunski uporabniki tako rekoč do
               1. 12. vsako leto prevzemali obveznosti in jih tudi poravnali v tekočem letu. Vse
               skupaj je še toliko bolj zaskrbljujoče, ker se to dogaja ob pozitivnih gospodarskih
               trendih. Ne vem kaj bi ta Vlada delala ali pa kaj bo delala, ko se situacija nekoliko
               obrne ali pa ohladi. Ne želim si tega, ampak glede na dogajanje v Evropi, mislim, da
               bomo kaj podobnega lahko na žalost kmalu deležni.</p>
               <p>In še ena stvar, sicer jo bomo v petek bolj natančno obravnavali, to je takoimenovana
               mini davčna reforma. Z milijardo evrov več davčnih prihodkov. Upam, kolegice in
               kolegi, da veste kaj je ogromno denarja, ampak predstavljajmo si koliko je to.
               Milijardo evrov. To je skoraj cel drugi tir. Vlada bi morala najti manevrski prostor,
               da razbremeni delo brez tega, da gospodarstvo dodatno obremenjuje, da trinajsto plačo
               razbremeni 100 %, ne samo 70 %.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Milijarda evrov več prihodkov. O tem ni bilo niti
               besedice. Milijardo še enkrat natančno, milijardo 64,9 milijona več kot leta 2013. In
               mimogrede v letu 2013 smo kljub težki situaciji, kljub milijardi evrov manj našli
               denar in 25.000 upokojencem vrnili pokojnine, ki jim jih je prejšnja vlada na žalost
               skupaj z DeSUS-om vzela.</p>
               <p>Zato bi res rada slišala kam ste to milijardo evrov dali. Proračunski primanjkljaj
               ste znižala 100, 200 milijonov.</p>
               <p>In mogoče še en podatek. Dolg državnega proračuna. Velikokrat sem slišala in
               zasledila iz ust predsednika Vlade, da se ta dolg zmanjšuje. Podatek iz tega poročila
               na strani 41 kaže, da se je dolg državnega proračuna od leta 2014 na leto 2016 celo
               zvišal. In to od 69,7 na 70,1 % BDP. Ob tem, da je BDP višji, kar pomeni, da se delež
               avtomatsko zniža. To so zanimive številke. Mislim, da nas vse skupaj, predvsem pa to,
               da ko sem rekla 235 dan nehamo izvrševati proračun, nas lahko resno skrbi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Bratušek. Gospa Urška Ban, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp14">

               <speaker>URŠKA BAN (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani predsednik, za dano besedo. Sedaj najprej za začetek se
               zahvaljujem gospe Bratušek za tabelico, ki jo je predstavila. Tudi sama sem si jo
               naredila. Sama sem tudi te datume pogledala. Zraven sem si pogledala še nekaj drugih
               številk. Za tisto vrstico, ko je bila označena z rdečo, leto 2013, ko je bil ta
               pravilnik sprejet na datum 23. 10. 2013. Za to leto sem si pogledala kakšni so bili
               realizirani prihodki, odhodki in kakšen je bil dosežen deficit. In če povem te
               podatke, prihodki so bili realizirani v višini 7 milijard 779,4 milijone evrov,
               odhodki 9 milijard 314,2 milijona evrov in deficit 1 milijardo 535,1 milijona evrov.
               Se pravi, to predstavlja v procentih BDP 4,3 % BDP.</p>
               <p>Če sedaj pogledam te podatke za sprejeti proračun za leto 2016 v tej tabelici, ki je
               bila predstavljena, je bilo s poudarjeno modro barvo zapisano, da je bil ta pravilnik
               sprejet z datumom 22. 8. 2016 je bil deficit 839,3 milijone evrov, prihodki 8
               milijard 700 milijonov evrov, odhodki 9 milijard 540 milijonov evrov, deficit v
               odstotkih BDP pa 2,1%. Če to izračunamo kaj se je Vlada v letu 2016 zavezala,
               zavezala se je, da bo dosegla 695,6 milijonov evrov nižji deficit od tistega, ki je
               bil dosežen v letu 2013. S tem Vlada sledi zavezam, ki so bile že dane v preteklosti,
               po stopnji konsolidaciji javnih financ, približevanju srednjeročnemu cilju ter tudi v
               strukturnem smislu.</p>
               <p>Še en podatek morda za izpostaviti glede zadolževanja. Kakšni so bili izdatki za
               obresti? Domači in tuji so se v letu 2013 napram 2016 povečali za 232 milijonov evrov
               in če sedaj seštejemo številke, ki sem jih predstavila, ne vem kakšno veliko vizijo
               je treba še imeti kam bi ta povišani prihodki <stage type="mag"/>(nadaljevanje) eno milijardo evrov še lahko dali. Kolikšen manevrski
               prostor je tukaj Vlada dejansko imela pri tem, da bi sproščala porabo.</p>
               <p>Nasprotno za dosego tega cilja, ki ga je tudi predstavila gospa Vraničarjeva, ki
               izhaja iz polletnega poročila o izvrševanju proračuna, Vlada ocenjuje, da bo dosegla
               8 milijard 491 milijonov prihodkov, 9 milijard 233 milijonov odhodkov in primanjkljaj
               741 milijonov evrov, kar je manj kot je predvideno v sprejetem proračunu. Za dosego
               tega cilja je morala Vlada v letih 2015-2016 voditi preudarno politiko javnofinančnih
               odhodkov ob dejstvu znižanja deficita, ki sem že povedala številke, ob dejstvu višjih
               stroškov obresti, in sicer na način, da je zadržala določene – kar jih tudi je, smo
               seznanjeni s tem – omejitve pri odhodkih, tako za plače, socialne transferje,
               racionalizirala delovanje tudi na področju javne uprave in tudi na drugih
               področjih.</p>
               <p>Kljub vsemu bi še enkrat poudarila, da je Slovenija v letu 2015 izšla iz postopka
               presežnega primanjkljaja, saj je primanjkljaj država znižala na 2,9 % BDP in s tem
               prešla v preventivni del ureditve iz pakta stabilnosti in rasti in bo v letu 2016
               ocenjevano po še zahtevnejših kriterijih, ne samo po strukturnem saldu, temveč tudi
               glede na gibanje odhodkov celotnega sektorja države. Sam državni proračun v celotnem
               sektorju država predstavlja manj kot 40 %, ostalo predstavljajo še druge enote
               sektorja država.</p>
               <p>Iz povedanega je meni razumljiva in podpiram odločitev Ministrstva za finance. Konec
               koncev je ta pravilnik, tako kot je že povedala državna sekretarka, v rokah
               ministrstva, da bo tudi z zagotavljanjem pravic porabe, ki so trenutno
               najpomembnejši, zagotavljala še nadaljnje izvrševanje proračuna. Tukaj ne gre za
               zaustavitev vsega, ampak da se porabi denar tam, kjer je nujno potrebno. Ne pa zgolj
               tako, da se vsaka posamezna postavka počrpa do konca let, samo da se počrpa, morda pa
               v tem momentu in v tem trenutku ta poraba ni najbolj racionalna.</p>
               <p>Na koncu, ker Slovenijo veže fiskalno pravilo, je bilo pravilnik potrebno, po moji
               presoji, sprejeti tudi zaradi načela previdnosti, da tudi morda nek nepredviden
               dogodek, lahko je to naravna nesreča, lahko kaj drugega, ne povzroči potrebo po
               povečanju izdatkov, s tem pa tudi prekoračitev ciljnega primanjkljaja proračuna
               države. Sami pa tudi vemo, tudi skozi obravnave na odborih v Državnem zboru, da
               obstaja še nekaj drugih tveganj za javne finance, pa ne po krivdi sedaj samo te
               Vlade. Tukaj lahko samo nekatere omenim. Morebitna vnovčevanja poroštev. Vemo zakaj
               gre. Potem kako bodo ukrepi za stabilizacijo bančnega sistema še vplivali na
               primanjkljaj ali dolg države. V zadnjem času tudi na primanjkljaj v večjih merah
               vplivajo tudi sodbe sodišč in še bi lahko naštevala. Ta tveganja povezana s tem, da
               imajo lahko vpliv na primanjkljaj in ali tudi na dolg države.</p>
               <p>Ocenjujem, da Ministrstvo za finance in Vlada ima to znanje in zmožnost upravljanja
               proračuna, da bo dosegla te cilje, ki so bili zastavljeni, ki so bili v tem polletnem
               poročilu predstavljeni. Sama tak način podpiram in verjamem, da bodo tisti projekti,
               pomembni projekti, do konca leta tudi realizirani po posameznih ministrstvih.</p>
               <p>Kar se tiče samega poročila o izvrševanju proračuna naj tudi sama povem in pohvalim
               poročilo. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Morda pa samo
               eno vprašanje. Iz tega poročila sem nekako zasledila tudi če temu rečem tveganje,
               negotovo črpanje evropskih sredstev, če bi morda tukaj neko pojasnilo. Po kakšnem
               terminskem planu, kako se to izvaja? Eno kratko pojasnilo, ker tukaj pa realizacija
               ni taka, kot je bila s proračunom predvidena. Toliko za enkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p> Hvala vam, gospa Urška Ban. Zdaj preden dam besedo gospe državni sekretarki iz
               Ministrstva za finance še sam dal nekaj vprašanj. Potem je na vrsti državna
               sekretarka. Potem gospa Anja Bah Žibert in seveda potem glede na prijave.</p>
               <p>Zdaj najprej kakorkoli že formalno pravno in pravilnik. Dejansko je v zakonu določeno
               Zakon o javnih financah, kdaj se to dejansko lahko naredi. Pravilnik naj bi to samo
               operacionaliziral.</p>
               <p>Zakon o javnih financah je rok. Kolikor razumem je to rok 40 dni in pravijo, da ni
               roka ampak skratka. Ali je ta pravilnik v skladu z zakonom o javnih financah? To
               pravno formalno me dejansko zanima in tudi v skladu z bom rekel tudi z ustavnimi
               določbami, ki določajo način izvajanja proračuna in navsezadnje imamo tukaj
               parlament, ki določa, kako naj bi se izvajal in seveda razlogi me zanimajo. Mene pa
               zanimajo vsebinski razlogi. Zakaj se je Ministrstvo za finance samo brez Vlade
               odločilo zato, da omeji porabo in sicer se je to odločilo v sredini avgusta? In da
               dejansko nadzoruje vso porabo vseh ministrstev. Kaj zdaj to pomeni? To pomeni, ker si
               verjetno nekdo ne predstavlja, kaj ta nadzor pomeni? Da je treba enostavno račune
               pošiljat na Ministrstvo za finance, da jih odobri. Verjetno oziroma, da je treba
               skratka iskati odobritev za predračune, za ponudbe za kakršnokoli zadevo na
               Ministrstvu za finance. Kako enostavno, če mi razložite tehnično to zgleda, kakšna so
               tveganja zato, da se proračunska izplačila tudi v gospodarstvo izvajajo kasneje
               oziroma, da kasnijo. Kakšen administrativen napor je pri tem? Ker enostavno, me
               enostavno zanima, da poveste, kaj zdaj to pomeni za enega proračunskega uporabnika
               npr., ki želi izvesti bom rekel navsezadnje neko nabavo, nek dogodek karkoli že in
               kaj to pomeni seveda, da bom rekel tud zato, da plačuje gospodarstvo iz tega zornega
               kota? Vsekakor eno vprašanje, ki me zanima, ker pač jaz ne verjamem, da si vsi ljudje
               predstavljajo, kaj zdaj to pomeni in kaj je zdaj s temi plačili, ki so bila
               načrtovana in te obveznosti, ki so zakonsko že določene. Tukaj gre predvsem za plače
               mislim, da je to največja vsota. In seveda plače tukaj seveda niso vprašljive gre pa
               vsakršno dodatno nabavo, ki pa lahko pomeni tudi neko investicijo. Glede nato, da so
               investicije slabe, podatki so slabi seveda kaj tudi to pomeni tako imenovani razvojni
               vidik proračuna, razvojno smer proračuna. In ali imamo dejansko izvajanje proračuna?
               Se bistvo izvaja če zdaj upoštevamo to, da so na vse zadnje nekje v juliju in avgustu
               tudi dopusti, da mi sprejemamo tukaj polletni proračun, do 30.6., kar se naredi,
               potem pa je zadeva končana. Potem gre večina javne uprave na dopust in se ne dogaja
               kaj velikih stvari razen, da se sredi dopusta enostavno zapre proračun. Vsebinsko,
               katera tveganja so bila tukaj za Ministrstvo za finance, tako velika, da je to
               naredil sredi dopusta. Se opravičujem za teden gor ali dol ampak pač govorim o tem,
               da se je pač to zgodilo sredi avgusta. Kaj se je zgodilo, od odstopa ministra
               Mramorja do <stage type="mag"/>(nadaljevanje) datuma, ko
               je enostavno sedaj ta proračun na nek način omejen, ali pa ne na nek način, kar
               omejen. To je eno vprašanje, ki bi verjetno zahtevalo v zvezi s tem neko dodatno
               razjasnitev. Ampak vsebinsko, ne samo da to lahko naredi in da so vsi ministri
               naredili in da je to pač tako, da se to vedno zgodi. Ker kot smo videli je to
               namenjeno preprečitve tiste porabe, ki nastane na koncu leta, ker vemo, da niso vsi
               proračunski uporabniki uspeli potrošiti denarja do 1. 12., potem pa so se v decembru
               zgodili veliki nakupi itd., tistega kar ni bilo možno uporabiti. Skratka že sredi
               avgusta se to zgodi. To naj bi bilo jasno.</p>
               <p>Sedaj drugo vprašanje. Tukaj bi se navezal na gospoda Horvata navezal v zvezi z
               učinki teh davčnih blagajn. Sivo ekonomijo lahko opredelimo tako kakor kdo da merilo
               za sivo ekonomijo. On je pač povedal neke številke v 3 do 20 % bruto družbenega
               proizvoda. Bruto družbeni proizvod 37 milijard ali pa 38 milijard, ali 36 milijard,
               ne vem za zadnje trende, kjer me lahko popravi gospod Vasle in vsi znamo izračunati
               koliko je 3 % do 20 % sive ekonomije od tega. Kakorkoli že, za to so različna merila.
               Dati se izračunati tudi povprečno stopnjo DDV-ja. Imamo dve stopnji in glede na
               ponderiran izračun se da izračunati koliko pa je tista povprečna stopnja, če imamo na
               eni strani 22 %, na drugi strani imamo še nižjo stopnjo in vemo, da je bilo včasih
               tudi 17 %, morda je danes malo višja, kakorkoli že, da se izračunati koliko je
               dejansko nepobranega davka iz naslova DDV. Lahko naredimo tudi na drug način – dela
               se makroekonomski način. Najprej je bilo 50 do 100 % bučing? teh davčnih blagajn,
               potem je bilo 75 %. Nekje imam v spominu, ne bom dal roko v ogenj, da je tudi državna
               sekretarka govorila o 75 milijonih, sedaj imamo 60 milijonov. Kaj dejansko je v zvezi
               s tem? To je vsekakor malo glede na to kaj se dogaja z ljudmi in dejansko gre tukaj
               na nek način za pritisk na ljudi, gre predvsem za to, da te davčne blagajne pomenijo
               določen strošek za podjetnike. Nekateri imajo težave s signali, ko ne morejo to
               delati in morajo potem neke davčne račune potrjevati itd. Na terenu je to vidno. Pa
               ne govorim o glavnim mestih, Ljubljana, Maribor, ampak tam morda, kjer bi se lahko
               razvila neka dejavnost in so danes manj razviti kot velika in glavna mesta.</p>
               <p>Tukaj me dejansko zanima kaj tukaj je novega? Ne zdaj, da se je zaradi tega povečala
               baje nezaposlenost oziroma zmanjšala nezaposlenost in povečala zaposlenost itd. To po
               številkah ni vidno. Potem bi bilo več prispevkov, več dohodnine itd.</p>
               <p>In potem še eno vprašanje dejansko glede črpanja EU sredstev. Mi smo v proračunu to
               opozarjali. Mi smo tudi opozarjali, da Slovenija ni pripravila vseh podlag, da bi se
               ta sredstva v Bruslju lahko črpala. Da je stvar na Sloveniji. Ne bom omenil tistega
               državnega uslužbenca, ki je govoril, da je vse v redu, ker ga ni tukaj. Bila je
               državna sekretarka zraven, ko je bilo rečeno, da bo Slovenija avgusta šele v Bruselj
               poslala neke podlage itd. in potem bodo to tam pregledovali in ob koncu leta bodo
               morda tudi bruseljski birokratih po dopustih nekaj naredili. To smo opozarjali ob
               proračunu. Lahko gremo gledati magnetograme. In sedaj pridete ob pol letu, da je
               sredstev manj, zaradi tega, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ker nismo dostavili iz Slovenije- ministrstva, ki to
               pokriva – določenih podatkov, določenih podlag zato, da bi se dejansko izvajalo. To
               je stara zgodba. Zakaj se pravzaprav to dogaja in kakšni bodo ukrepi, da se to
               dejansko dogaja?</p>
               <p>Sedaj da se vrnem še na splošno vprašanje. Glede na to, da ste na nek način malo
               zablokirali proračunske odhodke in to lahko naredi ministrstvo samo. Ministrstvo za
               finance to lahko naredi samo, brez Vlade. Ni treba dati na Vlado, skratka drugi
               ministri sploh ne vedo, da je Ministrstvo za finance enostavno omejilo odhodke. To
               naredijo po neki hierarhiji z zelo nizkim pravnim aktom. To je pravilnik. Če gledamo,
               da glede na to, da pravilnik sprejme minister za finance, druge podzakonske akte
               sprejme Vlada itd. Med počitnicami ministri se zbudijo nekje na plaži in ugotovijo,
               da imajo omejeno porabo. To je avgusta prikladen termin, da se to zgodi. Tudi
               predsedniku Vlade navsezadnje to ni treba vedeti, vsaj formalno ne. Ali Ministrstvo
               za finance ali državna sekretarka, nekaj časa vas bo predstavljala še ministrica
               Smrkolj, nima zaupanja v druga ministrstva? Nima zaupanja v druge ministre, da bodo
               delali v skladu s proračunskimi dokumenti, da bodo delali v skladu s tem, kar je bilo
               dejansko dogovorjeno na njihovi Vladi. Ali nimajo zaupanja? Ali na Ministrstvu za
               finance, vi državna sekretarka, ki ste dejansko tista, ki pripravlja in stoji s svojo
               voljo za tem pravilnikom, menite, da poraba na ministrstvih ni primerna, da se tem
               ljudem ne more zaupati? V bistvu me dejansko to zanima. Mislim, da je prav, da ljudje
               vedo kakšno zaupanje obstaja med posameznimi ministrstvi v Vladi Mira Cerarja. Ali ne
               zaupate tudi premierju, da ne bi on mogoče preveč trošil in njegov kabinet?</p>
               <p>Dejansko se tukaj postavlja ogromno nekih vprašanj. Če govorimo o 1. 12., da se to
               zablokira, potem rečemo veseli december, vsi hočejo trošiti in dajmo omejiti državni
               proračun. Če to naredimo med počitnicami, ki so vsi na dopustih, se pa takrat zelo
               veliko dogaja itd. Ampak še enkrat. Ali lahko poveste kakšno zaupanje imate do svojih
               kolegov na Vladi, če jim omejite denar?</p>
               <p>To bi bila moja vprašanja v zvezi s tem. Sedaj dajem besedo mag. Mateji Vraničar
               Erman in bi jo prosil za te odgovore. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp16">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat najprej kar se samega instituta zaključka leta tiče. Zakon o
               javnih financah določa, da je minister za finance dolžan do 30. 9. vsako leto izdati
               pravilnik o zaključku leta. Pravilnik je izdan v skladu s tem pooblastilom. Če
               menite, da je to pooblastilo prekomerno, se bomo o tem pogovarjali pri spremembi
               zakona o javnih financah. V tem trenutku je Ministrstvo za finance oziroma ministrica
               sprejela odločitev za katero ima pooblastilo v zakonu.</p>
               <p>Povsem drug institut je institut začasne zaustavitve proračuna, ki velja za 45 dni.
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) V tem času mora
               ministrstvo ali sprejeti ukrepe, s katerimi samo ali pa Vlada sama uravnoteži
               prihodke in odhodke proračuna, ali pa predlagati rebalans proračuna. Drugi institut z
               drugačnimi roki, z drugačnimi pooblastili.</p>
               <p>Pravilnik, o katerem govorimo, je pravilnik, ki je bil izdan na podlagi tistega prvo
               omenjenega pooblastila in vsebinski razlogi zakaj smo se odločili za sprejem tega
               pravilnika, je v zagotovitvi izvršitve proračuna v skladu z začrtanim ciljem in ob
               tem, da se zaradi pričakovanih manjših porab na določenih namenih lahko zagotovijo
               manjkajoča sredstva za tiste namene, ki so se pojavili tekom leta oziroma za tiste
               namene, za katere se je tekom izvrševanja ugotovilo, da so pravice načrtovane v
               prenizkem znesku. Pravilnik v ničemer ne posega v plačilne roke. Pravilnik v ničemer
               ne posega v zakonske obveznosti, plače, socialne transfere, transfere v pokojninsko
               blagajno itd. Vse te obveznosti se izvršujejo enako kot so se izvrševale doslej.</p>
               <p>Odobritev oziroma soglasje Ministrstva za finance se nanaša zgolj na tiste vsebine
               oziroma nanaša se na trenutek pred prevzemanjem obveznosti. Prevzemanje obveznosti pa
               lahko pomeni izvedbo javnega natečaja ali kakršnekoli druge oblike prevzemanja
               obveznosti. Sklenitev pogodbe, ne gre za zadrževanje računov, ker račun, razen v
               izjemnih primerih, ni trenutek, ko prevzameš obveznost. Obveznost prevzameš, ko
               skleneš pogodbo oziroma ko se odločiš, da boš šel v neko javno naročilo po takem ali
               drugačnem postopku.</p>
               <p>Zaradi tega s tem pravilnikom in pa postopkom, ki je predpisan, ni nobenega tveganja
               za prekoračitev plačilnih rokov ali za kršitev kakršnihkoli drugih zakonskih
               obveznosti.</p>
               <p>Kar se tiče investicij. Glede na to, v katerem trenutku, sem razložila sedaj, da se v
               bistvu uveljavi institut soglasja, sem prepričana oziroma podatki tudi kažejo, da je
               večina investicij, ki jih je v letošnjem letu mogoče izvesti, so v bistvu pravice
               porabe, so sredstva za izvedbo teh investicij v letošnjem letu že rezervirana oziroma
               so obveznosti že prejete. Ker kot sem rekla, prevzemanje obveznosti posebej pri
               investicijah, se začne pri oddaji javnega naročila oziroma pri sklenitvi pogodbe.
               Investicije, predvsem infrastrukturne investicije, so sedaj v polnem teku in te niso
               nikakor ogrožene s tem pravilnikom o zaključku leta.</p>
               <p>Kar se tiče črpanja evropskih sredstev, bom na koncu prosila kolega iz službe Vlade
               za kohezijo, da da podrobnejša pojasnila.</p>
               <p>V zvezi z učinki davčnih blagajn. Sama sem ves čas govorila o skupnih učinkih in
               dejansko še vedno vztrajamo na tem – in smo v proračunih predvideli finančne učinke v
               višini 35 milijonov evrov na letni ravni. To so letni učinki. Se opravičujem 75
               milijonov. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Od tega
               skupnega učinka je 60 milijonov na DDV, preostalo na davku od dohodkov pravnih oseb
               in pa na davku iz dejavnosti. Ti učinki se bodo dejansko odrazili, v kolikor niso
               zavezanci tega upoštevali</p>
               <p>že pri akontacijah, ampak večina tega se bo odrazilo v naslednjem letu, ko bodo
               oddajali obračune za leto 2016. Torej, še vedno trdimo, da je skupni učinek 75
               milijonov.</p>
               <p>Kar pa se tiče sive ekonomije smo izpostavljali vedno pomen davčnih blagajn v boju
               proti sivi ekonomiji. Ampak smo pa vedno tudi poudarjali, da lahko z davčnimi
               blagajnami naslovimo problem sive ekonomije na področju gotovinskega poslovanja. En
               segment in v enem delu naslavljamo tudi problem zaposlovanja na črno. Pojavnih oblik
               sive ekonomije je ogromno in ne moremo vsake pojavne oblike sive ekonomije
               naslavljati z enim samim instrumentom. Več različnih instrumentov je treba uporabiti
               in se uporabljajo. Eni so preventivni, kot je ozaveščanje mladih o pomenu plačevanja
               javnih dajatev, ne samo davkov, ampak vseh javnih dajatev, drugi so ukrepi na
               področju preprečevanja delo na črno, tretje je spodbujanje kupcev, da tudi sami
               zahtevajo, da se jim izda račun, četrto je boj proti različnih drugim davčnim
               utajam.</p>
               <p>Če pogledamo samo davek na dodano vrednost in pa uspeh slovenske finančne uprave v
               primerjavi z drugimi državami. Pred kratkim, mislim, da je bilo že spet v avgustu, je
               Evropska komisija izdala poročilo o takoimenovanem DDV razkoraku. V Sloveniji je ta
               razkorak 8 %. Čez palec izračunano 260 do 270 milijonov. Ampak je eden najmanjših v
               Evropi.</p>
               <p>To kaže na to, da davčne blagajne en del tega razkoraka naslovijo, ne pa vsega. Ampak
               je ni države, ki bi imela ta razkorak nič. Kot sem rekla 8 % razkorak nas uvršča med
               države, ki imajo najnižjega. In največji delež temu razkoraku prispevajo transakcije,
               ki se odvijajo s takoimenovanih mednarodnim elementom oziroma takoimenovane
               transakcije mising tenderjev?, nedelujočih poslovnih subjektov.</p>
               <p>To kaže na to, da moramo resurse, ki smo jih sprostili z uvedbo davčnih blagajn,
               usmeriti v druga področja nadzora, kjer bomo lahko te podatke v naslednjih letih še
               izboljšali. Ta podatek, ki sem ga omenila, velja za leto 2014. Evropska komisija dela
               tovrstne analize z dvoletnim zamikom.</p>
               <p>Ne bom ponavljala, ali pa bom vseeno ponovila, kje večina tega razkoraka 1 milijarde
               prihodkov med letoma 2013 in 2016. Znižanje primanjkljaja, povečanje izdatkov za
               obresti, povečanje izdatkov za plače, ohranitev <stage type="mag"/>(nadaljevanje) socialnih transferjev na enaki ravni oziroma delna
               sprostitev tudi že v lanskem letu.</p>
               <p>Kar se tiče Ministrstva za zdravje. Podatek, ki ste ga navedli, vključuje tudi
               Evropska sredstva in v letih 2013, 2014 in 2015 je Ministrstvo za zdravje
               zaključevalo investicijske projekte, ki so se v pretežno financirali z evropskih
               sredstev. V novi finančni perspektivi je porazdelitev evropskih sredstev drugačna.
               Zaradi tega je za korektno primerjavo treba primerjati integralne odhodke na eni
               oziroma na drugi strani.</p>
               <p>Potem, da se osredotočim še na zadnje vprašanje oziroma zadnjo trditev, da bi zaradi
               povečanja zaposlenosti morali imeti višje prihodke dohodnine in pa prihodke iz
               socialnih prispevkov. Dejansko polletni rezultati izvrševanja tako državnega
               proračuna kot finančnih načrtov pokojninske in zdravstvene blagajne kažejo na višje
               prihodke iz naslova dohodnine oziroma prispevkov kot so bili načrtovani in to sem
               uvodoma tudi povedala.</p>
               <p>In še zadnje. Izvrševanje pristojnosti, ki nam jih daje zakon, po mojem mnenju, je
               znak odgovornosti do ciljev, ki smo si jih zastavili in ne znak nezaupanja v ostale
               člane Vlade.</p>
               <p>Če dovolite besedo še kolegu, da pojasni vprašanje evropskih sredstev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp17">

               <speaker>PRESEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Sovorov, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp18">

               <speaker>BOJAN SOVOROV:</speaker>

               <p>En lep pozdrav vsem skupaj, predsedujoči, poslanke in poslanci, gostje! Zahvaljujem
               se za priložnost, da tudi v svojem imenu osvetlim stanje na področju črpanja
               evropskih sredstev oziroma bolje povedano stanje na postavitvi sistema za izvajanje
               evropske kohezijske politike v obdobju 2014-2020.</p>
               <p>Naj na začetku poudarim predvsem to, da smo z Državnim zborom s pristojnim Odborom za
               evropske zadeve vzpostavili vzorno sodelovanje na tem področju, saj se srečujemo
               štirikrat na leto, kjer predstavljamo stanje vsake tri mesece kaj se na tem področju
               dogaja. Dejstvo je, da smo do sedaj lahko govorili samo o tem, da se veliko dogaja.
               Tudi danes lahko povem, da se dogaja veliko. Je pa res, da ste postavili kar nekaj
               konkretnih vprašanj, predsedujoči.</p>
               <p>Vaše konkretno vprašanje je bilo zakaj se to dogaja. Če dovolite, bi na to kar
               direktno odgovoril. Ker mislim, da lahko ocenim stanje na tem področju zato, ker se z
               evropskimi sredstvi ukvarjam že 20 let od leta 1996, skratka štiri leta manj kot
               takrat, ko je Slovenija postala upravičena do prejemanja prvih predpristopnih
               instrumentov.</p>
               <p>Moja ocena je, da smo trenutno nekaj v zaostanku, predvsem zaradi tega, ker je bil
               sistem v določenem momentu nestabilen. Pa bom zadevo tudi obrazložil. 1992 leta smo
               začeli z izvajanjem predpristopnih instrumentov in tista prva predpristopna zgodba
               preko programa FAR, ISPA, preko teh instrumentov je bila predvsem učna ura, kjer smo
               se učili izvajati evropske projekte. Učili smo se programirati in izvedli smo tudi
               marsikateri projekt, ki še vedno stoji in je v Sloveniji. Potem smo leta 2004
               pristopili v Evropsko unijo, pridobili sredstva. Prvo obdobje 2004-2006, naslednje
               obdobje <stage type="mag"/>(nadaljevanje) 2007-2013. V
               tem obdobju lahko rečem, da je bilo ogromno menjav. Menjav na čelu tistega organ, ki
               je menedžiral, upravljal z evropskimi sredstvi, kot tudi v celotni hierarhiji ta
               istega organa. In moram reči, da je bila poteza leta 2013, ko se je ustanovila Služba
               Vlade za razvoj in evropsko kohezijsko politiko, poteza, ki je v bistvo Evropsko
               kohezijsko politiko v Slovenijo usmerila na pravo pot. Najprej z državno sekretarko
               in kasneje tudi z ministrico.</p>
               <p>In danes lahko poročamo, da so se zaostanki, ki so bili v obdobju 2007–2013 uspešno
               zaprli, uspešno smo zaključili obdobje 2007-2013, lahko rečemo, da smo bili. Ja
               gospod predsedujoči, vendar to imam vpliv na tudi na leto 2016 pa naj razložim zakaj.
               Zaradi tega, ker smo zaostanke 40 oziroma 45 % sredstev celotne perspektive 2007/2013
               morali sprocesirati v letih 2014 in 2015 in to z isto ekipo ljudi, ki dela in
               postavlja nov sistem. To pomeni, da smo se ukvarjali z dvojnim lahko rečem tudi
               trojnim delom, kjer sedaj se dogaja tudi zaključevanje starega obdobja, ker še ni
               končano, ker moramo zadeve, torej pripraviti končna poročila in vse ostalo, da bomo
               pridobili v letu 2018 še dodatnih 205 milijonov sredstev iz stare perspektive.</p>
               <p>In vse to, odprava teh zaostankov se mora nekje poznati, in pozna se pri postavitvi
               sistema za 2014-2020. Vendar tudi na tem področju je bilo marsikaj narejeno. Prvič je
               treba povedat, da so bile regulative za nove obdobje sprejete relativno pozno. V
               decembru leta 2013, drugič je treba povedat, da so izvajalske uredbe, izvedbene
               uredbe, ki dirigirajo naša navodila še vedno v pripravi strani Evropske komisije, to
               pomeni, da se srečujemo z tako imenovano premikajoče se tarča, in da vseh v bistvu
               robnih pogojev za naš sistem ne moremo še natančno določiti. Vendar sistem je tukaj,
               opis sistema opravljanja je bil poslan pristojnemu organu, torej Uradu za nadzor
               proračuna in Urad za nadzor proračuna trenutno pregleduje dokumentacijo. In ko bo
               podal svoje mnenje seveda računamo, da bo mnenje pozitivno bo Vlada sprejela
               odločitev, da je sistem tak, da lahko omogoča izvajanje evropske kohezijske politike
               v obdobju 2014-2020 in potem je potrebno samo še obvestiti Evropsko komisijo, da je
               zadeva narejena. To, kot je državna sekretarka povedala pričakujemo, da bo narejeno v
               tem letu v jeseni tega leta. To nam bo seveda omogočilo, da bomo s strani Evropske
               komisije, povrnili sredstva, ki so bila že izplačana iz slovenskega proračuna. Samo
               izvajanje obdobje 2014/2020 pa se je lahko rečem začelo z tako imenovanimi z dvema
               dogodki …dogodki v juniji leta 2015, eden je bil organiziran v vzhodni drugi v
               zahodni kohezijski regiji kjer smo simbolično začeli z samim izvajanjem. Bolj
               operativno pa z izdajo odločitve o podpori prvemu projektu izmed tako imenovanih 11
               okoljskih projektov, ki trenutno vsi razen tistega enega, ki se je pretransformiral v
               velik projekt, že uspešno tečejo in konec koncev generirajo izdatke iz tega
               naslova.</p>
               <p>Moje mnenje je, da bomo ravno tako kot smo bili v preteklosti uspešni, uspešni tudi v
               tem obdobju. Še posebej zato, ker smo v dobrem letu torej od julija lansko leto pa do
               danes uspeli izdati 109 odločitev podpori v skupnem znesku 671 milijonov evrov kar
               pomeni, da resorno ministrstvo posredniški organi lahko izvajajo <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pač svoje delo, lahko opravlja javne
               razpise, lahko peljejo projekte. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej replika gospa Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp20">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Predlagam, da smo pri številkah konkretni. Državna sekretarka je rekla, da
               investicije pravzaprav nič ne trpijo glede na pravilnik o zaključku leta. Povedala
               bi, da iz poročila o izvrševanju proračuna izhaja, da bo realizacija na investicijah
               skoraj celo 185 milijonov nižja kot smo sprejeli v Državnem zboru. To je 22 %. Se
               pravi, da te investicije krepko trpijo. Sedaj ali so se tako odločila ministrstva ali
               se je tako odločilo Ministrstvo za finance je pa vprašanje.</p>
               <p>In drug podatek. Strinjam se, da bi bilo mogoče prav, da razmislite, da nam tudi v
               Državni zbor pošljete finančne načrte proračunskih uporabnikov razdeljene na domač in
               evropski proračun. Tega bi bila zelo vesela. Ampak pri Ministrstvu za zdravje v letu
               2016 ravno tako iz tega poročila, ki je danes pred nami izhaja: Sprejeti proračun
               Ministrstva za zdravje je bil že tako borih 78 milijonov, iz ocene realizacije za
               leto 2016 pa kaže, da bo še za 13 milijonov oziroma 16 % nižji, ob vseh problemih, ki
               jih v zdravstvu imamo. Super. Sedaj bi rada vedela ali se je odločila ministrica za
               zdravje ali ste se za tako nizko realizacijo odločili na Ministrstvu za finance.</p>
               <p>Če operiramo s številkami, operirajmo s številkami in operirajmo konkretno.</p>
               <p>Kar pa se tiče črpanja evropskih sredstev. Hvala za zelo dolgo obrazložitev, ki
               pravzaprav ni povedala nič. Vprašala bi kje je dokument, ki ga je omenjal predsednik.
               To je dokument, ki bi moral biti v Bruselj posredovan avgusta po besedah, ne spomnim
               se sedaj celega naziva, povezan z finančnimi okviri, čeprav vem. Še en podatek bi
               želela iz vaših ust slišati, koliko ljudi je v tem trenutku na vašem Ministrstvu za
               evropske zadeve in kohezijsko politiko in razvoj zaposlenih. Številka: 3, 5, 100,
               200, 300.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za dodatna vprašanja. Tudi sam jih bom dal še nekaj na koncu tega drugega
               kroga. Sedaj ima besedo gospa Anja Bah Žibert. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp22">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mislim, da v zahtevi za to točko dnevnega reda je zelo jasno
               povedano. Proračun se izvršuje od začetka leta do konca leta, se pravi tekočega leta.
               V kolikor se ob izvrševanju proračuna pojavijo določeni nepredvideni dogodki, ima
               Vlada oziroma posledično Ministrstvo za finance dolžnost, da ukrepa. In ena od
               takšnih možnosti je tudi ustavitev izvrševanja proračuna. Če tega ne bi prebrala in
               bi poslušala samo vas, spoštovana državna sekretarka, bi mislila, da se nekdo sedaj
               fejst dela norce. Ker vaši osnovni podatki in vaši osnovni uvod v to razpravo, je bil
               takšen, da se v Sloveniji cedi mleko in med. Tukaj dobivamo več sredstev, tukaj se
               stvari delajo naprej itn., po drugi strani pa vidimo, da so se zadeve zaustavile. Vi
               se ne delate norca samo iz državljank in državljanov, ampak vam bom povedala iz koga
               vse se delate norce.</p>
               <p>Včeraj smo imeli tukaj sejo Odbora za obrambo. Ministrica je obljubila, da dela vse,
               da se bodo povečala sredstva za slovensko vojsko, tudi sedaj, ko gre za obremenjenost
               itn., na drugi strani pa imamo tukaj podatek, da je vsa zadeva ustavljena. Se pravi,
               da nam ministri na sejah govorijo nekaj in govorijo, da bo zadeva primerljiva z
               nekimi drugimi poklici, vi pa tukaj zadeve sedaj ustavljate.</p>
               <p>Na drugi strani, da spomnim.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) V tem Državnem zboru je morala svoje mesto ministrica
               zapustiti. Ministrica, ki je povedala, da njen proračun ne omogoča izvajanje
               posameznih zahtev in ker tega ni hotela narediti je morala zapustiti ministrski
               stolček. Jaz mislim, da bi ga moral kdo drug pustiti. Glede nato, kaj danes
               sprejemamo.</p>
               <p>In še nekaj konkretnega. Mene zanima kaj zdaj s 300 milijoni, ki so bili podpisani z
               mestom Ljubljana? Jaz seveda, ne, da ne privoščim ta denar Ljubljančankam in
               Ljubljančanom ampak mi imamo še ostalo Slovenijo. Njim ste vzeli povprečnino, njim
               ste z ukrepi, ki ste jih obljubljali, da bodo nadomestili ta manko dosegli praktično
               nič in kaj se bo dogajalo s temi deli Slovenije? Zato prosim za konkreten odgovor.
               Ali so ti 300 milijoni v tako imenovanem obdobju kjer ste vi prej povedali, da kjer
               so pogodbe sklenjene in tečejo, da se pravi so v realizaciji in je ta denar dobljen
               ali ti projekti niso. Ker potem zopet dvojno zavajate državljanke in državljane in po
               nepotrebnem sejete slabo voljo, kajti kot veste, se Slovenija ves čas bori z
               enakovrednim regijskim bom rekla razvojem in že tako in tako mnogi menijo, da gre v
               neke predele preveč.</p>
               <p>Prej ste omenili, da okoli približno 60 milijonov ste dobili z davčnimi blagajnami v
               celem letu. Zdaj jaz mislim, da ta podatek je prenapihnjen, ker je bila tudi poraba
               in potrošnja večja. In zdaj seveda najlažje reči, da gre tukaj za 60 milijonov iz
               tega naslova. Celo Slovenijo majhne podjetnike ste obremenjevali s tem denarjem na
               koncu bomo sploh videli kolk je od tega na drugi strani ob tem, da ustavljate
               izvrševanje proračuna in jaz trdim, da ne gre tukaj za manever o katerem vi govorite
               ampak, da je nekaj fejst narobe, se tukaj hvalite s podatki ne vem 60 milijonov. 300
               milijonov pa je bilo podpisano z nekim mestom. Jaz mislim, da je nekaj pač v vašem
               ministrstvu oziroma na kakšen način s tem denarjem razpolagate. Prej je bila omenjena
               milijarda. Jaz verjamem, kje je ta milijarda. Delno je v omenjenih projektih pa še
               kje drugje.</p>
               <p>Črpanje evropskih sredstev. Prej ste povedali zanimivo zgodbo, meni se je zdela
               zanimiva ker zelo dolgo traja. Zdaj če bi nov sodelavec potem bi morda še verjetno
               verjela, da je prišlo mogoče do prevelikega optimizma in se je načrtovalo več kot smo
               zmožni. Tega pa mi vi ne morete reči. Ravno zaradi vsega tega kar ste povedali prej.
               Se pravi, so se stvari ali umetno napihovale ali pa nekdo ne opravlja svojega dela.
               Rekli ste celo, da ste reševali zadeve za nazaj. Spoštovani, ali že imamo dolenjski
               vodovod? Imamo prekmurskega? Dajte no, nehat no. Niste rešili stvari za nazaj.
               Ogromno je odprtega in tudi področja, kjer je npr. Dolenjska, kjer se še nekako
               ukvarjajo z problematiko nelagaliziranih romskih naselij, smo črpanje sredstev
               dobesedno spustili, šli so mimo. Za tisti del sredstev pač ni mogoče več črpati
               evropskih sredstev pa še kako bi jih ta država potrebovala. Dajte si pogledat podatke
               s kakšnimi problemi se državljanke in državljani srečuje na teh področjih. In nekaj v
               svoji hiši boste mogli rešiti, to, da pravite, da se veliko dela, sej veste, na koncu
               se merijo učinki. Učinki pa trenutno kažejo, da vam gre slabo. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Mislim, da je to tako kot v šoli, ko
               pravi otrok, saj se veliko učim, ampak na konec koncev je rezultat tisti, ki ga
               prinesem domov.</p>
               <p>Sedaj pa me samo nekaj zanima, državna sekretarka. Ali imamo v tej državi resne
               težave? Možna sta samo a ali b odgovor. Ali pa gre za špekulativno potezo, ker ste
               hoteli zavarovati proračun zato, da boste kot ministrica potem razporejali stvari po
               svoje? Kajti zadeve se preveč pokrivajo z menjavo ministra. Če ste to naredili, potem
               je res žalostno za vse tiste, ki so danes dobesedno v strahu ali so še v tistem delu
               proračuna, kjer so sklenjene pogodbe in še veljajo za njih, ali so na meji ali so v
               tistem drugem delu. Ker če je temu tako, potem se res grdo igrate z našimi
               državljani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Tilen Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp24">

               <speaker>TILEN BOŽIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Sedaj kar nekaj številčnih in ostalih podatkov je bilo danes že
               danih. Ne glede na resnost teme, glede na to, da tudi predlagateljica točke, ki je
               prišla potem pod 1a. na današnji dnevni red, je bila na trenutke malo hudomušna, tako
               da bom tudi jaz.</p>
               <p>Ena izmed zanimivih zadev, ki jo je na začetku povedala, je ravno tista utemeljitev,
               ki se veže na leto 2014 in zakaj je do tistega ukrepa takrat prišlo. Če bi to brali
               oziroma razumeli s tisto razlago, ki je bila danes nekajkrat dana iz te strani kaj
               sploh ta pravilnik pomeni, ker instrument se pri tem uporablja, bi se mislil, da je
               to naredila iz čiste zlobe. Zakaj? Zaradi tega, ker neko tolmačenje, ki je obveljalo
               oziroma je bilo tukaj dano čez mizo, je da to dejansko zamrzuje vse skupaj, da smo
               zaključili. Na polovici leta se ne izvršuje več proračun. Sprejeli smo ga na nek
               način za šest mesecev itd., kar seveda ne drži. Morda so drugi ukrepi, ki so na
               razpolago in omogočajo za delovanje v nekakšnih izrednih proračunskih razmerah, ampak
               to ni ta ukrep.</p>
               <p>Sočasno govoriti, da gre za neke izredne razmere, za nek izreden ukrep, za težko
               situacijo in potem povedati, da je nekako takratni vladi, se pravi tisti, ki je
               nastopila nekako z nami, smo jo tudi sami podprli, pustila odprte roke nekako ne gre
               skupaj. Ne eno z drugim, ne drugo s prvim.</p>
               <p>Po mojem je tu treba, pa morda bi bilo še enkrat dobrodošlo, tako kot je že državna
               sekretarka na Ministrstvu za finance naredila to ločnico, pa morda ne dovolj jasno za
               kakšen ukrep sploh gre. V bistvu kaj pomeni ta pravilnik in kaj pomeni to, da se
               nekdo odloči, da bo blokiral proračun. Mislim, da je bilo lepo povedano in da se s
               tistega nekako razume, da ne gre za isti stvari.</p>
               <p>Druga zadeva, kar je bilo očitano tudi, da približno milijardi evrov več, se pravi,
               kam je ta denar šel in kam gre in tako sem zaznal morda nekakšno čudenje, se pravi,
               da je na nek način toliko denarja več na razpolago, pa še vedno ga nismo začeli
               trošiti. Mi imamo še vedno deficit in v skladu s tem deficitom in tistemu kar smo se
               zavezali konec koncev s fiskalnim pravilom, pa tudi s tistimi dokumenti, ki smo jih
               peljali v Bruselj, je treba biti s tem zelo previden. SE pravi kako se mi temu
               približujemo, kako manevriramo itd. in se je treba pri tem drugače po mojem tudi
               obračati ali razmišljati ali se o tem pogovarjati, tudi kakšne signale se daje ven,
               zaradi tega ker je treba priti v varni pristan tistega deficita, ki je bil določen iz
               komuniciranja. In tukaj, da se tako kot takrat recimo, ko se po časopisih malo
               licitiralo ali bo šlo za sanacijo bank 3, 5, 8 in ne vem koliko milijard evrov, da na
               koncu pride skupni deficit 15 % BDP-ja. Sedaj se pogovarjamo pač o desetinkah
               odstotka. Ne pogovarjamo se plus minus 3 %, kolikor bi bila kakšna milijarda. Tako da
               je bilo lepo povedano, se pravi obseg znižanja primanjkljaja, <stage type="mag"/> (nadaljevanje) tudi nekaj obresti, ki tudi izhajajo iz
               tega, da v preteklem času je morda prihajalo do določenih zadolžitev oziroma trošenja
               na način, ki morda ni bil primeren in se je nekako prepozno pripeljalo do tistih
               ukrepov, ki so pripeljali do znižanega trošenja. Vsekakor pa ne bi radi sedaj zaradi
               tega, kar je bilo tudi rečeno s strani gospoda Vasleta in UMARJA, ko se pokažejo eni
               dobri trendi, ki so vezani – to je tisto, kar smo si na nek način po mojem najbolj
               želeli, da se odražajo tudi v naši potrošnji, to je tisti pokazatelj, ki kaže, da ne
               gre zgolj,se pravi, da se ne zanašamo samo na izvoz in tako, ampak znotraj začenjamo
               sami zaupati svoji državi, svojemu sistemu itd., da se nekako več troši, svojemu
               gospodarstvu, so tisti, ki nam bodo zagotavljali, da bo ta trend rasti nekoliko
               dolgoročnejši. Se pravi, da smo se vsaj tisto, kar se pravi v ekonomiji je zelo
               veliko kar pomembno, tega straha nekoliko otresli. Upam, da se bo to tudi v tej luči
               nadaljevalo.</p>
               <p>Zagotovo, po mojem, brez nekih konkretnih podatkov ali kaj takega trditi, da gre za
               neke izredne razmere, kaj takega mislim, da ni primerno. Mislim, da se solidno dela z
               javnimi financami, da gredo zadeve po planu. Vmes smo imeli letos pač to situacijo,
               da se ne nekako gospod Mramor umaknil. Prihaja do nekega obdobja. Tudi to je nek
               signal in v takšnem primeru je po moje treba vseeno dajati poleg takega signala,
               nekako narediti ta mehek prehod in povedati, da smo zapriseženi k temu, kar smo tudi
               že komunicirali prej, da bo konsolidacija javnih financ uspešna in da se bo tega bika
               držalo za roge. Je pa to daleč od tega, da bi bil to nekakšen interventen ukrep pred
               vesoljnim potopom.</p>
               <p>In potem naprej, kar se tiče davčnih blagajn smo se že večkrat prej srečali na
               različnih bregovih, različne poglede smo imeli itn., kar je tudi normalno in pravilno
               zaradi tega, da na koncu pridejo kar se da dobre rešitve do realizacije. Tudi kar se
               tiče končnih učinkov, kot je bilo tudi že rečeno. Dokončne podatke oziroma take, da
               lahko rečemo pa res ali se je naredilo tako kot je treba oziroma ali so učinki takšni
               kot so bili pričakovani, bo znano šele po oddaji letnih poročil. Se pravi govorimo
               nekje aprila, maja prihodnje leto in takrat se bo lahko naredilo ta retrospektivni
               pogled bolj natančno koliko tega odpade na davčne blagajne, koliko je bilo učinka pri
               zaposlovanju, koliko je bilo več socialnih prispevkov, dohodnine, davkov od dohodkov
               pravnih oseb, koliko je bilo morda manj konec koncev socialnih transferjev zaradi
               tega, ker so bili nekateri podatki bolj realno prikazani itd. Do tam nas še nekaj
               časa loči, smo pa imeli tudi vmes so nam iz davčne uprave postregli oziroma iz
               Ministrstva za finance z določenimi podatki, se pravi po prvem trimesečju in nekako
               po drugem trimesečju.</p>
               <p>Tako da sam glede tega morebitnih prehitrih sklepov ne bi delal. Zaenkrat, kot so
               tudi pojasnili, gredo številke po planu in pričakujem tudi, da ko bo končno neko
               poročilo razvidno, da se bo tam pokazalo, da so bile tiste ocene primerno postavljene
               in zastavljene. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Božič. Najprej replika, gospa Alenka Bratušek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp26">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Bom sedaj iz zakona in dokumenta prebrala, da ne bo dvoma o čem se
               pogovarjamo. 40. člen Zakona o javnih financah govori o ukrepih za uravnoteženje
               proračuna: Če se med proračunskim letom zaradi nastanka novih obveznosti za proračun
               ali spremenjenih gospodarskih gibanj povečajo izdatki ali zmanjšajo prejemki
               proračuna, lahko Vlada na predlog ministrstva pristojnega za finance itd., največ za
               45 dni zadrži izvrševanje posameznih izdatkov. Način z ukrepi začasnega zadržanja
               izvrševanja lahko Vlada prvič ustavi prevzemanje obveznosti.</p>
               <p>Sedaj vam bom pa prebrala pa pravilnik: Neposredni uporabniki proračuna Republike
               Slovenije lahko v letu 2016 prevzemajo obveznosti do vključno ponedeljka, 22. 8.
               2015. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Gospod Božič,
               kaj je to drugo kot ustavitev prevzemanja obveznosti? In zato ni fer, da se to dela s
               pravilnikom o zaključku leta, ne za 45, ampak če sem prav izračunala, za 131 dni. To
               je razlika. Če bi šli skladno z zakonom, ki daje Vladi pravico ukrepati, bi to lahko
               veljalo 45 dni, tako pa ste si to naredili kar za 131 dni. Zadržali izvrševanje
               proračuna, konec. 22. 8. 2015. To je dejstvo. To izhaja iz pravilnika. Citirala sem
               vam pa še zakon. Tako da škoda, da preden se pogovarjamo, ne pogledamo
               dokumentov.</p>
               <p>Prav če se strinjate, ampak očitno vam potem ob pripravi proračuna ne moremo zaupati
               niti tega, da znate proračun spisati za polovico leta. Niti tega. Ob takšni
               gospodarski situaciji kot danes je, je res žalostno, da se moramo pogovarjati o
               takšnih ukrepih zadržanja proračuna. Mi kot poslanci, še posebej v poslanci opozicije
               tako ne moremo narediti nič. Čudi pa me, da vam ministri in da vam koalicijski
               poslanci dajejo pri tem podporo. Ker vsi skupaj tisti, ki so sprejeli ta proračun,
               sedaj se pa opravičujem izrazu, s takšnim ukrepom Ministrstva za finance postanete
               popolni nevedneži ob sprejemanju proračuna. Da ne uporabim kakšnega drugega izraza.
               Potrdili ste ga, sedaj pa vam pred nosom vstavijo na sredini leta vse in tišina in
               veselo gre barka dalje. Ni prav, preprosto ni prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo medklic, se opravičujem. Ja, res se bomo sploh vprašali ali
               sprejemati proračun za naslednje leto, saj finance lahko naredijo potem vse po svoje.
               Gospod Jožef Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp28">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Se opravičujem, da se še enkrat oglašam, ampak obljubljam,
               da bom silno kratek. Izražam pričakovanje, da se bo naš spoštovani kolega Tilen Božič
               vendarle navadil in sprijaznil, da ob tej točki dnevnega reda, to je Poročilo o
               izvrševanju proračuna Republike Slovenije za leto 2016 oziroma bolj točno prvi
               polovici leta, da se tu na tej komisiji mora razviti ena proračunska razprava. Kje pa
               se naj? In da seveda opozicija, ki nima vseh informacij kot vi, spoštovane kolegice
               in kolegi v koaliciji, da nas pač datum, ko se zaustavi izvrševanje državnega
               proračuna, da nas ta datum na nek način moti in tukaj postavljamo relevantna
               vprašanja. Če je kaj tu narobe, ne vem. Mislim, da ne.</p>
               <p>Na nek način sem zadovoljen, da sem bil kot opozicijski predsednik Odbora za zadeve
               evropske unije v času Vlade mag. Alenke Bratušek pobudnik sklepa, o katerem je
               govoril gospod Sovorov. Ker smo videli, da nam gre slabo črpanje kohezijskih
               sredstev, če smem tako reči, v večletnem finančnem okviru 2007-2013, smo rekli:
               želimo, da Vlada pride kvartalno poročati na Odbor za zadeve evropske unije kako nam
               gre s črpanjem. Vlada je potem sama povsem logično priznala, prejšnja in seveda tudi
               ta, da je to najprej dobro za Vlado, da vsak kvartal pogleda kje smo.</p>
               <p>Če sem razumel, gospod Sovorov, vi ste rekli, da lahko pričakujemo v državni proračun
               še z naslova prejšnjega večletnega finančnega okvira 205 milijonov evrov in potem
               bomo lahko rekli, da smo zaključili. Mi smo obravnavali to poročilo in smo rekli,
               dobri smo, počrpali smo vsa razpoložljiva sredstva iz večletnega finančnega okvira
               2007-2013. To bi želel, da še enkrat morda potrdite. To se pravi 205 milijonov še
               dobimo. To je dobro.</p>
               <p>Dobro je, da ne govorimo samo, ker smo običajno specialisti, za odhodkovno stran,
               ampak da nas mora predvsem skrbeti prihodkovna stran. Sam se na nek način zgrozim, ko
               pogledam sedaj naš večletni finančni okvir. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ko smo mi 2008 zapuščali Vlado in po starem sedaj
               finančni okvir oziroma pogled in ga raztegnem na 7 let in pogledam obdobje 2007-2015.
               In pogledam koliko smo mi ustvarili v tem obdobju. Tu me bo gospod Vasle lahko
               popravil, če narobe govorim. Mi smo do 2008 do 2015 ali pa bolj točno v letu 2015
               ustvarili samo 3,39 % več kot leta 2008. V sedmih letih imamo rast ob raznih
               turbolencah samo 3,39 %. To je zaskrbljujoč podatek. Nazaj ne moremo zadeve
               popraviti, iz tega pa se moramo nekaj naučiti. Nekateri so najbrž vsako leto
               napredovali za 3 %. Bila je svetovna ekonomska in finančna kriza. Ampak tukaj se
               sedaj vidi v 7 letnem časovnem okviru, da smo imeli fantastični izpad, fantastično
               stagnacijo. Ne kažem s prstom na to vlado, ne na prejšnjo. To se nam je zgodilo in
               sedaj se moramo pobrati skupaj. Zakaj? Zato ker nas nekatere države, morda celo vse,
               ki so v približnem družbenopolitičnem sistemu živele kot mi pred 25 let, prehitele po
               levi in po desni. Govorim o konkurenčnosti, ki je kraljica ne samo v Evropi, ampak v
               globalnem svetu.</p>
               <p>Sistem za leto 2014-2020 je pripravljen in bo začel delovati. Sam sem tudi vesel, da
               tistih enajst okoljskih projektov, da so se začeli izvajati. O njih smo veliko
               govorili. Tukaj želim tudi izpostaviti, ker me je kolegica Anja spomnila na Pomurski
               vodovod. 2012, ko smo bili mi v vladi, smo ga začeli. Deset let po podpisu pisma o
               nameri. Deset let. Danes še ni izgotovljen. To je bil v tistem času največji
               kohezijski projekt. Zagnali smo ga zato, ker Goričko ni imelo vode. Ironija je v tem,
               da je še danes nima. Sedaj se predstavniki pomurske razvojne regije pogajajo z Vlado
               za denar. Tega denarja za dokončanje predvsem sistema b ni. To me skrbi. Sedaj tukaj
               potegnem vzporednico z idejo, da vpišemo v ustavo pravico do pitne vode. Že takrat
               sem povedal, da temu ni mogoče nasprotovati, čeprav je ideja, bom vedno trdil,
               populistična, ampak sem tudi povedal, da ko bo del ustave sprejet, bom potrkal na
               vrata ministra Mramorja, sem takrat povedal, no sedaj bodoče ministrice, ker bo to
               stalo. Ker bodo ljudje prišli pred Državni zbor najbrž protestirati, bodo vpili
               lopovi, s tem mislili poslance, ker jim ne damo pitne vode. Tako pač ljudje
               razmišljajo.</p>
               <p>Še več. Ko bo realiziran Pomurski vod in del ga je, hvala bogu živim v tistem sistemu
               a, kjer smo to perfektno naredili, sedaj pa pridejo računi in razni elaborati, kjer
               se izračunava omrežnina itd. Tu pa je sedaj križ božji. Ko pride omrežnina tudi za
               faktor 10 več kot smo jo plačevali doslej. In potem rečem, čakajte malo ali ni bil
               boljši samoprispevek v 70 letih prejšnjega stoletja, ko smo delali vaški vodovod in
               smo imeli zelo poceni vodo, sedaj smo dobili neka nepovratna evropska sredstva, vodo
               pa nekajkrat dražjo.</p>
               <p>Tu moramo skrbeti za naše ljudi in moramo najti optimalne rešitve. Verjamem in
               zagovarjam, da voda ni in ne more biti zastonj. Da bi pa sedaj ob tem realiziranem
               evropskem projektu za oskrbo s pitno vodo, ko to slovesno ministrice in ministri
               odpirajo te vodovodne sisteme, istočasno pa državljani dobivajo položnice z nekajkrat
               višjimi zneski. To bo nekdo moral državljanom razložiti. Poslanci smo tu zato, da
               delamo za skupno dobro vseh državljanov.</p>
               <p>Zaključujem z vprašanjem kako, glede na to, da je bil danes v Evropskem parlamentu
               govor predsednika komisija gospoda <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Juana Cloda Jounkerja?. Govoril je tudi o EFSI skladu, o
               takoimenovanem Jounkerjevem naložbenem skladu, govorim o 315 milijardah. Sedaj je pa
               vprašanje kje smo mi. Po mojih podatkih smo mi nekako dobili 180 milijonov za namene
               poroštva za bančne kredite malih in srednje velikih podjetij, teh naj bi bilo okoli
               1.100. Kaj pa drugi projekti? Predvsem mislim na infrastrukturne. Kdaj in kje bomo
               vzeli denar za tretjo razvojno os? O drugem tiru se tako preveč govori. In še za
               raznorazne druge projekte, ki bodo predvsem odpirali in generirali nova delovna mesta
               predvsem za mladi izobraženi kader, da se nam ne bo dogajalo to, da bomo še kar
               naprej zdaj v prvem kvartalu tega leta prvič po letu 1991, ko smo imeli vojno,
               beležili izrazito negativno selitveno bilanco. To me močno skrbi. In zaključujem.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Horvat. Sedaj ima besedo mag. Julijana Bizjak Mlakar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp30">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovani gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Gospod Tilen Božič je hotel imeti repliko. Tako, da gospa Julijana
               Mlakar Bizjak moja krivda, da sem vam dal tri minute prezgodaj besedo. Gospod Božič,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp32">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Celo manj kot tri minute. Samo toliko, ko je bilo rečeno, kar se tiče te razprave in
               omenjevanja. Mislim, da sem bil tu malo narobe razumljen. V bistvu sem se obregnil ob
               tisto v istem stavku, ko je bilo rečeno, da se je nekako vladi, tisti, ki je takrat
               prihajala z nekako predhodno izdajo, se pravi najzgodnejšo v karieri sedaj od tega
               pravilnika, da se je dejansko skušalo ji dati nek dodaten manevrski prostor, obenem
               pa se skorajda v istem stavku skorajda reče, da sistem manevrski prostor zapira. To
               je bila tista moja začetna opazka. To ni imelo nobene povezave s tem, da bi kakorkoli
               na razpravo vplivati. Se mi je pa zdelo to zanimivo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Sedaj pa gospa Julijana Bizjak Mlakar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp34">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Še enkrat hvala lepa za besedo. Sama bi se želela dotakniti tega pravilnika in morda
               tudi kaj to v praksi pomeni, ker imam pač to izkušnjo. Tukaj gre dejansko za
               zaustavitev prevzemanja obveznosti. Tokrat kar za 131 dni oziroma od 23. avgusta
               naprej, kar pomeni resnično to, da je to resnično moteče za ministrstva. Ker namreč v
               proračunu so opredelitve določenih sredstev in tudi določenega programa, kjer potem,
               če hočeš to sploh realizirati, pomeni da morajo tako direktorji direktoratov, državni
               sekretarji in včasih celo ministri, za vsako potrebo po realizaciji določenega
               programa posebej nagovarjati različne uradnike na Ministrstvu za finance, kar zelo
               moti proces na ministrstvu in dejansko nastane panika na ministrstvu tedaj, ko se
               zapre proračun. Taka dejstva pač so.</p>
               <p>Tisto, kar je potem vprašljivo je, ker je potem to ali bo ministrstvo lahko
               realiziralo določeno nalogo ali ne, je odvisno od same odločitve uradnika oziroma če
               se ne moreš dogovoriti z njim, potem pokličeš ministra oziroma vsak svoj nivo kliče.
               To so kar dolgotrajni postopki in procesi zaradi katerih se človek vseeno vpraša kje
               so pravzaprav pravne podlage za take postopke. Po drugi strani razumem, da je
               potrebno zelo skrbno ravnanje s proračunom, vendar je tisto, kako se bo delalo s
               proračunom, je že določeno <stage type="mag"/>(nadaljevanje) v parlamentarni proceduri, torej koliko kakšnemu
               ministrstvu. Tako pa pomeni, da so posamezna ministrstva praktično odvisna v tem
               koliko sredstev lahko sploh koristijo od tega kakšne so vrednote, pa tudi poznavanje
               problematike tistih ljudi, ki so na Ministrstvu za finance. To je pa potem že lahko
               vprašljivo. Zaradi tega ne bi bilo slabo in vseeno bi prosila gospo državno
               sekretarko, ki bo kmalu tudi ministrica za finance in zaradi tega sem prav vesela, da
               je minister Mramor odstopil, čeprav smo kasneje slišali, da je bila dva tedna pozneje
               vložena kazenska ovadba proti njemu in še trem v zvezi s štirinajstimi kaznivimi
               dejanji. Torej, vsekakor sem vesela, da je odstopil tudi zaradi tega, ker boste lahko
               vi te stvari preverili, ker se mi zdi, da je potrebno ugotoviti ali je to pravno
               ustrezno, ali je ustrezno, da Ministrstvo za finance, da ima takšna pooblastila ali
               ne, ker na koncu ministri imajo določene odgovornosti, parlament ima določene
               odgovornosti in pristojnosti in te relacije so nekako nenavadne, da s takšnim aktom,
               kot je nek pravilnik, ki je popolnoma v pristojnosti Ministrstva za finance, da se
               lahko te odločitve o proračunu, kaj se bo pravzaprav z njim dogajalo, na koncu tudi
               sprejemajo. Upam, da se bo še enkrat premislilo o tem, kljub temu, da vem, da je
               vrsto let potekalo, da je postalo že kar neke vrste samo po sebi umevno, vendar pa se
               lahko človek vpraša ali je res to lahko samo po se bi umevno. Namreč, če se proračun
               lahko zapre 23. avgusta, bi se lahko končno tudi na ta način lahko zaprl 1.
               januarja.</p>
               <p>Ali je to tisto, kar lahko pripomore k boljšemu delu in tudi bolj racionalni rabi
               proračuna ali pa se da to racionalno rabo in učinkovitost doseči z drugimi sredstvi
               in z večjim sodelovanjem celotne vlade in tudi posameznih ministrstev. Sama menim, da
               se da to doseči na druge načine, ki bi bili tudi bolj učinkoviti, tako pa nikoli na
               začetku leta potem ne veš kaj se bo dogajalo čez leto in potem pomeni, da ljudje na
               ministrstvih hitijo z vsemi opravili, da bi jih čimprej opravili zaradi tega, da bi
               zadostili vsemu tistemu kar so načrti posameznih ministrstev in na koncu, ko se zapre
               proračun ima težavo kaj bo sedaj naredil s posamezniki, ki so pa prizadeti s tem.</p>
               <p>Konkretno sama se spomnim, da smo reševali samozaposlene v kulturi, kako jim potem
               izvršiti tiste pogodbe in smo jih prestavili na začetek naslednjega leta itd. Skratka
               so težave. Zaradi tega menim, da bi res morali ta problem, ne glede na to – ne gre za
               opozicijo, ne za koalicijo, ampak kako narediti sistem boljši in vi boste imela vso
               možnost o teh stvareh razmisliti skupaj na Ministrstvu za finance, torej, da boste te
               stvari izvedli ustrezno. Vsekakor pa tako, da ne bo nobene dileme kaj je s pravnimi
               temelji tega celotnega postopka.</p>
               <p>Toliko morda kot dodatek, kjer imam izkušnje iz prakse. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospa Julijana Bizjak Mlakar. Preden dam besedo državni sekretarki samo še
               eno ali dve vprašanji. Tudi glede na to kar je bilo povedano. Med drugim je bilo
               povedano tudi, da se dolg državnega proračuna zvišuje. To kažejo tudi podatki.
               Zvišuje se tudi dolg celotnega javnega sektorja od leta 2008, ko je znašal ta dolg 22
               % bruto družbenega proizvoda do danes ko znaša nekaj več kot 83 % bruto družbenega
               proizvoda, če govorimo o celotnem.</p>
               <p>Sedaj je bil že dan odgovor s strani državne sekretarke od kje pa tista ena milijarda
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) več med letom 2014
               in 2016. Zakaj je ta denar šel? Za obresti med drugim. Skratka, bilo je povedano, da
               je ta milijarda prihodkov več. Kaj pa dolg? Kam pa je šel ta denar, kjer smo se
               zadolžili? Saj to ni ločen denar v smislu porabe. Z drugimi besedami se meni ta
               matematika težko izide. Navsezadnje smo se mi še v tem obdobju zadolžili in
               zadolžujemo se tudi v letu 2014 in v letu 2015 in v letu 2016 in seveda zmeraj več
               plačujemo za obresti, če se zadolžujemo.</p>
               <p>Ampak če sedaj vzamemo razliko med prihodki od 2014 do 2016 eno milijardo in vi ste
               povedali te namene zakaj je ta milijarda več šla. Kaj pa sedaj pa ta denar iz naslova
               zadolžitve državnega proračuna? To pomeni, da je s tem odgovorom nekaj narobe ali pa
               zahteva dodatno pojasnilo. Poglejte, še zadolžili smo se za milijardo zraven v tem
               obdobju. Kje je ta denar? Več prihodkov za milijardo, več zadolžitve za milijardo.
               Kje je ta denar? To me v bistvu zanima, gospa državna sekretarka. Izvolite, beseda je
               vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp36">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo še enkrat. Bom začela še enkrat s pravno podlago za izdajo
               pravilnika. Citiran je bil 40. člen zakona o javnih financah. Če si pogledate
               gradivo, ki je priloga k zahtevi za obravnavo tega pravilnika, pravna podlaga za
               izdajo pravilnika v zaključku leta oziroma v zaključku izvrševanja državnega in
               občinskih proračunov, je 95. člen zakona o javnih financah. 95. člen zakona o javnih
               financah govori o tem, da je minister za finance dolžan ta pravilnik o zaključku
               izvrševanja državnega proračuna izdati do 30. septembra. Ne določa začetnega roka. In
               ne glede na to ali se Vlada menjava ali se ne menjava, pravilno je, da imamo iste
               vatle za vse ministre, ki tak pravilnik izdajo.</p>
               <p>V letu 2014 je bil izdan sredi julija. Ampak takrat je opravičljiv razlog po vaše,
               ampak pravna podlaga za izdajo pravilnika je popolnoma enaka in ni nobenega pravnega
               razloga, da je takrat bil pravilnik o zaključku leta izdan pravno pravilno, letos pa
               se pravno-formalna pravilnost izdaje tega pravilnika oporeka. Tako je bilo razumeti
               iz vašega izvajanja.</p>
               <p>Kar se tiče investicij oziroma ocene obsega investicijskih odhodkov in investicijskih
               transferov v letošnjem letu kot so zapisani v polletnem poročilu o izvrševanju
               proračuna. Te ocene nimajo nobene zveze z zaključkom oziroma s pravilnikom o
               zaključku izvrševanja proračuna. Gradivo je bilo pripravljeno sredi julija in izgovor
               okoli tega, da je bilo vse skupaj narejeno sredi počitnic je malo nenavaden. Dolžni
               smo zagotoviti delovanje dvanajst mesecev na leto in ga zagotavljamo. Ne samo
               Ministrstvo za finance, ampak vsa ministrstva.</p>
               <p>Namen ali pa smisel tega pravilnika o zaključku leta je omogočiti, da se na ravni
               države kot celote vseh resorjev zagotovi izvršitev proračuna v skladu s cilji in
               nameni, ki so bili postavljeni s strani Državnega zbora. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ampak izvrševanje ni nikdar, nikdar na evro
               enako, kot je načrtovanje, so manjkajoče pravice porabe in so presežne pravice
               porabe. Vse mogoče se dogaja tekom leta, zaradi česar ne pridemo do končne številke
               po posameznih postavkah, take, kot je bila načrtovana v sprejetem proračunu. In ta
               pravilnik omogoča, da minister za finance kot prvi odgovoren za izvršitev proračuna s
               pregledom nad porabo po vseh resorjih lahko upravlja in lahko izvršuje tisto
               odgovornost, ki jo po zakonu ima. Še enkrat, ta pravilnik in pooblastilo Ministrstva
               za finance nima vpliva na že sklenjene pogodbe. Ima vpliv na pogodbe, ki se lahko
               sklenejo do konca leta. Ampak ta režim, kot je vzpostavljen, ne pomeni, da ni
               nobenega novega prevzemanja obveznosti. Dopušča se prevzemanje obveznosti, hkrati pa
               zagotavlja prostor za pokrivanje tudi tistega, kar ob sprejetju proračuna ni bilo
               načrtovano.</p>
               <p>Glede podatkov o realizaciji na Ministrstvu za zdravje, še enkrat, polletno poročilo
               nima nobene zveze s pravilnikom o zaključku leta in ocena realizacije je naša skupna
               ocena, zabeležena v dokumentu, ki je dokument Vlade.</p>
               <p>Glede evropskih prihodkov bom besedo prepustila kolegu iz SVRK. Mogoče omenim samo
               teh 205 milijonov, ki ste jih omenjali, gospod Horvat. Gre za zaključnih 5 % stare
               finančne perspektive, ki jih Evropska komisija v denarnem smislu zadrži do izvedbe
               vseh kontrol, in lahko ta sredstva pričakujemo v letu 2018. Ampak po obračunskem toku
               smo te prihodke že upoštevali, po denarnem toku jih dobimo v bistvu z zamikom, zaradi
               časa, ki ga Evropska komisija potrebuje za izvedbo vseh kontrol.</p>
               <p>Kar se tiče dolga sektorja država oziroma dolga državnega proračuna. Zakon o javnih
               financah natančno določa, za kaj se lahko zadolžujemo. Zadolžujemo se lahko za
               pokrivanje primanjkljaja in za odplačilo glavnic. In dokler imamo primanjkljaj,
               toliko časa se dolg za ta znesek v bistvu povečuje, če nimamo drugih mehanizmov,
               skozi katere dolg znižujemo. Vemo, da smo v preteklih letih, začenši z letom 2013, za
               zagotovitev javnofinančne stabilnosti precej povečali obseg sredstev na računih in
               tudi zato je bilo zadolževanje do določene mere večje, ker vemo, da se lahko v bistvu
               tudi skozi zadolževanje zagotavlja predfinanciranje odplačila glavnic v prihodnjih
               letih. In z letošnjim letom načrtujemo tudi zmanjševanje teh sredstev na računih in s
               tem tudi postopno zniževanje dolga sektorja država oziroma dolga državnega proračuna,
               na katerega imamo neposreden vpliv.</p>
               <p>Mogoče samo še, kar se tiče dogovora z Ljubljano kot glavnim mestom. V tem dogovoru
               so navedeni projekti, ki se odvijajo na območju mesta Ljubljana ali so z mestom
               Ljubljana povezani, nikakor pa ne gre za sredstva, ki bi bila <stage type="mag"/>(nadaljevanje) dodatno ali posebej dogovorjena za mesto
               Ljubljana. Vsaka investicija se dogaja v nekem prostoru. In v dogovoru so navedeni
               oziroma so zlistani projekti, ki jih ministrstva tako ali tako na tem območju
               načrtujejo in so opredeljena znotraj njihovih prioritet. In enako se tudi vse druge
               investicije odvijajo na območju drugih mest oziroma krajev. O znesku, o katerem ste
               govorili, to ni enoletni znesek, ampak je znesek za določeno obdobje; zdajle nimam
               dogovora pri sebi in ne bi rada govorila o letnicah, da ne bom govorila na pamet.
               Tako ne gre za nobeno favoriziranje kateregakoli mesta ali katerekoli regije, gre v
               bistvu za identifikacijo projektov, ki se na območju glavnega mesta odvijajo, ker nas
               k temu pač zavezuje Zakon o glavnem mestu in po toliko letih veljavnosti tega zakona
               je bil dogovor končno podpisan. Kako se bodo te pogodbe izvajale oziroma kako se bodo
               ti projekti izvajali, je, kot rečeno, odvisno od tega, kakšen terminski načrt so si
               posamezni resorji zadali; jaz nimam tu podatka, kateri projekti so že začeti, kateri
               so načrtovani za naslednja leta. So pa ti projekti v pristojnosti in v odgovornosti
               posameznih resorjev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Vidim, da je nekaj replik. Najprej dam besedo gospe Anji Bah Žibert za repliko, potem
               gospe Alenki Bratušek in nato bom imel še sam repliko. Izvolite, gospa Anja Bah
               Žibert.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp38">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Samo toliko, da bo vse jasno. Seveda poznamo Zakon o glavnem mestu. Jaz nisem
               govorila o tem, da si glavno mesto ne zasluži kakršnegakoli projekta, ampak dejstvo
               je, da Vlada z nobeno drugo občino, tudi z mestnimi občinami ni tovrstne pogodbe
               podpisala. In dejstvo je, da verjetno se lahko zgodi, da ne ti projekti ne katerikoli
               drugi ne bodo izvedeni, ker bodo v tistem drugem delu, in o tem sem govorila. Ta
               trenutek ne, kot ste povedali, ker lahko še stojijo, ker še niso v načrtu. Vi ste
               rekli, trenutno se bodo dogajali projekti, ki so v teku, tisti, ki se pa načrtujejo,
               pa še ne, bodo zastali. / oglašanje v ozadju/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospa državna sekretarka, boste imeli še besedo, tako da ni problema, boste pojasnili
               še enkrat.</p>
               <p>Gospa Bratušek se je prijavila k razpravi, pa bom jaz repliko začel. Glejte, jaz sem
               vas zelo natančno vprašal. Vi ste rekli, da so ti povečani prihodki za milijardo v
               zadnjih treh letih šli za določene namene, med drugim tudi za to, da so se plačale
               večje obresti in tako naprej, in tu je zdaj ta razlog. Zraven se je pa še država
               zadolžila, proračun, da sem natančen, se je pa še zadolžil, ker raste dolg, in se je
               zadolžil v tem obdobju najmanj za milijardo. In ta denar se je namenil za zmanjšanje
               deficita. Poleg tega ste omenili tudi, da se je tista milijarda več prihodkov ravno
               tako namenila za zmanjšanje deficita. Tu imamo zdaj veliko več denarja, matematika
               vam tu ne gre, mislim, matematično imamo eno milijardo več, za kaj je šel ta denar,
               in v tem je zadeva. Na začetku te razprave je bilo govora o eni milijardi več
               prihodkov in vi ste rekli, to je šlo za zmanjšanje deficita. Kam je šel denar pa še
               iz zadolžitve, je šel tudi za zmanjšanje deficita. Tako da tu bi prosil za dodatno
               pojasnilo. Glejte, te milijarde gor ali dol, mislim, grejo gor in dol, ampak v ozadju
               je nekaj drugega še.</p>
               <p>Zdaj ima razpravo gospa Alenka Bratušek, potem imate besedo vi, gospa državna
               sekretarka. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Najprej
               je še gospod Suvorov, potem pa vi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp40">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, predsednik, še enkrat.</p>
               <p>Kakorkoli obračamo, na koncu ne pridemo skupaj. Ni res, jaz nisem slišala enega na
               tej strani reči, da je bil pravilnik pravno nepravilno izdan. V pravno pravilnost
               skladno s 95. členom Zakona o javnih financah ne dvomi nihče, se pa sama osebno
               sprašujem, ali je prav, da ste to naredili s pravilnikom in ustavili izvrševanje
               proračuna za 131 dni, to je moja dilema. Moja ocena seveda je, da absolutno ni prav.
               Kot je povedala kolegica, naslednje leto ali pa letos 15. decembra sprejmemo proračun
               in vi 2. januarja objavite pravilnik o zaključku leta, ker vam zakon daje možnost,
               celo dolžnost, da do 30. septembra to naredite. O tem govorimo. In v tabelici, ki je
               bila objavljena oziroma prikazana, se jasno pokaže, da je to bilo narejeno najhitreje
               v zadnjih 10 letih, še enkrat, z izjemo leta 2014, ko so bile pa volitve. In zato,
               ker smo vedeli, da prihaja nova vlada, je po moje povsem logično, da smo ustavili
               izvrševanje proračuna in pustili novi vladi, da se odloča, kaj in kako bo v proračunu
               in s proračunom naredila. To sta dve ogromni razliki, eno je bilo dva dni oziroma tri
               dni po volitvah, drugo je pa sredi leta, kar tako, 235. dan izvrševanja. Ukrep je pa
               isti, v 40. členu piše, ob takšnih in drugačnih nejasnostih v proračunu ustavimo
               izvrševanje proračuna. In v pravilnik ste napisali, 22. avgust je zadnji dan
               prevzemanja obveznosti, od takrat naprej je izvrševanje proračuna ustavljeno oziroma
               se lahko samo s soglasjem Ministrstva za finance, enako kot ob 40. členu, podpisujejo
               pogodbe. Mislim, da sva si tukaj zelo na jasnem, da te besede držijo.</p>
               <p>Tako glede na vse, kar smo danes slišali, je moj zaključek, da v proračunu, v javnih
               financah vlada kaos in ne red. Škoda. In moj predlog v gradivu je bil, da sprejmemo
               sklep, da se je Komisija za nadzor javnih financ seznanila z razlogi za zaustavitev
               izvrševanja državnega proračuna. Jaz ta sklep umikam, ker se nismo seznanili z
               razlogi, ker jih pravzaprav ni. Proračun se je nehal izvrševati, ampak razlogov ni,
               tako izhaja iz nastopa državne sekretarke.</p>
               <p>Tudi sama se bom vrnila še enkrat k tej milijardi. Predsednik, to ni milijarda od
               takrat do danes, ampak je to milijarda leto na leto. Se pravi, kumulativno se te
               milijarde seštevajo. In zato v Zavezništvu pričakujemo, da se bodo v letu 2017
               pokojnine redno uskladile s formulo, ki je v Zakonu o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju. Po naših hitrih izračunih to pomeni 160 evrov na povprečno pokojnino.
               Pričakujemo, da ne rečem zahtevamo v imenu upokojencev, da vsi upokojenci dobijo
               izplačan regres oziroma dodatek za rekreacijo. Kot drugo pričakujemo, da se zdravstvu
               zagotovi dodatnih 100 milijonov evrov, 40 za odpravljanje neupravičeno dolgih
               čakalnih vrst, ostalo za investicije. In enak znesek pričakujemo, da se zagotovi za
               zaposlovanje mladih. In smo še daleč, daleč pod eno milijardo, kolikor je dodatno
               denarja v proračunu v primerjavi, še enkrat, z res, ampak res težkim letom 2013.
               Marsikaterega odhodka, ki je bil v letu 2013, zaradi dobre gospodarske situacije, s
               katero se radi pohvalite, ni. <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Na primer, nadomestila za brezposelne se drastično zmanjšujejo.
               Nadomestila za socialne prejemke bi se morala glede na odlično gospodarsko situacijo,
               ki jo omenjate, zniževati. Problem je pa v tem, da se znižuje točno tisto kar se ne
               bi smelo, to so investicije. Sredstva, ki bi Sloveniji zagotovila stabilno
               gospodarsko rast, manj odvisno od izvoza, te pa radikalno, radikalno zmanjšujemo.
               Lahko so tudi evropska sredstva razlog, ampak leta 2016 govoriti, da nimamo
               izpolnjenih vseh pogojev, da začnemo črpati perspektivo, ki se je začela leta 2014,
               to pomeni samo eno stvar in to je, da se nam zgodba, slaba zgodba iz prejšnje
               finančne perspektive ponavlja. Na žalost. In spet bomo ob koncu v paniki in histeriji
               izvajali projekte, zato bodo delali napake, ker se ne da, kakorkoli obrnemo, se resne
               investicije ne da speljati na vrat na nos. Ampak do tega silimo tako proračunske
               uporabnike, občine v nadaljevanju in izvajalce. In zato imamo projekte za katere
               moramo Evropska sredstva vračati. Tako, da jaz bom sedaj rekla kar, spoštovana
               ministrica, vam želim, res, za leto 2017 in 2018, polovico 18., ker potem bo pa tako
               nova Vlada, več reda v javnih financah. Konec koncev tudi več sreče pri načrtovanju,
               ker to, pa kakorkoli obračate besede, to da sredi leta nehamo izvrševati proračun
               državni, to pomeni, da je bilo načrtovanje proračuna slabo. To samo to pomeni. V
               kolikor bi vse stvari tekle tako, bi s prerazporeditvami, s sklepi Vlade zagotovili
               prerazporeditve, ki so potrebne in pika, in bi se proračun izvrševal do konca, tako
               pa na silo proračunskim uporabnikom ustavljate prevzemanje obveznosti in tisto kar bo
               na silo na koncu ostalo, boste prerazporejali na plače, evropska vplačila v evropski
               proračun in kot tukaj piše, za Slovenske železnice in na žalost, še enkrat, največ iz
               investicij. Mislim, da je prav, da zaključimo, ampak bo še v proračunu čas, da bi nam
               direktor Umarja povedal kakšen vpliv ima za skoraj 200 milijonov evrov manj
               investicijskih odhodkov na BDP. Mislim, da bi tudi to bilo zanimivo slišati. Še
               enkrat predsednik, pa jaz ta sklep seveda umikam, ker niti ni razlogov, da bi ga
               lahko sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Sovorov, beseda je vaša. Bi prosil zelo eksaktno, če lahko odgovarjate na
               poslanska vprašanja. / nerazumljivo/, ki so aktualna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp42">

               <speaker>BOJAN SUVOROV:</speaker>

               <p>Vzamem na znanje. Ne bom šel v globino, tako kot sem šel prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ne iti leto 1991, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp44">

               <speaker>BOJAN SUVOROV:</speaker>

               <p>Ne bom šel leta 1991, ostal bom v letu 2014, ker mislim, da je pomembno, da povem, da
               v letu 2014, ki ja začetek te perspektive, še nismo imeli operativnega programa niti
               partnerskega sporazuma. V letu 2014 smo šele v mesecu novembru Evropski komisiji
               poslali partnerski sporazum in v mesecu decembru operativni program. To dvoje je bila
               podlaga, da lahko začnemo izvajati oziroma opravljati sistem za izvajanje perspektive
               2014/2015. Potem smo sprejeli slovensko uredbo o izvajanju evropske kohezijske
               politike. To je bilo narejeno, mislim da v maju leta 2015 in kot sem že prej omenil,
               smo v juliju oziroma v juniju začeli z dvema otvoritvenima dogodkoma in v juliju
               izdali prvo odločitev o podpori in teh imamo danes na današnji dan 109, v nekaj več
               kot 670 milijonov evrov. To pomeni, da sredstva za izvajanje evropskih projektov so
               bila odobrena, kar pa moramo narediti, kar je pa tista domača naloga, ki je še pred
               nami, je pa, da designiramo sistem.</p>
               <p>Ne morem konkretno odgovoriti, kaj vam je nekdo govoril, kateri dokument mora biti
               avgusta v Bruslju, ker me pač takrat ni bilo. Lahko vam pa povem kakšen je postopek,
               ki je še pred nami. Postopek je sledeč. Z naše strani in s strani pristojnih
               resorjev, to je posredniških organov in teh je 9 v <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) tem programskem obdobju, smo pripravili tako
               imenovane OSUN-e, to je opise sistema izvajanja in upravljanja. Le ti so bili
               posredovani revizijskemu organu, ki je, torej v našem sistemu Urad za nadzor
               proračuna in Urad za nadzor proračuna pregleduje to dokumentacijo. Ko Urad za nadzor
               proračuna ugotovi, da je sistem ustrezno postavljen, bo z naše strani pripravljeno
               vladno gradivo, da se Vlada s tem seznani in na osnovi tega bo Evropska komisija
               notificirana v tem, da je pri nas delujoč sistem. Skratka, Evropska komisija v sami
               designaciji nima več besede. To pomeni, ko bomo mi to naredili in planirano je letos
               jeseni, imamo postavljen sistem in imamo na mestu vse za začetek izvajanja obdobja
               2014/2015. Potem ne bom šel v neto položaj proračuna napram EU v leti 2014 in 2015,
               ker so podatki znani in so bili zelo dobri. Bi pa gospodu Horvatu povedal, da je v
               bistu od tistih 205 milijonov skritih tudi v poročilu. Rekel sem skritih, ker niso
               navedeni. Navedeno je samo 5 % in sicer na strani 11. To pomeni, tako kot je državna
               sekretarka povedala, ta sredstva torej pridejo v proračun, ko bo Evropska komisija
               pregledala končna poročila in dala končno odobritev teh sredstev. Predvidoma je to
               nekje na začetku oziroma marca 2018. / oglašanje iz dvorane/ Prosim? Seveda, vse je
               možno. Tudi to je možno.</p>
               <p>Potem gospa Bratušek je spraševala o dokumentu. O tem sem povedal in koliko nas je
               zaposlenih. Torej ker govorimo o mainstream programu, torej o operativnem programu
               kjer imamo glavna sredstva 3 milijarde in še nekaj in za katerega smo organ
               upravljanja na naši službi oziroma konkretno, Urad za kohezijsko politiko, lahko
               povem, da nas je na Uradu za kohezijsko politiko zaposlenih 72. Poleg tega je treba
               sem prišteti tudi posebno enoto, ki je bila ustanovljena tudi na zahtevo Evropske
               komisije in to je enota za strategijo pametne specializacije, kjer imamo zaposlene še
               dodatne tri osebe. In z namestnikom direktorja pridemo na številko 72, 76 ljudi.</p>
               <p>Glede dolenjskega vodovoda, pomurskega vodovoda. Tukaj je seveda treba povedati,
               stanje tako kot je. Že omenjenih 11 projektov, danes v izvajanju 9 projektov plus
               tista dva, ki sta združena v enega in čakata na odobritev Evropske komisije, so
               enostavno zasedli 95 % sredstev, ki so bili na voljo v operativnem programu za te
               namene. To pomeni, da dodatni projekti kot je pomurski vodovod B, dolenjski vodovod
               je v teh enajstih projektih, to pomeni, da ta zadeva teče. Ampak dodatnih projektov v
               višini v kateri bi si vsi želeli na področju vodooskrbe in pitne vode, s tega
               operativnega programa izdanim operativnim programom ni možno sofinancirati. V
               omrežnino ne bom šel. To bo sigurno izziv v naslednjih letih, ko bodo le te bile
               povišane in bodo morali občani zadeve poviševati, ampak ker to ni moja pristojnost,
               se v te zadeve ne bom spuščal.</p>
               <p>Morda še na koncu, gospa Bratušek je rekla, slaba zgodba se nam ponavlja. Naj ponovim
               še enkrat, kljub temu, da nas je 76, kot sem prej povedal, je ista skupina ljudi
               odpravila zaostanke v zadnjih dveh letih in smo spravili naprej 45 % sredstev iz treh
               operativnih programov 7/13. To ni majhen zalogaj. Ta ista skupina ljudi je postavila
               sistem za leto 2014, 2020, ki ga je treba samo še notificirati. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) In ta ista skupina ljudi zaključuje
               obdobje 2007-2013 skozi končna poročila in vse to je obsežno delo in ravno zaradi
               tega sem svoje prejšnje daljše izvajanje začel s stabilnostjo sistema, ker sedaj
               imajo stabilen sistem, ampak čim bomo začeli spet čarati po njem se bo to poznalo
               tudi na črpanju evropskih sredstev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Zdaj bom dal besedo spet državni sekretarki Mateji Vraničar Erman. Ko je
               gospod Suvorov govoril, me enostavno zanima, on je pač drugo ministrstvo, ali ste na
               Ministrstvu za finance zadovoljni s črpanjem evropskih sredstev. To kar se dejansko
               dogaja, tako je dejansko manj. Jaz moram vprašati vas, vi ste za proračun. Ali je to
               ta optimum katerega vi dejansko pričakujete. In zdaj še enkrat, ti izračuni, ki
               govorijo o tej milijardi in o tem koliko denarja dejansko potem je na razpolago,
               kajti mi se zadolžujemo, stalno se zadolžujemo, vi govorite, da se bomo nehali, ampak
               ne, se ne, to se skoz govori, vse vlade govorijo kako se bo nehalo zadolževati. To
               zadolževanje se je povečalo od leta 2008 do 2016 za 60 % točk, iz 8 milijard na 30
               milijard. Te številke niso takšne, ki bi jih lahko zamahnili z roko in rekli kje je
               zdaj tista milijarda za pokojnine, za mlade, za socialo, za investicije in tako
               naprej, nekaj manjka. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp46">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom začela z evropskimi sredstvi. Mi smo želeli, da bi v letošnjem letu
               realizirali črpanje evropskih sredstev v obsegu kot je bilo načrtovano v državnem
               proračunu in s Službo Vlade za razvoj in kohezijsko politiko, ko smo zaznali probleme
               oziroma zaostanke pri oblikovanju sistema, na dnevni osnovni sodelujemo, zato, da
               zagotovimo delovanje sistema v rokih, ki jih je prej omenjal gospod Suvorov in da v
               letošnjem letu zagotovimo vsaj tisti minimum, ki ga je v letošnjem letu še mogoče
               izpeljati. Torej, delamo skupaj s SVRK na minimiziranju škode, ki je nastala zaradi
               te zamude.</p>
               <p>Glede vprašanja, ki je bilo prej postavljeno, v zvezi s temi 205 milijoni. Ravno
               zaradi tega, da se zagotovi, da v kolikor posamezen projekt Evropska komisija v tisti
               zadnji naknadni kontroli zavrne ali ugotovi, da je bila storjena neka nepravilnost in
               zahteva finančno korekcijo, ravno zato so bili skozi dodatne projekte skozi tako
               imenovane "over commitment" zagotovljeni drugi še dodatni projekti trenutno
               financirani iz integralnih sredstev, da lahko zagotovimo, da bo teh 205 milijonov v
               končni fazi dejansko prišlo v državni proračun po opravljenih kontrolah v letu 2018.
               V letošnjem letu pa smo na račun stare finančne perspektive počrpali še 80 milijonov
               sredstev, to so sredstva, ki so bila dejansko porabljena ob koncu lanskega leta, pa
               povračil ni bilo mogoče lani zagotoviti in so se zagotovila v letošnjem letu.</p>
               <p>Še enkrat kar se tiče teh projektov vezanih na Ljubljano ali na katerokoli drugo
               občino. Tisti projekti pri katerih so pogodbe že sklenjen, tečejo nemoteno in nanje
               pravilnik o zaključku leta ne vpliva. Projekti za katere bi želeli na novo skleniti
               pogodbe se lahko začnejo, ampak predhodno je potrebno pridobiti odobritev Ministrstva
               za finance. Za take zadeve nikdar nismo <stage type="mag"/> (nadaljevanje) delali težav oziroma smo se organizirali tako kot
               vsako leto, da so odločitve pronktne in tudi v smeri zagotavljanja izvršitve
               proračunov na način kot sem omenjala že ves čas.</p>
               <p>Gospod Šircelj, ja, dolg se je v letih od 2008 do 2016 oziroma do 2015 povečal za 60
               % točk. Približno 15 % oziroma 15 % točk je šlo na račun sanacije bančnega sistema.
               Približno 40 % točk za financiranje deficitov proračunov od leta 2009 dalje in ostalo
               pomeni zmanjšanje BDP. In dokler imamo deficit, deficit pomeni, da porabiš več kot
               imaš na razpolago in če smo prihodke dodatne porabili za znižanje deficita iz
               milijarde in pol na recimo zaokroženo 800 milijonov, moramo še vedno v letošnjem
               letu, če imamo deficita 800 ali 740 milijonov kot je projekcija do konca leta, moramo
               v bistvu za teh 740 milijonov imeti v bistvu zadolžitev. Drži?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Zadolžitve imamo 30 milijard.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp48">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>To je kumulativna zadolžitev ne samo za tekoče izvrševanje proračuna.</p>
               <p>Koliko je odplačil glavnic v zadnjih letih glede na strukturo dolga kakršnega imamo,
               je tukaj v bistvu precej treba zagotavljati, ampak se zagotavlja, da v zadnjem
               obdobju letošnjega leta ne bo potrebno za to zadolžitev dodatno se zadolžiti za
               celoten znesek, ampak se bo, kot sem rekla, zmanjšal obseg sredstev na računih,
               uporabi se za ta namen tudi kupnina prodanega premoženja v skladu z Zakonom o javnih
               financah in se na ta način dolg zmanjša. Ne smemo pozabiti, da smo v letošnjem letu
               prešli iz korektivnega dela pakta za stabilnost in rast, kjer smo morali
               zagotavljati, da postopno pridemo do deficita, ki je nižji od 3 % BDP, zdaj smo
               prešli v preventivni del pakta, kjer moramo pogled zmanjševanja deficita zagotavljati
               tudi zmanjševanje dolga sektorja država za eno dvajsetino presežka vsako leto, kar
               pomeni zaokroženo 1,2 % BDP in o tem sem govorila uvodoma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Ni več prijavljenih.</p>
               <p>Prehajam k sklepom. Enega je gospa Bratušek že umaknila. Sklepa sta dva, dobili ste
               jih na mizo člani in članice Komisije za nadzor javnih financ. Jaz jih bom prebral.
               In sicer predlog sklepa seje je: komisija predlaga, da se točka uvrsti na dnevni red
               naslednje seje Državnega zbora, pri tem je predlog priporočila za odločanje na seji
               Državnega zbora. Državni zbor predlaga ministru pristojnemu za finance, da spremeni
               pravilnik o zaključku izvrševanja državnega in občinskih proračunov za leto 2016,
               Uradni list Republike Slovenije številka 55/2016, tako da se določi, da lahko
               neposredni uporabniki proračuna Republike Slovenije prevzemajo obveznosti do konca
               leta 2016. Državni zbor tudi predlaga, da se proračuni načrtujejo tako, da ne bo
               prišlo do nesmotrne porabe v zaključkih proračunskih obdobij. Drugi sklep oziroma
               predlog sklepa: Državni zbor predlaga Vladi Republike Slovenije, da pripravi predpise
               oziroma zakonodajo s katero se bo določilo, da se ga v primeru zaustavitve
               prevzemanja obveznosti pred zaključkom proračunskega leta na podlagi 95. člena Zakona
               o javnih financah o tem predhodno obvesti oziroma se mu poroča. Želi kdo razpravljati
               o tem sklepu? Ugotavljam, da ne. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) O teh dveh sklepih jih dajem na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.) Kdo je proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Točko smo zaključili.</p>
               <p>Prehajam na 2. točko dnevnega reda. Ob tem vseeno še sem dobil predlog, da sprejmemo
               ugotovitev in sicer, da se je komisija seznanila s poročilom o izvrševanju proračuna
               za leto 2016 v obdobju januar/junij 2016. To je samo ugotovitveni sklep. Zato
               zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na obravnavo <title> 2. TOČKE DNEVNEGA REDA – POROČILO O STANJU IN GIBANJU
                  DAVČNEGA DOLGA PO STANJU NA DAN 30. JUNIJ 2016. </title>To gradivo je bilo ravno tako
               objavljeno 29. 7. 2016 v poročevalcu Državnega zbora. Dobili smo tudi naknadno mnenje
               Komisije Državnega sveta za gospodarstvo, obrt, turizem in finance z dne, 13. 9.. Na
               sejo so bili s sklicem vabljeni, gospa Alenka Smerkolj, funkcija ministrice za
               finance, gospa Jana Ahčin, generalna direktorica finančne uprave, gospod Tomaž Vesel,
               predsednik Računskega sodišča, predstavniki in predstavnice Ministrstva za finance,
               finančne uprave in Računsko sodišče. Naknadno sem povabil na sejo tudi predstavnike
               Državnega sveta. Predlagam, da razpravo opravimo tako, da najprej dobijo besedo
               predstavniki Ministrstva za finance in finančne uprave, da nas seznanijo z
               ugotovitvami, potem dajem besedo še vabljenim in seveda na koncu zaključimo z
               razpravo članov in članic komisije.</p>
               <p>Gospa državna sekretarka Mateja Vraničar Erman, izvolite beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp50">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V skladu z veljavnimi zakonskimi okviri, Vlada Državni zbor dvakrat letno obvešča o
               stanju in gibanju davčnega dolga. V poročilo zajemamo v bistvu dolg iz naslova vseh
               javnofinančnih dajatev, ne samo davkov v ožjem pomenu besede, ampak tudi prispevkov
               in pa nekaterih nedavčnih obveznosti za katere izterjavo skrbi finančna uprava.
               Poročilo tokrat je pred nami polletno poročilo in to polletno poročilo izkazuje, da
               se je dolg v prvo polovici letošnjega leta znižal. Če gledamo dolg kot celoto, ta na
               dan 30. 6. znaša milijardo 345 milijonov in je za 41 milijonov 215 tisoč nižji od
               dolga kakršnega smo beležili na dan 31. 12. 2015. Če pogledamo podatke pobližje,
               aktivni dolg, torej to je dolg v zvezi s katerim finančna uprava izvaja aktivne
               ukrepe davčne izvršbe, se je znižal za 33 milijonov in pol ali za 4,4 %, med tem, ko
               se je pogojno izterljivi dolg, to je dolg, ki ga finančna uprava uveljavlja v
               insolventnih postopkih ali pa ga ima zabeleženega kot pogojno neizterljivega oziroma,
               da trenutno ni sredstev za poplačilo, vendar ni še potekel rok za zastaranje, ta dolg
               pa znaša v celoti 622 milijonov evrov in se je znižal v prvi polovici letošnjega leta
               za 7,6 skoraj 7,7 milijonov evrov. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Naj opozorim, da pri tem dolgu finančna uprava ne more sama aktivno
               izvajati postopkov za izvršbo, ampak je vezana v večini teh primerov na sodne
               insolventne postopke. Pri oceni učinkovitosti pobiranja dajatev, moram poleg tega
               znižanja, absolutnega znižanja davčnega dolga upoštevati tudi v primerjavi s
               predhodnim obdobjem za kakšen delež v vseh pobranih dajatvah gre in ta delež se je
               končno znižal pod 10 % pobranih dajatev. Moram opozoriti tudi še na to na kar se v
               javnosti večkrat pozablja, to ni davčni dolg enega leta, to je akumuliran še ne
               zastaran davčni dolg v enem delu, ki se še aktivno izterjuje in v drugem delu, slaba
               polovica je tega, ki je predmet v največjem obsegu insolventnih postopkov. Po
               prejemnikih javnih dajatev gre v bistvu za davčni dol tako državnega proračuna kot
               pokojninske in zdravstvene blagajne in pa tudi dolg občin. Pri dolgu občin bi rada
               opozorila, da poročilo izkazuje nekoliko povečan dolg, vendar gre tukaj za tako
               imenovani kratkoročni dolg, gre za to, da so bile odločbe o nadomestilu za uporabo
               stavbnega zemljišča izdane, ki so bile izdane v prvi polovici leta, do 30. 6. še niso
               bile poravnane, ampak tekom leta se običajno ta dolg v bistvu zniža, v tem poročilu
               pa ne ločimo med tistim, recimo dolgotrajnim dolgom in pa dolgom, ki do poplačila
               katerega pride mogoče z nekaj dnevno zamudo.</p>
               <p>Mogoče samo še o instrumentih odloga in pa obročnih vplačil. To sta dva instrumenta,
               ki jih ima finančna uprava na razpolago za to, da lahko v upravičenih primerih pod
               pogojih, ki so natančno določeni z zakonom in pa podrobneje opredeljeni v pravilniku,
               odobri za to, da zavezanci lahko lažje poplačajo svoje davčne obveznosti. Odlok
               plačila je bil v tem obdobju odobren v 144. primerih oziroma za 144 zahtevkov, za
               obročno plačilo pa je bilo odobrenih 8 tisoč 444 zahtevkov, večina tega so fizične
               osebe v povezavi s poplačilom dohodnine.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Odpiram razpravo.</p>
               <p>Rad bi vas opozoril še na to, da je eden izmed prejšnjih sklepov je bil tudi, da se
               prikažejo odpisi, ki jih je davčna uprava oziroma finančna uprava izvedla v obdobju
               2010/2015. Mi smo to posebno informacijo dobili, ste bili tudi seznanjeni s tem.
               Predlagam pa, da tudi v enem izmed sklepov, da to postane del tega poročila. Tako da,
               tudi za naprej. Tako da...</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Izvolite, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp52">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Jaz bi samo gospo državno sekretarko vprašal, ker ste omenjali dolžnike iz naslova
               dohodnine. Ali imate kako posebej tudi evidentirane v tej množici dnevne migrante, ki
               delajo v Avstriji? Njihovega števila pravzaprav uradnega nikjer nimamo, naj bi jih
               bilo nekje med 18 in 20 tisoč. Kako je s tem?</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo? Od poslank in poslancev ne. Gospa Vraničar Erman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp54">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR ERMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, se strinjam, da bomo v prihodnje v sestavni del poročila vključili tudi poročilo
               o <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) zastaranju. Mi smo
               sklep razumeli, da moramo dati posebno poročilo in na ta način smo izvršili. Sedaj to
               poročilo posebej ne izpostavlja nobene posamezne skupine zavezancev, smo pa posebno
               analizo v zvezi z odmerami davkov za delavce, ki dnevno, ki so zaposleni v tujini,
               ostajajo rezidenti Slovenije in recimo dnevno ali pa na redni bazi prehajajo mejo
               oziroma jih imenujemo tako delavci, dnevni migranti in večina teh je svojo obveznost
               poravnala v predvidenih rokih. Približno po podatkih kolikor se jih sedajle bolj na
               pamet spomnim, je recimo od približno 7 tisoč oseb, ki so imele dohodke iz tujine in
               so uveljavljale tudi davek plačan v tujini oziroma te posebne ugodnosti za delavce
               migrante je približno 500 za posamezno odmerno leto bilo takšnih, ki so odmeri
               ugovarjali oziroma so imeli, imajo odprte obveznosti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-33-2016-09-14.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni prijavljenih za razpravo. Zato predlagam, da komisija sprejme
               naslednja sklepa. Enega sem v bistvu že predlagal. Komisija predlaga, da se točka
               uvrsti na dnevni red naslednje seje Državnega zbora. Predlog priporočila za odločanje
               na seji Državnega zbora je: Državni zbor predlaga Ministrstvu za finance, da
               zagotovi, da bodo postali podatki v višini odpisanih davčnih terjatvah oziroma dolga
               del vsakokratnega poročila o stanju in gibanju davčnega dolga. In drugi sklep,
               predlog drugega priporočila je: Državni zbor predlaga Vladi Republike Slovenije, da
               aktivneje in učinkoviteje pristop k zmanjševanju javnega dolga v smeri, da se davčni
               dolg vsako leto zmanjša za najmanj 10 %.</p>
               <p>Dovolite še kratko obrazložitev k drugemu priporočilu. Že državna sekretarka je
               omenila, da so blizu 7 % glede učinkovitosti zmanjševanja dolga pri nekaterih vrstah
               dolgov. Mislim, da bi seveda tukaj se lahko ta učinkovitost še povečala, zaradi tega
               predlagam tudi ta sklep. Glede tega, da pa ni vse odvisno samo od finančne uprave,
               ampak tudi od postopkov, ki so predpisani z insolventno zakonodajo pa menim, da se
               seveda tudi ta insolventna zakonodaja da popraviti v smeri učinkovitejše izterjave
               javnega dolga.</p>
               <p>Zato dajem ta sklep oziroma ta dva priporočila, sklep s priporočili na glasovanje.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Kdo je proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Hkrati pa predlagam tudi ugotovitveni sklep, da se je Komisija za nadzor javnih
               financ seznanila s poročilom o stanju in gibanju davčnega dolga po stanju na dan, 30.
               Junij 2016.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Ostaja še <title> 3. TOČKA DNEVNEGA REDA – RAZNO. </title> Želi kdo pod točko razno
               uvrstiti katerokoli tematiko s področja komisije? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Zato zaključujem 33. redno sejo Komisije za nadzor javnih financ. Vas lepo
               pozdravljam in vam še naprej želim lep dan oziroma lep večer!<title> Seja se je končala
                  14. septembra 2016 ob 17.24. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
