<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">DA476881F5B9A561C12580BB00377D0F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2B32524624414A66C12580C6002FC1ED</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=2B32524624414A66C12580C6002FC1ED</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.KZNJF" n="21">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-02-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">21. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(6. februar 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik Komisije za nadzor javnih financ. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 13. uri. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospe in gospodje, spoštovani vabljeni, kolegi in kolegice.</p>
               <p>Začenjam 21. nujno sejo Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Pri tem vas obveščam, da se je opravičila in se seje ne more udeležiti mag. Alenka
               Bratušek. Gospa Jelka Godec pa nadomešča gospoda Janeza Janšo, kot nadomestna članica
               s polnimi pooblastili.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda. S sklicem seje ste prejeli dnevni red. Dnevni
               red ima eno točno, dodatnih predlogov za spremembo dnevnega reda v poslovniško
               določenem roku, to je do začetka seje, nisem prejel in zato dnevni red ostaja tak,
               kot je bil poslan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA</title>, in sicer je to <title>ZAHTEVA ZA OBRAZLOŽITEV RAZLOGOV IN SMISELNOSTI FINANCIRANJA DELOVNIH MEST NA
               HRVAŠKEM S STRANI SLOVENSKE VLADE V PRIMERU DRUŽBE CIMOS.</title>
               </p>
               <p>Gradivo za to točko, to je zahteva Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke za
               sklic nujne seje komisije, je bila objavljena na spletni strani Državnega zbora s
               sklicem seje.</p>
               <p>Na sejo so bili k tej točki vabljeni, gospod Jože Tanko, v imenu predlagateljev
               zahteve, Poslanske skupine SDS, dr. Miro Cerar, predsednik Vlade, ki se je opravičil,
               gospod Zdravko Počivalšek, minister za gospodarski razvoj in tehnologijo, gospa mag.
               Mateja Vraničar Erman, ministrica za finance, upravni odbor Družbe za upravljanje
               terjatev bank, upravni odbor oziroma predstavniki Družbe za upravljanje terjatev bank
               so se opravičili, z navedbo, da ne morejo sodelovati na seji, ker gre za, citiram:
               "Zelo občutljivo tematiko in za občutljiv trenutek v katerem se nahajajo pogajanja,
               in da ne želijo ogroziti končnega rezultata pogajanj.", to sporočilo ste tudi danes
               prejeli v sistem Udis. Poleg tega so bili še vabljeni: upravni in nadzorni svet
               Slovenskega državnega holdinga, opravičili so se z navedbo, da je prodaja družbe
               Cimos d.d. trenutno v zaključni fazi pogajanj, in bi bilo kakršnokoli komuniciranje
               in pojasnjevanje posebnosti v zvezi s prodajo te naložbe v tej fazi postopka izjemno
               tvegano za uspešen zaključek transakcije. Posebej se je opravičil tudi predsednik
               nadzornega sveta gospod Damjan Belič. Vabljeni so bili tudi predstavniki Vlade,
               predstavniki Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo, predstavniki
               Ministrstva za finance.</p>
               <p>Vse prisotne lepo pozdravljam.</p>
               <p>Če kogarkoli ne bom imenoval, ko se bo prijavil k besedi, ga prosim, da se
               predstavi.</p>
               <p>Zdaj bi želel pojasniti, v bistvu tudi v imenu predlagatelja, nekatere zahteve
               Poslanske skupine SDS, zakaj je pravzaprav sklicana ta seja.</p>
               <p>Že dolgo časa je v razpravi in težava Cimosa, jaz mislim, da v zvezi s tem smo
               govorili in so govorili na številnih sejah Vlade kako dejansko rešiti to težavo.
               Zdaj, namen te seje vsekakor ni, da bi se kakorkoli ustavili postopki prodaje in tako
               naprej, da bi prišlo do kakršnihkoli tovrstnih informacij. Je pa nekaj drugega res,
               da so informacije prišle v javnost, in sicer prvič to, da želi ali da se je minister
               Počivalšek, dogovoril s svojim kolegom iz Republike Hrvaške, da bo DUTB krila oziroma
               odkupila določene terjatve, stare terjatve, tudi, jaz sem danes pregledal hrvaški
               tisk, govorijo o terjatvi reške banke, vmes je že dejansko vse skupaj propadlo in
               tako naprej. In govori se, oziroma piše se, govorimo samo tisto, kar je navedeno v
               javnosti, da bo DUTB plačala, po nekaterih informacijah <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> 5 po drugih 6 po tretjih 7 milijonov evrov
               hrvaški instituciji, ki se ukvarja s terjatvami, kar je seveda nenavadno. Prvič je
               nenavadno zaradi tega, ker bo slovenski proračun, s tem slovenski davkoplačevalci
               plačali preko DUTB, ki je v 100 % državni lasti ta denar, s tem, predvsem hrvaški
               mediji navajajo tudi, da se bo krila, da ne bo prišlo do odpuščanj v hrvaških
               podjetjih Cimosa, da ne bo prišlo do odpuščanj za najmanj dve leti, kot navaja tisk.
               In seveda, zdaj slovenskim davkoplačevalcem, dejansko plačujemo s slovenskim denarjem
               davkoplačevalcev plačujemo v bistvu hrvaška delovna mesta. Plačujemo posredno v
               hrvaški proračun. Zakaj posredno? DUTB je v 100 % lasti države, ne vem in nimam
               podatka in seveda to so vprašanja predstavnikom vlade, kako je to potekalo, kako se
               tudi minister te Vlade lahko pogaja v imenu DUTB. Ali preko skupščine ali preko
               katerihkoli drugih organov. Kakšni so sklepi Vlade, če so, če niso, je seveda drugo
               vprašanje. Namreč, minister ni skupščina, Vlada je skupščina DUTB in zaradi tega so
               ta vprašanja. In tudi poslanska skupina želi imeti odgovore na ta vprašanja. Se
               pravi, odnos Vlada – DUTB, odnos DUTB – institucija, ki se s tovrstnimi zadevami
               ukvarja na hrvaškem. So pa vse v državni lasti. In tukaj je zdaj ta težava, da ne bo
               napačno razumljeno, da gre tudi tukaj za kakršnokoli vmešavanje v posle in tako
               naprej. Tukaj gre za državne finance.</p>
               <p>Toliko bi imel na začetku o tej problematiki in seveda predvsem o namenu zakaj je ta
               seja sklicana.</p>
               <p>Jaz bi najprej dal besedo predstavnikom Ministrstva za finance oziroma najprej
               predstavniku Ministrstva za gospodarski razvoj. Tukaj imamo državnega sekretarja,
               gospod Aleš Cantarutti iz Ministrstva za gospodarstva in gospo državno sekretarko iz
               Ministrstva za finance.</p>
               <p>Pa bi najprej začela gospa Ferjančič Groff, najprej pa, ne vem, kdo želi besedo.</p>
               <p>Gospod Cantarutti Aleš, Ministrstvo za gospodarski razvoj. Potem bi obravnavali ta
               vprašanja tudi poslanke in poslanci.</p>
               <p>Izvolite, gospod Cantarutti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp2">

               <speaker>MAG. ALEŠ CANTARUTTI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni, spoštovani poslanci, poslanke.</p>
               <p>Dovolite mi torej nekaj uvodnih besed na sklic te seje in samo vsebino.</p>
               <p>Najprej moram tudi jaz povedati, da ker je ta postopek prodaje in sama pogajanja v
               zelo občutljivi fazi, je najprej moje mnenje, da kljub temu, da ne želimo prav nič
               skrivati in želimo zelo transparentno in seveda z vami deliti informacije, način na
               katerega se ravnokar to dogaja, neprimeren. Ker smo v izjemno kočljivi situaciji,
               predvsem z vidika ali bo potencialni kupec in kako bo pravzaprav dojel to današnje
               dogajanje. Upam, da posledic zaradi tega ne bo.</p>
               <p>Zdaj pa tisto, kar lahko ob tem dejstvu, da ta postopek še poteka, da je relativno
               kompleksen in seveda tudi do nekje zaupne narave, lahko govorim, je pa sledeče.
               Najprej, minister Počivalšek se je v sam proces pogajanja vključil zato, ker je bil
               na drugi strani in je na drugi strani minister Goran Marič in smo menili, da je prav,
               da zdaj v zadnji fazi, ko smo tik pred ali pa rečem 5 pred 12 morali doseči dogovor,
               ocena bila, da je prav, da ob podpori DUTB in SDH na teh pogajanjih v zaključku
               sodeluje tudi minister.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Že večkrat prej smo v razgovorih s kolegi z Ministrstva za finance in ostalimi
               razpredali kaj bi bila najboljša, idealna rešitev za slovensko stran, če temu lahko
               tako rečem oziroma kako najlažje skleniti ta dogovor in kakšen bi lahko bil.
               Ugotovili smo, da bo najbolj modro, da vendarle gremo nasproti zahtevam hrvaške vlade
               oziroma duba, zaradi tega, ker vemo, da ima za vratom Cimos tožbo in mimo tega
               dejstva pač ne moremo iti, kot tudi ne moremo mimo dejstva, da potencialni kupce,
               pogoj, mislim, da upravičeno, da prevzame to podjetje, prevzame relativno očiščenega.
               Kolikor se pač da. In mislim, da je prav, da se v tem kontekstu vključila tudi vlada,
               in takoj bom rekel, res je, minister Počivalšek tukaj ne deluje kot skupščina,
               predstavnik skupščine, ker ni skupščina seveda DUTB, čeprav vemo, da je Vlada glavni
               ali pa skupščina, ampak kot rečeno, kot minister za gospodarstvo, ki je nenazadnje
               odgovoren za delovna mesta. In to je tisto ključno vodilo, ki žene in je gnalo
               ministra, da je aktivno sodeloval in poskušal v tej situaciji doseči kar največ –
               ohranitev delovnih mest v sistemu Cimos.</p>
               <p>In naj takoj povem, da v kolikor želimo, da bo Cimos tudi v prihodnje uspešno
               deloval, kot skupina, je pomembno v tem trenutku zagotoviti tudi proizvodnjo na
               hrvaškem. Tukaj ni nobene dileme. Vsi dobro poznate proizvodne procese v takšnih
               podjetjih, to je veliko podjetje, dobavitelj avtomobilski industriji, tudi sistemski
               na določenih področjih, in seveda najlažje bi bilo, izločimo, ukinimo, kakorkoli,
               ampak ne gre tako. In zato že od prvega dne iščemo vendarle načine kako ohraniti
               proizvodnjo v skupini takšna kot je, vsaj v tem trenutku. In če moramo za to, da bomo
               ohranili skupino takšno, kot je, operativno kot je, nameniti nekaj sredstev, nekaj
               denarja tudi za, če lahko tako rečemo, posredno delovna mesta na hrvaškem, potem naj
               bo tako. Jaz mislim, da ga ni junaka, ki bi rekel, da je pa to nekaj narobe. Namreč,
               poglejte, tukaj smo danes zato, ker kot vidim iz samega naslova, zakaj financiramo
               delovna mesta na Hrvaškem ali pa lahko v kakšni drugi državi. Poglejte, ko naše
               ministrstvo recimo dodeli slovenskemu podjetju, slovenski multinacionalki, ki ima
               proizvodno kjerkoli drugje tudi po svetu, in takšnih ni malo, hvala bogu, seveda
               posredno financiramo tudi delovna mesta tega podjetja v tujini, pa se nihče ne vpraša
               zakaj to počnemo. Zato, ker želimo ohraniti delovna mesta v tej skupini, v podjetju,
               ki je slovensko podjetje, podjetju, ki večino prispevkov, davkov plačuje v slovenski
               proračun. In takšnih sredstev, kot rečeno je precej, ki gredo, če bi tako gledali
               ozko tudi v druge države kar nekaj.</p>
               <p>Jaz mislim, da je v dani situaciji, še enkrat poudarjam, minister prevzel to vlogo
               prav zaradi tega, ker čuti odgovornost, ker vsi vemo kako težko je na novo ustvarjati
               delovna mesta. Dobro sta vam znana dva zadnja primera, prvi je Jaskava, ki smo ga in
               ga tudi navajate v vašem sklicu današnje seje in smo ga uspešno zaključili. Gre za
               170 oziroma 200 delovnih mest v prvi fazi z zelo resnimi napovedmi dodatnih 200
               delovnih mest v letu 2019, 2020 in določeno podporo tudi slovenske vlade, finančno
               torej, nepovratno. Zaradi tega, ker pod ena, je to podjetje, ki je nekako "lider" na
               določenem segmentu, govorimo o robotiki, govorimo tudi o industriji, ki je deloma
               povezana z avtomobilsko industrijo, in ker so to relativno tehnološko visoka zahtevna
               delovna mesta. In tukaj ni nobene dileme, da bomo vse naredili, kar nam seveda
               evropska zakonodaje dopušča, da bomo uspeli pripeljati takšno podjetje v
               Slovenijo.</p>
               <p>Drugi primer je Magna, ki je, lahko rečemo, podoben tudi Cimosu, z vidika, da deluje
               v avtomobilski branži, da tukaj vendarle ne gre samo za neke nezahtevne
                  operacije.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Predvsem
               zdaj govorim z vidika Cimosa, da je kot rečeno, to tudi sistemski dobavitelj, ki
               zahteva visoka znanja, tehnologije in tako naprej. In s tega vidika se mi zdi
               smiselno, da država aktivno pristopi pri iskanju rešitve, tudi če je potrebno s
               financiranjem, kot navajate, socialnih programov v tuji državi. Jaz vendarle mislim,
               da ne gre za to. Rešujemo skupino, ki je slovenska skupina in ki je v tem trenutku,
               in mora biti, neločljivo povezana, če želi uspešno, učinkovito delovati.</p>
               <p>Kakšni so bili konkretni dogovori znotraj samih pogajanj in pogovorov, vam seveda ne
               morem in niti ne smem komentirati ali pa izdati. Tako, kot nisem, ko smo govorili o
               Magni, pri sprejemanju zakona in še kje drugje, nisem nikoli z besedico dejal, da gre
               za Magno, ampak potencialnega investitorja, me tudi to pot v tem primeru veže
               zaupnost, zaupnost do nenazadanje italijanskega potencialnega kupca in zaupnost do
               hrvaških, recimo, partnerjev. In še enkrat poudarjam, da verjamemo, tudi minister
               Počivalšek stoji za tem, da ta ponudba, ki jo je dal, ali pa ta dogovor, ki sta ga s
               kolegom Maričem dosegla, je korekten, gre v smeri reševanja poslovne skupine, gre v
               smeri reševanja 5 tisoč in še nekaj delovnih mest v obeh državah, pa nekaj jih je še
               v Bosni in Srbiji, kot veste, in je to pravzaprav edini način, da temu pridemo do
               konca. Lahko bi tudi rekli, ne gremo se tega, pa naj bo kar bo. Riskirali bi, morda
               bo tožba ali pa bi tožba v tem primeru padla, pa država ne bi nič izgubila, nič
               plačala, da tako rečem, po domače, ampak z veliko verjetnostjo pa si upam trditi, da
               v tem primeru Cimosa ne bi bilo več. Ali pa vsaj ne takšnega, kot ga poznamo danes.
               Vprašanje kaj bi še od tega Cimosa ostalo.</p>
               <p>Tako, da v preigravanju različnih scenarijev, različnih možnosti, tudi tega, da nas
               mogoče kolegi s hrvaške izsiljujejo, kar lahko beremo in poslušamo, smo vendarle
               ocenili, da je to najboljša rešitev, ki nas nekaj stane, pravzaprav vse
               davkoplačevalce, to drži, ampak nastane to, da ohranimo sistem takšen, kot je in ga
               ponudimo potencialnemu kupcu, ki je spet, se mi zdi, pravi, iz branže in ima zelo
               jasne načrte in cilje s podjetjem Cimos.</p>
               <p>Tako, da še enkrat poudarjam, kaj več kot to zelo težko komentiram. Mislim, da bi
               bilo netaktično zdaj to preveč razpredati. V vsakem primeru pa smo vam vselej na
               razpolago za dodatna pojasnila, tudi ko bo ta, upam, da postopek uspešno izpeljan,
               lahko se še enkrat dobimo, vse vržemo na mizo, vse karte, v tem trenutku pred
               javnosti kaj več težko rečem.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Cantarutti.</p>
               <p>Zdaj, vi ste na začetku rekli, da je ta način neprimeren. Tukaj moram zdaj jaz
               naslednje povedati. Samo, preden dam besedo predstavnici Ministrstva za finance.
               Glejte, komisija za nadzor javnih financ, ima že v samem imenu pomen te komisije,
               naveden pomen te komisije s čim se ukvarja. In vi upravljate z javnimi financami. In
               bo reagirala ta komisija. Dokler bom jaz predsednik, in dokler bomo imele tudi
               politične stranke, da bo tako reagirala.</p>
               <p>In glejte, načini so jasni kakšni so. Saj načini so jasni. Kako se sklicuje seje in
               tako naprej. In Državni zbor ima pravico vedeti in odločati ali pa soodločati o
               tistih zadevah, o katerih po poslovniku lahko odloča. Tako, da veste, o teh načinih
               in tako naprej, lahko še kasneje razpravljam, ampak a veste, ko smo sprejemali v
               Državnem zboru poseben zakon o neki investiciji, takrat pa je bilo vse v redu. Takrat
               pa je minister prišel s posebnim zakonom, ampak to je neko drugo vprašanja. Ne morete
               vi določati kdaj je primeren način za Državni zbor, da nekaj odloča. To je izvršilna
               oblast, ne more odločati.</p>
               <p>Izvolite, gospa Ferjančič Groff.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp4">

               <speaker>MAG. MIRANDA GROFF FERJANČIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ministrstvo za finance je seznanjeno s problematiko
               Cimosa, predvsem z vidika državnih pomoči.</p>
               <p>Cimos se namreč srečuje s težavami v poslovanju že od leta 2009 od izbruha globalne
               gospodarske krize, ki je zelo prizadela avtomobilsko industrijo in proizvajalce
               avtomobilskih komponent. Zato je bila že leta 2013 priglašena Evropski komisiji pomoč
               za reševanje v obliki državnega poroštva, in sicer za kratkoročna posojila bank in
               delničarjev, v višini 35 milijonov, in to je Evropska komisija tega leta tudi
               odobrila. Konec leta 2014 je bil Evropski komisiji poslan program, dopolnjen skladno
               z dejstvi in okoliščinami, ki so se v tem času zgodile, tako na strani poslovnega kot
               finančnega prestrukturiranja, in tudi to pomoč je Evropska komisija družbi Cimos
               odobrila. Vsekakor je treba vzeti v obzir, da je bil postopek prestrukturiranja
               družbe Cimos prepoznan kot državna pomoč, precej sredstev je preko tega instrumenta
               država družbi namenila za pomoč in prestrukturiranje in škoda bi bilo, da bi bili
               dosedanji napori šli v nič, zato ker bi v tem zadnjem koraku ne naredili vsega, kar
               lahko, da teh 4 tisoč delovnih mest in proizvodnjo, kot celo ohranimo.</p>
               <p>Ministrstvo za finance pa v sam postopek prodaje ni bilo vključeno, ker to v imenu in
               za račun Republike Slovenije dela SDH.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Želi še kdo od vabljenih besedo? Ne.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev.</p>
               <p>Gospod Matić, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp6">

               <speaker>DR. DRAGAN MATIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Vsekakor imate prav, ko govorite o pristojnostih, ki jih ima naša komisija in ki jih
               ima tudi Državni zbor, da sodeluje v okviru svojih pooblastil in da tudi soodloča,
               kolikor je to predvideno z vlogo, ki jo ima ta komisija. Kljub temu pa je treba še
               enkrat povedati oziroma se spomniti kaj je povedal državni sekretar gospod
               Cantarutti. Povedal je, da je postopek v zelo občutljivi fazi in da bi zdaj samo neko
               razpredanje na dolgo in široko in podrobno bilo lahko kot reproduktivno, če se lahko
               tako malo diplomatsko izrazim v tem momentu.</p>
               <p>Nekoliko nenavadno je, da bi komisija nadzirala nekaj, kar je še v neki fazi, ker je
               še postopek. Kolikor pa sem razumel oba predstavnika ministrstev, ne bo nobenih
               težav, da bi to razgrnili po tem, ko bo to zaključeno in tudi kakor razumem iz teh
               opravičil, ki sta jih poslala DUTB in SDH so pripravljeni vse pojasniti in vse
               razgrniti. Tako, da je tudi nekoliko sklep, ki tako formuliran, kot ga berem,
               nekoliko čuden, ker tukaj govori, da mora v 15 dneh od dneva sprejetja teka sklepa
               podati neko pisno obrazložitev, zakaj nekaj se dogaja, na drugi strani, če ste
               poslušali, gospa državna sekretarka pa govori, da je še postopek v zelo občutljivi
               fazi. Tako, da verjetno mediji so sicer nek vir informacij, verjetno pa ne ravno
               popoln vir informacij, in jaz mislim, da tudi ta komisija lahko dela na podlagi nekih
               informacij, ki jih potem dobi od ustreznih organov. To seveda tudi pričakujemo in pri
               tem vas tudi podpiram, in izražam pričakovanje, da se bo ta zadeva razčistila, vendar
               ne zdaj, ne v tem momentu, ko je to lahko kontraproduktivno.</p>
               <p>Zato predlagam, da sejo prekinemo in nadaljujemo takrat, ko bo to ustrezneje, ko bo
               zaključen ta postopek, katerega imamo danes na dnevnem redu.</p>
               <p>Toliko z moje strani.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Dr. Matić, kot razumem, dajete predlog, da se seja prekine.</p>
               <p>Predlog da se seja prekine, dajem na glasovanje. Želi kdo obrazložiti svoj
                  glas?<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Gospod
               Škoberne, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp8">

               <speaker>JAN ŠKOBERNE (PS SD):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, spoštovani predsednik.</p>
               <p>Jaz bom predlog podprl, predvsem iz dveh vidikov. Prvič, ker danes ni vsaj dveh
               ključnih nosilcev verodostojne informacije, se pravi, tako predstavnika DUTB, kot
               predstavnika SDH. In kot drugič, ker se seveda strinjam, da ta komisija potrebuje in
               ima pristojnost vpogleda, tudi tekom tega procesa. Sam sicer menim, spoštovani
               predsednik, da bi lahko bilo modro, da bi manjkajoče na današnji seji pozvali, da se
               vendar udeležijo, lahko tudi prekinjene točke dnevnega reda, ki jo lahko obravnavamo
               na zaprti seji, če je težava v internosti, tajnosti podatkov. Vsekakor bi bilo
               pomembno, da se zagotovi ustrezen nadzor nad procesom, nima pa nobenega smisla, da
               danes z ugibanji razpravljamo in predstavljamo neka stališča, brez, pravzaprav
               česarkoli na mizi.</p>
               <p>Tako, da sam vidim dve možnosti, prekinitev in nadaljevanje razprave po zaključku
               procesa. Še bolje pa bi seveda bilo, da bi bila točka prekinjena in se seja v svojem
               zaprtem delu nadaljuje ob prisotnosti vseh, ki ste jih sicer tudi vabili in ob polnem
               zavedanju, da je treba podatke s katerimi se takrat razpolaga, varovati. In s tem
               mislim, da bi bil tudi izpolnjen namen vzpostavitve te komisije, kot takšne.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Gospod Vrtovec, obrazložitev glasu, glede zaprtja seje oziroma glede prekinitve seje,
               se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp10">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Eventualno je vseeno kdaj bo ta razprava potekala, kajti tudi takrat ko bomo prišli
               do te končne faze, ne bomo nič novega izvedeli, nič več ne bomo izvedeli, kot lahko
               vemo danes. Kajti, dejstvo je, da bodo pač nič krivi slovenski davkoplačevalci dali
               ta finančni vložek. Da danes tukaj ni DUTB, SDH, v bistvu ni nič kaj novega, ampak
               veste kako vidim to argumentacijo pri DUTB, kakšna je njegova teža, nekako tako, da
               ko je potrebno je DUTB s strani Vlade tista neodvisna, ker pač Vlada nima nobenega
               vpliva, ko pa to ni treba, pa kar minister v bistvu ali pa ministrstvo določi katere
               terjatve je treba kupiti in tako naprej. Saj tukaj ne rabimo DUTB, kajti smo dobili
               prve informacije, ne s strani DUTB, ampak javnost je prve informacije dobila s strani
               pristojnega ministrstva. Saj, ali mislite, da bo DUTB kaj drugače žvižgal, kot bodo
               na Vladi ukazali. Če tako mislite, se pač slepimo.</p>
               <p>Tako, da jaz sem za to, da lahko razpravo v bistvu opravimo danes, je pa ta finančni
               vložek davkoplačevalcev fakt. Če bo pa to, da mi danes tukaj razpravljamo odvrnilo
               italijanskega kupca do sklepnega dela, potem pa ne vem, če je to res pravi kupec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospa Julijana Bizjak Mlakar, izvolite. Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp12">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Tudi sama bom ta sklep podprla, zaradi tega, ker tukaj ni bistvenih akterjev tega
               posla. To je prva stvar. To se pravi, DUTB, SDH, da bi se lahko o tem sploh
               pogovarjali.</p>
               <p>Potem zaradi tega, ker smo slišali kaj je razlog, da jih ni. Torej govorijo o tem, da
               gre za zelo občutljivo tematiko, za občutljiv trenutek, zaradi česar ne želijo
               ogroziti pogajanj in seveda tudi ne delovnih mest v Sloveniji in drugod, s čimer se
               strinjam.</p>
               <p>In končno tudi zaradi tega, gospod predsednik, ker ste tudi vi rekli, da ni namen te
               seje, da bi se ustavili postopki, in ker so v igri delovna mesta, tudi v Sloveniji,
               se mi zdi pametno, da se to prestavi na čas, ko bo postopek v takšni fazi, da bo
               možno o njem potem tudi javno spregovoriti in nadzirati te postopke in primerno
               ukrepati oziroma primerne sklepe sprejeti v zvezi s tem, kaj je s temi postopki in
               kako so se odvijali in če je vse v skladu z vsemi pravili.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospa Julijana Bizjak Mlakar.</p>
               <p>Preden dam besedo gospodu Mescu, samo toliko. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Namen pa je, da seveda mi tukaj ugotovimo smiselnost
               in smotrnost plačil nekaj milijonov evrov v drug proračun. Zaradi tega, to sem pač
               tudi povedal, v smislu tega. Drugo pa je seveda sam posel, v katerega, jaz mislim, da
               se politika ne sme vmešavati.</p>
               <p>Gospod Mesec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp14">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz osebno pa tudi naša poslanska skupina ima težave že s samim tonom tega sklica, se
               pravi, ton je precej šovinističen in žaljiv do sosednje države, pač implicira, da naj
               bi Slovenija tako v zelo pejorativnem smislu financirala, citiram "socialne programe
               na Hrvaškem" s temi 7 milijoni. Mislim, da je takšna polemika oziroma tak način
               povsem neprimeren in neproduktiven in v bistvu gre za to, da se celotno debato o
               Cimosu zvrne na neko praktično gostilniško raven.</p>
               <p>Bom glasoval za prekinitev, pa ne samo zaradi tega razloga. Za prekinitev bom
               glasoval tudi zato, ker si želim, da bi lahko v čim krajšem času opravili pa bistveno
               razpravo za Cimos na tem odboru in sicer nas predvsem zanima ali je ta prevzemnik
               primeren oziroma glede na to, da ni zmogel zbrati 7 milijonov za dokup te terjatve,
               vemo, da je zmogel ponuditi samo 3,5 milijona, ali mu lahko verjamemo, da bo s
               svojimi zmogljivostmi zmožen ohranjati delovna mesta in razvoj tega podjetja, ne samo
               v Sloveniji v drugih bivših jugoslovanskih republikah, kjer je, če se ne motim, preko
               tisoč delovnih mest.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Mesec za vašo obrazložitev glasu.</p>
               <p>Tukaj vam pač moram reči, da to, da se program v imenu predlagatelja, program sociale
               na Hrvaškem financira, to ni noben šovinističen ton. Gre za to, da pač s slovenskim
               davkoplačevalskim denarjem se financira socialne programe, vsaj posredno. Tudi je
               mišljeno in tudi napisano v neki drugi državi, vprašanje pa kaj se potem v
               Sloveniji.</p>
               <p>Zdaj je to, spoštovani kolega Meseca, da pa to komisijo oziroma razpravo na tej
               komisiji imenujete z gostilniško ravnijo, to pa po mojem mnenju sami sebi pljuvate v
               skledo. Ta komisija ne opravljala razprav na gostilniški ravni, in jaz se trudim, da
               jih tudi v prihodnje ne bo. In tukaj moram pa ne bom rekel protestirati, ampak ostro
               nasprotovati takšnemu izrazu, da mi sami sebe tlačimo na nižji nivo. Saj ste
               podpredsednik te komisije, spoštovani kolega Mesec.</p>
               <p>Izvolite, postopkovno, kratko prosim. Potem grem, najbrž sem bil napačno ali… vi,
               napačno sem vas razumel. Potem pa gremo na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp16">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz sem v obrazložitvi glasu pojasnil zakaj bom glasoval za prekinitev te seje, vas
               pa prosim, da kot predsednik odbora in kot moderator te seje posvetite svoje razprave
               moderaciji, ne pa polemikam s tistimi, ki obravnavamo glasove, ki obrazlagamo
               glasove.</p>
               <p>To pa je moj postopkovni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp18">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Skratka, prosim, da ne polemizirate z obrazložitvijo glasov, ker je to proti
               Poslovniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-21-2017-02-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>V redu.</p>
               <p>Potem ostajamo, po vašem mnenju, na gostilniški ravni.</p>
               <p>Glasujemo o predlogu, da se seja prekine. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem oziroma prekinjam to točko dnevnega reda. <stage type="time">(SEJA JE BILA
                  PREKINJENA 6. FEBRUARJA 2017 OB 13.34.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>