<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">A207A0D18C8B61CAC125824E002EA7FA</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D9E73FD69FCB4A44C125827200400B51</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=D9E73FD69FCB4A44C125827200400B51</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.KZNJF" n="41">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2018-03-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">41. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(26. marec 2018)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik Komisije za nadzor javnih
            financ.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe in gospodje, vabljeni, kolegi in kolegice. Začenjam 41. nujno sejo
               Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Danes so opravičeno odsotni mag. Julijana Bizjak Mlakar in gospod Luka Mesec. Kot
               nadomestni član pa na tej seji s pooblastilom sodeluje mag. Brane Grims namesto
               gospoda Janeza Janše.</p>
               <p>Prehajam na <title>določitev dnevnega reda seje,</title> ki ste ga prejeli s sklicem.
               Dodatnih predlogov nisem prejel.</p>
               <p>Zato prehajam na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA, TO JE PROBLEMATIKA
                  UPRAVLJANJA DRŽAVNEGA PREMOŽENJA.</title> Gradivo za to točko je bilo objavljeno na
               spletni strani Državnega zbora.</p>
               <p>Na sejo so bili s sklicemk tej točki vabljeni gospod Jernej Vrtovec v imenu
               predlagatelja zahteve poslanske skupine Nove Slovenije ter predstavniki Ministrstva
               za finance, Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo, Slovenskega državnega
               holdinga.</p>
               <p>Predlagam, da razpravo opravimo tako, da bo uvodno predstavitev te tematike imel
               predstavnik predlagateljice, to je Poslanske skupine NSi, nato bodo dobili besedo
               predstavniki Ministrstva za finance, Ministrstva za gospodarski razvoj in
               tehnologijo, Slovenskega državnega <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> holdinga, to so uvodne razprave, potem pa bomo opravili
               razpravo še člani komisije. Tako, da dajem besedo na začetku gospodu Jerneju Vrtovcu,
               predstavniku predlagatelja za uvodno predstavitev zahteve te seje.</p>
               <p>Izvolite, gospod Vrtovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp2">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Predsednik Komisije za nadzor javnih financ, hvala za besedo in lepo pozdravljeni
               tudi ostali prisotni gostje ter kolegice in kolegi, ki ste tudi članice in člani te
               komisije.</p>
               <p>Zdaj Vlada, vsaj tako se zdi, se že skozi celoten ta mandat ukvarja oziroma vidi se,
               da se sooča z veliko krizo pri opravljanju državnega premoženja ter tudi sooča se s
               krizo kadrovanja v podjetjih v državni lasti. Odpovedale pa so zlasti nadzorne
               funkcije, kar po eni strani krepi moč lobijev ter na drugi strani se odpirajo tudi
               vrata korupciji in klientelizmu. Tudi sicer je Slovenija po podatkih Evropske
               komisije ena od držav z najvišjo ravnjo državnega lastništva v Evropi, namreč za
               Slovenijo je predvsem značilno državno lastništvo večinskih deležev, ki je visoko
               nadpovprečno, namreč tudi Evropska komisija ugotavlja, da se od začetka krize
               pomembne gospodarske in fiskalne posledice vpletenosti države v gospodarstvo
               prispevajo k izgubi več kot eno tretjino bruto domačega proizvoda. Torej, če država
               že ima v lasti premoženje, potem mora z njim ravnati tudi gospodarno, v skladu z
               evropskimi zavezami in strategijami ter tudi samo koalicijsko pogodbo, očitno pa je,
               da temu ni tako in, da pri upravljanju z državnim premoženjem primanjkuje zlasti
               vizije, prav tako pa v Novi Sloveniji pričakujemo več dolgoročnih ciljev, tudi teh ni
               zaznati. Namreč pogosto se soočamo z dejstvom, da je upravljanje s premoženjem države
               pač ni gospodarno in tudi pri kadrovanju na ključne nadzorne funkcije, kar smo
               predlagatelji zlasti navedli v sklic te seje, govorimo v funkcijah v SDH ter DUTB, se
               zatika oziroma prepletajo se različni tudi politični, tudi strankarski interesi,
               koalicija pa ob vsem tem kadrovanju je daleč od neke enotnosti. Torej politične
               odločitve torej pogosto prevladajo na strokovnimi odločitvami, takšen ni le vtis v
               javnosti, ampak tako govorijo tudi dejstva in zapisi v medijih. Zato predlagatelji
               nujne seje zlasti pričakujemo, da opravljanje z državnim premoženjem nikakor ne bo
               plod ali talec političnih in strankarskih interesov strank vladajoče koalicije. Da pa
               je upravljanje z državnim premoženjem zelo politično, tudi politično naravnano,
               interesno in hkrati tudi politično občutljivo, kar ni v skladu z samo strategijo
               upravljanja državnega premoženja in niti ni v skladu z podpisano koalicijsko pogodbo,
               ki jo gospod državni sekretar zagotovo dobro poznate, kažejo tudi dejanja nekaterih
               predstavnikov države v državnih podjetjih, ki med drugim lahkotno prelagajo reševanje
               nekaterih aktualnih zadev na obdobje po letošnjih parlamentarnih volitvah.</p>
               <p>Pa pojdimo kar k dejstvom, glejte že več kot leto in pol je namreč uprava oziroma
               uprava Slovenskega državnega holdinga na primer deluje v okrnjeni sestavi, le z dvema
               članicama, kar zagotovo ni optimalno in krni tudi ugled same institucije. Tudi po
               poročanju medijev, ki prerekanja vladnih strank ob zadnjem razpisu na katerega se je
               prijavilo 13 kandidatov, poimenujejo kar, citiram: »S kadrovskim petelinjim bojem«,
               torej je poglavitni razlog, da do imenovanja enega člana še ni prišlo zlasti
               političen interes in na razhajanja v vladni koaliciji. Tako naj bi se, citiram: »Tik
               pred zdajci v igro vmešal gospodarski minister Zdravko Počivalšek, ki naj bi
               stopnjeval pritisk, da izberejo njegovega kandidata Marka Tišmo.« Tako je na primer
               pisalo 2. marca 2018 na portalu 24ur.com. Torej kot primer, ki meče senco dvoma na
               strokovnost delovanja Vlade, pri kadrovanju Vlade kot skupščine torej, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pri kadrovanju v SDH, velja
               omeniti tudi poskus imenovanja dveh članov nadzornega sveta SDH pred več kot letom
               dni. Spomnimo se, dva kandidata, tik pred glasovanjem Državnega zbora o imenovanju
               sta namreč oba kandidata odstopila od kandidature in pri utemeljitvi svoje odločitve
               sta povedala, da je prišlo do zakulisnih intrig in laži ter da je odločitev postala
               predmet političnih mlinov. Toliko torej o tem, kako se v tej državi nepolitično
               kadruje.</p>
               <p>Druga stvar je na primer DUTB. Že od samega začetka te Vlade se spomnim, zlasti leta
               2015, kako se je zamenjalo izvršne in neizvršne direktorje DUTB. Že od takrat naprej
               se okrog DUTB-ja dogajajo zgolj in samo politične zgodbe. Tudi DUTB se že od začetka
               mandata te Vlade ukvarja zlasti s kadrovskimi težavami, problem ob tem pa je, da je
               zaradi tega posledično onemogočena pri polnem izpolnjevanju nalog pri upravljanju s
               slabimi terjatvami bank. DUTB bi namreč v skladu z Zakonom o ukrepih Republike
               Slovenije za krepitev stabilnosti bank ter najvišjimi mednarodnimi standardi moral
               voditi sedemčlanski upravni odbor, ki ga sestavljajo trije izvršni direktorji, ki so
               na DUTB zaposleni za poln delovni čas, in štirje neizvršni direktorji, vendar, pozor,
               tudi tukaj pa Vlada vse do danes še vedno ni imenovala še četrtega neizvršnega
               direktorja. V nekaterih primerih pa je bil v vrhu DUTB, zlasti v preteklosti, pokazan
               tudi konflikt interesov, o čemer smo na tej Komisiji za nadzor javnih financ govorili
               tudi že leta 2015. Torej, tudi DUTB je primer tega, kako zaradi verjetno različnih
               interesov deluje v okrnjeni sestavi.</p>
               <p>Če povzamem … Slovenija se srečuje z izrazito problematiko upravljanja z državnim
               premoženjem, saj je le-to podvrženo političnim interesom. Tudi podatki kažejo, da se
               rezultati poslovanja državnih podjetij sicer izboljšujejo, kar je, lahko rečemo,
               hvala bogu, ampak kljub temu so slabši od povprečja poslovanja podjetij v tuji lasti
               in domačih privatnih naložb. Ne bom zdaj govoril o strukturi naložb, ki so znotraj
               SDH-ja, ampak o učinkovitosti upravljanja z državnim premoženjem zelo veliko pove
               primerjava med donosnostjo kapitala v teh posameznih naložbah.</p>
               <p>Odprl bi še eno zgodbo, in sicer zgodbo Nove Ljubljanske banke. Ta zgodba bo danes
               sicer na eni drugi komisiji, to je na Ustavni komisiji, ampak tudi tukaj bi opozoril
               na to, da Vlada kadruje oziroma da Vlada zelo neodgovorno upravlja s svojim
               premoženjem, zlasti v primeru hrvaških varčevalcev. Namreč, vse od leta 2015 vemo, da
               sosednja Hrvaška pleni po našem državnem premoženjem, po tistem premoženju, ki smo ga
               davkoplačevalci sanirali z milijardo in pol vrednosti leta 2013. In kaj se je od leta
               2015, od prvega rubeža do sedaj naredilo? Kaj se je naredilo? Kakšni so ukrepi Vlade?
               Kakšni? Nobenih ni. Šele zdaj ob koncu tega mandata se poslanke in poslanci, sicer
               skupaj v sodelovanju s tem Državnim zborom in z Vlado, pogovarjamo o tem, da bi
               prišli do končnih rešitev, ki bi pomenile, da se zaščiti denar davkoplačevalcev v
               Novi Ljubljanski banki. Pa tudi sicer – privatizacija Nove Ljubljanske banke. Kako
               potekajo postopki v povezavi s tem? Namreč, Nova Ljubljanska banka, SDH v sodelovanju
               z vodstvom Nove Ljubljanske banke je banko pripravljena prodala <stage>(?)</stage>. Prišli smo celo
               do tega, da je ministrica ponudila odstop na eni od sej Vlade zaradi tega, ker se ni
               strinjala s početjem ostalih koalicijskih partnerjev. Ampak ali je to odgovorno
               postopanje, odgovorno upravljanje z državnim premoženjem, da banko predstavimo za
               prodajo, da to oglašujemo, tudi tujim investitorjem dajemo jasne signale, potem pa na
               vrat na nos politična odločitev pretehta zdravorazumsko odločitev? Kdo je tukaj
               najbolj oškodovan?</p>
               <p>Odraz stanja pri upravljanju <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> z državnim premoženjem je tudi zadnje dogajanje v zvezi s
               Telekomom Slovenije, ko je na primer Upravno sodišče Republike Slovenije s
               pravnomočno sodbo potrdilo, da je Telekom med letoma 2004 in 2015 zlorabljal svoj
               prevladujoč položaj pri zagotavljanju dostopa do svojega omrežja in s tem omejeval
               konkurenco pri ponujanju internetnih storitev. Zdaj, Telekom čaka več 10-milijonska
               kazen Javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence, torej AVK, in kar,
               opozarjam, kar 130-milijonska odškodninska tožba operaterja T-2, ki naj bi po
               poročanju medijev z obrestmi znašala kar 261 milijonov evrov. A veste, koliko je to
               denarja? 261 milijonov evrov. Omenjena odškodnina, omenjena odškodnina lahko to
               državno podjetje finančno znatno oslabi, da bo ogrožena tudi njegova finančna
               stabilnost. Prav tako po poročanju medijev naj bi uprava Telekoma celo želela
               zunajsodno poravnavo s podjetjem T-2, torej v tem primeru, in le-to predstavila tudi
               nadzornemu svetu Telekoma. Do tega naj ne bi prišlo, saj bi nadzorni svet Telekoma
               temu v obdobju pred volitvami nasprotoval in, spet citiram, »bi želel pogovore glede
               poravnave opraviti šele po volitvah.« To je bilo na TV Dnevniku, na TV Slovenija, 19.
               2. 2018. Zdaj, če se vladajoča koalicija ali pa SDH s tem ne strinjata, z zapisi v
               medijih, bi pričakovali tudi, da se potem naredi demanti, pa se te zapise v medijih
               oceni kot lažnive, kot neverodostojne. Naprej citiram, kar je bilo v Delu, 20. 2.
               2018: »Presodili naj bi, da se s tem vročim krompirjem raje počaka do volitev in da
               postopka formalno ne bodo peljali naprej.« Ključno ob tem je vprašanje, zakaj so
               odločitve upravljavca z državnim premoženjem oziroma kaj ima upravljanje z državnim
               premoženjem veze z volitvami. Nič. Ali ima kakšno vezo z volitvami? Meni se zdi, da
               ne. Torej, zakaj upravljavec z državnim premoženjem daje tovrstne informacije in tako
               tudi komunicira, razen če je to področje docela, popolnoma politično oziroma docela
               spolitizirano, politično preobremenjeno? Ali gre pri tem potemtakem sploh za
               odgovorno ravnanje upravljavcev državnega premoženja, če se izgovarjajo na volitve,
               čas po volitvah? Glejte, tovrstno politično taktiziranje, da se omenjena problematika
               ne rešuje nemudoma in gospodarno, temveč se čaka na čas po volitvah, po našem
               skromnem mnenju ni upravičeno in zlasti kaže, da je upravljanje premoženja obratno –
               pod močnim političnim vplivom. Upravljanje državnega premoženja, velja še enkrat
               poudariti, kljub temu, da se vsi zavedamo, bi moral biti zlasti v dobro posameznega
               podjetja, ne pa se izgovarjati na politične okoliščine, kot so na primer volitve. No,
               in v zvezi s to problematiko, kar se T-2 in Telekoma tiče, so se oglasili tudi na
               Vseslovenskem združenju malih delničarjev, kjer so dejali <stage>(citiram)</stage>, »da so v
               združenju nad omenjenimi astronomskimi terjatvami družbe T-2, ki, kot kaže, postajajo
               vse bolj realne in iztožljive, kakor tudi potencialne kazni oziroma globe, izredno
               zaskrbljeni.« Ne bom citiral, kaj VZMD piše v nadaljevanju, ampak ključno je to, da
               se noben na poročanje medijev ni uspel odzvati. Če citiram naprej medije, ki so
               zapisali, da se je »SDH zavzel, da bo letos preveril, ali bo spet poskusil prodajati
               Telekom.« Zdaj pa vas jaz vprašam, kako je to mogoče. Hkrati se SDH zavzame za
               ponoven poskus prodaje Telekoma, kontradiktorno torej pa breme omenjene odškodnine,
               govorim o 240 <stage>(?)</stage> milijonih evrov, se pravi 130 milijonov evrov plus obresti, breme
               omenjene odškodnine pa namreč dodatno znižuje vrednost samega Telekoma. Vrtoglavi
               tožbeni znesek zagotovo negativno vpliva tudi na samo delovanje te družbe v državni
               lasti, predvsem pa na njegovo vrednost, še posebej, če se bo SDH<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> skladno s strategijo prodaje svojih
               portfeljskih naložb letos res odločil za nov poskus prodaje nacionalnega
               telekomunikacijskega operaterja. No, če ob tem zaključim, glejte že leta 2015 se je
               britanski sklad Cinven ob oddaji ponudbe za nakup Telekoma Slovenije zavedal resnosti
               odškodninskih tožb, odškodninskih tožb proti telekomu Slovenije in možnosti njihovega
               uspeha, ter je za to plačilo dela kupnine za nacionalnega operaterja vezal na jamstvo
               glede odprtih Telekomovih tožb. Če torej SDH ne bo hitro, zlasti hitro in učinkovito
               odreagiral na pravnomočne sodbe sodišč ter na realne grožnjo izplačila enormnih
               odškodnin, potem bomo z njegovo prodajo, če bo do tega sploh prišlo oziroma odvisno
               kakšna bo, še enkrat poudarjam torej politična volje, ker kot kaže prevladuje nad
               drugo gospodarnostjo, če bo do tega sploh prišlo bomo od Telekoma dobili praktično
               nič, tovrstne tožbe, če ne bomo teh stvari zaprli znižujejo vrednost samega podjetja
               in čez 5 let, če se bomo pa takrat odločili za prodajo, bo ta vrednost podjetja
               toliko manjša. Gospod predsednik iz obrazložitve je to, to, sklepi so v vsakem
               sklicu, jih ne bom bral, ampak sklepi so naravnani k temu, da pridemo v Sloveniji do
               boljšega upravljanja z državnim premoženjem, da se ne sklicujemo na politično voljo,
               na volitve, ampak zlasti na to kaj je prav in kaj ni prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Vrtovec za predstavitev vaše zahteve. V tej predstavitvi ste se
               osredotočil predvsem na SDH, tako na splošno politiko SDH, uspešnost oziroma
               neuspešnost, učinkovitost oziroma neučinkovitost, donosnost kot tudi na posamezne
               primere, ki ste jih tukaj omenil, zdaj na koncu Telekom, T-2, prej Novo Ljubljansko
               banko, še nekatera druga podjetja in jaz bi prosil kar predstavnike Vlade, da
               komentirajo oziroma povedo kaj v zvezi s tem bodo naredili, kaj bodo naredili ne
               glede na volitve kot tudi razumemo, da je to temelj korporacijskega upravljanja in
               seveda kakšno je stališče do navedb gospoda Vrtovca.</p>
               <p>Kdo želi besedo? Gospod Tilen Božič, Ministrstvo za finance, državni sekretar,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp4">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in hvala za vabilo. Spoštovane poslanke, poslanci in gostje.</p>
               <p>Bi uvodoma začel s tem področjem, se pravi z vprašanji iz področja SDH in potem
               nadaljeval z DUTB. Tako, da kar se tiče gradiva, ki ga imamo pred sabo, ki je nekako
               pobuda za sklic te seje, predlagatelj izhaja iz koalicijskega sporazuma v katerem je
               med drugim tudi navedeno, citiram: »Upravljanje je potrebno izboljšati skozi
               učinkovito delovanje in upravljanje Slovenskega državnega holdinga in Slabe banke z
               vzpostavitvijo bolj učinkovitega in aktivnega nadzora delovanja SDH in DUTB, z jasno
               določeno strategijo opravljanja posameznih vrst državnega premoženja ter s
               klasifikacijo naložb. Potrebno je izboljšati in izvajati kodeks korporativnega
               upravljanja podjetij v državni lasti z namenom, da se bo državno premoženje
               upravljalo na podlagi sprejete strategije države, upravljanju z državnim premoženjem
               na odgovoren, neodvisen, profesionalen in transparenten način in, če bo potrebno se
               za navedene namene dopolni Zakon o Slovenskem državnem holdingu«. To sem ponovil
               predvsem zaradi, ker se potem na to nekako skozi razlago navezujem. Predlagatelj
               ugotavlja, da Vlada te zaveze iz koalicijske pogodbe ne spoštuje, tu moram
               izpostaviti, da ta ugotovitev predlagateljev seveda ne drži. Predlagatelj tudi v
               navedenemu delu koalicijskega sporazuma pripisuje naravno zavez, Vladi pa očita
               njihovo nespoštovanje ter zelo politično in interesno upravljanje državnega
               premoženja. Vlada tako pavšalnim navedbam seveda nasprotuje. V prvi vrsti je treba
                  poudariti,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da
               izpostavljeni del koalicijskega sporazuma ne predstavlja zavez Vlade, temveč sklop
               ukrepov preko katerih je možno doseči cilje, ki si jih v zvezi z gospodarstvom
               oziroma upravljanjem državnega premoženja zavzema doseči Vlada. Vlada je ob začetku
               svojega mandata dobila v implementacijo Zakon o Slovenskem državnem holdingu, ki je
               bil sprejet v letu 2014, skladno s smernicami OECD in priporočili Evropske komisije.
               Takoj po nastopu Vlade je bilo na mizi sedem priporočil sveta Evropske unije iz
               področja korporativnega opravljanja družb v državni lasti Republike Slovenije. In te
               so bile nadaljevanje privatizacije, sprejem strategije upravljanja z jasno
               klasifikacijo naložb, sprejem letnega načrta upravljanja, sprejem meril za merjenje
               uspešnosti poslovanja družb v upravljanju SDH, zagotovitev popolne operativnosti SDH,
               sprejem kodeksa korporativnega upravljanja družb v državni lasti in nazadnje
               zagotovitev strokovnega, preglednega in neodvisnega upravljanja. Iz priporočil sveta
               Evropske unije za leto 2017 izhaja, da so bila vsa priporočila izpolnjena, saj je
               zato področje obstajalo samo še eno priporočilo in sicer zagotovitev dobrega
               upravljanja in uspešnosti družb v državni lasti, kar je bilo z znatnim povečanjem
               donosnosti in dividendnosti kapitala v poslovnem letu 2016 prav tako doseženo, tako,
               da tu ne bi bilo tako je spoštovani poslanec rekel hvala bogu, ampak hvala ukrepu in
               ukrepi delujejo, se pravi, če gremo gledati 2014 1,8…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ali lahko spoštovani državni sekretar, ali lahko ste bolj konkretni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp6">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Sem! Grem naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ne, niste, do zdaj niste bili ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp8">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Sem. Iz 1,8…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ali lahko samo…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp10">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Povem do konca…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Če ste lahko malo bolj konkretni o vsem tem kar ste zdaj prebrali kaj koalicijski
               sporazum kar je predlagatelj že povedal, ste še enkrat ponovili, kaj pravi Evropska
               unija, Evropska komisija glede tega, glejte, ampak tukaj imamo zdaj neke primere, ne
               vem, Nova Ljubljanska banka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp12">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Drži. Grem naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ne, ne gremo naprej, ampak dajte se osredotočiti na to kar govori predlagatelj, ne na
               nekaj drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp14">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi samo…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Saj izvolite, samo v nadaljevanju bi vas prosil, če lahko odgovorite seveda tudi na
               tisto kar je v samem gradivu, Telekom, Nova Ljubljanska banka in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp16">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ja, danes se glede Nove Ljubljanske banke ne bom izrekal, povedal bom pa komentarje
               glede drugih reči in, če nadaljujem tam kjer sem se ustavil, kar se tiče
               konkretnosti, glede rezultatov, se pravi donosnost na kapital v 2014 1,8 %, v 2016 6
               %, kar kaže na znatno izboljšanje donosa na kapital, kar je tudi merilo pri tem. Kar
               se tiče odzivov na konkretne učinke, da pri upravljanju z državnim premoženjem
               primanjkuje vizije in, da ni dolgoročnih ciljev, to ne drži, saj vse to določa
               strategija upravljanja kapitalskih naložb države, ki jo je do leta 2015 ni uspelo
               sprejeti še nobeni Vladi, je pa šla skozi ta Državni zbor in predstavlja politični
               dokument, kjer jasno razmejuje družbe na strateške, pomembne in portfeljske, kar kaže
               tudi srednjo oziroma dolgoročni uvid v to kaj se bo s temi družbami dogajalo.
               Politično in interesno upravljanje državnega premoženja preprečujejo jasni cilji v
               aktih upravljanja, njihovo merjenje in poročanje o njih ter načelo neodvisnosti SDH.
               Kadrovanje članov uprave SDH je skladno z Zakonom o SDH in tudi Zakonom o
               gospodarskih družbah v izključni pristojnosti in odgovornosti nadzornega sveta SDH in
               ne Vlade. Pod četrto, primerjava donosnosti družb v državni lasti z družbami v tuji
               ali domači zasebni lasti, je nekoliko neprimerna, saj portfelj kapitalskih družb
               Republike Slovenije vsebuje kar dve tretjini strateških naložb s katerimi Republika
               Slovenija poleg gospodarskih dosega tudi druge cilje, torej strateške cilje, ki so
               povezani z upravljanjem državne infrastrukture, upravljanjem javnih služb, varnostnih
               ciljev, razvojnih ciljev in drugih ciljev pri katerih se seveda zasleduje te
               interese. Kar se tiče Telekoma Slovenije, uprava Telekoma Slovenije po Zakonu o
               gospodarskih družbah vodi posle družbe samostojno in na lastno odgovornost, zato
               Vlada pri vodenju posameznih poslov družbe Telekom Slovenije nima nobenih zakonskih
               pristojnosti, tudi SDH je v pisnem odzivu na vabilo 41. nujne seje Komisije za nadzor
               javnih financ pojasnil, da gre za javno delniško družbo in, da SDH kot eden izmed
               delničarjev razpolaga zgolj z tistimi podatki, ki jih družba javno razkrije in, ki so
               torej dostopni vsem delničarjem. Ne glede na to, pa je, oziroma gre pričakovati, da
               je SDH v vlogi večinskega lastnika kapitalske naložbe v družbi Telekom Slovenije
               pozorno spremlja njeno poslovanje <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> in bo svoje odločitve na podlagi pristojnosti, ki jih
               ima, sprejemal v okviru skupščine. Ob tem dodatno pojasnjujemo, da Zakon o SDH v
               tretjem odstavku 20. člena določa, da mora SDH uresničevati pravice in pristojnosti
               ter izpolnjevati obveznosti in naloge v skladu s tem zakonom in akti upravljanja, ne
               da bi posegel v neodvisnost organov družb, predvsem pa ne sme posegati v posamezne
               poslovne in vodstvene odločitve.</p>
               <p>Kar se tiče DUTB-ja, vezano na predstavitev predlagatelja, bi izpostavil pet točk, za
               katere ocenjujem, da so pri tem pomembne. Kot prvo, Vlada je sprejela spremembe
               smernic za delovanje DUTB. Smernice so bile prvotno sprejete s strani Vlade junija
               2014 ter nato dvakrat dopolnjene v letu 2016. Smernice podrobneje urejajo delovanje
               DUTB in določajo tudi merila za ugotavljanje gospodarnosti, učinkovitosti in
               uspešnosti DUTB. Kazalniki poslovanja so v omenjenih smernicah določeni za poslovanje
               DUTB na letni ravni in se jih na ta način tudi redno spremlja. Kot drugo, Vlada je
               sprejela spremembe ZUKSB, ki so bile v Državnem zboru sprejete konec leta 2015, s
               katerimi je odpravila pomanjkljivosti prejšnje ureditve in DUTB omogočila tudi orodja
               za učinkovito prestrukturiranje. Posledično je na tej podlagi novele prenovila tudi
               podzakonske predpise in statut DUTB. Kot tretje, Vlada se seznanja oziroma v
               nekaterih primerih tudi potrjuje korporativne dokumente DUTB. Obenem Ministrstvo za
               finance vsake tri mesece Vlado seznanja s poročilom glede nadzora DUTB, za katerega
               je pristojno, upoštevajoč okvire zakonske določbe. Četrtič, Vlada je spreminjala
               politiko prejemkov pri DUTB na način, da se je dodatno omejilo oziroma določilo
               zneske plačil izvršnim in neizvršnim direktorjem ter zaposlenim s posebno naravo
               dela, dodatno omejilo variabilne dele prejemkov in bonitete. S tem je Vlada zadostila
               zahtevam Računskega sodišča. Kot petič, kar se neposredno nanaša na četrto točko, je,
               da je Vlada 6. 10. 2015 razrešila predsednika upravnega odbora DUTB in odpoklicala
               glavnega izvršnega direktorja. Vlada je namreč med drugim ugotovila, da je predsednik
               upravnega odbora kršil dolžnost članov upravnega odbora DUTB, ker ni zagotovil
               uskladitve prejemkov vseh članov upravnega odbora DUTB z veljavno politiko prejemkov,
               in Vlada je v razpravi ugotovila tudi, da ni več zaupanja v glavnega izvršnega
               direktorja, zato ga je tudi odpoklicala. V zvezi s poslovanjem DUTB velja poudariti,
               da DUTB dosega ključne cilje in uresničuje strateške usmeritve, zlasti unovčuje
               premoženje v skladu z določbami ZUKSB in na njem temelječih aktih.</p>
               <p>Zdaj pa k številkam … Skupaj je DUTB v letu 2017 ustvarila dobrih 443 milijonov evrov
               prilivov iz upravljanja premoženja, kar predstavlja približno 22 % celotne prenosne
               vrednosti portfelja. Kombinacija pozitivnih učinkov, vezanih na optimizacijo
               organizacije in procesov po pripojitvi, odsotnosti večjih izrednih stroškov ter
               nadzora nad rednimi stroški je prav tako prispevala k polletnemu rezultatu za leto
               2017, dobičku v višini dobrih 17 milijonov evrov. DUTB je že v juniju 2017 unovčila
               dobro polovico vrednosti premoženja, ki je bilo kot tvegano preneseno nanjo iz
               slovenskih sistemskih bank. DUTB je tako do konca leta 2017 ustvarila 1,3 milijarde
               evrov denarnih prilivov. Čeprav je bila naloga DUTB kumulativno ustvariti milijardo
               evrov prilivov šele v letu 2019, je ta mejnik dosegla torej že v maju 2017.</p>
               <p>Vaša ugotovitev, da Vlada do danes še ni imenovala četrtega neizvršnega direktorja,
               seveda drži. Dosedanjemu je namreč konec leta 2017 potekel mandat, slednji je bil
               imenovan na predlog Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo, kot je bilo to
               zakonsko predvideno. Glede potencialnega novega kandidata se Ministrstvo za
               gospodarski razvoj in tehnologijo oziroma do tega še ni zavzelo stališča. Ne glede na
               to pa velja poudariti, da upravni odbor tudi v sedanji sestavi veljavno odloča.</p>
               <p>Kar se tiče sklepov … Glede prvega sklepa Vlada…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Nismo pri sklepih. Če mislite sklepe…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp18">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Dobro, se bomo potem do tega še kasneje opredelili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>V razpravi <stage>(?)</stage> se ni treba opredeliti do sklepov te komisije. Tako da, to ponavadi ni
               v navadi, ampak vam bom dal besedo, če boste hoteli. Drugače se pa glede sklepov ni
               treba omejevati. Hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Ministrstva za gospodarstvo? <stage>(Ne.)</stage> Želi še kdo drug od
               vabljenih besedo?<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Izvolite, gospa Vanessa Grmek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp20">

               <speaker>VANESSA GRMEK:</speaker>

               <p>Tako. SDH.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>SDH. Pomočnica…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp22">

               <speaker>VANESSA GRMEK:</speaker>

               <p>Tako. Pomočnica uprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>… uprave. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp24">

               <speaker>VANESSA GRMEK:</speaker>

               <p>Ne moremo se strinjati, da rezultati SDH niso bili dobri. Vem, da, čeprav ste
               pohvalili, no, hkrati pa takoj pograjali in primerjali dejansko rezultate upravljanja
               SDH s tujimi investicijami in pa z domačimi privatnimi investicijami. Nekaj je bilo
               že povedanega, želim pa vseeno še izpostaviti, da poleg tega, da je bilo rečeno, kar
               seveda drži, da sta dve tretjini kapitalskih naložb strateških, je treba povedati, da
               je sama strategija tista, ki je dejansko določila poleg ekonomskih ciljev, za katere
               verjamem, da jim, samo tem, sledijo kot prioriteto zunanji investicijski skladi in
               družbe, še strateške cilje. Treba je pač razumeti, da si strateški cilji in pa
               gospodarski cilji velikokrat nasprotujejo. Se pravi, če dosegamo, če vzamemo kot
               prioriteto strateški cilj, ne moremo hkrati pričakovati, največkrat, da bo takšna
               družba dosegala, ne vem, 10 ROE <stage>(?)</stage> ali pa 8 ROE <stage>(?)</stage>. Je nemogoče. Zdaj, še nekaj bi
               dodala … Če pogledamo, ko rečemo ROE <stage>(?)</stage>, okej, in pogledamo rezultate celotnega
               portfelja. Pri tem je treba imeti v mislih, da recimo samo tri družbe, tri družbe od
               vseh naložb dosegajo 43 % ponderja portfelja, ROE, in to so Dars, HSE, Gen energija.
               To so strateške naložbe Republike Slovenije, zelo jasno opredeljene v strategiji. Če
               veste, da te družbe, da ne bom še katere druge, ker takoj pridemo še na višji
               odstotek, pomeni, da sam doseg ROE portfelja je za to v veliki meri odvisen od
               strateških naložb in zato doseganje 6 %, takšno kot je bilo in seveda bo sedaj
               pričakovana neka rast, ampak sigurno ne tako skokovita, kot je bila recimo v
               preteklih letih, je pač nekako neprimerno, no. Enostavno ne gre primerjati teh dveh
               zadev, ker je vseeno treba imeti pred očmi, da pri teh družbah zasledujemo primarno
               strateške cilje. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga zadeva, kar se tiče samega upravljanja, kvalitete upravljanja, tudi v okviru
               priporočil predlaganih sprememb kodeksa … Treba je reči, da se seveda strategija, ki
               se udejanji, udejanji v okviru letnih načrtov upravljanja, ki jih potrjuje Vlada,
               medtem ko je kodeks splošen akt korporativnega upravljanja, ki je zasnovan ne glede
               na to, ali se upravljajo strateške naložbe, pomembne naložbe ali pa portfeljske
               naložbe. SDH, moram reči, da od kar je bilo začeto upravljanje najprej s strani AUKN,
               SOD-a, pa tudi SDH-ja, je znatno pripomogel k dvigu korporativnega upravljanja v
               Sloveniji, ne samo s sprejemom vseh aktov, ki so jih dolžne družbe spoštovati in s
               spremljanjem rezultatov, z nekako pospeševanjem časovnice vsakoletnih rezultatov,
               letnih poročil, kar upam, da je bilo tudi zaznano v javnosti, se pravi, da se zadeve
               premikajo hitreje v začetek leta oziroma do polovice leta in ni več vse tamle na
               koncu avgusta, kar je zelo pomembno in v to je bilo vloženo tudi nemalo truda. Konec
               koncev, za vse to družbe rabijo tudi določeno platformo. Ampak dejansko poleg kodeksa
               je SDH oblikoval tudi številna priporočila in s tem dejansko poskrbel za to, da so
               tudi družbe v državni lasti nekako prešle v višji nivo. Se pravi, da jih nekako
               pripravimo za to, da se zavedajo, da so tudi družbe v državni lasti tiste, ki morajo
               biti konkurenčne na trgu, seveda pa je treba vedeti, da glede na portfelj, kot sem
               prej omenila, so precejšnje specifike družb, ki jih ima pač v upravljanju SDH in je
               to seveda zelo težko primerljivo, sploh takšno primerjavo, kot ste jo dali, no. To je
               naslednja stvar.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče Telekoma Slovenije, je v bistvu bilo tudi že povedano. Slovenski
               državni holding je pač izvajal upravičenja kot največji delničar Telekoma,
               upravičenja je lahko izvajal na skupščini. Vsebina, problematika nam je poznana,
               poznana nam je seveda toliko, kolikor je zadeva pač javno objavljena. Saj vemo,
               Telekom je javna delniška družba. Treba pa je povedati,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da vseeno te stvari so znane že nekaj časa. Kar
               se tiče tožbe, vezano na T-2, to je tudi možno seveda preveriti javno, tukaj je
               zadeva taka, da zadeva ni zaključena seveda. Tukaj je sodni spor že tekel in je bil
               samo na Vrhovnem sodišču razveljavljen in dan v ponovno odločanje na nižja sodišča.
               Tako da v bistvu T-2 do sedaj ni uspel in je Vrhovno sodišče dalo v ponovno
               odločanje. Tako da zaključka, da je zdaj to večja verjetnost ali kakorkoli, mislim,
               da je popolnoma preuranjeno dajat. Čisto tako, to je čisto, bom rekel, pravno, s
               pravnega vidika, sicer pa SDH seveda, kar se tiče vsebine, ne more komentirati, ker
               to tudi ni v njegovi pristojnosti.</p>
               <p>Kar se tiče, kar se tiče prodaje Telekoma, seveda SDH odloča na podlagi podlag, ki
               jih ima. Eno je seveda strategija, kot ste sami omenili, kot jo sprejema Državni
               zbor, eno je letni načrt upravljanja, seveda je potem pa tudi strokovna presoja SDH,
               ki glede na oceni in presodi prevetri, seveda prevetri, ne čaka, ker najprej mora
               ugotoviti, se pravi, ali so izpolnjene neke okoliščine za prodajo oziroma kakšne so
               vse tiste okoliščine, do katerih bi lahko prišlo oziroma so in bi lahko vplivale na
               samo prodajno ceno. Logično. Vse to SDH počne in bo počel. Tako da menim, da je,
               mislim, da ni bojazni za to, da SDH ne bi postopal popolnoma strokovno in seveda za
               vsako posamezno stvar temeljito premislil in dobil ustrezne strokovne podlage v
               primeru potencialnega začetka postopka prodaje Telekoma.</p>
               <p>Zdaj, če sem še kaj takega spustila… Ja, kar se tiče demanti, saj to je v bistvu,
               delno sem že odgovorila, da nihče ni dal demanti na medijske objave. Zdaj… <stage>/
               oglašanje iz dvorane/</stage> Se opravičujem, ampak SDH v bistvu ne nastopa tukaj v vlogi, da
               bi dajal demanti. Jaz štejem, da demanti tukaj, če gre za neko navedbo, ki se nanaša
               na nadzorni svet, mora dati pač družba, družba oziroma nadzorni svet. Ne moremo mi
               dati demanti, če dejansko ne vemo, kaj je dogajalo. Mi smo pač eden od delničarjev.
               Toliko zaenkrat. Če bi bilo slučajno še kakšno konkretno vprašanje, pa sem seveda na
               voljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja.</p>
               <p>Odpiram razpravo tudi članov in članic komisije. Če ni, bom jaz dal 2 vprašanji. Zdaj
               eno vprašanje je… Gospod Tilen Božič, vi ste omenili oziroma tudi predlagatelj je
               omenil, da nimamo popolnjene uprave DUTB v celoti, manjka en neizvršni direktor.
               Drugo, nimamo popolnjene uprave v SDH. Kako je to v zvezi, v skladu s smernicami
               korporativnega upravljanja? A mislite, da 2 človeka lahko isto upravljajo kot trije?
               Ali ni s tem, v tem primeru recimo za eno tretjino, bom rekel, ta moč upravljanja
               slabša pri SDH na primer ali pa tam, če zdaj govorimo, eni četrtini vloge neizvršnih
               direktorjev, če pustimo zdaj izvršne direktorje po svoje. In zakaj tukaj Vlada pusti
               toliko dolgo časa, bom rekel, dvotretjinske uprave na primer? Kakšno je stališče
               Vlade v zvezi s tem? Zdaj tukaj seveda, če govorite potem, kdo je pa SDH in tako
               naprej, pa rečete, SDH je delničar. Glejte, SDH ni samo delničar. SDH je upravljavec.
               SDH je upravljavec državnega premoženja in Telekom paše pač pod SDH, je pa hkrati
               tudi, da tako rečemo, zastopnik, ali kakorkoli izraz, države v tem primeru, ko
               upravlja z državno lastnino. In tukaj, jaz mislim, ni vprašanje zdaj, če govorimo o
               SDH kot delničarju. SDH sploh ni delničar. Delničar je, mislim da, celo Republika
               Slovenija formalnopravno.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tako da ne bi tukaj zdaj te zbrke naredili. SDH pač
               upravlja, zastopa interese in tako naprej. In v tem smislu je bil ta govor seveda, da
               potem kot upravljavec pa, glejte, ima vse pristojnosti in kot upravljavec SDH je pa
               Vlada kot skupščina. Tako da mene zanima zdaj, a veste, ti odnosi. Ne moremo reči,
               SDH je delničar. SDH še pravno-formalno mislim, da ni delničar. Tako da s tega
               zornega kota jaz mislim, da je pač ta sistem. In zdaj, kaj boste zdaj naredili,
               spoštovani državni sekretar, s tem kadrovanjem? To je moje vprašanje.</p>
               <p>Ne vem, če ima še kdo drug? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> No po odgovoru pa lahko, seveda
               bo čas.</p>
               <p>Gospod Tilen Božič, boste kaj kadrovali v teh družbah zdaj ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp26">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje, spoštovani predsednik.</p>
               <p>Zdaj, če se pošalim, jaz ne bom kadroval no, glede na to, da ste neposredno name,
               razumem, naslovili to vprašanje. Ampak zadeva je nekako takšna. Kot ste sami, se
               pravi, tudi povedali, pri DUTB manjka 1 neizvršni direktor, pri SDH manjka 1 član
               oziroma članica uprave. Glede imenovanja uprave SDH veste, kaj bom, vam bom tudi
               odgovoril, se pravi, da je to v pristojnosti nadzornega sveta SDH. Zagotovo seveda je
               dobro, da so tako, kot so postavljeni ti organi, in v tisti zasedbi, kot so
               predvideni, tudi popolnjeni. Zdaj neko začasno stanje, ko še niso popolnjeni, vsaj
               kot, če pogledamo, kakšni so rezultati poslovanja SDH oziroma DUTB, se pravi
               bistvenih oziroma kakšnih negativnih vplivov v tem trenutku ni zaznati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Potem ne rabimo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp28">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ne, samo trenutek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Toliko, hvala…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp30">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Zagotovo je, se pravi, skladno z zakonom, ta predlog je bil dan z določenim, se
               pravi, premislekom, da mora biti zadostna interdisciplinarnost in primernost
               kandidatov za to, da lahko obvladujejo tiste izzive, s katerimi se na dnevni bazi,
               seveda s tistimi, ki se tudi, s katerimi se soočajo. Vendar kot rečeno, glede uprave
               SDH je v pristojnosti nadzornega sveta SDH. Kar se tiče pa DUTB, sem pa tudi že v
               uvodnem stališču povedal, da ko bo Ministrstvo za gospodarstvo sprejelo stališče
               glede tega, kdo bi, se pravi, da predlaga kandidata Ministrstvu za finance, bo seveda
               Ministrstvo za finance speljalo postopek formalen do konca, kot je tudi predvideno v
               zakonu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Tilen Božič, vi ste tukaj v imenu Vlade. In jaz in, mislim, tudi člani
               komisije zelo težko poslušamo, da se zgovarja eno ministrstvo na drugo ministrstvo.
               Mene ne zanima, kaj delajo na MG<stage>(?)</stage>. Če vi zdaj tukaj kot predstavnik Vlade, edini
               funkcionar Vlade, kakor razumem, kolega je generalni direktor iz ministrstva, in vi
               govorite v imenu Vlade. In zdaj, če vi v imenu Vlade tožarite eno ministrstvo tako,
               po domače povedano, da ni naredila svojega dela, res sem malo po domače povedal zdaj,
               tako kot ste vi povedali, da Ministrstvo za finance bo čakala na tako naprej. Ker
               tukaj pač Vlada imenuje neizvršne direktorje, ne Ministrstvo za finance. In vi ste v
               imenu Vlade tukaj, vladni funkcionar. Če bi bil minister za gospodarstvo, bi bil tudi
               vladni funkcionar, bi bila 2 vladna funkcionarja recimo tukaj. Tako da zdaj mene ne
               zanima pravzaprav, kaj delajo na Ministrstvu za gospodarstvo, kot predsednika te
               komisije. Mene zanima, kaj dela Vlada na tem področju. Tako da s tega zornega kota je
               pač to moj odgovor vam.</p>
               <p>Gospa Grmek. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Boste dobili, gospod Tilen Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp32">

               <speaker>VANESSA GRMEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Samo kot opombo. Seveda SDH je upravljavec, jasno, premoženja, ampak je upravljavec
               in delničar kot, v teh dveh, da rečem, funkcijah ima seveda dejansko enaka
               upravičenja. Upravičenja tista napram družbi, napram kapitalski naložbi so seveda
               enaka, nima nič več, tudi zakon ni dal nič več dodatnih upravičenj v smislu ZGD. Tako
               da to, seveda sta neke vrste 2 funkciji, vendar pa dejansko enaka upravičenja do
               družbe.</p>
               <p>Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Tilen Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp34">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala ponovno za besedo.</p>
               <p>Pa bi cel postopek razložil, pa ne z namenom, da kogarkoli špecam ali kakorkoli, ker
               ne gre zato, pač bodo takrat, ko bodo ocenili, da je primerno predlagali kandidata s
               strani MGRT, Ministrstvo za finance pripravi vladno gradivo in potem seveda Vlada,
               kot ste sami povedali, o tem odloči. Kar je seveda pomembno tukaj, je po mojem to, da
               obe, se pravi tako SDH kot DUTB delata dobro, se pravi učinkovito in pregledno in ta
               dva cilja tudi skozi rezultate, ki smo jih prej omenili oziroma predstavili oziroma
               tudi tiste, ki ste jih v tem državnem zboru že obravnavali, se tudi kaže.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Tukaj imam retorično vprašanje, ali bi kaj še boljše delali, če bi imeli popolnjene
               uprave, ampak verjetno je to težko odgovoriti ali je pa to zelo hipotetično.</p>
               <p>Gospod Vrtovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp36">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Okej, glede na navedbe, pa grem iz od zadaj naprej. In sicer s strani SDH, gospod
               Grmek, naprej hvala za odgovor. Jaz sem samo podal primerjave, to nič ne pomeni, da
               je karkoli kaj narobe, ampak, če človek primerja določene stvari, jih pač primerja,
               saj nisem govoril nič drugega kot to, da pač primerjaš. Tako, da in še enkrat rečem,
               uspeh seveda je pozitiven, če rastemo, v redu in tudi verjemite, da se zavedam kaj
               pomeni imeti v svojem portfelju določene podjetja, ki jih imate. Ja, nismo
               politikanti, da se tega ne bi zavedali in tudi sklic te seje dajte razumeti kot to,
               da nas skrbi zlasti v luči tega, da nas skrbi kako v nadaljevanju z upravljanjem
               premoženja in še enkrat se bom obrnil na te demantije. Mene moti to, da nekdo v
               medijih zapiše, ne vem, gospodarski minister, tako je bilo, kako je že bilo?
               Gospodarski minister pa bo predlagal nekega svojega člana v upravi SDH oziroma ga
               tišči in to je bilo objavljeno v medijih, noben pa tega ne zanika. Torej to drži,
               Vlada, gospodarstvo? A veste, če nekaj v medijih se zapiše, to ostane verodostojno,
               še noben tega ne zanika, ne govorimo o SDH, da kaj ni zanikal pa tudi v drugih
               primerih je temu to tako, da potem dobijo, vi pravite, da neverodostojne novice, ja
               dobijo verodostojnost.</p>
               <p>Kar se tiče zdaj T2, ta zapis, češ poskusili bomo spet prodajati Telekom, jaz se z
               njim strinjam, dajmo poskusiti, zaradi tega, ker mislim, da je to potrebno, pa je
               bilo potrebno tudi že prej. Ampak to je res kontradiktorno s temi stvarmi, ki se
               dogajajo in recimo navedba notri v povezavi z T2, vi ste dejali gospa Grmek, da
               zadeva še ni zaključena, T2 še ni uspel, kaj pa, če uspe potem čez ene par let?
               Koliko bodo narastle obresti? Ocenjena vrednost poravnave bo zrastla morda za
               tretjino, na račun koga? Vi veste, da cenilci potem ocenijo vsako zgubljeno tožbo, ki
               jo ti izgubiš, je morebitna poravnava mnogo dražja, govorim samo o temu, da, če bomo
               sedaj odločili to podjetje prodajati, na primer naslednja Vlada s tem bremenom zelo
               težko. In, da bo treba pri tem nekaj narediti, ne vem, pri tem bo treba nekaj
               narediti in jaz sprašujem SDH kot upravljavca, mimogrede predsednica uprave SDH,
               hkrati predsednica nadzornega sveta SDH, jaz razumem, da je danes tukaj ni in to
               spoštujem zaradi morda navzkrižja interesov v tem primeru, ampak kljub temu, nekaj bo
               treba narediti v primeru teh tožb, s temi tožbami težko iztržiš ti vrednost za
               telekom, recimo, če bo Nova Slovenija v naslednji Vladi in je naklonjena
               privatizaciji, pošteno povem, naj se ta stvar čim prej reši, zaradi tega, ker potem
               bo ta škoda lahko nastala mnogo večja, mnogo višja, kar bo bremenilo tudi
               davkoplačevalce. Glede NLB, zdaj vizija je govoril gospod državni sekretar, vi tukaj
               nimate vizije, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pri NLB
               pa vizije res ni, potem mi povejte pa kakšna je, da jo prvič slišim, zaradi tega, ker
               nekaj je bila vizija, ki je bila strategija, ki je bila sprejeta, ampak upravljanje z
               NLB, imamo sicer super rezultate, jaz trdim, da dobro upravo, ampak Vlada se pa igra
               s to banko, eno je kar se tiče hrvaških varčevalcev, že tri leta igranja, druga
               zgodba pa je, da smo imeli banko v bistvu že pripravljeno prodajo, to je javno
               govoril, morda tudi ministrica, če kdaj, je zdaj čas, tako govori tudi uprava Nove
               Ljubljanske banke na odprti sceni, mi pa v bistvu že imamo pripravljene vse postopke
               za prodajo Nove Ljubljanske banke, pa nam nikakor ne gre, kakšna vizija je pri Novi
               Ljubljanski banki? Kakšna je ta strategija gospod državni sekretar? Daj, ne se
               hecati, zaradi tega, ker pri NLB imamo pa res težave, ki se poznajo tudi v žepih
               davkoplačevalcev na koncu in rezultati so pa takšni danes, 200 milijonov evrov
               dividend v proračun, rezultati so super, bremenijo pa nas zlasti hrvaški varčevalci,
               ki je treba rešiti pred volitvami, ne po volitvah. Pa prodaje in dogovori z Evropsko
               komisijo, ko nam tudi ne gre tako kot bi si lahko želeli, ampak tukaj ni kriv SDH
               popolnoma nič, ker vem, da ni kriv SDH, ker tam so naredili svojo nalogo, niste je
               naredili vi, v Vladi, ker banka je bila pripravljena, da v skladu z dogovorom, v
               skladu z vsemi postopki je bila pripravljena, da se jo proda in iztržili bi kar dobro
               za njo, več kot pa po vseh teh kolobocijah v povezavi z Evropsko komisijo pa z
               hrvaškimi varčevalci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No jaz ne bom, razumem, da sprašujete v zvezi z NLB, zdaj gospod državni sekretar v
               zvezi z NLB, jaz ne bom govoril o hrvaških varčevalcih, kot ste rekli to je tudi na
               neki drugi seji še danes, pa tudi veliko se je že o tem govorilo. Govoril bom pa o
               najnovejši informaciji ali pa ne vem, vsaj za mene najnovejši pa iz medijev, tej
               informaciji. Evropska centrala banka pa Evropska komisija ne mislita čakati,
               poenostavljeno povedano tisto kar sem prebral, ni s temi besedami. Če tega Slovenija
               ne bo naredila, bo plačala kazen 2 milijardi 300, tudi to sem prebral v nekih
               medijih, ne vem katerih. Do kdaj moramo, do kdaj piše Evropska pa ECB, do kdaj je
               kakšen nov rok? Prvi rok je bil 31. december 2017, glejte kaj se dogaja, veste to je
               tako malo glede NLB, spoštovana je zelo težko, ravnokar misliš, da si nekaj rešil,
               recimo, da boš nekaj naredil v zvezi z hrvaškimi varčevalci, tak, prileti informaciji
               Evropske komisije ali pa poštar prinese pismo, bom pa tako rekel no, kjer pravi, da
               glejte, bo pa treba tole narediti, če ne se bo pa nekaj plačalo, zaostri, če lahko,
               vsaj tako je razbrati iz medijev. Zdaj ne vem kako to uravnava Ministrstvo za finance
               te medije, aktivno, proaktivno ali pač tudi preseneti Ministrstvo za finance to, da
               to prebere v medijih, ampak glede na to, da je to pač javna informacija, me res
               zanima zdaj kdaj bo prodana Nova Ljubljanska banka. Vsi vemo, da je SDH nekaj naredil
               in, da potem ta Vlada ni naredila tistega kar je bilo dogovorjeno, da bo naredila in
               to je vedela od takrat, ko je začela vladati. Zadnji dan in tako naprej, ta
               pogovarjanja v Bruslju in tako naprej kot kaže na podlagi tega pisma, niso obrodila
               nekih rezultatov, ali nas razume Evropska komisija glede tega ali ne? ECB nas razume?
               Gospod državni sekretar, če lahko kaj o tem poveste no, je pa to stvar SDH, je pa to
               državno premoženje »par excellence«.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp38">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz zdaj teh neuradnih informacij ne morem komentirati, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> niti ne potrditi, kakorkoli. Dejstvo je,
               da Vlada, predvsem pa Ministrstvo za finance si prizadeva, da najde neke ustrezne
               rešitve, pogovori kot veste, so intenzivni glede tega, se pravi na relaciji Republika
               Slovenija – Evropska komisija in se v skladu s tem tudi išče rešitve glede na to
               oziroma glede na odločitve, ki jih je, lahko rečem tudi še pred kratkim, sprejela
               Vlada. Glede na to, da je zadeva še v delu je tukaj ne bi podrobneje komentiral, tudi
               zaradi tega, ker se pravi spada, lahko rečemo, tudi znotraj Ministrstva za finance
               primarno pod ingerenco naše ministrice o sodelovanju z državnim sekretarjem
               pristojnim za finančni sistem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-nujna-41-2018-03-26.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Potem prehajam na sklepe. Predlagam, da
               odločamo o sklepih, ki jih je predlagatelj predlagal in sicer, da glasujemo o
               sklepih, ki ste jih prejeli. Želite, da se glasuje o vsakem sklepu posebej ali se
               lahko glasuje o vseh sklepih skupaj? Skupaj, kdo nasprotuje temu? Jaz bom prebral
               sklepe tako, da bomo vseeno vedeli o čem bomo glasovali, vse skupaj.</p>
               <p>Komisija za nadzor javnih financ priporoča Vladi Republike Slovenije naj stalno
               zagotavlja zakonito delovanje Slovenskega državnega holdinga d.d. in Družbe za
               upravljanje terjatev bank d.d. vključno s popolnitvijo članov organov vodenja ali
               nadzora. To je prvi sklep.</p>
               <p>Drugi sklep, komisija priporoča Vladi Republike Slovenije naj prepreči vpliv
               kakršnihkoli političnih okoliščin ter interesov na procese in odločanje v zvezi z
               upravljanjem državnega premoženja.</p>
               <p>In tretji sklep, komisija predlaga predsedniku Državnega zbora naj na dnevni red prve
               naslednje seje Državnega zbora vključi naslednjo točko dnevnega reda, Predlog
               priporočila v zvezi s problematiko upravljanja državnega premoženja.</p>
               <p>Želi kdo od članov in članic razpravljati o navedenih sklepih? Ugotavljam, da ne,
               zato glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so bili navedeni sklepi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 41. sejo Komisije za nadzor javnih
                  financ. <stage type="time">Seja se je končala 26. marca 2018 ob 13.03.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>