<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">233553868FB5C3E3C12581F7002392E4</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">767FFE90251EAE73C12582190023E80B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=767FFE90251EAE73C12582190023E80B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.KZNJF" n="51">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2018-01-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">51. seja</stage>
            <stage type="date">(16. januar 2018)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik Komisije za nadzor javnih
            financ.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.05.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje, kolegi in kolegice, predstavniki Vlade!</p>
               <p>Lepo pozdravljeni na 51. redni seji Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Obveščam vas, da se seje ne more udeležiti gospod Janez Janša, član te komisije, ter
               mag. Julijana Bizjak Mlakar ter gospod Jernej Vrtovec. Od ostalih članov in članic
               nimam informacije o tem, da se kdorkoli te seje ne bi mogel udeležiti, zato prehajam
               na določitev dnevnega reda seje, ki ste ga prejeli in sicer sta dve točki dnevnega
               reda.</p>
               <p>1. Poročilo ministrstva za finance o opravljenih postopkih inšpekcijskega nadzora nad
               uporabo sredstev državnega proračuna v obdobju od 1. 1. do 30. 6. 2017.</p>
               <p>2. Poročilo nadzornega odbora sklada za financiranje izgradnje Nuklearne elektrarne
               Krško in za odlaganje radioaktivnih odpadkov iz Nuklearne elektrarne Krško o
               poslovanju sklada za leto 2016.</p>
               <p>Drugih predlogov dnevnega reda nisem prejel.</p>
               <p>Preden preidem na obravnavo 1.točke dnevnega reda - pa vas želim še obvestiti, da
               gospo Urško Ban nadomešča gospod Igor Zorčič.</p>
               <p>Prehajam na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - POROČILO MINISTRSTVA ZA FINANCE O
                  OPRAVLJENIH POSTOPKIH INŠPEKCIJSKEGA NADZORA NAD UPORABO SREDSTEV DRŽAVNEGA
                  PRORAČUNA V OBDOBJU OD 1. 1. DO 30. 6. 2017.</title>
               </p>
               <p>Komisija je za to točko matično delovno telo. Poročilo o delu je bilo objavljeno na
               spletni strani Državnega zbora, k tej točki sem vabil mag. Matejo Vraničar Erman,
               ministrico za finance ter predstavnike Urada Republike Slovenije za nadzor proračuna
               ter predstavnike ministrstva za finance.</p>
               <p>Najprej bi dal besedo predstavnikom ministrstva za financ oziroma Urada za nadzor
               proračuna. Gospa Saša Jazbec, državna sekretarka, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp2">

               <speaker>MAG. SAŠA JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Predloženo polletno poročilo Ministrstva za finance o opravljenih postopkih
               inšpekcijskega nadzora nad porabo sredstev v državnega proračuna v obdobju od 1. 1.
               do 30. 6. lani, je poročilo o inšpekcijskem nadzoru, ki ga je izvajal Urad za nadzor
               proračuna kot organ v sestavi Ministrstva za finance. V skladu s 106. členom Zakona o
               javnih financah ministrstvo o opravljenih nadzorih polletno obvešča Vlado in Računsko
               sodišče, Vlada pa Državni zbor. Poročilo za prvo polletje lanskega leta glede na
               dosedanja poročila je zasnovano nekoliko drugače. Več o novi zasnovi vam bo v
               nadaljevanju po potrebi pojasnil gospod Strle, direktor urada.</p>
               <p>Proračunska inšpekcija je za lani načrtovala 32 inšpekcijskih nadzorov, od tega 20
               rednih in 12 na podlagi prijav in zahtev. V prvem polletju je z izdajo zapisnika
               zaključila 23 inšpekcijskih nadzorov, torej 72 % v letnem načrtu načrtovanega
               števila. Na 30. 6. so bili v izvajanju štirje nadzori in sicer nadzore je izvedla na
               štirih ministrstvih, pri dveh vladnih proračunskih uporabnikih, pri enem pravosodnem,
               pri petih občinah, v enem javnem skladu v eni javni agenciji in pri devetih javnih
               zavodih. Torej v 23 izvedenih nadzorih je v nadzor zajela 66 milijonov evrov
               proračunskih sredstev. Nepravilnosti in pomanjkljivosti pri izvajanju Zakona o javnih
               financah in drugih predpisov, ki urejajo poslovanje s sredstvi državnega proračuna,
               so bile ugotovljene v 12. Primerih, skupaj je bilo pri teh 12. uporabnikih
               ugotovljenih 20 primerov nepravilnosti in pomanjkljivosti in s tem sprejetih oziroma
               predlaganih 20 ukrepov po prvem in drugem odstavku 104. člena ZJF. In sicer te
               nepravilnosti so s področja javnega naročanja, to jih je 7, pri notranjih kontrolah
               in izvajanju notranjih aktov proračunskih uporabnikov 4 ter pri izvajanju nadzora
               financerja nad porabo sredstev proračuna pri prejemniku sredstev v teh primerih. En
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> primer se nanaša na
               nenamensko porabo sredstev, 5 pa na druge vrste nepravilnosti.</p>
               <p>V zvezi s 17. predlogi ukrepov po drugem odstavku 104. člena ZJF, v zvezi s katerimi
               so pororačunski uporabniki dolžni poročati proračunski inšpekciji, so ti predložili
               11 poročil o realizaciji predlogov in ukrepov iz katerih izhaja, da jih je bilo 16
               realiziranih na ustrezen način, v primeru enega pa je proračunski uporabnik sporočil,
               da je pristopil k realizaciji predloga, vendar ta še ni zaključen.</p>
               <p>Proračunska inšpekcija v inšpekcijskih nadzorih ni ugotovila dejanj, ki so
               opredeljena kot prekršek po Zakonu o javnih financah ali drugem predpisu, prav tako
               ni ugotovila ravnanj, ki bi po Kazenskem zakoniku imela znake kaznivega dejanja. V
               zvezi z ugotovljenimi dejanji, ki imajo oznake prekrška pri predpisih, ki sodijo v
               pristojnost do drugih prekrškovnih organov, je predlagala uvedbo prekrškovnega
               postopka državni revizijski komisiji v okviru nadzora pri Kmetijskem inštitutu
               Slovenije.</p>
               <p>Toliko za uvod. Za podrobnejša pojasnila smo vam na razpolago.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam gospa Saša Jazbec.</p>
               <p>Želite še kaj dodati? Gospod Strle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp4">

               <speaker>DUŠAN STERLE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Bila je omenjena nova zasnova poročila. Ne bi rekel, da gre za odkrivanje tople vode
               pa ne vem kakšno posodabljanje poročila. Gre mogoče bolj za to, da se v poročilu
               samem malo bolj izrazito nastavi struktura samega poročila, skratka da se jasno
               pokaže kaj je bilo načrtovano, kaj je bilo izvedeno, kaj je bilo analizirano in kaj
               so potem na koncu učinki tega našega dela. Mogoče ena zadeva, ki jo pa načrtujemo za
               tole poročilo, ki prihaja, ki je mogoče neka manjša noviteta v poročilu samem.
               Poročilo ne bo samo polletno, ampak bomo skušali vanj vnesti tudi v nekem zaključku
               poglavje, ki bo skozi celo leto ocenilo in analiziralo kar smo naredili, pa mogoče
               tudi v enem manjšem delu en pregled za nekaj let nazaj, da se sploh vidi kaj je bilo
               delano in kakšni so trendi tega kar je bilo ugotovljeno. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa.</p>
               <p>Mag. Alenka Bratušek, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp6">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Tudi poročilo, ki ga imamo pred seboj, je zelo izčrpno in jaz mislim, da smo vsi
               skupaj lahko veseli tega kar je povedala državna sekretarka, da nimamo v tem poročilu
               prekrškov, ki bi jih bilo treba kaznovati, če sem prav razumela. Me pa vseeno zanima,
               če bi, zdaj pa govorim tudi mogoče skozi večletno prakso ne samo tega poročila, če
               mislite, da je potrebno katerikoli organ, službo, ministrstvo posebej izpostaviti kot
               tistega med slabšimi, skratka pri katerem se napake, mogoče tudi enake napake vedno
               znova ponavljajo in kljub vašim inšpekcijskim nadzorom ne dojamejo, da je stvari
               treba izboljšati. Drugače je pa tudi iz Računskega sodišča, iz poročil Računskega
               sodišča razvidno, da je pravzaprav situacija iz leta v leto boljša kar se tiče javnih
               financ, napak, prekrškov in vsega ostalega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi morda temu mnenju dodal še nekaj. Kako bo pa, zdaj mi vemo, mi čakamo na
               zakonodajo Ministrstva za finance, da tako rečem oziroma te Vlade, to je nov Zakon o
               javnih financah. Pa zdaj ne bi odprl te problematike. Jaz sem jo že velikokrat odprl,
               pa verjetno nikoli ali pa vsaj v tem mandatu tega zakona ne bomo dobili v Državni
               zbor ali pač morda, kakorkoli verjetno ne, če ga do zdaj nismo, vsaj tistega novega
               ne, pa me zanima, kako je pa urejeno to v novem Zakonu o javnih financah, če je
               karkoli urejeno, čisto vsebinskega zornega kota. Kaj je tisto kar v bistvu zdaj
               pogrešate? Vi tukaj gledate pravilno, vsaj tako rečem, da je malo, na drugi strani pa
               ne gledate smotrnosti. Mi sicer ugotavljamo, da je vsak, zdaj malo poenostavljam,
               potni nalog <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pravilno
               napisan, če tako malo poenostavim, pa ne mislim nič slabšalnega, ne vemo pa, če je ta
               potni nalog res potreben oziroma, če je res nujno, da je zdaj dograjen. Zelo
               poenostavljam, pa nič, še enkrat, nič slabšalnega, ampak čisto tako za razumevanje.
               Tukaj se nanaša seveda potem to tudi na druge nabave oziroma na nabave. Pač vi
               ugotavljate, da bi bilo nekaj nabavljeno v skladu z vsemi pravilniki, pravili,
               zakoni, itn., ne vemo pa ali je to dejansko bilo treba, ali je to dejansko smotrno.
               Tako, da morda samo to, če lahko odgovorite. Kako bo drugače v prihodnje, če boste
               dali ta zakon na plano.</p>
               <p>Izvolite. Še kdo želi? Ugotavljam, da ne. Izvolite. Gospa Jazbec. Gospa Perme.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp8">

               <speaker>JANJA PERME:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dober dan vsem skupaj.</p>
               <p>Najprej bi odgovorila na vprašanje gospe Bratušek v zvezi s tem, če bi bilo mogoče
               možno kakšno ministrstvo posebej izpostaviti. Jaz bom tako rekla, mi zelo veliko
               pregledamo izobraževalnih ustanov. To je sigurno posledica tega, ker tudi dobimo
               največ prijav zoper izobraževalne ustanove od osnovnih šol naprej, pa do seveda do
               fakultet. Tako da, bi glede na to, da jih največ pregledamo, je tudi ne pravilnosti
               pri njih največ ugotovljenih in tukaj bi jaz potem rekla, glede na to, da nad njimi
               bedi Ministrstvo za šolstvo oziroma MZŠ, da bi to ministrstvo lahko izpostavili.
               Drugega ministrstva pravzaprav, bi težko rekla. Pri vseh, skoraj bi rekla, dokaj
               enakomerno ugotavljamo nepravilnosti, ta ali pa mogoče res izstopa. Drugače pa tako,
               mi veliko prijav prejemamo zoper občine, ampak tam je žal, tako da imamo mi
               pristojnost nadzora samo nad proračunskimi sredstvi, kar je pa tukaj zdaj ovira, da
               bi dejansko kakšne nepravilnosti ugotavljali, razen tistih, ki se pojavljajo pri
               financiranju investicij. Tako, da to je za nas ovira. Je pa jasno čisto opravičena
               domneva, da pri porabi občinskih sredstev, da verjetno so kar velike nepravilnosti.
               To je v zvezi s tem.</p>
               <p>Drugače pa, kar se tiče ureditev, ki bi bila nekako za nas ustrezna v novem Zakonu o
               javnih financah, bom pa tako rekla, če gledam bolj te določbe, ki določajo kakšne so
               pristojnosti proračunske inšpekcije in kakšni so možni ukrepi proračunske inšpekcije
               bi rekla, da tukaj pravzaprav še najbolj pogrešamo, kot prvo to, da nimamo
               pristojnosti nadzora nad poslovanje občin. To je ena stvar. Druga je pa pravzaprav
               ta, da večina dejanj za katere nekako vemo, da niso pravilne, niso opredeljene kot
               prekršek. Tukaj smo v predlogu zakona, te stvari se mi zdi, kar dosti dobro
               zastavili. Sicer zdaj zakon na žalost še nekje stoji, ampak smo predvsem v tej smeri
               šli, da smo nekako definirali več prekrškov, pa da smo nekako tudi dali notri določbe
               po katerih bi bili proračunski uporabniki bolj zavezani poročati in tudi izvrševati
               naša priporočila, ker zdaj tudi nimajo zaveze. Imajo zavezo poročanja za en del teh
               predlogov, za drugi pač ne, in to smo tudi nekako dali tudi kot prekršek, s tem, da
               smo seveda tudi globe za te prekrške precej povečali glede na tiste, ki so zdaj
               zapisane v zakonu, tako da bi bile te globe konec koncev tudi bolj učinkovite.</p>
               <p>Glede smotrnosti bom pa tako rekla, verjetno je v postopkih inšpekcijskega nadzora
               težko nadzirati smotrnost, ker smotrnost je nekaj kar je pravzaprav, ne moremo reči
               kaj je smotrno kaj je malo manj smotrno in kaj je povsem nesmotrno. Mi sicer v naših
               inšpekcijskih nadzorih v bistvu tudi taka priporočila sicer damo, ker mi imamo
               možnost dajanja predlogov, ne moremo odločati, lahko pa damo predlog kadar ugotovimo,
               da je poslovanje v nekem področju, ki ga <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nadziramo, nesmotrno. Tako, da nekaj takih predlogov
               je bilo, ne moremo reči, da jih ni bilo. Je pa za izvajanje tega nadzora potrebno
               vložiti pa tako, precej energije precej časa in verjetno precej več, bomo rekli,
               inšpektorjev. Smotrnost ni tisto kar pogledaš pa reče, pa narediš kljukico. Tukaj je
               potrebno precej enih proučevanj, primerjav delati, podatkov pridobivati, kakšne so
               možne druge variante poslovanja razen tiste, ki je bila uporabljena tako, da je to,
               mogoče zahteva malo večji angažma, no tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Vsekakor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp10">

               <speaker>JANJA PERME:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Želite še kaj dodati, gospa Saša Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp12">

               <speaker>MAG. SAŠA JAZBEC:</speaker>

               <p>Mislim, da je Janja povedala bistvo, kar je bil potem tudi predlog novega ZJF. Se
               pravi, te pomanjkljivosti na katere pač tudi opozarjate, ki so bile ugotovljene, se
               pravi, da je bil predlog širšega zajema, da lahko proračunska inšpekcija dejansko
               pregleduje prihodke oziroma odhodke vseh štirih blagajn, potem da je več prekrškov
               oziroma kar je bolj pomembno, kot da je več prekrškov je, da so določene globe za te
               prekrške, ker je pač že tako, da če imaš en tak način kot je globa, da potem lažje
               uveljaviš ene zahteve. Drugače pa, se strinjam tudi s tem kar je povedala, da
               smotrnost je težje presojati kot samo neko pravilnost. Smotrnost je lahko tudi
               relativno, mislim ne more biti toliko subjektivna, ampak ni nekega splošnega
               benchmarka po katerem boš rekel, da je pač to nesmotrno to kar je zelo smotrno, tako
               da v bistvu to je v domeni predstojnika proračunskega uporabnika, zakonitost,
               gospodarnost, učinkovitost, namenskost. Tako da, kot je bilo že rečeno, inšpekcija se
               s tega vidika tega bo težko lotevala tudi v prihodnosti, mislim pa da, in to je bilo
               pa tudi omejeno, tudi izboljšano oziroma okrepljeno v predlogu novega ZJF, vloga
               notranje revizije, ker tudi notranja revizija v bistvu lahko skozi neke postopke
               skozi neke svoje predloge vpliva tudi na učinkovitost oziroma na smotrnost delovanja
               posameznega uporabnika, tako da, če je to bolj standardizirano, potem verjamem, da je
               tudi to pot k večji smotrnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mag. Alenka Bratušek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp14">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Jaz sem vseeno pričakovala nek odgovor povezan z Zakonom o javnih financah. Skratka
               mi od tega, da je vse to vključeno v predloge, ne mi, država, od tega da je vse to
               vključeno v predloge zakona, novega, sprememb, kakorkoli, ki jih sama spremljam že
               deset let, pa ga še vedno ni, od tega država nima nič. Tako da, mogoče nek časovni
               okvir ali ta Vlada sploh še razmišlja, da bi zakon dala naprej, je dvignila roke, ne
               bo, bo pač to stvar nove vlade. Upam, in verjamem, ker zdaj je res treba, če ne
               drugega, zaradi priprave proračuna in zakona o fiskalnem pravilu bi to moralo biti že
               zdavnaj zdavnaj usklajeno. Če drugega niste sposobni uskladiti, vsaj ta zaveza, to
               zavezo bi bilo treba.</p>
               <p>Zdaj se bom pa samo še dotaknila teh napak, prekrškov, katerih bi naj bilo največ.
               Ja, javnih zavodov s področja izobraževanja imamo daleč največ. Verjetno je to tudi
               razlog, ampak kaj pa bi Ministrstvo za šolstvo, mislite, lahko naredilo. Enotna
               pravila, bolj natančna pravila, da bi se stvari izboljšale, ker verjamem, da je naš
               skupni cilj, da se z davkoplačevalskim denarjem ravna zakonito, ni dvoma, da mora
               biti, ampak tudi učinkovito. Tako, da mogoče še ta namig, kaj bi lahko spremenili
               oziroma katera napaka, če je ena ali pa dve, ki se ponavljata iz leta v leto pri teh
               javnih zavodih, če slučajno veste na pamet, ker vem, da podatke imamo samo za
               polovico leta, tukaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospa Saša Jazbec. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp16">

               <speaker>MAG. SAŠA JAZBEC:</speaker>

               <p>Glede predloga zakona o javnih financah, se opravičujem, to sem povedala že zadnjič
               na tej komisiji, pa bom seveda še enkrat.</p>
               <p>Predlog zakona o javnih financah je Vlada dala v Državni zbor v eni ozki, torej v
               tisti ozki obliki in sicer za prenos direktive o fiskalnem upravljanju, tako da to bo
               Državni zbor obravnaval na februarski seji. Med tem, ko te ostale zadeve bodo pa, ja,
               počakale naslednjo Vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, no, samo toliko komentarja. Poglejte, tisto je pač neka direktiva, ki bo notri,
               ki mora biti in bo neka dopolnitev… / oglašanje iz ozadja./ Ja, tako da, ne gre za ta
               Zakon o javnih financah, gre za nov Zakon o javnih financah, ki ga ni, ampak ga tudi
               ne bo, vsaj pri tej Vladi ne.</p>
               <p>Želi še kdo? Gospa Perme. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp18">

               <speaker>JANJA PERME:</speaker>

               <p>Jaz bi se strinjala glede Ministrstva za šolstvo, da pomagala bi enotna pravila
               oziroma tudi to, da se pravila, ki so sploh sprejeta, tudi ustrezno izvajajo, da se
               nadzira izvajanje teh pravil, se prvi, da bi ministrstvo nekako bolj ustrezno vršilo
               nadzor nad poslovanjem posameznih svojih uporabnikov. Drugače pa, eno od takih
               stvari, ki smo jih zaznali kot nepravilnost, so pa plače oziroma dodatki pri plačah.
               Se pravi, predvsem gre tukaj za izplačila. Eno so normativi, drugo so pa izplačila,
               povečan obseg dela in drugi dodatki, ki gredo oziroma za katere vedno rečemo,
               ugotavljamo, da gredo iz te tako imenovane tržne dejavnosti. Tukaj je en tak prostor,
               ki mi menimo nekako, da bi ga bilo potrebno doreči in dodelati, da bi ta izplačila
               bila nekako bolj konkretno opredeljena, da ne bi dopuščala toliko svobode kot jo ta
               trenutek recimo dopušča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>To boste morali z ministrom Koprivnikarjem verjetno tudi urediti. Vlada znotraj sebe
               verjetno, ampak dobro</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več želje po razpravi članov in članic komisije, zaradi tega
               zaključujem to razpravo z ugotovitvijo, da se je komisija seznanila s poročilom
               Ministrstva za finance, Urada Republike Slovenije za nadzor proračuna o opravljenih
               postopkih inšpekcijskega nadzora nad porabo sredstev državnega proračuna v obdobju od
               1. 1. do 30. 6. 2017.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajam na obravnavo <title>2. TOČKE DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA POROČILA NADZORNEGA
                  ODBORA SKLADA ZA FINANCIRANJE RAZGRANJE NEK IN ZA ODLAGANJE RADIOAKTIVNIH ODPADKOV
                  IZ NEK, O POSLOVANJU SKLADA ZA LETO 2016.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je bilo objavljeno na spletni strani Državnega zbora. Za obravnavo tega
               poročila je Komisija za nadzor javnih financ matično delovno telo. K tej točki sem
               vabil dr. Petra Gašperšiča ministra za infrastrukturo, gospo Ireno Majcen ministrico
               za okolje in prostor, mag. Matjaža Voduška predsednika nadzornega odbora sklada za
               financiranje razgradnje NEK in za odlaganje radioaktivnih odpadkov iz NEK. Nadzorni
               Odbor sklada za financiranje razgradnje NEK, Upravni odbor sklada za financiranje
               razgradnje NEK, Sklad za financiranje razgradnje NEK in za odlaganje radioaktivnih
               odpadkov iz NEK. Ministrstvo za infrastrukturo, za okolje in prostor ter Agencijo za
               radioaktivne odpadke.</p>
               <p>Predlagam, da to točko opravimo oziroma razpravo in seveda kasneje tudi morebitno
               odločanje opravimo tako, da najprej uvod k tej točki poda predsednik nadzornega
               odbora, potem bodo po želji dobili še predstavniki iz upravnega odbora vodstva
               sklada, predstavniki agencij, potem bom dal besedo predstavnikom ministrstev in na
               koncu opravimo še razpravo članic in članov komisije. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj bi pa prosil gospoda mag. Matjaža Voduška,
               predsednika nadzornega Odbora sklada za financiranje izgradnje NEK in odlaganje
               radioaktivnih odpadkov, če lahko poda kratek uvod, deset, petnajst minut. Gradivo smo
               dobili tudi na mizo, sicer pa je tudi na / nerazumljivo/</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp20">

               <speaker>MAG. MATJAŽ VODUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem skupaj!</p>
               <p>Samo poročilo v skrajšani obliki, ki bom dal, bo v treh sklopih, to je nekako
               finančni del v uvodu, aktualne zadeve in pa na koncu ugotovitve nadzornega
               odbora.</p>
               <p>Tako da kar se tiče sprejem zaključnega računa sklada, to je bilo revidirano in ga je
               upravni odbor 29. 6. 2017 na svoji seji tudi obravnaval in ga posredoval Vladi v
               soglasje, tako kot pač veleva akt in ostala zakonodaja v zvezi s tem. Po mnenju
               zunanjega revizorja računovodski izkazi za leto 2016, v vseh pomembnih pogledih
               pripravljeni v skladu z Zakonom o računovodstvu in z njimi povezanimi podzakonskimi
               predpisi. Prihodki sklada v letu 2016 so bili v višini 12,6 milijonov evrov in
               predstavljajo planiranih 98,9 odstotne točke. Kar se tiče odhodki sklada, so pa bili
               v višini 7,7 milijonov evrov, zaokroženo. Ker pa je realizacija nekoliko nižja in
               predstavlja v višini slabih 60 % teh odhodkov, ti odhodki so bili pa nižji predvsem
               zaradi neuresničitve programa na Agenciji za radioaktivne odpadke. Sklad je v vseh
               teh letih, od leta 2010 oziroma od leta 2004, vključno 2016, plačeval tudi
               nadomestilo za omejeno rabo stavbnih zemljišč, to je v višini 37,7 milijonov. V letu
               2016 je pa bila opravičenih do teh sredstev samo Občina Krško in je to nadomestilo
               bilo izplačano v višini 5,7 milijonov evrov. Današnje stanje, torej vrednost
               finančnega portfelja sklada je bilo konec leta 2016 v višini dobrih 195 milijonov
               evrov in torej donosnost sklada v letu 2016 je bila 2,9 %, kar je pa odraz dogajanja
               na kapitalskih trgih in pa ostalih povezanih zadevah. Letna donosnost od 2004 do
               2016, povprečna, je pa slabe 3 % točke. Izpostavil bi nekatere aktualne zadeve, in
               sicer, jaz bi rekel, da sklad posluje transparentno in ima vpeljano pri odločanju
               načelo več oči. To pomeni, da mora poslovodstvo sklada za večje transakcije, za večje
               odločitve zmeraj pridobiti soglasje upravnega odbora, limitirane odločitve so pa do
               višine 50 tisoč evrov. Poleg tega mora direktor sklada zmeraj pripraviti redna
               mesečna poročila, ki ga prejme upravi odbor in pa predsednik nadzornega odbora
               sklada. Potem imamo tukaj kontrolo v obliki polletnih poročil poslovanja, tako da, im
               pa, direktor sklada mora tudi v tem primeru direktorica, redno poročati o izvedenih
               transakcijah na vsaki seji upravnega odbora. Glede na vse te aktivnosti lahko rečemo,
               da / nerazumljivo/ kot delo uprave pa vseh organov, ki so kot uspešno v letu 2016,
               ostajajo pa nekatere odprte zadeve, nerešene zadeve, ki pa že imajo mogoče dolgo
               brado in sicer, revizija programa iz leta 2004, še zmeraj torej, ki bi bila, bi
               morala biti končana do leta 2009, ugotavlja nadzorni odbor, da še do danes ni bila,
               torej programa razgradnje nuklearne elektrarne. Potem posledično temu seveda tudi
               višina prispevka v višini 3 evre na megavatno uro, ki temelji na izračunih programa
               iz leta 2004, tako da bo potrebno verjetno na tem delati na reviziji, pogledati na
               spremenjene okoliščine, itd., saj že danes nadzorni odbor ugotavlja, da prispevek ne
               krije več celotne namenske porabe sklada v tej višini kot je danes.</p>
               <p>Največje operativno tveganje, ki nekako se tudi že od leta 2001 vleče, je pa
               kadrovska problematika. Število zaposlenih <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> je enako od leta 2001, kljub temu, da imamo povečan
               obseg portfelja sklada, torej slabih 196 milijonov evrov, dobrih 196 milijonov evrov.
               Potem moramo seveda izvajati oziroma sklad mora izvajati povečano aktivnosti kontrole
               delovanja ARAO, saj v končni fazi sredstva prehajajo iz sklada na ARAO in pa imamo
               tudi povečanje operativnih in administrativnih nalog, predvsem na upravnem področju
               in kadrovskem. Jaz bi izpostavil še oziroma zaključek podal, ugotovitve nadzornega
               odbora o poslovanju sklada v letu 2016. Ugotavljamo glede na manj znane podatke in to
               kar smo pregledali, da je v letu 2016 sklad deloval zakonito, vse transakcije, ki se
               izvajajo v skladu, so bile v skladu z naložbeno politiko sklada za leto 2016. Sklad
               je poravnaval vse obveznosti da ARAO in do občin iz naslova omejene rabe prostora.
               Nadzorni odbor sklada prav tako ponovno ugotavlja, da je sklad kadrovsko podhranjen
               in pa, da seveda apelira nato, da na podlagi meddržavne pogodbe je potrebno izvesti
               revizijo programa razgradnje nuklearne elektrarne Krško. Bi rekel tud še to,
               izpostavil, da postopki zoper bivšo, ne sedanjo, bivšo v.d. direktorica sklada še
               zmeraj niso zaključeni, torej to so ugotovitve glede na kazenske, odškodninske in
               disciplinske odgovornosti zoper bivše direktorice. GEN energija je v letu 2016 v
               celoti poravnala svoje tekoče obveznosti do sklada in pa ocenjujemo kljub izjemno
               težkim kapitalskim razmeram na kapitalskih trgih, da je bilo poslovanje sklada
               uspešno in, da v vsem tem času se je torej vrednost povečala za 3,5 milijona oziroma
               6,6 milijona evrov. Tako, da to je strnjeno poročilo nadzornega odbora sklada. Za
               dodatna vprašanja pa z veseljem.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, hvala vam mag. Vodušek.</p>
               <p>Jaz bi dal zdaj besedo predstavnikom Ministrstva za infrastrukturo in bom kar izval
               gospoda Klemna Potiska, državnega sekretarja v povezavi z, pa če lahko kar odgovori
               seveda na ta vprašanja, ki jih je tudi gospod Vodušek rekel. Se pravi, meddržavna
               komisija, pomanjkanje sredstev, revizija programa, pomanjkanje kadrov pa zdaj jaz se
               sicer opravičujem, ta komisija, ko sem rekel, da je matično delovno telo, ampak jaz
               se spomnim kaj je bilo povedano, ko smo obravnavali to poročilo za leto 2015 in zdaj
               ta odprta vprašanja, ki jih je mag. Vodušek povedal so bila že takrat obravnava, vsa.
               Pa me zanima v bistvu, kaj je novega? Pa kaj ste naredili tudi glede na tisti
               magnetogram, ki je bil pred enim letom aktualen, kaj je ministrstvo pač, ker to so
               pač naloge ministrstva glede tega, potem glede sklada bom pa imel še nekaj vprašanj
               glede naložbene politike, ampak najprej.</p>
               <p>Izvolite gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp22">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Glede same meddržavne komisije s katero izvede zasedanje meddržavne komisije s katero
               je pravzaprav povezano veliko število vprašanj, ki so bila izpostavljena, bi dejal
               to, na kar smo tudi ob zadnjem srečanju opozorili. Namreč mi smo imeli pri sklicu
               tega zasedanja, mi smo bili na vrsti tokrat, Slovenija, kar nekaj težav zaradi menjav
               Vlada v Republiki Hrvaški. Jaz moram reči, da sem izjemno vesel, da se je v bistvu
               Vlada nekako stabilizirala v lanskem letu in, da smo takoj po tej novi Vladi, ki tudi
               trenutno je še aktivna uspeli v relativno kratkem času dogovoriti zasedanje
               meddržavne komisije, prav tako pa tudi vsebino samega zasedanja. Seveda primarna
               vprašanja na tej komisiji<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> so bila povezana z odlagališčem, zaradi tega, ker se leto 2023 bliža
               in po meddržavni pogodbi v dveh letih po tej, po izteku redne obratovalne dobe bi
               morali državi odpadke odpeljati. Tukaj je seveda vprašanje, ali bodo te odpadki, ali
               bo dejansko to skupna rešitev odlaganja, ali bo vse v Sloveniji, vse na Hrvaškem ali
               pa bo to pol pol, pri čemer pa meddržavna pogodba predvideva, da se morata
               pogodbenici dogovoriti, skupno dogovoriti o tem kakšna ta rešitev bo. Kot veste, zdaj
               se pravi in te odločitve meddržavna komisija še ni sprejela. Tako, da v bistvu je
               tudi izjemno težko pravzaprav delati program odlaganja ali razgradnje v razmerah, ko
               delujete z neznankami, zdaj…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, vi ste rekli, da ste dnevni red določili, kdaj je bil ta
               sestanek? Ali je bil sestanek ali ni bilo sestanka?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp24">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Ja, ja seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Kakšni so bili zaključki sestanka?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp26">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Ja, zdaj. Ja, bistven zaključek tega sestanka oziroma en od petih ali šestih sklepov
               je bil, da in ta sestanek, to zasedanje je potekalo 21. 11. 2017. Da ARAO in fond do
               konca novembra 2018 izdelata tretjo revizijo programa odlaganja radioaktivnih
               odpadkov in izrabljenega jedrskega goriva. Na podlagi te revizije bo seveda znana
               investicijska vrednost in tudi vsi stroški, ki so potrebni, da se korigira tudi
               višina nadomestila. To je bil eden od sklepov, en od sklepov je bil tudi to, da se
               ustanovi koordinacijski odbor, ki se mesečno srečuje ravno zaradi tega, da bi se
               pospešile aktivnosti priprave, se pravi teh dispozicij, možnih rešitev odlaganja in,
               da se celotno pravzaprav celoten postopek sprejemanja odločitev pohitri. Kot rečeno,
               ocenjena višina investicije in pa stroškov je odvisna od dogovora kje bosta, ki ga
               bosta državi sprejeli, se pravi kakšno bo to skladišče, ali bo pri nas tam ali pol
               pol. In v tem kontekstu je to seveda tudi ključno določljivka za višino nadomestila.
               In, ko bo to znano seveda bo meddržavna komisija morala sprejeti sklep ali to višino
               nadomestila popraviti, zvišati, znižati ali z njo, ali je ta ustrezna. Glede
               pomanjkanja kadrov bi dejal to, sklad NEK si je kot ministrstvo seveda pozivov k
               okrepitvi, kadrovski okrepitvi sklada NEK, kot veste pa je pravzaprav zaposlovanje v
               javni upravi do povečevanja kadrovskega načrta v javni upravi ni bilo, tako, da mi,
               se pravi, če bi želeli dati kakšnega zaposlenega na sklad NEK, bi ga lahko verjetno
               vzeli iz Ministrstva za infrastrukturo. Ali vas zelo zabavam?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ne, glejte, sprašujem zaradi tega, ker ste pač nekaj rekli, a veste 8 tisoč jih je
               državna uprava zaposlila v zadnjem letu ali pol leta, pa zdaj ne gre čisto skupaj,
               zaradi tega se mogoče tukaj, mogoče zaznate kakšna nasmihanja ali karkoli, 8 tisoč.
               In se opravičujem, ker sem vam posegel v besedo, imate besedo naprej, pač v okviru
               teh 8 tisoč novih ljudi, ki so se zaposlili v državni upravi morda najdete koga, zdaj
               to, a veste pozivanje sklada, ministrstvo poziva sklad, da naj koga zaposli, zraven
               pa ne da novih zaposlitev ali pa možnosti za zaposlitev, zraven jih pa 8 tisoč
               zaposli. Tukaj je ta, to nasprotje zaradi tega morda kakšni nasmeški ob<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tem, ko govorite. Se
               opravičujem zaradi tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp28">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>Zdaj težko bi komentiral te dodatne zaposlitve, jaz na žalost jih na Direktoratu za
               energijo nisem videl in pa bi rad tudi jaz še kakšnega več imel z veseljem. Dejstvo
               je, da ko smo preverjali možnosti povečanja kvot in za agencije in za ta sklad in
               tudi za ministrstvo je bil odgovor ministrstva pristojnega za javno upravo, pač, da
               kadrovskih načrtov ne moremo povečevati. Skratka, da kadrov dodatnih ni. Tako, da
               tukaj, saj pravim, jaz, mislim mi smo to vzeli kot objektivno dejstvo, seveda smo
               vedno vprašali, vedno smo se poskušali tudi boriti za kadre, ampak glejte, odločitev
               na koncu koncev, če je takšna, da se ne zaposluje potem seveda velja, jaz razumem
               verjetno za vse, moram pa reči, da nisem seznanjen z drugimi ministrstvi oziroma z
               drugimi deli javne uprave. Ampak saj pravim, to je bilo naše izhodišče tudi, ko smo
               pripravljali gradiva in tudi, ko smo potrebovali potem letne načrte. Zdaj, glejte
               mogoče bi še to rekel, vi veste, da so bili proračuni dokaj omenjeni, tukaj je bilo
               tudi ministrstvo pristojno za finance dokaj striktno, tako, da tudi takšna so bila
               naša navodila, da te zadeve s tako mero resnosti seveda obravnavamo in tako
               oblikujemo svoje predloge. Tako, da zdaj, če ni drugega bi jaz tukaj zaključil, pa,
               če so še dodatna vprašanja z veseljem pojasnim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, jaz mislim, da bodo spoštovani državni sekretar. Zdaj to o 8 tisoč novih
               zaposlenih, to, da ne veste, to je javen podatek, časopisi, mediji so, v naslovih jih
               imajo, nekateri predčasno so imeli tako, tako, da to si lahko seveda pridobite zdaj.
               To, da vi niste uspešni pri ministru Koprivnikarju in tako naprej, a veste, to bi
               bilo zelo dobro, da znotraj, bom tako rekel, da doma to uredite ali pa znotraj hiše,
               da kakorkoli že, mi smo druga hiša kakor ste vi, vi ste Vlada, mi smo Državni zbor,
               mi smo zakonodajno telo, vi ste izvršno telo in tukaj so pač razlike in zdaj, vi ste
               zdaj tukaj predstavnik Vlade, vem, da ste iz Ministrstva za infrastrukturo, ampak vi
               ste predstavnik Vlade in govorite o Vladi, zaradi tega zelo težko mi poslušamo tukaj,
               da glejte, kaj dela Ministrstvo za javno upravo, da se vi na njega zgovarjate ali pa
               Ministrstvo za finance, uskladite se. Če jih je tam 8 tisoč in, če si ne znate
               izboriti tri ljudi ali pa dva ali pa pet, jaz ne morem pomagati glede tega, mislim
               razen, da pač pridejo ljudje na položaj kjer si bodo to znali priboriti, ker nekateri
               si pa zgleda znajo, nekateri vaši kolegi. Tako, da to je samo ta komentar, ki jaz se
               strinjam, ni najbolj prijazen, ampak jaz drugače ne morem pač odreagirati v tem
               pomenu.</p>
               <p>Zdaj pa odpiram razpravo poslank in poslancev.</p>
               <p>Mag. Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp30">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Ja, lep pozdrav vsem tudi iz moje strani.</p>
               <p>Zdaj, stvari se pravzaprav iz leta v leto ponavljajo, se vlečejo, argumente Vlade smo
               pa tudi slišali. Se pravi, če prav razumem, v doglednem času ne bo nič drugače. Ker
               kadrovskih virov ni, tako pravijo, denarja pa tudi ni, tako pravijo, finančnih virov
               ni bilo, ob tem, da je na novo v javni upravi zaposlenih 8 tisoč ljudi in ob tem, da
               se je v zadnjem obdobju so se povečali prihodki državnega proračuna za približno
               milijardo 800. Če ob vsej tej, ob vseh teh podatkih in ob vseh teh dejstvih Vlada ne
               uspe rešiti teh, bom rekla, za proračun in kadrovski načrt države,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> 165 tisoč ljudi, problemi, ki jih
               imajo na tem skladu, potem nam ni pomoči, potem ne bomo rešili teh problemov, potem
               bomo drugo leto ponovno poslušali kaj vse ni. Jaz bi želela slišati od državnega
               sekretarja, tako kot je bilo rečeno je tukaj kot predstavnik ministrstva, tako Vlade,
               do kdaj bodo te stvari urejene? Pika, en rok si dajte, bil je omenjen nek november
               2018, če sem prav razumela, da je to bil nek sklep ali neka točka na tem sestanku, to
               je pa tudi vse. Ali nameravate to rešiti, ne nameravate oziroma nameravamo kot država
               ne nameravamo, bomo kar pustili, ne vem, mislim, da nam lahko daste malo več
               konkretnih podatkov, če ne lahko stvari od lani pa od predlani pa tako naprej vlečemo
               v nedogled, ampak jaz mislim, da ni ne vaš, ne naš cilj, ampak je skupen cilj, da se
               stvari uredijo in, da pridemo na pravo pot. Jaz vem, da je problemov veliko, ni tako
               enostavno, ampak nekaj se pa naj začne premikati, počasi ali pa vsaj počasi v pravo
               smer, tukaj pa iz leta v leto poslušamo enake probleme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo? Če ne bi se še jaz prijavil k razpravi, prej je bila uvodna ali pa še
               enkrat k razpravi, prej je bila uvodna pripomba glede vsega kar ste pač povedali v
               uvodu. Ampak zdaj, glejte prvič, kaj bo zdaj ta meddržavna komisija naredila, ampak
               tako, da bo v interesu Slovenije in kateri so tukaj interesi Slovenije? Mi vemo, da
               imamo tukaj sporazum z Hrvaško in tako naprej in, da imamo urejene zadeve s Hrvaško
               tudi na drugih področjih. Kateri, kaj boste tukaj dejansko uredili? Jaz ne bom šel
               zdaj v zgodovino zakaj je to tako pa vemo tudi zakaj je ta sporazum takšen kakršen je
               ali pa ga ni? Ampak zdaj je Vlada v tem maju kakor razumem in kaj boste dejansko
               naredili tudi glede na to kaj je bilo rečeno pred enim letom, ko smo ravno tako
               obravnavali poročilo za leto 2015 in takrat je bilo pač veliko stvari, tudi glede
               tega kaj je zdaj s tem zakonom, nov Zakon o skladu, kje je zdaj ta Zakon o skladu? A
               smo že sprejeli to? Nismo. Vlada ga je dala v javno razpravo decembra lani, mislim,
               ali je bil? Ni bil. Kaj je potem z emisijskimi načrt, s programi in tako naprej? In
               kako je z odpravo birokratskih ovir o katerih ste takrat govorili, da se zapletajo,
               da gre vse prepočasi?</p>
               <p>In drugo, kaj boste naredili, ministrstvo, da bo sklad deloval tako, da bo
               uresničeval oziroma izvajal zakonsko predpisane naloge in cilje sklada? Zdaj, če
               berete to poročilo tega ne dela več, ker nima zadosti prihodkov, že zdaj ni pač, je
               odložil nekatere stroške, tudi tukaj piše točno katere, ampak zdaj je negativno, kaj
               boste naredili? Imate plan? Imate načrt ministrstvo? Kako boste tudi, glejte,
               minister Koprivnikar ima te podatke o 8 tisoč novih zaposlenih, če tukaj rabijo 2
               človeka, 3 ljudi, jaz ne vem koliko, naj se ministrica zmeni, ne vem kdo. Mislim, to
               je res težko državni sekretar, da tukaj poslušamo, mi ne moremo to narediti znotraj
               Vlade, nekateri so zgleda močnejši pa imajo 8 tisoč ljudi več. To so zdaj ta
               vprašanja čisto operativno, da to zagotovimo, da bo to delovalo.</p>
               <p>Izvolite, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp32">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Predsednik, zdaj bi jaz uvodoma dejal takole, ko se pogovarjamo o povečanju
               proračunskih prihodkov, res je ekspanzija se pozna tudi pri proračunskih prihodkih,
               ampak to je poročilo za leto 2016. In za 2016 so navodila glede zaposlovanja v javni
               upravi bila takšna<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kot
               so bila. Jaz bi opozoril še na eno reč in sicer mi vemo, da tam nekje od leta 2002 je
               imela ta država okrog 6 milijard državnega dolga, ki je potem nekje do konca leta
               2014 narastel na 32 milijard dolga, kar je nekje 78 % bruto družbenega proizvoda naše
               države. Z drugimi besedami, Slovenija ni v enaki situaciji kot je bila pred krizo in
               to pomeni, da tudi, da je treba še vedno varčno delati z denarjem. Glede vprašanja
               interesa Slovenije, jaz z veseljem povem kaj smo naredili, kako smo naredili, zakaj
               smo stvari tako peljali, ampak v tem primeru bi predlagal, da se seja zapre. Glede
               Zakona o skladu pa bi dejal takole, Zakon o skladu je en zakon, ki je v bistvu
               postopku sprejemanja verjetno zdajle že nekih 8 let. In dejansko gre glede na
               ureditev, ki je bila v Sloveniji postavljena za zelo pravzaprav kompleksno tematiko
               in jaz moram reči, da smo mi ta zakon po javni obravnavi medresorsko pravzaprav
               usklajevali izjemno dolgo in, da, ko smo zapirali nekatera vprašanja so se odpirala
               nova. Mislim, to je zakon verjetno s katerim sem se jaz največ ukvarjal. Jaz še vedno
               upam, da bomo tudi ta zakon, da bo Vlada tudi ta zakon uspela predložiti Državnemu
               zboru vsaj v roku enega meseca, če bo koalicijsko usklajen. Je pa kot rečeno, če bi
               bile rešitve enostavne bi jih verjetno že pred osmimi leti nekdo iznašel, osem let je
               odkar je ta zakon zunaj in verjemite, da se z njim izjemno, izjemno veliko ukvarjamo
               in ogromno enih vprašanj je zadaj. Ravno zaradi tega tudi, ker se je skozi čas temu
               zakonu pravzaprav dodajalo nove obveznosti, ki niso zanemarljive. Kar pomeni, da je
               potrebno verjetno skladu dodati tudi dodatna sredstva, najti vire, kar pa običajno ni
               enostavno. Tako, da tukaj, jaz računam, da še vedno bo Vlada ta zakon Državnemu zboru
               do oziroma februarju to verjetno proceduralno še ne bo šla, ampak vsekakor v času
               mandata, da bo tak zakon tudi še predstavljal, vsaj moja želja in dosedanji trud
               gresta v to smer. Kot rečeno pa veliko je navskrižij, veste sistem je bil zelo
               prepleteno zastavljen, izjemno, tako, da vsekakor je rešitev v dodatnih sredstvih,
               ker tudi ta manjko, ki se je pojavil po letu 2009 pa vmes bo seveda potrebno
               nadomestiti. In nekdo ga bo moral nadomestiti. Dejstvo je, da po meddržavni pogodbi
               vemo, da je namenjen skladiščenju oziroma izgradnji odlagališča, kritju teh stroškov,
               razgradnji nuklearke in vemo, da v primeru pomanjkanja sredstev je porok država, tako
               kot še kje. Kakorkoli že, jaz upam, da se ne bo teh zadev enostavno prevaljevalo na
               državo in tudi iskanje rešitev pri nas, v okviru našega ministrstva, ne grejo v to
               smer. Ja, dokaj zoprna reč, ker na koncu koncev je tukaj lahko edino upravljavec ali
               pa lastnik, ki pa je tudi plačnik dividend v proračun, tako, da na en ali drugi način
               nastane nek manjko. Žal drugače ne gre. Seveda se strinjam, žal ni neke tretje
               rešitve, tukaj ni. Lahko je proračun direktno, lahko je pa pri krajšanju dividende,
               saj samo te dve možnosti sta.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Žal. Tak sistem je bil dostavljen in zato je tudi taka težava
               pravzaprav te stvari potem urediti, tako kot bi morale biti.</p>
               <p>Zdaj, saj pravim, z veseljem, če bi, bom rekel samo grobo, ko ste me vprašali,
               interes Slovenije. Interes Slovenije je, da spoštuje zaveze iz meddržavne pogodbe, in
               da pravočasno poskrbi za odlagališče in poskrbi za ustrezno višino sredstev. Kot
               rečeno, za ustrezno višino sredstev bo potrebno dokončati revizije. Pri revizijah,
               programu smo pa odvisni od nekoga in to je naš partner, to je solastnik, ki je
               Republika Hrvaška. Tako, da tukaj cilj je predvsem spoštovanje meddržavne pogodbe in
               zagotavljanje sredstev v času obratovanja, da breme ne bo padlo na bodoče generacije.
               Normalno. Toliko, bolj podrobno pa, če se boste odločili, da zaprete sejo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mag. Alenka Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp34">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Upam, da ne bo zvenelo preveč grobo to kar bom zdaj povedala, ampak gospod državni
               sekretar, jaz vam predlagam, da si pogledate ta svoj nastop še enkrat, in jaz mislim,
               da ste, da se boste vi ob koncu tega nastopa vprašal, kjer ste v službi. Ker državni
               sekretar odgovoren za energetiko, ne more tukaj stokati in jokati kaj vse se ne da,
               ampak je državni sekretar zato, da spreminja stvari in išče primerne rešitve. Mislim,
               jaz ne vem kaj k temu naj še dodamo. Mi smo tisti na tej strani, ki tega ne moremo.
               Mi lahko apeliramo, mi lahko danes sprejmemo sklep, da pozivamo Vlado, da nekaj
               naredi, itn., ampak da vi rečete, ne gre to, ne gre tisto, ne vem če bo šlo to, ne
               moremo tako… Ja, potem ni rešitve za te probleme. Potem dvignimo roke pa recimo, bomo
               videli kdaj se bodo stvari uredile. Še enkrat, ob toliko dodatno zaposlenih, ob
               toliko dodatnega denarja, škoda da javnega dolga niste znižali samo zaradi večjega
               BDP, je malenkost nižji, ja. Nič, nič od nič in je problem, ena, dva, trije zaposleni
               in za državni proračun, govorimo o približno desetih milijardah, jaz mislim, da ne
               sme biti problem rešiti takšnih stvari, jih hočemo jih nočemo. Jaz sem povedala, da
               so zapletene stvari to, če ne se ne bi vlekle tako dolgo kot se vlečejo, da ne gremo
               nazaj kaj vse je bilo na tem skladu v preteklosti narobe. Pustimo danes to. Je bilo,
               so se določene stvari spremenile, upam, se bodo tudi sankcionirale, ampak enkrat
               moramo to postaviti na pravo pot. Tudi jaz se strinjam, ja, s Hrvaško je cel kup
               odprtih vprašanj, zato se zavedamo težavnosti tega problema, ampak če mi oziroma vi
               ne vidite rešitve, potem jaz ne vem kaj sploh mi lahko naredimo. Ne razumem. Res ne
               razumem, razen da dvignemo roke, ugotovimo, da smo se s temi problemi seznanili, in
               da bomo v letu 2019 obravnavali še eno poročilo z enakimi težavami, ampak jaz mislim,
               da to ni naš cilj, in da ministrstvo in vi kot državni sekretar morate dati na mizo
               rešitve in prepričati najprej ministra potem pa tudi Vlado, da je to nujno, če želimo
               stvari postaviti na pravo pot.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Še jaz bi samo to dodal.</p>
               <p>Poglejte, gospod državni sekretar, vi ste rekli, da pač ne morete dobiti novih
               zaposlenih, za sklad je pa nujno potrebno je, da se to vleče že iz leta 2014 pa leto
               2013. Potem ste rekli, da ne morete, skratka da je bilo premalo denarja. To izhaja
               tudi iz tega poročila, da ne bo mogel sklad upravljati zakonskih določb. Zdaj,
               povedali ste, da se tudi ne morete zmeniti na eni strani z ministrico za finance na
               drugi strani z ministrom Koprivnikarjem glede novih kadrov, itn. Zdaj bom pa tako
               rekel, ali vi nam kot Vlada predlagate, da komisija sprejme sklep, da poziva Vlado,
               da naj zagotovi kadrovsko ustreznost pa zagotovi sredstva, da bodo lahko izvrševali
               zakonske določene naloge. Saj to je malo čudno, če se vi sami na Vladi ne morete
               zmeniti, če vi nimate, ne vem, bom rekel, dovolj moči. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> A zdaj vi… Dajte predlog, tako v razpravi, da
               pozivate komisijo, naj sprejme sklep, da poziva Vlado, da bo tako naredila, ker tukaj
               smo zdaj, poglejte, mi hočemo reševati stvari, je čisto vseeno zdaj, če želite ali
               smo mi opozicija ali koalicija ali karkoli, ampak da bomo stvari, ker so ta poročila
               identična ali pa bom bolj tako rekel, težave, problemi so identični tega sklada že
               ves čas, že nekaj let. Ampak zdaj vi, ste tukaj nekaj izrazili neko nemoč do vaših
               kolegov na Vladi. Bo pa zelo čudno, da funkcionar Vlade predlaga komisiji, saj
               formalno tega ne morete narediti, da naj komisija poziva Vlado, se pravi, tisto
               ustanovo kjer vi dobivate plačo od nje, da tako rečem. Veste, tukaj so res čudne
               zadeve. Poglejte, ne moremo to sprejemati samo tako, saj smo sprejeli pa smo se
               seznanili. Saj na koncu se bomo seznanili, itn., ampak nekaj bi pa vseeno tukaj
               morali rešiti, in zdaj, vi pravite, zakon je 10 let že v javni razpravi ali pa, ne
               vem, bom rekel, na ministrstvih in v teh inštitucijah in zmeraj več težav verjetno
               ali pa kakorkoli. Poglejte, sprejemati je treba odločitve. Tudi za določene zadeve v
               zakonu, čisto strokovne, je treba sprejemati odločitve. To bo tako, z vso
               odgovornostjo. To bo tako. Imamo možnost v členu, da naredimo tako, tako ali tako,
               ampak nekdo se mora odločiti, tako bo. Po desetih letih še zmeraj razmišljate o
               težavah, kakšne so in koliko so velike, brez tega, da se nekaj predlaga, je po mojem
               nesmiselno ali je treba pa ta zakon vzeti nekomu iz predala in ga dati nekomu
               drugemu, da on sprejme rešitve, ker če to eni in isti ljudje delajo, potem, bom
               rekel, že po inerciji ne morejo sprejeti odločitve, pa ne zaradi tega, ker bi bili
               slabi, ampak zaradi tega, ker pač rečejo, vse ni popolno, recimo včasih, itn. To je
               tako kot pri študentih, ki morate vzeti diplomsko nalogo enkrat za to ali pa nekomu
               knjigo zato, da gre v tisk, ker nekje je treba končati. Treba je pač roke
               postavljati. Zaradi tega me s tega zornega kota zanima kaj boste naredili. Ali se
               boste uskladili ali boste pa dali neusklajen zakon v Državni zbor. Saj. Bo pač
               neusklajen. Če bo ministrica toliko močna in boste vi toliko močni in boste rekli, mi
               vztrajamo na Vladi. Kolikokrat ste ga dali na Vlado? Kolikokrat ga je Vlada zavrnila?
               Kolikokrat ste ga dali na Vlado, bom tako vprašal? Vi lahko daste neusklajen zakon na
               vlado in ga Vlada ne usklajuje tam, na seji Vlade se zakon lahko usklajuje, v
               določenih točkah kjer se ministri ne morejo zmeniti prej, se bodo pač na Vladi. Če se
               še na Vladi, naj se pa še na Vladi,a ampak kolikokrat je bil dan na Vlado. To vas
               sprašujem. Kolikokrat je ministrica, ali ste vi na vladi usklajevali ta zakon, na
               seji Vlade, ne v ostalih organih? Potem se nekaj hoče.</p>
               <p>Dajte malo to odgovoriti. Mi tukaj apeliramo na vas, mi vas pozivamo. Jaz ne vem,
               moram pozvati vas kot predstavnika Vlade, ne morem pozvati zdaj še eno drugo Vlado,
               imamo še eno drugo Vlado, ki vi niste v tej Vladi, ne vem… Poglejte, dajte prosim.
               Izvolite, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp36">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Poglejte, kot sem dejal, že prej, ta zakon v skladu se prenavlja, mislim da je
               nazadnje leta 2010 šel nesprejet v Državni zbor. Se pravi, da se ta zakon očitno
               poskuša urediti, katerikoli, od leta 2009 naprej, nekaj kar je očitno zelo težko
               urediti. In jaz, poglejte, tukaj nisem rekel, da nič ne morem. Jaz sem rekel samo, da
               pravila, ki jih imamo, se jih je pač treba držati. In če nekdo reče, da je situacija
               zaostrena in da se ne zaposluje, potem, in da mi ne dobimo novih kvot, je to za nas
               vhodni podatek. In če, hočem reči, poglejte, in razlike morate delati, ker če nekdo
               nekaj si izposluje, potem bo nekdo drug še isto hotel in potem seveda varčevanja na
               more biti. Kot rečeno, gre za poročilo iz leta 2016.</p>
               <p>Zdaj, glede Zakona o skladu. Jaz sem prej poudaril, da je v zadnjih, jaz sem dve leti
               pa pol na tem ministrstvu, dve leti pa pol se s tem zakonom ukvarjam. Mislim, da smo
               vmes spisali že tri ali štiri verzije. Na žalost katerakoli od teh verzij se je v
               nekem resorju pravzaprav zataknila. Bojim se, da ne gre zgolj za to, da bi to lahko
               na Vladi potem se rešilo, poglejte, ker vi, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> prvi namen spremembe zakona je v tem, da ustrežemo
               ugotovitvam Računskega sodišča in tukaj imamo težave, tiste ki sem jih prej omenil,
               namreč da je sistem bil izjemno kompleksno postavljen, da so se skladu obešale nove
               obveznosti, in da seveda za te obveznosti sredstva niso bila zagotovljena. To je
               dejstvo. In dejstvo je, da vsa ta zgodba se prav vrsti samo okrog denarja, kako denar
               zagotoviti za tisto kar pravzaprav je bilo v vmesnem času skladu še naloženo. In to
               ni tako malo denarja, kot vemo. Tako, da tukaj, poglejte, zakon je bil nazadnje v
               medresorskem usklajevanju v novembru lani, in tukaj jaz mislim, da vsekakor imamo
               namen narediti še napor in ga, kot rečeno, še vedno dati v vladno oziroma v proceduro
               in v Državni zbor, kar bi seveda želeli to zadevo odpraviti. Ampak dejstvo je, da
               zadeva, mislim žal, pač ni enostavna. Jaz tudi sam moram reči, da sem pričakoval, da
               bo to šlo mnogo hitreje, in dejstvo je, da je v umestnem času seveda ni vse bilo na
               enem, mislim, človeku, ker to, za to, to sem poskrbel. Tako da, poglejte, namen je,
               zadeva je v resnici zoprna. Pač dodatna finančna sredstva bo treba najti, zdaj ali bo
               to proračun ali bo ta upravljavec, ki je v bistvu pravzaprav na nek način detajl, ki
               ga bo treba dogovorit, na koncu koncev je pa pač denar iz istega koša. Tako, da
               to.</p>
               <p>Jaz upam, da sem glede zakona o skladu odgovoril, kot rečeno je pa v delu osem let in
               očitno ni enostavna materija oziroma očitno, če ne bi bilo problem denar, potem bi
               bil to že zdavnaj rešen problem. Tako, da to.</p>
               <p>Zdaj, ne vem, če je še kakšno dodatno vprašanje…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Luka Mesec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp38">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj, ko ravno omenjate Računsko sodišče, bom še jaz opozoril na eno stvar. Zdaj,
               računsko sodišče že od leta 2011 naprej opozarja, da je prispevek za razgradnjo, ki
               ga plačuje podjetje GEN Energija prenizek. Zdaj znaša 3 evre na megavatno uro
               električne energije, ampak iz številk, ki jih bom zdaj povedal, je jasno, da je ta
               prispevek nerealen in ne zagotavlja dovolj sredstev. Poglejte, nadzorni odbor sklada
               sam ugotavlja naslednje, da glede na sredstva, ki so bila zbrana v namenskem skladu
               Republike Slovenije in ob načrtovanih predpisanih prilivih in odlivih iz portfelja
               sklada menijo, da sklad ne bo uspel zagotoviti dovolj sredstev, pazite, niti za
               odlagališče nizkih in srednje radioaktivnih odpadkov niti za odlagališče visoko in
               srednje radioaktivnih odpadkov niti za dekontaminacijo objekta NEK. To je citat.
               Tako, da me zdaj najprej zanima: Kaj boste storili glede tega?</p>
               <p>Potem druga stvar, ki me zanima, je naslednja. Zdaj, ocena stroškov razgradnje NEK,
               ki je določeno v programu zragradnje iz leta 2004, se giblje nekje med 1,15 in 1,7
               milijarde evrov. Stanje portfelja na dan 31. 12. 2015 pa je manj kot 200 milijonov,
               se pravi, 195 milijonov evrov. Torej to je moje drugo vprašanje. Kako nameravate
               zagotoviti sredstva za razgradnjo?</p>
               <p>In tretje vprašanje s tem povezano pa je. Mi smo že opozarjali v Levici, da po eni
               strani GEN energija plačuje bistveno premalo v sklad za razgradnjo NEK. Po drugi
               strani pa že vlaga milijone evrov v potencialno investicijo za drugi NEK. Ko smo
               naslovili vprašanje glede tega na Vlado, smo dobili odgovor, da se vlada pač v
               gospodarstvo ne more vmešavati. Ampak poglejte, tukaj imamo eno podjetje, ki ne
               plačuje dovolj v državni sklad, ki naj bi razgradil neko nuklearko in to pač ni
               privatna stvar, to je pač stvar, ki zadeva vse državljane, naše in sosednje države
               glede na tveganje, ki ga s svojim sevanjem in tako naprej, predstavlja. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Po drugi strani očitno pa
               ima denar, da že vlaga v vzporedni objekt. Tako, da me zanima, če mi lahko malo
               razložite kaj se pač tukaj dogaja in zakaj se ne ukrepa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mag. Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp40">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Glede zakona, ki nastaja že 8 let, jaz upam, da ne bo še naslednjih 8 me zanima, ker
               očitno so vedno novi problemi na mizi tako razumem ali pa je vedno eden in isti?
               Katero ministrstvo je največji problem in zakaj? Jaz prosim, da vseeno za kamero
               poveste o kakšni količini denarja oziroma o kako velikem problemu se pogovarjamo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa še za to vprašanje.</p>
               <p>Glede na prejšnjo problematiko tudi glede denarja itd., imam v spominu, mislim, da me
               spomin še služi, da je komisija, ko je obravnavala poročilo že sprejela sklep, da se
               uredi kadrovska problematika in tudi finančne zadeve. Zanima me, zakaj Vlada ni
               izvršila tega sklepa? Ta komisija je pozvala Vlado, da naj se to uredi, kar pomeni,
               da ni potrebno še enkrat in vi prihajate z istimi zadevami še enkrat sem oziroma pač
               komisija kot matično delovno telo to dela ob tem, da Vlada ne izpolnjuje teh sklepov
               niti ni odgovora za to. Odgovor ste sedaj dali. Prvič, da ni denarja in drugič, da ni
               kadrov. Poglejte, spoštovani državni sekretar, tukaj ste neprepričljivi oziroma tako
               Vlada je zaposlila 8 tisoč ljudi, kar pomeni, da ta argument ne bo zdržati. Drugi
               argument, da ni denarja. Vlada pa zlato pravilo itd., jaz ne bi preveč s tem operiral
               in z javnim dolgom, ki ga je sedaj treba itd… Če pogledate včerajšnje informacije
               finančne uprave govori o tem, da je v zadnjem letu za 980 milijonov več prihodkov,
               prej je kolegica Bratušek govorila o drugem obdobju. Tako da, če ste bili kdaj v
               Vladi in jaz sem recimo kdaj delal že za Vlado, potem vem, da pač, ko se deli
               proračunski denar ali pa višek prihodkov itd., je stvar moči, da tako rečem,
               posameznega ministrstva koliko denarja si lahko za določene zadeve pridobi pri tem
               mora priti k ministru za finance ali ministri z nekimi argumenti, z močjo in če reče,
               tukaj imamo zakonsko določene obveznosti, ki jih moramo narediti je to vsekakor
               argument, da dobi toliko in toliko denarja. Vsi se lahko strinjamo z varčevanjem,
               ampak to, da mi sedaj z Ministrstva za infrastrukturo začnete govoriti kako je treba
               varčevati ob 4,5 odstotni rasti zraven pa država ne deluje in potem to bo kot, da se
               bo država sesula, zaradi tega, če bomo dali toliko denarja, da bo sklad lahko vsaj
               zakonske obveznosti oziroma uresničeval tiste določbe, ki mi jih nalaga zakon, potem
               to tukaj ne gre. Če vam pa lahko naštevamo vsi mi tukaj na druga ministrstva, kjer se
               pa denar na veliko troši bom tako rekel oziroma na veliko se troši z denarjem
               davkoplačevalcev. Ti argumenti so bili aktualni leto, dve nazaj sedaj pa sama Vlada
               govori o 4,5 odstotni rasti ali 4 odstotni rasti itd., da ni več krize, da ni več
               vsega tega. Tukaj niste prepričljivi ne pri denarju, ker jaz mislim, da teh nekaj
               milijonov bi se našlo, niste prepričljivi ne pri kadrih. Dajte minister oziroma se
               opravičujem državni sekretar nekaj narediti tukaj.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp42">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p> Hvala, predsednik.</p>
               <p>Za začetek bi pojasnil glede prispevka.</p>
               <p>Prispevek je bil 3 evre na mega vatno uro je bil izračunan na podlagi investicijskega
               programa, ki je bil <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               revidiran v letu 2004. To je bila zadnja revizija investicijskega programa. Od
               takrat, seveda poglejte, reči, ali je ta prispevek prevelik ali prenizek, je
               pravzaprav brez nove revizije po tolikem času, ta moram bi se moral revidirati vsakih
               pet let. Pravzaprav je težko reči, kakšna naj bi ta vrednost bila. Če vprašate stroko
               bodo rekli vmes se je zgodil tehnološki napredek, danes je / nerazumljivo/ sežiganje
               vsaj nizko ali srednje radioaktivnih odpadkov cenejše tako, da tudi ti zneski niso
               več takšni in je zato potrebno manj denarja. To vam bo rekla ena stran. Ko pa
               pogledamo v bistvu naš vidik je pa to sigurno konservativni vidik, ki gleda na to, da
               mora biti pravzaprav problem rešen še za časa te generacije in še za časa obratovanja
               te enote. Žal, saj pravim, da revizije tega programa ni prišlo. Naloga
               koordinacijskega odbora, ki ga je meddržavna komisija imenovala je ravno v tem, da do
               pravzaprav novembra pride z novo revizijo investicijskega programa in takrat bomo
               tudi mi imeli novo oceno in takrat bo to tudi verjetno predmet sklepa za meddržavno
               komisijo o višini prihodnjega nadomestila.</p>
               <p>Kar se tiče razgradnje, omenili ste znesek milijardo in pol. Tukaj je stanje v skladu
               okoli 200 milijonov evrov. Milijarda in pol se nanaša na oba lastnika - solastnika
               Slovenija in Hrvaško. 200 milijona ostane v slovenskem skladu. Se pravi, do trenutka
               nastopa obveznosti razgradnje bi ta sklad moral zagotoviti manjkajočo količino
               sredstev razen seveda, če se po revizij izkaže, da je ta vrednost drugačna in zato je
               tudi zelo pomembno, da do te revizije pridemo. Kot rečeno bi ta morala biti do
               novembra, tega leta, 2018 tudi znana.</p>
               <p>Tukaj so lahko ocene različne. Če odmislimo vpliv naložbene politike in stanje na
               finančnih trgih bi verjetno bila ena groba ocena, po kateri ste spraševali, okoli 50
               milijonov. To so neka sredstva, ki jih bo jaz mislim potrebno dodatno zagotoviti.
               Mogoče se še kdo spomni, da smo na koncu leta 2015, zaradi ene arbitražne določbe, ki
               se je tudi nanašala na nedobavljeno energijo iz NEK pravzaprav iskali podobno vsoto
               denarja, da bi jo plačali. To ni tako malo denarja. Kar tako ga vzeti in »flikati«
               luknjo to ne gre. Verjetno mi razmišljamo trenutno o tem, da bi to vsoto na neko
               daljše obdobje ne vem 10 let recimo v 15 letih prerazporedili, ker pač nekateri so
               znani. Končna odločitev pa seveda bo na Vladi in delno seveda tudi na Državnem zboru,
               ko bo zakon sprejemal, ko bo potrjeval tisto ali pa spreminjal tisto, kar bomo
               predlagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p> Gospod Luka Mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp44">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ste poslušali tako prikazati kot, da sem jaz malce čez palec ocenil ali je sredstev
               dovolj ali ne. Nisem jaz te sodbe naredil. Jaz sem citiral vam prej nadzorni odbor,
               ki pravi, da sredstva niso zadostna ne za financiranje vlagališč niti za
               dekontaminacijo objekta. Sedaj vam bom citiral še resolucijo o ravnanju z
               radioaktivni odpadki 2016 do 2025, ki je bila tudi čisto jasna glede tega. In sicer
               pravi: »Sedanjo dinamiko zbiranja sredstev v višino prispevka in ob sedanjih odlivih
               predvsem, zaradi nadomestil za omejeno rabo prostora zbrana sredstva za razgradnjo
               NEK ter odlaganje odpadkov ne bi bila zbrana pravočasno.« To pravi resolucija
               sprejeta pred dobrim letom, zato naslavljam to vprašanje - kaj boste storili? Prosim,
               ne mi odgovoriti, da bi se moral program razgradnje NEK, ki je bil sprejet leta 2004
               in ki je <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tako višino
               plačila za GEN-I določil revidirati na vsakih pet let, ja seveda bi se moralo, ampak
               saj je Vlada zato, da to naredi, saj ni nobene višje instance. Mislim nismo tukaj, da
               bomo to revidirali, ampak ste vi in me zanima zakaj že od leta 2004, čeprav je
               predpisano, da naj bi se na pet let revidiral ta program, ni bila revizija storjena
               še niti enkrat, čeprav veš čas dobivate opozorila, po mojih informacijah vsaj od leta
               2011 naprej, da višina ni primerna, da zbrana sredstva niso zadostna in, da se s tem
               pač postavlja vprašanje kdo bo sploh financiral razgradnjo nuklearke, ko bo to treba
               narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Potisek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp46">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>Glejte, oceno sem naredil jaz. ca 200 milijonov. Zdaj kar se tiče revizije programa,
               poglejte, ni vrednosti možno oceniti, vrednost 3 evre na megavatno uro izhajajo iz
               dosedanje ocene vrednosti oziroma izračunane vrednosti iz leta 2004, ki je bila
               revidirana. In to je pravzaprav edina vrednost, ki jo danes znamo kvalificirano
               zagovarjati, se pravi mi potrebujemo novo revizijo te ocene in, ko jo bomo imeli,
               bomo lahko izračunali novo ustrezno višino nadomestila. Do takrat bo to težko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ampak, se opravičujem, kdo mora narediti novo revizijo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp48">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Meddržavna komisija je imenovala koordinacijski odbor, ki jo bo pospešeno pravzaprav
               pripravil v sodelovanju z ARAO in fondom. Mi imamo na vsaki strani je organizacija
               itak imenovana, da to pripravi in mi imamo tukaj tudi koordinacijski odbor, ki jih bo
               v tem njihovem in v tem njihovem poslanstvu pospeševal zato, da bomo mi do številke
               končno enkrat prišli in ta številka je predvidena za najkasneje do novembra 2018.
               Zdaj, jaz bi rekel še tole, da glede same, se pravi sama vrednost bo takrat znana in
               jo takrat jo bo možno tudi potem na novo opredeliti. Zdaj, razen tega pa je, saj
               pravim, težko je reči danes ali je 3 evre na megavatno uro preveč ali premalo, leta
               2004 in pa v reviziji je bila to ustrezna ocena. Lahko je sedaj več ali manj in kot
               rečeno bo ta nova ocena in novo izhodišče, ki pa ga bo moralo seveda meddržavna
               komisija tudi potrditi, tega ne more država enostransko določiti, tega bo pač morala
               potrditi meddržavna komisija in bo zavezujoče za obe strani. Tako, da toliko še iz
               moje strani k temu odgovoru, jaz mislim, da je to pravzaprav bi moralo odgovoriti na
               vaše vprašanje gospod Mesec, jaz mislim.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp50">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Pravzaprav nismo dobili danes odgovora na nič, razen, kako naj rečem, da ne bo, razen
               nekega stokanja kaj vse se ne da, na žalost. Jaz sem tudi postavila vprašanje katero
               ministrstvo je tisto, ki najbolj zavira sprejem zakona znotraj medresorskega
               usklajevanja in gospod državni sekretar komu naj potem obesimo odgovornost, da sklad
               ne izpolnjuje zakonskih nalog? Ministrstvu, ki zavira? Ministrstvu za promet in vse
               ostalo, tudi energetiko? Ne vem, ker tako kot smo rekli, mi tukaj lahko v nedogled
               govorimo, jaz ne bom več, ker je škoda časa, da poslušamo skozi ene in iste odgovore
               kako se določenih stvari ne da spremeniti, tisto bi pa rada slišala no, kdo je tisti
               največji osemletni zaviralec sprememb oziroma sprejema zakona, je to Ministrstvo za
               finance? Je to še kakšno drugo ministrstvo, ki ima pomisleke? Ker ne vem, mogoče bi
               potem lahko predsednik vse poklical sem pa mi poskusili zmedijirati, da bi zakon
               seveda zagledal luč sveta, seveda se malo šalim, ampak to ni naša naloga, ampak vaša
               naloga je, da iščete rešitve, ne, da vi zdaj nam razlagate kaj so problemi. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> To je nekako danes malo
               tukaj narobe svet, če lahko tako rečem, mi ne moremo vplivati, lahko apeliramo, lahko
               pomagamo, lahko vse, ampak ne moremo stvari pripeljati do točke do kamor jo lahko
               vlada. Tako, da tudi tri leta in nekaj oziroma dve leti in pol ste rekel, da ste
               državni sekretar, to ni tako kratek čas, tudi za te stvari pa še enkrat, se zavedam,
               da gre za težke, gre za težke stvari, niso enostavne, se res zavedam, samo ne moremo
               pa vsako leto poslušati eno in isto zgodbo, ker to potem je v nedogled. Mislim, ne
               vem, ali pa vi povejte, do kdaj lahko takšna situacija še traja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Izvolite državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp52">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Bi mogoče na kratko takole rekel, glede nove investicijske vrednosti in revizije in
               nove vrednosti nadomestila je datum november 2018. Glede Zakona o skladu NEK, sem
               povedal, da je želja, da ga damo še v tem mandatu, vem, da časa ni več veliko,
               povedal sem tudi, da smo verjetno lani naredili, samo lani nekih pet verzij, bom
               rekel, zakona v enih parih delih so se pač razlikovale in to je bilo enih pet verzij
               zakona, pri čemer pa, ko, to ne gre zaradi tega, da bi nekdo želel jamrati, ampak
               zato, da pojasni s čem smo se pravzaprav srečevali. In seveda tisti moment, ko smo mi
               našli rešitev za en del, je po navadi se zadeva ustavila ali na Ministrstvu za
               finance ali na Službi Vlade za zakonodajo. Pač tukaj in tukaj glejte, mi te zadeve,
               jaz ne bi rekel, da so oni zaviralci, oni nam pomagajo zakon narediti in mi bi pač
               želeli, da je ta zakonska rešitev taka, da bo skladna s priporočili Računskega
               sodišča in, da bo tudi omogočila dolgoročno izpolnjevanje poslanstva sklada. Dejstvo
               je, da situacija kakršno imamo danes, ko ste rekli, da sklad ne more, bomo rekli,
               izpolnjevati svojih obveznosti, ta situacija ni nastala sama od sebe, ampak je
               nastala mogoče zaradi tega, ker pri pripravi pravnega nekdo ni bil dovolj pozoren,
               pač to je treba sanirati in verjetno se ne bo dalo sanirati samo na delu Zakona o
               skladu NEK, ampak bo potrebno verjetno sanirati še kakšno Uredbo o ionizirajočih
               sevanjih pa še mogoče kakšen Zakon o ionizirajočih sevanjih. Glejte, zaradi tega so
               te zadeve kompleksne, ker mi, ko za eno zadevo zapremo se nam zelo hitro pojavi še
               kakšna nova. In to sta dva resorja s katerimi največ sodelujemo in to je zgolj kot
               pojasnilo, glejte, da ne bo izpadlo, da smo mi te zadeve odmislili, nikakor ne,
               velika želja, da bi jih zaprli, jaz sem imel sam željo, da bi bilo pri vas to v
               jeseni najkasneje lanskega leta, žal mi ni uspelo, računam pa, da bomo do konca
               mandata to vseeno ven še dali. Tako, da, saj pravim, zaviralcev ni, poskušamo pa
               najti dobro rešitev, tako, ki bo stala in preživela našo Vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp54">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Jaz imam predlog sklepa, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Luka Mesec, izvolite. Predlog sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp56">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Glede na slišano s strani gospoda Potiska bi predlagal, da komisija sprejme naslednji
               sklep. Komisija za nadzor javnih financ ugotavlja, da je višina prispevka, ki ga
               podjetje GEN energija vplačuje v sklad za razgradnjo NEK prenizka, Vladi Republike
               Slovenije predlaga, da v roku šestih mesecev opravi revizijo programa za razgradnjo
               NEK ter določi novo višino prispevka v sklad za razgradnjo, ki bo omogočil ustrezno
               dinamiko za zbiranje sredstev, da bodo sredstva potrebna za razgradnjo pač nuklearke
               zbrana pravočasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, želi kdo razpravljati o tem sklepu?</p>
               <p>Ja, mag. Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp58">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Jaz samo sprašujem, če Vlada to sploh lahko naredi, da Vlada izvede revizijo, če sem
               prav razumela kolega. Jaz mislim, da Vlada tega ne more narediti, da pa lahko Vlada,
               ne vem kako je treba oblikovati maksimalne napore vloži v to, da revizijo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> dobimo v šestih mesecih,
               tako, da mogoče odgovor tudi Vlade. Če Vlada pa to lahko pa jaz to seveda
               podpiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ali Vlada lahko to naredi? Jaz mislim, da ne. Lahko pa pozove, da se naredi
               revizija.</p>
               <p>Izvolite, gospod Potisek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp60">

               <speaker>MAG. KLEMEN POTISEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>Glejte, se pravi Vlada je imenovala člane meddržavne komisije, ta meddržavna
               komisija, ki je sestavljena iz slovenskih in hrvaških članov ima v skladu z
               meddržavno pogodbo pravzaprav tisto pravzaprav pristojnost, da te zadeve, da take
               sklepe sprejema. In to je urejeno z meddržavno pogodbo, tako, da in ta je že naložila
               in Fondu in ARAO, se pravi našemu, Fond je hrvaški, pač hrvaški ARAO, ARAO je pa naš
               slovenski ARAO, da to pripravi. Tako, da tukaj ta sklep je sicer do konca novembra
               2018, najkasneje. Želja je sicer bila, da bi bilo to do maja letos, zato smo tukaj
               pravzaprav, se je ta frekvenca srečevanj koordinacijskega odbora ravno s tem namenom
               pravzaprav uvedla, da bi se zadeve pospešile, ampak nek skrajni rok je meddržavna
               komisija med sklepe dala in to s tem namenom, da je to, da je ta revizija narejena do
               se pravi najkasneje do novembra 2018. Mislim, to so realni datumi drugače. Veste, še
               eno stvar je treba vedeti, glejte, do leta 2015, takrat je bilo srečanje, sestanek
               meddržavne komisije pa leta 2017. Meddržavna komisija naj bi se sicer srečavala
               letno, ampak pred letom 2015 se meddržavna komisija pravzaprav ni od leta, mislim, da
               2004 ali 2005 srečala, praktično 10 let in tukaj seveda je nek zaostanek nastal, ki
               ga je treba pač prinesti notri. Tako, da mi, saj pravim, mi smo del tega zaostanka,
               jaz mislim, da poskušamo nadomestiti no, ampak november 2018 jaz mislim, da je tisti
               realni datum, ki ga morata ARAO in Fond spoštovati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No ta sklep lahko vsekakor spremenimo in sicer, da Vlada predlaga meddržavni
               komisiji, da se to opravi v roku šestih mesecev, ta sklep je dejansko pisem in zdaj
               bom jaz ta sklep dal dejansko na glasovanje. In sicer predlagam, da Komisija za
               nadzor javnih financ glasuje o predlogu sklepa in sicer, da Komisija za nadzor javnih
               financ ugotavlja, da je prispevek, ki ga podjetje GEN energija vplačuje v sklad za
               razgradnjo NEK prenizek. Vlado RS poziva, da meddržavni komisiji predlaga, da opravi
               revizijo programa za razgradnjo NEK ter določi novo višino prispevka v sklad za
               razgradnjo NEK, ki bo zagotovila ustrezno dinamiko zbiranja sredstev, da bodo
               sredstva za odlaganje in razgradnjo NEK zbrana pravočasno, do konca leta. To je pa že
               sklep dejansko, ki je sprejet. Če tako pravite, potem se ta sklep dejansko sovpada z
               sklepom meddržavne komisije, če tako pravite ter ni v nasprotju s tem. Poleg tega bi
               predlagal še spoštovani državni sekretar, da izvedete sklepe, ki jih je ta komisija
               že sprejela. Ti sklepi ne zastarajo, ta komisija je sprejela, da se uredi kadrovsko
               vprašanje in bi prosil, če nam odgovorite v roku 15 dni, kako je z uresničevanjem
               tega sklepa, ki ga je komisija na prejšnji seji, ko je obravnavala poročilo
               nadzornega odbora že sprejela, če dobimo pisni odgovor prosim. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ja, zdaj pa bi predlagal, da glasujemo o
               sklepu, ki sem ga predlagal.</p>
               <p>Obrazložitev, ja, gospod Igor Zorčič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp62">

               <speaker>IGOR ZORČIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Glejte, gospod predsednik, spoštovane kolegice in kolegi, gostje, jaz se sicer
               strinjam nekako z vsebino tega sklepa, ampak ta vsebina ne nazadnje izhaja iz
               poročila, ki ga danes sprejemamo in meni se zdi kot, da v tej, s tem sklepom še
               dodatno sprejemamo to poročilo, ki ga že itak sprejemamo tako, da se mi zdi, da je
               pravzaprav ta sklep ena neka recimo temu gverilska akcija, ki ne bo mela nobenih
               učinkov nikjer, tako, da jaz bom glasoval proti temu sklepu. Mislim pa, da glede na
               to, da omenja tudi neko povišanje prispevka, ki ga more plačevati ena družba v
               državni lasti, da bi bilo prav, da se potem najde tudi en predstavnik takšne družbe
               na takšni seji pa mogoče pokomentira iz svoje strani.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Luka Mesec, izvolite. Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp64">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>V bistvu do vašega sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp66">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Jaz bom za sklep glasoval in sicer iz naslednjega razloga. Sklepi komisije so
               zavezujoči in program katerega revizijo nalaga ta sklep ni bil revidiran že od leta
               2004, čeprav bi moral biti revidiran vsakih pet let in mislim, da je prav, da
               komisija končno določi, da se ta stvar uredi in, da se s tem določi tudi ustrezna
               višina prispevka, vsaj do konca leta 2018. Tako, da iz tega razloga seveda za sklepom
               stojim in ga bom tudi podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Obrazložitev glasu, mag. Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp68">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Tudi sama bom ta sklep podprla, je pa pomenljivo kar je povedal gospod Zorčič, da so
               te sklepi brez vrednosti in, da ne služijo ničemur, jaz mislim, da se nad temi
               besedami lahko vsi v Državnem zboru zamislimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Izvolite, gospod Zorčič, postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp70">

               <speaker>IGOR ZORČIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja gospod predsedujoči, jaz bi samo prosil, da kolegico Bratušek opozorite, da
               pojasni svoj glas, ne pa, da obrazloži moje besede in to na način, ki, da jih povzame
               tako kot jih nisem povedal. Jaz sem povedal pač, da ta sklep kot je predlagan in, da
               ta vsebina sklepa za katero ste zdaj pravkar lovili na seji, niste vedeli niti kako
               bi jo določili, ni potrebna glede na vsebino poročila, ki ga danes obravnavamo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, jaz še obrazložim svoj sklep oziroma svojo odločitev, moram reči, da bom sklep
               podprl iz zelo enostavnega razloga. Predvsem zaradi tega, ker ga, ker Vlada teh
               sklepov enostavno ne izvršuje, sklepov Komisije za nadzor javnih financ. Namreč 3.
               februarja leta 2017, pred 11 meseci oziroma tako rekoč pred enim letom je komisija
               sprejela sklep, da Vlada čim prej ustvari podlage za revizijo programa razgradnje
               nuklearne elektrarne Krško. Ta sklep je vsebinsko podoben kot je sedaj. Zdaj ta čim
               prej se je zavlekel v eno leto. Tako, da glejte predlagam, da še enkrat Vlada tudi
               enostavno kar sem že rekel, odgovori na to. To so bile obrazložitve glasov.</p>
               <p>Gospod Škoberne, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp72">

               <speaker>JAN ŠKOBERNE (PS SD):</speaker>

               <p>Najlepša hvala spoštovani predsednik.</p>
               <p>Zdaj, če Vlada ne spoštuje sklepov, ki jih je ta komisija sprejela, potem moramo po
               mojem skromnem mnenju to urediti na način, da predsednik Državnega zbora znotraj
               svojih pristojnosti urgira in, da po potrebi tudi ta zbor naslovi vprašanje
               nespoštovanja, ne samo tega, tudi še katerega drugega sklepa. Jaz osebno ne vidim
               nobene dodane vrednosti, da ob ugotoviti, da sorodnega, da ne rečem po vsebini
               identičnega sklepa že do zdaj niso spoštovali in zato ne čutim potrebe, da to
               dodajamo še z enim sklepom. Treba je nasloviti vprašanje zakaj to ni bilo spoštovano
               in to lahko na kolegiju predsednika Državnega zbora se izpostavi in se tam sprejme
               ustrezne sklepe. Jaz sklepov zaradi sprejemanja sklepov samih ne bom podpiral in tudi
               tega ne bom podprl.</p>
               <p>Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNJF-redna-51-2018-01-16.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Škoberne, bomo tudi to naredili na kolegiju glede tega, hvala pa za vaš
               predlog.</p>
               <p>Dobro, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Sprejemam pa ob koncu ugotovitev, da se je komisija seznanila z poročilom nadzornega
               odbora sklada. S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda in sejo komisije. Hvala
               lepa in še naprej lep dan. <title>Seja se je končala 16. januarja 2018 ob 15.45.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
