<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-KZNOIVS-nujna-28-2017-02-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">836EDF6DF220B47CC12580C600335860</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5D271EE0198F7913C12580D1003A2DB2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=5D271EE0198F7913C12580D1003A2DB2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNOIVS-nujna-28-2017-02-24.KZNOIVS" n="28">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-02-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNOIVS-nujna-28-2017-02-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNOIVS-nujna-28-2017-02-24.KZNOIVS">
                        <orgName key="KZNOIVS">Komisija za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR OBVEŠČEVALNIH IN VARNOSTNIH SLUŽB</stage>
            <stage type="session">28. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(22. februar 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.05.</stage>
            


            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Torej vsem prav lep pozdrav. Začenjamo 28. nujno sejo Komisije za nadzor
               obveščevalnih in varnostnih služb sklicani na osnovi 10. člena Poslovnika komisije.
               Vse prisotne lepo pozdravljam. Za današnjo sejo sta se upravičila dr. Trček in dr.
               Murgel.</p>
               <p>Na sejo so bili vabljeni predstavniki Ministrstva za notranje zadeve, policije ter
               kriminalistične policije in med nami pozdravljam gospo Vesno Györkös Žnidar,
               ministrico, Tatjano Bobnar, namestnico generalnega direktorja policije in Boštjana
               Lindava, pomočnika direktorja uprave kriminalistične policije.</p>
               <p>Današnja seja je pač na nek način nadaljevanje okrogle mize z naslovom Tajni
               predpisi, včeraj, danes in jutri, ki jo je pripravil Inštitut za ustavno ureditev in
               človekove pravice pri Pravni fakulteti Univerze v Ljubljani. Okrogla miza je potekala
               18. 1. 2017, vodil pa jo je profesor dr. Ciril Ribičič. Sodelovali so še profesor dr.
               Lovro Šturm, profesor dr. Rajko Pirnat in profesor dr. Tone Jerovšek. Z gospodom
               Dolinškom sva se te okrogle mize tudi udeležila in je bila izjemno zanimiva pa tudi
               taka, da sem ocenil, da bi bilo dobro, da o teh temah spregovorimo na enak način
               tukaj. Zato sem tudi vabil vse udeležence na tej okrogli mizi. Odzvala sta se
               profesor dr. Lovro Šturm in profesor dr. Tone Jerovšek, ki jih prav lepo pozdravljam
               danes med nami, med tem, ko sta se dr. Ciril Ribičič in dr. Rajko Pirnat naknadno
               opravičila zaradi drugih obveznosti. Na sejo sem povabil tudi odvetnika gospod
               Ornika, naknadno sicer, gospoda Stuška, ki pa je še na poti, tako da se nam bo
               pridružil nekoliko kasneje.</p>
               <p>Zdaj ostali, ki se danes seje niso mogli udeležiti, so prosili, da jih seznanimo s
               tem kar bomo danes spregovorili, tako da jim bom posredoval tudi magnetogram seje in
               na ta način pač upam, da bomo poiskali optimalne rešitve za probleme, ki so pred
               nami, ki pa so ustavno-pravne narave in daleč presegajo samo vprašanje postopka proti
               gospodu Orniku kjer smo se sicer s to problematiko najprej srečali. Gre za vprašanje
               tega kateri akti morajo biti objavljeni, kateri predpisi, na kakšen način in kakšna
               je pravzaprav veljavnost tistih pravnih aktov, ki niso objavljeni oziroma kakšne
               učinke lahko potem od njih pričakujemo in kaj to pomeni za pravni red posamezne
               države.</p>
               <p>Glede na to, da pripomb v zvezi z dnevnim redom nisem prejel, prehajamo na <title>1.
                  TOČKO DNEVNEGA REDA – USTAVNO-PRAVNI VIDIKI PROBLEMATIKE TAJNIH PREDPISOV IN PA
                  DRUGIH AKTOV.</title>
               </p>
               <p>Glede na to, da sta z nami danes profesorja ustavnega prava, jaz predlagam, da
               začnemo tako, da najprej dam besedo njima. Potem pa dobi pač besedo ministrstvo in pa
               vsi ustali udeleženci in udeleženke, članice in člani. S stališči, ki so bila
               predstavljena na okrogli mizi, žal tam predstavnikov ministrstva ni bilo, profesorja
               pač Ribičiča in Pirnata, pa ste se lahko seznanili v celoti v magnetogramu, ki sem ga
               že posredoval vsem članicam in članom. Med tem, ko nekaj nujnih, najbolj
                  bistvenih izjav imam
               tudi tukaj v obliki posnetka, ki ga bom potem zavrtel tudi na računalniku, tako da
               boste lahko videli na ekranu.</p>
               <p>Torej bi k besedi najprej povabil profesorja, ki bi želel najprej? Gospod Jerovšek,
               dr. Šturm, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p><stage>/ izklopljen mikrofon/</stage> tega procesa bi rekli <stage>/ nerazumljivo/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠturmLovro">

               <speaker>DR. LOVRO ŠTURM:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo. Spoštovani, hvala tudi za povabilo.</p>
               <p>Zdaj težko je na kratko obnoviti vsebino okrogle mize, ki je bila na Pravni
               fakulteti, ki jo je vodil kolega Ciril Ribičič v okviru posebne prireditve, ki jo ima
               za ta namen pravna fakulteta. Naj ob tej priložnosti povem, da je bilo vse tudi
               snemano in je najti tudi na spletni strani Pravne fakultete kot trajno prisoten
               dokument.</p>
               <p>Na tej okrogli mizi smo navzoči seveda naleteli na niz vprašanj in opozorili tudi na
               niz problemov. Sam bi težko zdaj tukaj obnavljal vse, lahko pa povem samo neko uvodno
               misel. Sam sem se prvič srečal z vprašanjem predpisov, ki niso objavljeni oziroma kot
               so jih takrat mediji poimenovali, predpisi, ki jih je prepovedano poznati koncem 80.
               let, ko je bila še v takratni skupščini pred letom 1990 ustanovljena posebna, bom
               rekel, preiskovalna skupina delegatov, ki je preiskovala ozadje procesa, ki smo ga
               imenovali Proces proti JBTZ, vsem znanim. Takrat smo na presenečenje naleteli, da v
               državi obstajajo, takratni državi, poleg v pravni stroki sicer znanega tajnega
               uradnega lista, ki ga pa sicer nihče ni videl, vendar je bilo znano, da obstaja, ker
               je bil njegov obstoj najavljen ob začetku izhajanja v uradnem glasilu. Poleg tega
               tajnega uradnega lista, ki je vseboval razne predpise tako na ravni Jugoslavije se
               pravi Jugoslovanske federacije, kot tudi na ravni Slovenije. Tudi Slovenija je imela
               tak tajni uradni list, poleg njih pa smo ugotovili, da obstaja še niz drugih
               predpisov, ki niso nikjer omenjeni, ki pa dejansko so. Poimenovali smo jih skrivni
               predpisi in ki so jih uporabljali takrat najbolj represivni organi tedanje oblasti.
               To je bila tajna politična policija, služba državne varnosti in tajna obveščevalna
               politična policija takratne Jugoslovanske armade KOS, ki so seveda vsebovali pravne
               norme, ki bi morale biti sicer v zakonu, te bi morale biti znane, vendar so bile pač
               skrivne in smo zato tudi te predpise kot take poimenovali. To je bilo prvo srečanje z
               obstojem tovrstnih predpisov, ki je pomenilo, bom rekel, kar precejšnje šokantno
               spoznanje. Na Pravni fakulteti smo takrat ustanovili državljanski forum za odpravo
               tajne zakonodaje, ki se mu je pridružilo veliko število profesorjev, študentov,
               državljanov in seveda z nastopom, bom rekel popolnoma drugačne oblike državne
               ureditve in nastopom svobodne demokratične družbe do katere smo prišli po prvih
               svobodnih volitvah leta 1990 in s sprejemom nove Ustave 1991, smo se znašli v sistemu
               kjer kraljuje pravna država in kjer velja svobodna demokratična družba na prvem
               mestu. Tako so pač seveda, bom rekel,  osnovni postulati naše ustavne ureditve, ki izhajajo tudi
               iz same preambule Ustave, kjer piše, da Slovenija zapušča nekdanjo državo prav zato,
               ker so se v njej hudo kršile temeljne človekove pravice in temeljne svoboščine. S
               tem, da se pokaže ta razlika med eno in drugo družbeno ureditvijo.</p>
               <p>No, Ustava seveda pozna na naravo dela uprave več bom rekel temeljnih načel, ki jih
               mora državna uprava pri vsakem primeru spoštovati. Če govorimo zdaj zelo, bom rekel,
               osredotočeno na področje dela organov za notranje zadeve, zlasti na področju
               policije, ki deluje v okvirju organov za notranje zadeve, potem seveda velja kar je
               treba povedati, naj s tem začnem, da policija uporablja akte prisile, vendar
               uporablja akte prisile točno, vsaj tako ustavno določa, z namenom, da varuje temeljne
               človekove pravice in temeljne svoboščine. Kajti kaj so drugega kot varnost, kot
               človekova pravica? Kaj je drugega varnost zasebnega premoženja, kot človekova pravica
               in temeljna svoboščina? In kaj je tudi varnost življenja ali prepoved ponižujočega
               ravnanja drugega kot temeljna človekova pravica in seveda tudi svoboščina? Tako da je
               treba gledati tudi na delovanje policije, čeprav to uporablja za zagotovitev takih,
               vseh teh ustavno-varovanih dobrin v okviru prisile, da gre za varovanje človekovih
               pravic. Vendar seveda je policija kot vsi drugi državni organi podvržena tudi sami
               Ustavi. Za začetek naj opozorim na tretji odstavek 15. člena Ustave, ki pa določa
               omejitve, ki nastanejo kadar posamezne človekove pravice pridejo v kolizijo z drugimi
               človekovimi pravicami. Se pravi najprej je treba zelo strogo spoštovati omejitve, ki
               jih imajo državni organi in med državnimi organi tudi sama policija pri svojem delu,
               pri delu, ki mu moramo priznati seveda vso legitimnost in upravičenost, ki se pa mora
               seveda strogo držati teh omejitev. Med temi omejitvami v Ustavi, ki jih je seveda kar
               nekaj, jaz na prvem mestu postavljam za delovanje upravnih organov, drugi odstavek
               120. člena Ustave, ki povem, da smejo upravni organi delovati samo na podlagi in v
               okviru Ustave in zakona. To je prva omejitev, ki je seveda ključna.</p>
               <p>V kolikor do tega ne pride, naj še to povem, če smo že pri, bom rekel, neki teoretski
               predstavitvi, pojma odporoma<stage>(?)</stage> uprave in Ustave, seveda lahko pride do posamičnih
               primerov zlorabe oblasti. Zlorabe oblasti pa teorija razdeli v 4 skupine glede na
               težo dejanja, ki v tem primeru pride do izraza. V prvo skupino sodijo primeri kjer
               prihaja do prekoračitve pooblastila ali prekoračitve namena danega v zakonski normi.
               V drugo skupino primerov uvrščamo zelo znane primere, ki jih je razvila temeljita
               francoska pravna doktrina, kjer gre v francoski terminologiji za detournement de
               pouvoir.  Samo zaradi
               snemanja in pravilnega zapisa bom črkoval besedo, da bo lažje pravilno zapisano
               detournement de pouvoir ali po naše sprevržena pooblastila. Kadar državni organ
               pooblastilo, ki ga sicer ima, ne uporabi za namen zaradi katerega je pooblastilo dano
               ampak ga uporabi v nek drug namen. Potem imamo seveda veliko primerov v teoriji in v
               judikaturi, vsepovsod po svetu in tudi pri nas.</p>
               <p>Tretja skupina primerov je pa že zelo resna, kjer gre za dejanja upravnih organov, ki
               pa nimajo niti okvira niti podlage v zakonu. To je tako imenovano arbitrarno
               delovanje ali samovolja upravnega organa, kot primer zlorabe oblasti in od tega je
               samo še naslednji korak do naslednjega izjemnega primera, ki ga samo teoretično
               navajam, je pa v praksi redek. To je pa uzurpacija oblasti. Te primere navajam zato,
               ker se jih seveda mora vsak državni organ, ki ima pravico uporabljati akte prisile,
               jih mora poznati, mora imeti pred očmi in se jih mora seveda strogo izogniti.</p>
               <p>Druga ustavna omejitev, ki pa velja seveda za vse, gotovo pa tudi za upravo in za
               policijo, je pa izrecna določba Ustave v poglavju o ustavnosti in zakonitosti, ki
               govori o veljavnosti predpisov in njihovega objavljanja. Predpisi morajo biti
               objavljeni preden začnejo veljati. To je pač absolutna zahteva, ustavna zahteva,
               kajti obstoj nekega paralelnega pravnega sistema ali po domače povedano, obstoj nekih
               predpisov, ki imajo takšno naravo in ki jih je prepovedano prepoznati je
               contradiction in adiecto, je seveda v nasprotju s samim bistvom pravne države s samim
               bistvom slovenske ustavne ureditve, od njene preambule do vseh njenih sestavin, ki
               jih najdemo po Ustavi v mnogih njenih delih.</p>
               <p>Vprašanje, ki smo mu tudi namenili pozornost na okrogli mizi, je seveda bilo tudi to
               kako razlikovati predpise od strokovnih navodil ali internih inštrukcij upravnih
               organov. To je seveda tista črta ločnica, ki mora biti zelo natančno razmejena, da ne
               pride do prekrivanja vsebine nečesa kar se imenuje strokovno navodilo z nečem, kar po
               svoji vsebini sodi v predpis. No tu je drugače splošno znano stališče pravne
               doktrine, da je vsak akt, ki vsebuje, ki določa pravice ali obveznosti ali ki posega
               neposredno ali posredno v ustavno varovane dobrine in koristi, je akt pravne narave
               in mora biti objavljen. To so najosnovnejši pogoji. Poleg tega so še nekateri drugi,
               ki so značilni zlasti za področja uprave bolj organizacijske narave, tudi vse kar je
               organizacijske narave mora biti seveda objavljeno v javnem predpisu nekega državnega
               organa.</p>
               <p>Na Ustavnem sodišču smo se, ko smo presojali, tudi bom rekel po novi Ustavi, nekaj
               posamičnih primerov, takih neobjavljenih predpisov, smo seveda na Ustavnem sodišču
               oblikovali tudi doktrino. Prva doktrina je bila ta, da ni pomembno kako se nek takšen
               akt, ki je predložen v presojo Ustavnemu sodišču imenuje. To kakšen naziv nosi je
               popolnoma nepomembno. Lahko se  je imenoval sklep. Sklep kot vemo je konkretni pravni akt
               in kot tak ne pride pod presojo Ustavnega sodišča, vendar če Ustavno sodišče ugotovi,
               da v danem primeru ne gre za sklep, ki bi obravnaval konkretni primer in posamično
               zadevo, če gre za splošnejšo obravnavo, da je to predpis in ga obravnava kot predpis.
               Enako tudi, če se nek akt imenuje navodilo ali interno navodilo in po takem naziranju
               naj ne bi bilo objavljeno, niti ni važno kako se imenuje, važno je seveda samo kaj
               vsebuje. Kakšne so tiste določbe, ki so v njem. To je ključni kriterij za presojo ali
               gre za nek predpis, ki mora biti objavljen ali ne. V presoji posamičnih primerov, ki
               so sem ter tja zašli na Ustavno sodišče, ki pa niso bili, bom rekel, zelo alarmantni.
               Šlo je za predpis kakšne občine ali včasih tudi kakšnega organa z javnim pooblastilom
               ali kakšna inšpekcija. Ustavno sodišče je seveda spoznalo take primere v nasprotju z
               Ustavo in potem tudi take predpise po kratkem postopku spravilo s sveta v bistvu
               prepovedalo njihovo veljavo. Ali je enostavno zavrglo pobudo ali predlog in reklo:
               <q>"Saj to sploh ni predpis in ne more imeti nobenih pravnih učinkov in ne more pravno
               veljati,"</q> kar pomeni pravzaprav, da gre za učinek odprave, da tega sploh ne sme biti
               na svetu ali pa v nekaterih primerih jih je pa tudi izrecno razveljavilo ali
               odpravilo. Še najbolj znan primer je bil skrivni sporazum, meddržavni sporazum tako
               imenovani Izraelski sporazum, ki ga je država takrat sklenila z drugo državo in kjer
               je Ustavno sodišče tudi zavzelo identično stališče. No, ti primeri so znani, zato jih
               jaz zdaj posebej ne bi navajal.</p>
               <p>Iz gradiva, ki smo ga mi imeli takrat na okrogli mizi na razpolago in to gradivo pa
               so bili samo javno dostopni magnetogrami pa tisto kar je pisalo v medijih še od prej,
               ko je zadeva nastajala, ko je prvič prihajala na dan v tako imenovani zadevi Ornik,
               je bilo seveda mogoče oblikovati tiste sklepe, ki smo jih na javni tribuni na Pravni
               fakulteti tudi zelo izrecno povedali. Zdaj jaz bi se na tem mestu potem pri
               teoretični predstavitvi ustavil. Sem pa seveda pripravljen odgovarjati na kakršnokoli
               vprašanje, bolj natančno in ciljano vprašanje in ga po potrebi še nadalje
               obrazložiti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Profesor Jerovšek, želite?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JerovšekTone">

               <speaker>DR. TONE JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, najprej nekaj uvodnih besedil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Mikrofon je treba izklopiti najprej prvi, pa drugega vklopiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JerovšekTone">

               <speaker>DR. TONE JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Torej nekaj pojasnil. Jaz sem sodeloval na Inštitutu za ustavno ureditev Pravne
               fakultete na povabilo dr. Šturma, ki me je opozoril na magnetogram vaše komisije in
               nekatere zapiske v medijih. O tem, da naj bi obstajali znotraj policije neki interni
               akti za katere se ne ve točno kakšna pooblastila dajejo. Zdaj mi smo se tam predvsem
               ukvarjali z vprašanjem sicer na neki hipotetični predpostavki ali bi lahko taki
               notranji akti policije v zvezi z izvajanjem prikritih ukrepov v Zakonu o kazenskem
               postopku presegali dovoljeno urejanje  ali pa sploh možnost takega urejanja ob zakonu, mimo
               zakona, nad zakonom z vidika seveda možnega posega v človekovo svobodo, dostojanstvo,
               varnost, integriteto in predvsem zasebnost, kar vse so pravice naštete v naši Ustavi
               od 34. do 38. člena Ustave, ki jo imamo tukaj zdaj pred seboj. Zdaj dr. Šturm je
               skoraj že v celoti povzel razpravo, ki je tekla tam, svojo in tudi naših ostalih
               referentov. Jaz bi zdaj k temu dodal dvoje. Eno je to, kaj se lahko z internimi akti
               ureja, drugo je pa še bolj občutljivo vprašanje – kaj lahko policija ali pa
               Ministrstvo za notranje zadeve, če hočete, torej obdrži zase, uporablja, ne seznanja,
               jaz zdaj govorim o <stage>/ nerazumljivo/</stage> nadzornih organov kakršnih je vaša komisija in
               sploh demokratične javnosti. Včeraj sem šel malo pogledati kaj o izvajanju prikritih
               ukrepov govorijo po svetu in pravijo, da prikriti ukrepi mnoge države jih imajo, že
               sami po sebi, če se izvajajo strogo zakonito, delujejo na meji demokratične
               sprejemljivosti in zato je poseben demokratični nadzor posebnih organov in splošne
               javnosti. Zdaj iz tega magnetograma sem prebral, da vam nista bila predložena, zdaj
               se upravičujem kakšen je ta naslov, niti ne vemo, neko strokovno navodilo o uporabi
               prikritih preiskovalnih ukrepov in metod dela kriminalistične policije in neko
               navodilo o finančnem materialnem poslovanju v zvezi s posebnimi operativnimi nameni,
               ali nekaj podobnega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>To je iz magnetograma razvidno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JerovšekTone">

               <speaker>DR. TONE JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, tako. No, zdaj ta dva naslova pravzaprav nekako inklinirata v neke domneve, da se
               ob zakonskih določbah, ki jih imamo v ZKP in so naštete tudi kot predmet nazora po
               vašem Zakonu o parlamentarnem nadzoru in so zajete v 6. točki 4. člena zakona, lahko
               da nadgrajujejo nad zakonskimi normami, da urejajo nekatere stvari, ki bi morale biti
               ali v zakonu, če jih pa tam ni pa jih policija sploh ne more izvajati in ne
               uporabljati. No in jaz zdaj ne vem simptomatično mi je bilo, ko sem bral ta
               magnetogram zakaj bi policija za zakonite ukrepe torej preprečevala dostop najvišjemu
               zakonodajnemu in posrednemu nadzornemu telesu kot je ta komisija, ki jo imate ravno
               zaradi tega. Ker če to pade, potem ni nobenega nadzora in potem seveda lahko govorimo
               o skrbeh, ki so nas skrbele pred 30 leti, ko sem jaz predlagal v takratni slovenski
               skupščini ustanovitev komisije za nadzor nad varnostno-obveščevalnimi službami in je
               bila in pripravo preko zakonodajne tudi odlok o ustanovitvi in je bila ta komisija
               ustanovljena. Tu ne bom razlagal čemu vse sem bil izpostavljen takrat, kaj si
               dovoljujemo s tako komisijo.</p>
               <p>Ampak zdaj, da bi nekoliko pa vendarle opozoril na celo vrsto torej odločitev našega
               Ustavnega sodišča zdaj s prvim vprašanjem v zvezi z internimi akti. Najprej bi vam
               prebral odločbo Ustavnega sodišča v U1/291 iz leta 2002. Izrek: Akt sprejet v obliki
               internega akta, ki vsebuje normo, v obrazložitvi je še povedano ali ima eksterni
               učinek, ki na splošen, abstrakten način ureja določena vprašanja je treba po vsebini
               šteti za predpis. Ker ta predpis, ki smo ga tam takrat, so ga  presojali, ni bil objavljen v državnem
               Uradnem listu in zato ni začel veljati se ne sme in ne more uporabljati. Drugi akt,
               recimo primerljiv akt, ki se nanaša sicer na, ne vem, na te predpise o katerih danes
               govorimo, ampak se nanaša na policijo pravi: Pravila policije ne vsebujejo določb, ki
               bi urejale pravice in obveznosti in ne vsebujejo norm, ki bi navzven povzročile
               pravne učinke, zato niso predpisi in zato presoja Ustavnega sodišča ni možna. Razlaga
               a contrario, če pa so to norme z eksternim učinkom, je pa to stvar vsakršne presoje,
               sodne, na koncu tudi ustavno-sodne. Ali pa recimo izrek: Vodilo o izvajanju
               disciplinskih postopkov organi za notranje zadeve presega okvirje navodila kakršne bi
               lahko izdal predstojnik upravnega organa in nedopustno posegajo v zakonsko materijo.
               Na nekem drugem področju, ampak pove kaj lahko. Nadalje je Ustavno sodišče reklo: Po
               svoji vsebini je navodilo predpis, ki mora biti objavljen v uradnem glasilu, zato
               tudi ni mogoč, ni začel niti veljati. Nadalje je Ustavno sodišče nekajkrat reklo: Če
               pa se taki interni akti uporabljajo, se uporabijo in imajo eksterne učinke in
               posegajo v pravice posameznika ali tudi pravnih oseb, seveda gre za grobo kršitev
               Ustave in posege v ustavne pravice.</p>
               <p>Zdaj pa bi prebral še eno drugo določbo, kaj pravzaprav bi se lahko z nekimi
               internimi akti ali tehničnimi navodili, ne vem kaj, kako se prisluškovalna naprava
               privije ne ve kje v luč ali kam. To bi bilo verjetno neko tehnično navodilo. Ampak ne
               komu se, kdaj se in tako naprej, bi še opozoril na to, da naš 38. Člen Ustave pravi
               <q>"Zbiranje,"</q> zlasti poudarjam, <q>"obdelovanje, namen uporabe, nadzor in varstvo tajnosti
               osebnih podatkov določa samo zakon."</q> Ne drugi predpisi. In seveda obdelovanje tudi
               dejanj v zvezi z izvajanjem prikritih ukrepov mora biti zakonsko normirano, če pa ni,
               ga pa ni mogoče urejati s podzakonskimi akti. No in kot je že dr. Šturm že prej
               povedal, je popolnoma irelevantno kakšen naslov ta dva akta nosita. Ustavno sodišče
               je nekajkrat reklo: <q>"Akt se presoja po vsebini, kaj ureja. Naziv je irelevanten."</q> In
               zdaj se postavi vprašanje kaj ko nadzorna komisija, vaša, ne more priti do teh
               dokumentov, če pač to drži, ker razlage v tem magnetogramu predstavnikov policije so
               glede tega kaj je dovoljeno nadzirati ali ne, zelo prazne. Namreč jaz si nisem znal
               razložiti razlage v kontekstu tega Zakona o parlamentarnem nadzoru, ki pravi po 6.
               členu, da Komisija nadzoruje ali so nadzorovana dejavnost in zdaj je to bistveno za
               policijo in nadzorovalni ukrepi s prejšnjega člena v okviru Ustave in zakona. V
               okviru Ustave in zakona. Vse je torej lahko v tej zvezi samo v okviru Ustave in
               zakona in pove, da nadzorovani ukrepi varnostne službe so pač ukrepi določeni v 149.
               in nadaljnjih členih Zakona o kazenskem postopku. Tudi mi ni jasno zakaj bi organi za
               notranje zadeve ne pokazali nadzornim komisijam aktov in bili opozorjeni tukaj mogoče
               greste predaleč. No saj so tudi pametna navodila, nasveti in tako naprej v
               demokratični in pravni državi še kako pomembni, da bi lahko ljudje razumeli delovanje
               represivnih organov in da ne bi tudi represivni organi trpeli recimo cele vrste
               objav, medijev in sumničenja spet smo v letu 1975.</p>
               <p>Jaz bi zdaj zaključil. Tudi sem pripravljen odgovarjati na posamezna vprašanja, da je
               verjetno odgovornost najprej vrha policije,  potem ministrice za notranje zadeve, potem Vlade, da
               seveda seznani vašo komisijo s temi akti, se naredi presoja ali so ti akti res neka
               interna navodila ali pa so to navodila z eksternimi učinki, ki posegajo lahko v
               človekove pravice in svoboščine. Zlasti v pravico do zasebnosti, ker kaj je pravica
               do osebnosti? To je pravica osebe, da varuje podatke o sebi od drugih podatkov, ki so
               lahko predmet objavljanja in podobnega. Podatki o sebi pa samo v okviru izrecnih
               zakonskih pooblastil in ne nikakršnih internih aktov.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Preden gremo na prej, samo za hip poglejmo še dva izseka, enega od gospoda Ribičiča
               enega pa od gospoda dr. Pirnata iz okrogle mize, ker bosta odlično nadaljevanje tega
               kar je bilo zdaj ravnokar povedano. Prosim. Se to kaj sliši? <stage>/ video prikaz/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RibičičCiril">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ (VIDEO POSNETEK):</speaker>

               <p>Tisto kar je posebej zanimivo ali pa tudi težka situacija za policista je, ko se
               znajde pred takim internim navodilom za katerega vidi na prvi pogled, da je nezakonit
               in neustaven in je zdaj seveda pred dilemo ali bo ravnal v skladu s tem navodilom bo
               pač deloval v nasprotju z zakonom in Ustavo, če bo pa ravnal v skladu z Ustavo in
               zakonom, pa bo kršil disciplinske predpise kot policist ali pa če bo sporočil
               javnosti takšen predpis, ki je po njegovi sodbi nezakonit in neustaven, pač tvega
               tisto kar doživljajo zdaj žvižgači po svetu. Tako da ti predpisi tudi posameznike
               postavljajo pred izredno težke težavne dileme.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:PirnatRajko">

               <speaker>DR. RAJKO PIRNAT (VIDEO POSNETEK):</speaker>

               <p>Ta uvod sem pravzaprav povedal zato, da bi razumeli, da nek dokument, ki vsebuje
               splošne in abstraktne pravne norme, torej neka pravila, ki bodisi urejajo pravice in
               obveznosti ali imajo pravne učinke navzven, ne more biti tajen. Preprosto to ni tajen
               dokument. Zakon o tajnih podatkih definira tajni podatek kot dejstvo ali sredstvo, ki
               potem ga pa kvalificira, da je pomembno za delovanje organa in njegovo razkritje in
               tako naprej. Pazite, dejstvo ali sredstvo. Ne pa neka splošna norma, ne pa neko
               pravilo, ki ga bo organ šele uporabil. In zdaj to je s pravnega gledišča ključno, da
               vemo. Ni mogoče z izgovorom, da je treba pač neke take dokumente, ki vsebujejo
               abstraktne in splošne norme in ureja navzven zadržati, ker bi imelo to lahko
               škodljive učinke na delovanje organa. Torej s tem izgovorom ni mogoče kršiti ustavnih
               določb, da morajo predpisi, ker tajni dokument je predpis, biti objavljeni preden
               začnejo veljati in preden jih kdorkoli, zlasti pa seveda državni organ, začne
               uporabljati.</p>
               <p>Ob tem seveda popolnoma smo obšli naslednje vprašanje ali je tak akt sploh zakonit.
               Ali obstoji zakonska podlaga za tak predpis? Predpisi podzakonske narave kot bi bili
               taki akti. Zdaj problem je tudi, da ne vemo točno kaj je v njem. Kolega Šturm je
               nekaj povedal iz enega. Iz tistega kar je povedal je precej jasno, da gre za predpis.
               Verjetno celo predpis, ki če bi bil objavljen, bi bil nezakonit. Celo neustaven. In
               zdaj to, da se pa predpisi držijo tajne, je pa sploh problem, ker jih ne moremo ne
               izvedeti, ne vedeti kako državni organi delujejo, na podlagi česa delujejo in tudi ne
               preverjati ali so ti predpisi za njih zakoniti, ali imajo zakonsko podlago ali je tak
               poseg sploh predviden na neke pravice, ker s takimi akti seveda skoraj gotovo se
               posega v ustavne pravice. Tako da, jaz sem bil tudi precej osupel. Jaz sem prvič za
               to slišal, žal prej nisem spremljal, ko je na enem dogodku pri predsedniku republike
               dr. Šturm to povedal in sem bil osupel. Na ravnost osupel. Zdaj jaz razumem, da je
               mnogo reči, ki jih mora policija zadržati tajne oziroma zagotoviti njihovo tajnost.
                   Ampak to ne morejo
               biti predpisi. To preprosto ne morejo biti pravila za naprej kako bo policija
               delovala. Seveda tajno je dejstva, torej neke ugotovitve o dejanskem stanju, tajna so
               lahko tudi sredstva, ne pa predpisi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Torej zdaj pa lahko preidemo od splošnega h konkretnemu. Seveda z opombo, da je danes
               seja javna. To se pravi o vsebini pač strokovnega navodila o izvajanju prikritih
               preiskovalnih ukrepov in metod dela kriminalistične policije pa tudi o aktu povezanim
               z izplačili ne moremo tukaj konkretno govoriti, ker sta oba označena z oznako
               interno. Drugi razlog, ki je pa še mnogo bolj pomemben, je pa to, da strokovnega
               navodila o izvajanju prikritih preiskovalnih ukrepov in metod dela kriminalistične
               policije v celoti nikoli nismo prejeli. Še vedno imamo samo del v katerem manjka
               nekaj čez 30 členov, ker pač po oceni policije naj ti ne bi bili v naši pristojnosti.
               Preden pa dam besedo gospe ministrici, pa dovolite samo še en kratek uvod zaradi tako
               profesorjev, ki so danes z nami kot tudi zaradi javnosti.</p>
               <p>S to zgodbo smo se srečali ob zadevi Ornik, ki je bila na nek način nam podedovana.
               Gospod Ornik se je sam javil. Bil je sodelavec v obveščevalni kriminalistični
               dejavnosti in je po navodilih, kar je dokumentiral z več kot 100 maili, ki so zdaj v
               našem arhivu, vdrl v nekaj čez 300 pač facebook profilov, zasebnih pošt, elektronskih
               pošt in tako naprej in zbrane podatke predajal kriminalistoma s katerima je
               sodeloval. Od tam naprej smo se potem srečali z dilemo kako daleč je ta zadeva šla v
               samem sistemu policije, kdo vse je bil s tem seznanjen, kdo je o tem odločal in zato
               smo ta dva akta pravzaprav tudi želeli. Nismo jih dobili. Nekajkrat smo zahtevali,
               potem na koncu v zadnji verziji smo tistega o financah dobili zdaj v celoti, kolikor
               razumem. Med tem, kot rečeno, tega, ki je ključen, pa še vedno zgolj v okrnjeni
               obliki.</p>
               <p>Zdaj zakaj pri tej zgodbi, zakaj je ta zgodba pravzaprav nekoliko širša in zakaj
               zahteva ustavno-pravno raven. Zato, ker obveščevalno-kriminalistična dejavnost je
               pravzaprav nov pojem. Pred letom 2010 ga v pravnih aktih preprosto ne najdemo. Takrat
               pa je bila sprejeta Resolucija o nacionalni varnosti, ki je opredelila tudi
               obveščevalno kriminalistično dejavnosti in sicer, če citiram: <q>"Na nacionalni ravni bo
               Republika Slovenija razvila kriminalistično obveščevalno dejavnost ter uveljavila
               nove metode in preiskovalne tehnike za učinkovitejše zoperstavljanje vsem oblikam
               mednarodnega kriminala."</q> To je konec citata iz te resolucije. Šele leta 2013 je potem
               ta resolucija, ki seveda ni zakon, bila prelita v zakon in sicer konkretno v Zakon o
               pooblastilih policije, kjer se prvič te stvari omenijo tudi v okviru zakona in s tem
               predstavljajo na nek način zakonito pooblastilo. Do takrat je vse kar se je dogajalo,
               milo rečeno, vprašljivo z vidika pravne države. No, pa tudi po tem je seveda to na
               nek način postala ena siva cona. Primer Ornik seveda zelo jasno pokaže, da so tudi
               tukaj zelo možne zlorabe. Tudi sistemske zlorabe in da gre za občutljivo področje, ki
               lahko pripelje do masovne kršitve človekovih pravic državljank in državljanov.
               Postavlja se vprašanje s katerim se vedno sreča demokracija – kdo nadzira nadzornike?
               Kajti pri tej zgodbi, tako kot se je zdaj postavilo do sedaj, upam, da bomo našli nek
               skupni imenovalec in prišli preko tega, se je postavila policija oziroma Ministrstvo
               za notranje zadeve, enkrat pa je to zaščitil tudi predsednik Vlade, na stališče, da
               gre za dejavnost, ki prvič, ni sodna, kajti prvotno je bilo mišljeno tako, kjerkoli
               se posega na to občutljivo področje človekovih pravic lahko pride do uporabe posebnih
               nadzornih sredstev, je zato potrebna pač odločba sodišča in na tej se na zakoniti
               osnovi potem izvedejo posebne metode in sredstva. V tem primeru seveda tega sodnega
               nadzora in sodne varovalke ni, ker naj do tega ne bi prišlo ampak konkretno pa je, kot
               smo v primeru Ornik že videli in marsikdo govori v javnosti je znan podatek, da naj
               bi bilo Ornikov še kar nekaj. Drugo kar je, je pa potem vprašanje parlamentarnega
               nadzora. Iz te komisije, to lahko trdim z vso odgovornostjo v času, ko jo vodim tega
               mandata ni šel v javnost niti en strogo zaupen podatek, niti en sam dokument, nikoli.
               Ne morem razumeti zakaj se je takrat tako kategorično odreklo in se še danes odreka,
               da bi mi to videli, ker seveda če bi to videli, bi to obravnavali na zaprti seji,
               tako kot to danes. Tisto kar pa se je odprlo pri tem vprašanju pa je ali ne gre v
               resnici pri teh dveh aktih, zlasti pri tem s katerim se še soočamo in ga tudi ne
               moremo oceniti konkretno, ker ga nimamo, za akt, ki bi pravzaprav moral biti javno
               objavljen. Tukaj so ustavno-pravne norme vsaj v nekem delu, morda bi bil razdeljen in
               <stage>/ nerazumljivo/</stage> vendar tega preprosto nikoli nismo mogli oceniti, ker ga v celoti
               nikoli nismo dobili in zaradi tega se postavlja vprašanje – zakaj se tega akta
               nikakor noče pokazati komisiji, in drugič, sploh tisto načelno vprašanje, kako je z
               nadzorom obveščevalno-kriminalistične dejavnosti? Kajti kot rečeno gre za neko sivo
               cono, kjer je očitno že prišlo do grobega kršenja človekovih pravic, več sto
               državljankam in državljanom in nekdo pač mora imeti možnost nadzora in zagotovo je
               tisti nadzor, ki je edini tak, da omogoča nek splošen vpogled, kjer so prisotne vse
               politične sile, relevantne politične sile, parlamentarni nadzor in zato sem trdno
               prepričan, da je to stališče, da je to nekaj s čimer se ne bi smela ukvarjati ta
               komisija, popolnoma nesprejemljivo, ker je preprosto nedemokratično. To je pač moje
               mnenje.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo ministrici za notranje zadeve, mag. Györkös, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik.</p>
               <p>Začela bom tam kjer je pravzaprav bila iztočnica današnje seje, in sicer omenjena je
               bila okrogla miza na kateri se je v kontekstu pravnih strokovnjakov razpravljalo o
               določenih ustavno-pravnih vprašanjih. Mene sicer veseli, da je ta okrogla miza
               uspela, da je bila razprava plodna, vendar pa se mi zdi, da je takšno nadaljevanje
               oziroma tak diskurz, ki ga danes vodimo na seji Komisije za nadzor
               varnostno-obveščevalnih služb, morda nekoliko pretirano daljnosežen, glede na to, da
               namen KNOVS je nadzor nad tem ali se tiste politike, ki jih izvršilna veja izvaja na
               področju uporabe prikritih preiskovalnih ukrepov izvaja v skladu z zakonom in
               Ustavo.</p>
               <p>Tudi moram povedati, da ta historična retrospektiva o kateri je govoril dr. Šturm,
               nima v bistvu nobene zveze niti s sodobnimi izzivi, niti z delom policije v današnjem
               sodobnem času, torej po demokratičnih standardih za katere pa sem prepričana, da
               policija zelo dobro ve kaj to pomeni in se tudi tega zaveda, ker nenazadnje je tudi
               policija varuh demokracije, tudi policija je varuh človekovih pravic. Človekove
               pravice niso nekaj kar bi bilo ločeno od dela policije. Nenazadnje je to tudi njena
               naloga. Tudi 34. člen Ustave določa, da je pravica do varnosti temeljna človekova
               pravica in osnovno poslanstvo policije, kakor je zapisano v predpisih, je ravno
               zagotavljati varnost poleg ostalega.</p>
               <p>Strinjam se sicer, da predpisi morajo biti objavljeni. To pa ne velja za interne
               akte. Vemo, da samo s predpisom se določi kaj policija počne. To so v bistvu ti
               pravni učinki navzven. Zakon določa katera so pooblastila, kateri so ukrepi. Z
               zakonom se lahko določajo posegi v človekove pravice in pod kakšnimi pogoji. Med tem
               pa kako policija dela, to pa je stvar internih aktov, ker namreč če pristanemo na
               neko perspektivo, da je policija dolžna razkriti  kako to potem povzroči, da dejansko njeno celotno
               delo postane že vnaprej brezplodno glede na to, da vsak osumljenec potem lahko že
               vnaprej prepozna vse, kar bi lahko potem vodilo v morebitne nadaljnje postopke. Tudi
               ne drži, da nismo posredovali aktov. Mi smo posredovali oba akta, kljub temu, da sta
               označena s stopnjo tajnosti, seveda pa v obsegu stvarne pristojnosti komisije, ki je
               natančno opredeljena v zakonu o parlamentarnem nadzoru nad obveščevalno-varnostnimi
               službami, ki ga je sprejel Državni zbor. Torej problem sploh ni v tajnosti internih
               aktov, ampak pravzaprav gre za vprašanje stvarne pristojnosti oziroma nepristojnosti
               komisije za nadzor varnostno-obveščevalnih služb. V zakonu je natančno opredeljeno
               katere pristojnosti to so in naloge komisije. Zakon tudi opredeljuje kaj so
               nadzorovani ukrepi in kaj pravzaprav nadzor lahko zajema. Nadzor nad varnostno službo
               v tem smislu oziroma nad ukrepi, ki so podvrženi temu nadzoru, so omejeni samo nad
               taksativno naštetimi, prikritimi preiskovalnimi ukrepi in seveda s tem povezanim
               finančnim poslovanjem.</p>
               <p>Policija KNOVS ne more posredovati internih aktov, ki se med drugim nanašajo tudi na
               varovane metode policijskega dela. Tako razkritje ni obseženo v zakonskem obsegu
               parlamentarnega nadzora, saj kot že rečeno, KNOVS nadzira samo izvajanje prikritih
               preiskovalnih ukrepov in to je tudi že, mislim, da zelo jasno povedal tudi predsednik
               Vlade v eni od svojih odgovorov na poslanska vprašanja. Tako, da ne drži, da aktov
               nismo posredovali, smo jih posredovali. Je potrebno poudariti, da ta komisija ni
               nadzorni organ nad prikritimi metodami dela, tudi kriminalistično obveščevalna
               dejavnost ni posebni preiskovalni ukrep.</p>
               <p>Demokratični nadzor nad prikritimi preiskovalnimi ukrepi je vzpostavljen, seveda pa
               glede na to, da komisija sodi pod zakonodajno vejo, je treba poudariti, da tukaj gre
               za politični nadzor in tudi politični nadzor se mora opravljati v kontekstu zakonskih
               pristojnosti, ker nenazadnje, to je pomembno tudi za legitimnost tega organa, ki tudi
               z izvajanjem nadzora to legitimnost nadalje prenaša tudi na nadzorovane službe, razen
               ne vem, morda, če je v kakšnem tajnem uradnem listu ta pristojnost, mi s tem nismo
               seznanjeni tako, da lahko povem, da namen komisije tudi ni, glede na to, da je uvodna
               razprava obeh profesorjev potekala malce v napačni smeri. Namen komisije ni v
               operativnem in strokovnem nadzorom nad delom kriminalistične policije, tudi ni v
               presoji utemeljenosti odreditve posebnih preiskovalnih ukrepov v posameznih primerih,
               ker s tem se posega v sodno vejo. Tudi namen komisije ni nadzor nad prikritimi
               metodami dela, še manj pa je namen vpogled v nezaključene zadeve, ker to pa bi bil
               potem poseg v zasebnost in to tudi ni namen te komisije.</p>
               <p>Kar se tiče zlorab. Tukaj mislim, da je treba zelo jasno povedati, da eno je poseg v
               človekove pravice, to je pravzaprav narava dela policije, tudi vemo kaj je policijsko
               pooblastilo, seveda vsak poseg mora biti zakonit, mora biti sorazmeren in tudi
               nadzorovan, drugo pa je zloraba in mislim, da niti tema današnje razprave ne more
               biti zasnovana tako, da je temeljno izhodišče neka pričakovana zloraba, sploh pa ne
               preko projekcije odločenih individualnih odklonov, do katerih je prihajalo, tudi bo
               prihajalo v bodoče na celotno organizacijo, torej na celotno policijo, ker mislim, da
               policija si je skozi dolga leta predanega strokovnega dela tudi to zaupanje
               pridobila, upravičeno. Varnost vsekakor je temeljna za obstoj države in vloga tistih,
               ki skrbijo za varnost je izjemno naporna in tudi se spreminja, glede na spreminjajoče
               se varnostno okolje in seveda tu ima pomembno vlogo tudi parlamentarni nadzor nad
               temi službami, da presodi ali so ti odzivi ustrezni, ali so odgovorni, ali so transparentni, je
               pa seveda narava in dinamika policijskega dela zlasti kriminalistične službe, ki je
               ena najtežjih segmentov policijskega dela izjemno razvejena tako, da nekih
               posploševanj si žal ne moremo privoščiti.</p>
               <p>Torej, kot rečeno, temeljni problem, s katerim se v bistvu danes, o katerem se danes
               lahko pogovarjamo, je torej vprašanje stvarne pristojnosti komisije. Zakon določa
               posege, torej kaj policija lahko dela, medtem, ko pa interni akti pa se ne nanašajo
               na tretje osebe, v bistvu urejajo notranja razmerja, torej tudi situacije, ko
               določena oseba na nek način postane del sistema in tukaj se potem urejajo medsebojne
               pravice in obveznosti, ne opredeljujejo se do oseb izven tega kroga, nenazadnje tukaj
               je potrebno omeniti tudi Zakon o tajnih podatkih, ki je v bistvu <q>"lex specialis"</q>,
               tudi ostali predpisi, vključno z zakonom, ki ureja komisijo za nadzor Varnostno
               obveščevalnih služb, napotujejo na Zakon o tajnih podatkih, ki tudi določa pravico do
               vedenja. Tudi stopnja tajnosti ne daje absolutne pravice vedenja in kot rečeno, v
               zadevi ne gre sploh za vprašanje tajnosti, tudi ničesar ne prikrivamo, ker če bi
               izhajali iz te predpostavke, bi potem irelevantno postalo sploh področje dela
               komisije, torej delovno področje in pa sploh ne bi potrebovali Zakona o tajnih
               podatkih, seveda pa, če obstaja volja, politična volja za spremembo zakona, ki jo
               ureja Komisija za nadzor varnostno-obveščevalnih služb, je pa seveda možnost, da se
               tak zakon tudi spremeni. Nenazadnje, to je suverena pravica države, v domeni katere
               so tudi ta vprašanja tako, da to tudi je varianta.</p>
               <p>Moram pa še na koncu dodati, da Ustavno sodišče se je že izrekalo tudi glede teh
               vprašanj. Pred Ustavnim sodiščem so se v preteklosti znašla tudi pravila policije, ki
               določajo njeno delovanje in takrat je bilo tudi določeno, da se ta pravila ne
               nanašajo na tretje osebe in jih tudi ni potrebno objaviti, pri čemer je potrebno
               tukaj tudi izrecno poudariti, da ta pravila pravzaprav so bistveno širša od tega
               akta, o katerem govorimo v zadnjem času. Tukaj gre dejansko za ožjo obliko dela, kot
               jo je urejalo, kot jo je<gap n="…"/> V tem pravilni<gap n="…"/> Oziroma, v teh navodilih, ki smo jih
               predali komisiji v omejenem obsegu, torej v obsegu, ki se nanaša na prikrite
               preiskovalne ukrepe, gre za v bistvu ožjo obliko dela in že v tem primeru je sodišče
               potem, Ustavno sodišče reklo, da pravil policije dejansko ni potrebno objaviti, ker
               ne vsebujejo določb, ki urejajo pravice in obveznosti in ne vsebujejo takšnih določb,
               ki bi imele pravne učinke navzven in da niso predpis, za katerega bi sploh Ustavno
               sodišče bilo pristojno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej, samo dve opozorili. Komisija za nadzor varnostnih in
               obveščevalnih služb po Zakonu o parlamentarnem nadzoru obveščevalnih in varnostnih
               služb, to je 3. člen, 3. odstavek, nadzoruje tudi, citiram: <q>"Druge obveščevalne in
               varnostne službe, ki jih za opravljanje podobne dejavnosti in podobnih pooblastil,
               kot službi iz prejšnjih dveh odstavkov"</q>, gre za pač Ministrstvo za notranje zadeve in
               pa obrambo, ki sta v prejšnjih dveh odstavkih izrecno našteta, <q>"ustanovijo državni
               organ"</q>. državni organ je tudi policija. In potem, če pogledamo še obrazložitev, kaj
               piše. Dikcija 3. odstavka tega člena ne izključuje možnosti ampak izrecno dopušča in
               tisti, ki je to predvidel in moram reči, da je videl malo naprej, ker se je točno to
               zgodilo, da se lahko te službe v bodoče ustanavljajo tudi s podzakonskimi akti.
               Torej, tretji odstavek je v nekem smislu generalna norma za v bodoče ustanovljene
               službe. Jasno pa je, da pooblastilo za njihovo delovanje ni mogoče urejati drugače,
               kot z zakonom. Ampak, kot rečeno, pooblastila so bila potem v zakon vnesena šele tri
               leta po tem, ko je na osnovi resolucije ta obveščevalno-kriminalistična dejavnost že
               začela nastajati. Zdaj pa še drugo vprašanje, ko ste se sklicevali na poti,  a če bi pa te akte
               zahtevalo sodišče, bi jih pa predali na osnovi sodišča, ki bo to zahtevalo za svoje
               postopke? Vprašanje za vas.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>No, zadeva pred sodišči je seveda malce bolj komplicirana. Vemo, da se taktika in
               metodika dela varuje tudi pred sodišči, ker namreč učinkovitost metod je odvisna tudi
               od neke mere do njihove tajnosti, pri čemer je treba ločiti med tehtanjem, ki se pa
               opravlja na sodišču in to pa ni mandat KNOVS. Tam se pa dejansko opravlja tehtanje
               med pravico do poštenega sojenja in javnim interesom po učinkovitem zagotavljanju
               varnosti tako, da to ne sodi v današnji format. Ampak seveda, tudi med sojenjem
               sodišča oziroma pravzaprav tudi kriminalisti in tožilci morajo imeti v vidu, da
               taktika in metodika dela policije je varovana kategorija in to z določenim namenom. S
               tem<gap n="…"/> Glede tega se je izreklo tudi že Ustavno sodišče in tudi dolžnost tožilca in
               kriminalista je zaščititi pričo, zaščititi informacije, zaščititi preiskovalno metodo
               oziroma tehniko glede na to, da je to ključno tudi za proaktivno policijsko
               dejavnost.</p>
               <p>Kot sem že uvodoma povedala, kriminalistično-obveščevalna dejavnost ni prikriti
               preiskovalni ukrep in tudi ni predmet nadzora te komisije. Je potrebno povedati tud
               nekaj še morda za eno širšo razjasnitev. Narava teh informacij, torej te informacije,
               ki se pridobivajo s temi postopki, nima neke formalne procesnopravne veljave, torej
               procesnopravni pomen. To je le kot osnova, ki jo je seveda potem naknadno potrebno še
               potrditi z dejstvi oziroma z okoliščinami v okviru policijskih pooblastil. Zakon o
               kazenskem postopku tudi zelo jasno določa na katere dokaze se sodba sploh ne sme
               upreti in pa tudi popolnoma jasno je, da sodnik o stopnji suma, bodisi za določena
               preiskovalna dejanja, bodisi za obsodilno sodbo, ne odloča na podlagi nekih
               nepreverjenih informacij, ampak tudi sodišče, glede na to, da me sprašujete o
               sodišču, presoja tako v subjektivnem, kot v objektivnem smislu glede teh določenih
               informacij in seveda na podlagi spoznavnih virov, ki jih te namene ima. Tako, da
               samostojna presoja tudi zanesljivost informacij in kot rečeno, taktika in metodika
               varovanja dela policije, je nekaj kar varuje tudi sodišče.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>To ste zelo lepo povedali, samo zdaj bom pa jaz nekaj prebral. Leta<gap n="…"/> <q>"Generalna
               policijska uprava v kazenske zadeve obdolženega Andreja Verbiča, Jerneja Završnika in
               Marjana Pintarja zaradi kaznivega dejanja"</q> in tako naprej, <q>"vas naprošamo, da
               tukajšnjemu sodišču v roku 15 dni posredujete interni akt policije, to je pravilnik o
               izvajanju pasivnih metod"</q>, to je bilo ravno o katerem danes govorimo in kakšen je bil
               potem odgovor kriminalistične policije oziroma Ministrstva za notranje zadeve.
               <q>"Sporočamo vam, da omenjeni dokument vsebuje podatke o tehniki in metodiki
               kriminalistične policije pri izvajanju nalog pri preiskovanju najtežjih
               kriminalističnih dejanj. Razkritje bi lahko škodovalo dejanju in izvajanju nalog
               policije"</q> in tako naprej, <q>"zaradi tega je bila določena skladno z zakonom določba o
               tajnih podatkih, določena stopnja tajnosti, ki preneha s sklicem. Zaradi zgoraj
               navedenega, vam zahtevanega dokumenta ne moremo posredovati."</q> Kako naj potem sodišče
               ustrezno presoja, pazite, v kazensko-pravni zadevi, o tem, kaj so govorice, kot ste
               sami rekli, kaj je pa relevanten podatek, če niti sodišču na uradno zahtevo o
               kazenskem postopku ne izročite teh podatkov? To se pravi, ni ne parlamentarnega
               vpogleda, niti v akte. Tu ne gre za konkretno dejanje ali pa konkretno kaj ste
               izmerili, kaj ste storili v posameznem primeru, ampak za splošni pravni okvir,
               znotraj katerega delujete. Pa ne dajajte takih<gap n="…"/> Ni možen vpogled. Niti uradnemu
               sodišču kazensko-pravni zadevi, kjer kot vsi vemo, gre za izjemno visoko stopnjo
               zahtevnosti dokazovanja in hkrati tudi zaščite v postopku. Saj vemo in dobijo in tako
               naprej. Če je v dvomu, je treba odločati v korist tistega, ki je obdolžen. Skratka,
               kontrole ni nobene. Gospa ministrica, prosim.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>No, torej domnevam, da v tej zadevi, ki ste jo navajali, da je temeljila na
               temeljitih preiskovalnih ukrepih, to je prva okoliščina. Druga pa mislim, da ne
               moremo sploh odpirati nekih razprav, o čemer je danes tudi bilo uvodoma govora, torej
               o neki splošni dopustnosti prekritih preiskovalnih ukrepov, ker dejstvo je, da
               prikrite preiskave v predkazenskem postopku so nujne za legitimni cilj varnosti. O
               tem govorijo tudi številne odločbe ustavnega sodišča in se ne spuščajo v neko
               vprašanje splošne dopustnosti teh ukrepov, ampak se ukvarjajo samo s tem, ali so
               sorazmerne ter ali so pravne podlage, ki urejajo te ukrepe, dovolj določne.</p>
               <p>Kar se tiče prikritih oziroma prikritih preiskovalnih ukrepov oziroma njihove razlike
               do prikritih metod dela policije. Že v prejšnjem odgovoru sem pojasnila, da pred
               sodišči gre pravzaprav za popolnoma drugo tehtanje, kot to, o čemer se pogovarjamo
               danes. Torej, gre se za varovanje pravice do poštenega sojenja. Od te razprave danes,
               do morebitnih teh situacij je še nekaj vmesnih faz, zato nikakor ne moremo tako
               posploševati. Dejstvo je, da prikrite metode dela predstavljajo del taktike in
               metodike dela kriminalistične policije, ki je opredeljena kot tajni podatek. Zakon o
               kazenskem postopku tudi določa, da je učinkovitost taktike in metodike dela organa
               zavarovana in posledično je potrebno za to pred zaslišanjem osebe oziroma policista
               pridobiti odvezo varovanja tajnih podatkov, seveda predstojnik lahko oceni, da odveza
               ni mogoča zaradi posebnih razlogov varovanja tajnosti in seveda mora pa potem podati
               v 15 dneh predsedniku višjega, krajevno pristojnega višjega sodišča, obrazloženo
               pisno mnenje, predsednik pa potem presoja ali pravica do poštenega sojenja pretehta
               potrebo po razkritju tajnega podatka, pri čemer se uporabljajo določbe o statusu
               anonimne priče. Tako, da to je nekaj, kar ni predmet današnje razprave. Nenazadnje
               tudi izvajalec tajnega opazovanja, ki je vedno zaslišan s statusom anonimne priče,
               vedno izpove v svojih osebnih zaznavah kaj je videl, nikoli pa ne izpoveduje o tem
               oziroma o taktiki in metodiki svojega dela. </p>
               <p>Je pa potrebno poudariti še nekaj, preden bom predala besedo namestnici generalnega
               direktorja policije. Z vprašanjem nerazkritja podatkov, ki zadevajo delo policije, se
               je med drugim ukvarjalo tudi Ustavno sodišče leta 2011, ki je zapisalo, da
               nerazkritje podatkov, ki zadevajo delo policije, zasleduje ustavno dopustne cilje,
               kot so recimo varnost države, zaščita posameznika pred posegi v njegovo življenje ali
               telo, ter varnost taktike in metod policijskega dela. Za doseganje teh ciljev je
               dopustno poseči v druge pravice, dolžnost državnih organov, ki skrbijo za
               učinkovitost pregona je, da ocenijo nevarnosti, ki bi sledile razkritju zaupnih
               podatkov, ali se ob ustreznem tehtanju izkaže, da je razkritje utemeljeno, je odvisno
               od okoliščin posameznega primera. O tem lahko v vsakem posamičnem primeru presoja
               seveda le neodvisno in nepristransko sodišče. Nerazkritje nekaterih podatkov, ki
               zadevajo delo policije je nedvomno legitimno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Samo v eni stvari se ne razumemo. Saj ne govorimo o posamičnem primeru. Govorimo o
               generalnem vprašanju ustavnosti in zakonitosti. In dovolite, da tukaj ponovno
               prikličem v spomin besede profesorja dr. Cirila Ribičiča, s katerim se redko
               strinjam, ampak v tem primeru pa se, ko je rekel, da je tudi v interesu policije, da
               so stvari jasne, da so stvari, kadar morajo biti v naprej objavljene, transparentne,
               da potem tudi policist ni v dilemi, ko gre za posamezna dejanja, ko gre za vse tisto,
               kar se od njega pričakuje, da v nekem konkretnem primeru stori. Zaradi tega je
               vprašanje ustavnosti in zakonitosti prvo in samo to je današnja tema, ne posamezni
               konkretni primeri.</p>
               <p>Ste vi še želeli besedo, namestnica? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Lepo pozdravljeni tudi z moje strani!</p>
               <p>Seveda se ne bi mogla bolj strinjati s <stage>/ nerazumljivo/</stage> profesorji, ki so bili pred
               menoj in tudi na tej okrogli mizi, kar smo danes  poslušali, ob tej akademski razpravi. Tako, da si bom
               tudi jaz dovolila nekaj, bom rekla te akademske razprave in sicer absolutno se v
               policiji strinjamo, tudi jaz osebno glede dolžnosti ravnanja policije in vezanosti na
               ustavo in zakon. Tukaj ni nobenega dvoma. Dejstvo je, da je temeljna naloga in
               dolžnost policije zagotavljanje varnosti, ki je tudi človekova pravica in pa
               spoštovanje človekovih pravic in svoboščin in krepitev pravne države. In absolutno
               seveda tukaj moramo biti vezani na ustavo in zakon.</p>
               <p>Absolutno seveda se strinjam tudi proti sprevrženosti pooblastil, kajti etika in
               integriteta je seveda naš osnovni, da tako rečem, postulat. Policija in ne morem se
               bolj strinjati z vami, predsedujoči, seveda potrebuje tako, kot je povedal dr. Ciril
               Ribičič, jasna pooblastila, jasne določbe, zaradi tega in to je bil v bistvu tudi naš
               cilj, ko smo pripravljali izhodišča za spremembo, zadnjo spremembo Zakona o nalogah
               in pooblastilih policije. Naš interes je, da vsak policist ob treh zjutraj ve kaj mu
               je storiti ob določeni situaciji in kako globoko lahko poseže v človekove pravice po
               načelu sorazmernosti, subsidiarnosti, zakonitosti in časovne omejenosti. Zaradi tega
               imamo mi seveda v Zakonu o nalogah in pooblastilih policije zapisane v 33. členu vsa
               policijska pooblastila, med njimi tudi zbiranje obvestil in kot ste že sami tudi
               povedali, kriminalistično pridobivanje in vrednotenje informacij v 11. členu.</p>
               <p>Nekaj, bom rekla posameznih načinov, na kakšen način torej policija izvaja določena
               policijska pooblastila, pa 33. člen Zakona o nalogah določa, da se za ta namen izda
               podzakonski predpis in sicer pravilnik o izvajanju policijskih pooblastil. Takrat, ko
               smo pripravljali zakon o nalogah in pooblastilih policije, to je bilo leta 2013, smo
               sami v policiji predlagali, da naj bi ta pravilnik o policijskih pooblastilih preden
               se objavi v Uradnem listu, nekako potrdil tudi varuh človekovih pravic. Ker svoje
               poslanstvo glede varovanja človekovih pravic jemljemo skrajno resno. In to je bila
               takrat v bistvu neka noviteta in absolutno se tukaj vedno zahvaljujemo predstavniku
               varuha človekovih pravic, ki bdi nad izvajanjem tudi policijskih pooblastil.</p>
               <p>Določena policijska pooblastila seveda določa tudi Zakon o kazenskem postopku. Ta
               določa seveda prikrite preiskovalne ukrepe med drugim in v zvezi s tem, Zakon o
               nalogah in pooblastilih policije in to je morda tudi odgovor, bom rekla na tole vaše
               vprašanje, v 118. členu določa dolžnosti varovanja podatkov in med drugim določa, da
               lahko, torej, če govorimo o kazenskem postopku, generalni direktor policije na
               obrazloženo zahtevo sodišča, ne komisije za nadzor, ampak na obrazloženo zahtevo
               sodišča, lahko delno ali v celoti razreši varovanje varovanih podatkov uslužbenca
               policije. In če oceni, da razrešitev ni mogoča, ker bi razkritje varovanih podatkov
               poleg tega, da bi resno ogrozilo življenja ali osebno varnost, lahko tudi razkrilo
               taktiko in metodiko dela policije, ki je torej, bom rekla varovani inštitut po
               zakonu, o tem, v 15 dneh posreduje obrazloženo pisno mnenje predsedniku višjega
               sodišča.</p>
               <p>In generalni direktor policije mora predsedniku višjega sodišča omogočiti seznanitev
               z vsemi varovanimi podatki, za katere meni, da zanje ni dopuščena razrešitev
               dolžnosti varovanja. Se pravi, postopek glede tega, kar ste spraševali, je v zakonu
               določeno. Dejstvo je, da seveda se moramo vsi ravnati po zakonu in po podzakonski
               predpisih. Ne morem se sicer strinjati s tem, kar je povedal eden od razpravljavcev
               na okrogli mizi, z vsem spoštovanjem in sicer, da so lahko tajna sredstva. Tudi to bi
               bilo <q>"dicutable"</q>, to je namreč eden od razpravljavcev izpostavil. Veste, da imamo mi
               že kar nekaj let diskusijo glede spremembe Zakona o kazenskem postopku, glede tako
               imenovanega IMSI lovilca. Tudi mi smo na stališču, da ta, bom rekla oprema in uporaba
               te opreme mora biti jasno in precizno določena v zakonu o kazenskem postopku.</p>
               <p>Kar se tiče seveda prikritih preiskovalnih ukrepov, so ti v Zakonu o kazenskem
               postopku zagotovo zelo natančno opredeljeni in prav je tako, zaradi tega, ker gre za
               zelo, bom rekla zahtevno problematiko, z občutnimi  posegi v človekove pravice, s tem seveda, da ZKP
               postavlja določene varovalke kdaj se ti prikriti preiskovalni ukrepi lahko uporabijo.
               Takrat, ko je že podana določena višja stopnja verjetnosti, da je bilo kaznivo
               dejanje storjeno oziroma je potrebno izvajati te ukrepe zato, da se kaznivo dejanje
               prepreči. In Zakon o kazenskem postopku pri tem seveda predvideva in določa predhodno
               s strani tožilstva in sodišča in tudi naknadno s strani tožilstva in sodišča,
               kontrolo.</p>
               <p>Vse policije tega sveta poznajo ravnanje po kriminalistični taktiki, tehniki in
               metodiki. Kriminalistična taktika po naši znanosti govori o tem na kakšen način
               policisti, na kakšen način policisti opravljajo običajna preiskovalna dejanja kot so
               ogladi. Kako morajo biti skrbni, kako ga vršijo, na kakšen način opravljajo pogovore.
               To ni stvar za zakon. Lahko, vendar bomo potem imeli seveda zakone tako debele in še
               bolj kot je ta knjiga, ki govori o kriminalistični taktiki, tehniki in metodiki.
               Metodika pa je tista, ki govori o tem na kakšen način se vse policije tega sveta
               spopadajo s posameznimi vrstami kriminalitete. Organizirane kriminalitete,
               gospodarske kriminalitete, kriminalitete zoper spolno nedotakljivost in podobno. In
               že v bistvu od leta 1995 tudi Interpol, bom rekla, je vzpostavil sistemsko, pozna
               sistemsko strateško in operativno kriminalistično analitiko. Mi smo si to zapisali v
               Zakonu o nalogah in pooblastilih policije leta 2013 s kriminalističnim pridobivanjem
               in vrednotenjem informacij. Kriminalistična analitika je bistvena za preprečevanje in
               odkrivanje kaznivih dejanj in za zagotavljanje varnosti.</p>
               <p>Zanimivost, naj omenim še to, da ta dva dokumenta, ki sta sicer, bom rekla, predmet
               te akademske, ker ne more biti drugačna zato, ker konkretno se o tem ne moremo
               pogovarjati, sicer obstajata na Ministrstvu za notranje zadeve če od leta 1992. V tem
               času si lahko pogledate kdo vse je bil minister za notranje zadeve. Dejstvo je
               seveda, da je v teh dokumentih, v teh dveh dokumentih zapisana metodika dela
               policije, kar poznajo, kot sem že omenila, vse policije tega sveta. in moram se
               dotakniti tudi določb, ker govorimo o načelu zakonitosti in če sem, bom rekla, lahko
               malo akademska, kdo bo nadziral nadzornike. Ja, tudi jaz se to sprašujem. Če govorimo
               o 4. členu Zakona o nadzoru obveščevalnih in varnostnih služb. Ta konkretno našteva
               kateri so nadzirani ukrepi. Tako da, jaz mislim, da ne policija in kot je povedala že
               ministrica, tudi MNZ nima težav s tem, da se ta temeljni Zakon o političnem
               parlamentarnem nadzoru policije spremeni. Policija je sicer zelo nadzirana služba. To
               smo že večkrat poudarili, s tem nimamo nobenih težav. Jaz mislim, da smo v
               preteklosti vedno zelo dobro in konstruktivno sodelovali z vsemi našimi nadzorniki.
               Pa če govorimo o komisiji do varuha človekovih pravic, do informacijske pooblaščenke,
               ki pač vršita civilni nadzor, do medijev, ki vrši nad nami nadzor v obliki vprašanj
               novinarjev, do bom rekla tožilskega in sodnega nadzora in seveda nenazadnje zelo
               temeljit in sistemski nadzor tudi po vprašanju vsebine teh dveh internih aktov vrši
               direktorat za policijo in druge varnostne naloge. Tako da, jaz mislim, da kar se tiče
               nadzora je policija vedno, bom rekla, dostopna, pripravljena s konstruktivnim
               sodelovanjem za nadzor. Vendar pa pri tem je tako kot je povedala ministrica, je
               ključno vprašanje stvarna pristojnost. Tudi te komisije.</p>
               <p>Morebiti samo še to kar je sicer omenila tudi ministrica. Pravila policije o katerih
               je Ustavno sodišče Republike Slovenije 2001 odločilo, da gre za akt, ki ne vsebuje
               določb, ki bi urejale pravice in obveznosti in ne vsebujejo norm, ki bi navzven
               povzročale pravne učinke, zato niso predpis za presojo katerega bi bilo Ustavno
               sodišče pristojno. Pravila policije, prav ta akt, ki ga je presojalo Ustavno sodišče,
               je vsebovalo oblike dela policijskih enot kot opazovanje, patruljiranje,
               intervencija, poostren nadzor, varnostna akcija, blokada in zaključna akcija. Pa
               vendar je  Ustavno
               sodišče odločilo, da ne gre za tak akt, ki bi posegal navzven oziroma povzročal
               navzven takšne posledice, da bi bilo za to pristojno Ustavno sodišče in da bi bilo
               potrebno pravila policije objaviti. In kot je povedala že ministrica, so pravila
               policije, da tako rečem, mnogo bolj pomemben, če tako rečem, akt, kot pa ta interna
               navodila.</p>
               <p>Ko smo razpravljali o noveli Zakona o nalogah in pooblastilih policije in smo seveda,
               se ne bi morali bolje strinjati z dr. Šturmom, da je tudi varnost človekova pravica
               in ko smo argumentirali zakaj so potrebne določene spremembe, so bila seveda kontra
               argumenti so se pri kontra argumentih sklicevali tudi na edinega strokovnjaka v
               Republiki Sloveniji, ki je doktoriral s policijskih pooblastil, to je dr. Žabrla, pa
               nam je bilo dovoljeno, da se danes na njega sklicujem tudi jaz, in sicer sam je v
               svoji knjigi Temelji policijskih pooblastil, zapisal: <q>"Priročnik za uporabo posebnih
               operativnih metod, sredstev in oblik dela, ki ga je izdalo Ministrstvo za notranje
               zadeve 1992 leta,"</q> to je ta akt, ki sem ga omenila, <q>"je začasni akt za izvajanje
               posebnih metod in sredstev, ki ni bil nikoli javno objavljen."</q> In naprej piše: <q>"Da
               uprava, torej izvršilni organ, kamor sodi policija, lahko deluje na podlagi Ustave in
               zakonov ter morebitnih podzakonskih aktov, ki pa morajo biti objavljeni."</q> Nadalje
               piše: <q>"Načelen postopek izvajanja tajnih policijskih ukrepov je sedaj urejen v
               Pravilniku o policijskih pooblastilih,"</q> kar sem vam obrazložila kaj določa, <q>"ki je
               javno objavljen v Uradnem listu. Podrobnejša izvedba pa bo še vedno stvar internih
               inštrukcij, saj je takšna vsebina stvar stroke, ki ima ustrezno stopnjo tajnosti.
               Nobena policija na svetu takšnih stvari ne objavlja javno."</q> In kot sem že rekla,
               rešitev je točno v tem kar je povedala ministrica – spremenite zakon, naj bo ta
               komisija stvarno pristojna tudi za metodo dela policije, pa potem jaz mislim, da
               akademske razprave ne bodo več potrebne.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Dr. Jerovšek, vi ste prej še dvignili roko? Ste hoteli nekaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JerovšekTone">

               <speaker>DR. TONE JEROVŠEK:</speaker>

               <p><stage>/ izklopljen mikrofon/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Samo priklopite mikrofon.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JerovšekTone">

               <speaker>DR. TONE JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Se ne more spuščati v vaše razprave komisije z ministrstvom, ampak sem zdaj vneto
               poslušal te zelo posplošene razprave, ki sta jih imeli obe gospe – ministrica in
               kolegica. Namreč, meni se postavlja to vprašanje: Vi pravzaprav zdaj vse nekako
               postavljate za zid metodike in taktike, češ to je pa neko interno navodilo po katerem
               mi delujemo in ga ne objavljamo nikjer. Temeljno vprašanje na Ustavnem sodišču, če bo
               nekdo enkrat tja prišel, bo ali so te oblike metodike in taktike res to ali pa
               presegajo ta pooblastila? Ali greste pri tem aktu na podlagi 33. člena Zakona o
               policiji preko ali greste preko Zakona o kazenskem postopku 218. člena glede taktike
               in metodike? Potem govorite o stvarni nepristojnosti komisije. Jaz nisem advokat zdaj
               tukaj, da bi komisijo branil ampak jaz ne znam drugače brati še enkrat komisija
               nadzoruje nadzorovane ukrepe v okviru Ustave in zakona in nadzorovani ukrepi
               varnostne službe so ukrepi določeni po 149. in nadaljnjih členih Zakona o kazenskem
               postopku. In tukaj se postavlja vprašanje ali imate vi v takih internih navodilih
               torej navodila, ki gredo preko zakona, mimo zakona ali ob zakonu. Kot je kolegica že
               prej rekla – ZKP je zelo natančen glede tega izvajanja in tukaj jaz ne vidim v 33.
               členu Zakona o policiji nobenih posebnih pooblastil, ki bi vam izven tako imenovane
               metodike in taktike dajale kakršnakoli pooblastila urejanja. In ta komisija je tista,
               ker če ta komisija ni tista, potem mi nimamo nobenega nadzora nad policijo,
               oprostite. Jaz sem v pravu že sučem 45 let. Ki bi presodila kaj je v teh aktih. Kaj
               je v teh aktih. Glejte, mi na Ustavnem sodišču smo pred davnimi leti in to je krasen
               prejudic, zahtevali tajni sporazum dveh obveščevalnih služb in to Vlade in
               ministrstva Izraela in našega takratnega ministra in nekoga obveščevalne službe v
               katerem je bil sklenjen nek  sporazum za katerega se je ugotovilo, da to ni nek akt
               spet take interne narave, ampak da ureja razmerja, ki so tipična za mednarodno
               pogodbo in da bi moral biti ratificiran v Državnem zboru in ga je seveda ministrstvo
               izročilo. Mi smo pa takrat sicer pobudo poslancev zavrgli na Ustavnem sodišču ampak
               hkrati pa presodili in rekli, da je to tipičen akt pri katerem je prišlo do zlorabe
               seveda pooblastil in bi moral biti ratificiran v Državnem zboru ali pri Vladi,
               odvisno od tega ali je šlo za izvedbe v mednarodnem sporazumu. Če boste seveda v
               dobrem namenu zavračali vsak nadzor neke komisije, boste enkrat naleteli na nadzor
               javnosti. In tukaj smo mi tudi tam razpravljali kako se lahko pride tudi do Ustavnega
               sodišča, če bo nekdo prizadet in bo smatral, da so recimo neki ukrepi ali pa uporaba
               nekih ljudi za določene preiskovalne namene šli preko tega. Glede uporabe tega
               denarja in tako naprej, sem tam nekaj bral v tistem magnetogramu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še dr. Šturm je želel besedo. Potem bi pa res dal besedo kolegicam in kolegom,
               članicam in članom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠturmLovro">

               <speaker>DR. LOVRO ŠTURM:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>No pozorno sem poslušal vsa izčrpna in tehtna izvajanja spoštovane gospe ministrice
               in namestnice predstavnikov policije. Vendar v velikem obsegu tega kar smo slišali,
               se lahko samo strinjam, kajti ko je bilo govora o prikritih preiskovalnih ukrepih, to
               sploh ni predmet današnje razprave. Prekriti preiskovalni ukrepi so ustrezno
               regulirani, izvajanje teče in to nas pravzaprav v tem trenutku ne zanima, čeprav imam
               sam vendarle nek, kako bi rekel, neko pripombo, pa če mi jo dovolite naj jo pri tem
               izrečem. Prikriti preiskovalni ukrepi, zlasti v nekateri primerih, ki omogočajo
               najhujši vdor v zasebnost, vključno tudi vdor v stanovanje, so bili prvotno
               predvideni v ZKP samo za najtežja kazniva dejanja. Če gre res za posege zoper
               življenje ali zoper mučenje ali podobno, ponižujoče ravnanje, potem smo pa doživeli
               celo novelo zakonov, celo novelo ZKP in danes je te ukrepe mogoče uporabiti tudi za
               kazniva dejanja. Najprej se je omejilo na kazniva dejanja, ki imajo najmanj pet let
               zagrožene kazni, k temu so bila dodana še druga, zdaj so dodana druga, druga, druga,
               druga, zdaj so dodana tudi taka za katere se zahteva 6 mesecev zapora. Se pravi v tem
               primeru imam jaz neko čisto akademsko pripombo, da smo tukaj šli predaleč. Ampak to
               niti ni stvar današnje razprave, vendar sem to vendar povedal kot opozorilo v bodoče
               za zakonodajalca, da naj razmisli ali je res prav, da se tudi za takšna kazniva
               dejanja za katera je zagrožena tako nizka zaporna kazen dovoli uporabo prikritih
               preiskovalnih ukrepov, od novele ZKP, ti so se kar vrstili domiselni L ali M zdaj v
               zadnje. Ampak to zdaj pustimo ob strani ukrepe.</p>
               <p>Ukrepe odreja sodišče. V nujnih primerih tožilec. V redu. O njih je vedno zapisnik,
               ve se kdaj komu kako koliko časa so trajali. Za njimi ostaja sled in pisna
               dokumentacija. Mene, moram reči, bolj zanimajo nekaj drugega. Ko smo se pred več kot
               25 leti, skoraj 30 spopadali z uporabo takrat tako imenovanih posebnih operativnih
               metod in sredstev, je bila v uporabi samo ta terminologija. Govorilo se je samo o
               uporabi posebnih operativnih metod in sredstev in ko je v 90-tih letih prišlo do
               recepcije nekdanjega ZKP v naš pravni sistem, so se pojavili ti prikriti preiskovalni
               ukrepi. Vendar pogledal sem si razpravo v takratnem Državnem zboru, ki je takrat
               potekala in v nadaljnjih novelah ZKP. V razpravi so se mešali prikriti preiskovalni
               ukrepi  z metodami in
               sredstvi in nekako nisi točno vedel ali je to eno in isto ali je to nekaj posebnega.
               Zdaj pa vidim, da je med tema dvema postavljen zid. Eno so prikriti preiskovalni
               ukrepi pod strogo kontrolo sodišča, drugo so pa zdaj nastale metode in sredstva
               oziroma kot smo sedaj slišali operativna metodika in tehnika v katere pa ni vpogleda.
               To je seveda zdaj vprašanje, kajti zdaj imamo pa tu samo poimenovanje. Nekaj je
               ukrep, v redu. Se strinjamo. Gre preko sodišča. Nekaj je metoda, to pa ne. Tu pa smo
               slišali imamo pa samo primer samo-referenčnega sklicevanja znotraj organa. Zdaj
               samo-referenčni primer seveda nikdar ni dober, kajti ne nudi tiste pozitivne kritične
               reakcije na stanje v katerem se nahaja. Ampak pustimo to ob strani. Mene zdaj zanima
               nekaj drugega, če smem zastaviti neko vprašanje, ne vem. Ampak porodilo se mi je ob
               natančnem preučevanju magnetogramov pa tega kar so pisali mediji. In bom zdaj
               uporabljal drugačne termine. Ne bom govoril o metodah in sredstvih in tudi ne o
               ukrepih ampak bom govoril v preprostem ljudskem jeziku. Recimo govoril bom o
               prisluškovanju in o vdoru v elektronsko pošto. Prisluškovanje je seveda ukrep. Vdor v
               elektronsko pošto je tudi ukrep. In zdaj me samo zanima ali je prisluškovanje in ali
               je vdor v elektronsko pošto ali je to tudi operativno ali je to le tehnika? Samo to.
               Če ni, potem je vse v redu. Če ni. Če ni, ja ne vem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Po čem se prepozna? Saj o tem vsi govorimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠturmLovro">

               <speaker>DR. LOVRO ŠTURM:</speaker>

               <p>Danes smo slišali, danes smo slišali, da policija pridobiva informacije. Zdaj, ne vem
               ne. Ali je to?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Gospa ministrica, prosim. Samo na kratko, ker čakajo kolegice in kolegi na razpravo
               že nekaj časa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa predsednik ponovno za besedo, bom kratka.</p>
               <p>Navezala se bom na to razpravo, ki je ravnokar bila. Namreč dvom v prikrite
               preiskovalne ukrepe v današnjem času mislim da niti ni adekvaten izzivom s katerimi
               se soočamo. Nenazadnje dvom v prikrite preiskovalne ukrepe je pravzaprav dvom v to
               komisijo, glede na to, da je ravno ta komisija zadolžena za nadzor nad prikritimi
               preiskovalnimi ukrepi in samo to je lahko predmet današnje razprave, glede na
               zakonske pristojnosti, ker namreč s prikritimi preiskovalnimi ukrepi se pravzaprav
               sanira domet klasičnih preiskovalnih metod policije. Vemo, da kriminal se razvija,
               temu ustrezno se mora prilagajati tudi policija z vsemi zakonskimi pooblastili, ki
               jih v te namene ima in pristojnost KNOVS je dejansko zato, ker policija pri delu
               lahko uporablja prikrite preiskovalne ukrepe in v zvezi s tem. Širitev nadzora brez
               zakonske podlage, to je že bilo obravnavano v enem od mnenj Ministrstva za
               pravosodje, kjer je bilo jasno zapisano, da je širitev parlamentarnega nadzora na
               klasične policijske ukrepe predstavlja tudi poseg v ustavno načelo delitve oblasti,
               saj s tem lahko pravzaprav lahko postane nejasno kje se konča pristojnost sodne veje
               oblasti, torej pristojnost sodišč in kje se začne pristojnost zakonodajnega telesa,
               zlasti s konkretnimi zadevami, ki še niso pravnomočno zaključene, saj bi praktično
               celotno delovanje policije na tak način, če se to prične tako nekontrolirano širiti
               bilo hkrati predmet sodišč in hkrati političnega nadzora s strani zakonodajalca, tako
               da mislim, da teh vprašanj kot to želi prikazati gospod Šturm, ne moremo skrčiti
               zgolj na neke terminološke  zaplete, ker stvar je vendarle bolj kompleksna. Še enkrat
               želim tudi poudariti, da interne akte, ki se nanašajo na prikrite preiskovalne ukrepe
               oziroma v delu, ki se nanašajo na prikrite preiskovalne ukrepe smo posredovali
               komisiji. Nadzor sodišča je nedotaknjen. Tudi nadzor direktorata za policijo in druge
               varnostne naloge je celovit sistematičen nadzor. Tudi nadzor javnosti v tem trenutku
               že je. Torej policija se ne bo znašla v bodočem obdobju pod nadzoru javnosti ampak je
               že v tem trenutku. In seveda komisija je tukaj tudi izjemnega pomena, kar pomeni
               dopolnilo nadzoru, ki se vrši tako s strani izvršilne veje oblasti kot tudi s strani
               sodne veje oblasti, ki je tista, ki je pravzaprav pristojna za to, da ugotavlja ali
               so izpolnjeni pravni standardi za določene ukrepe in ali so ukrepi v praksi izvedeni
               v skladu s tistim kar je napisano v sodnih odredbah.</p>
               <p>In pa še na koncu samo to. Treba je zelo jasno razmejiti že na podlagi te ustavne
               odločbe o kateri smo govorili, pod katero je podpisan tudi dr. Ciril Ribičič, ko je
               bila vložena zahteva za oceno zakonitosti pravil policije, kar je namestnica
               generalnega direktorja policije tudi zelo dobro obrazložila in tukaj je bilo jasno
               določeno, da ta pravila niso predpis temveč so interni akt in ne vsebujejo določb, ki
               bi urejale pravice in obveznosti. Ne vsebujejo norm, ki bi navzven povzročale pravne
               učinke in pravniki vemo kaj pomeni sklepanje iz večjega na manjše. Torej ta pravila
               policije so bistveno širša kot neka ožja oblika dela kot je urejeno v strokovnih
               navodilih, ki urejajo tako prikrite preiskovalne ukrepe kot tudi prikrite metode
               dela. Z internimi akti se v bistvu zagotavlja enotna uporaba predpisov. Zagotavlja se
               izvajanje postopkov in posameznih nalog. Seveda nekateri interni akti vsebujejo tudi
               pravila taktike in metodike dela in zato tudi imajo oznako tajnosti, vendar pa z
               internimi akti že na podlagi sklepanja iz te ustavne odločbe, lahko zaključimo, da se
               ne posega v človekove pravice in temeljne svoboščine, prav tako ti akti ne dajejo
               policiji pooblastil za izvajanje nalog. Pooblastila so določena v zakonu, tam so
               omejitve, tam so pogoji, tam se določajo posegi v človekove pravice, ampak se samo
               določa način izvedbe naloge ali pooblastila, ki pa je zapisano v veljavnem in javno
               dostopnem zakonskem predpisu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>To je vse lepo vendar moram spomniti kako smo se s to zgodbo srečali. To je zadeva
               obveščevalca v obveščevalno-kriminalistični dejavnosti gospoda Ornika, kjer je ne v
               enem primeru, pa že en primer bi bil znak za alarm, ampak v več kot 300 primerih po
               izjavi samega Ornika prišlo do grobe kršitve zakonov in tudi Ustave, v poseg
               človekove pravice o zasebnosti komunikacije in zato bi rad predlagal, da te stvari
               zelo resno pogledamo in da se držimo tistega načela, ki ga je nekoč že tako lepo
               definiral Churchill – saj zaupanje je dobro ampak kontrola je pa še boljša.</p>
               <p>Besedo dajem zdaj gospodu Janezu Janši, če dovolite. Ali vi še želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BradačLado">

               <speaker>MAG. LADO BRADAČ:</speaker>

               <p>Moje ime je Bradač, generalni direktor direktorata za policijo in druge varnostne
               naloge. Omenili ste pač ta primer Ornik. Ker je naš direktorat naredil temeljit
               nadzor na tem področju in se bo zadeva v bistvu v nadaljevanju zoper tiste, ki so
               domnevno kršili nekatere nepravilnosti, peljala na sodišču, bi pač predlagal, da
               počakamo, da v bistvu sodišče izpelje in ugotovi kakšno je bilo dejansko stanje. Kar
               sem hotel v bistvu pri tem opozoriti je pa to, da ste tudi vaša komisija zahtevala na
               ministrstvu da posredujemo to poročilo. Mi smo v bistvu pri tej zadevi okoli
               informacijske pooblaščenke imeli kar nekaj dilem, ker ne vidimo zadržkov, da ne bi v
               bistvu v to zadevo pogledali, v bistvu se seznanili s tem, ker res želimo delati
               transparentno, saj je namen našega nadzora na direktoratu, da v bistvu preverjamo vse
               postopke in kadarkoli ugotovimo kakšno nezakonitost ukrepamo in striktno ukrepamo.
               Ampak glejte, informacijska pooblaščenka je takrat povedala, da je treba v bistvu
               odpreti uvod in zaključke, ki so splošni. Nanašajo se na konkretne metode in taktiko
               dela, vse ostalo pa je zaprla. In zdaj tukaj v bistvu zopet nastopi dilema ali koga
                   v bistvu
               upoštevati. Jaz mislim, da moramo v tem primeru v bistvu slediti navodilu
               informacijske pooblaščenke in tudi za nas, ko v bistvu delamo nadzore in ko v bistvu
               izvajamo vse te aktivnosti, bi bilo bistveno bolje, če bi bile te stvari enkrat
               dorečene, ne pa, da se tukaj prerekamo o tem, ali je to, ali je nekaj drugega. In v
               bistvu, kar pogledamo za nazaj in vidimo, da so pri nekih pravilih policije odločili
               tako, kot so odločili, jaz upam, da nas razumete, da moramo te odločitve
               spoštovati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Saj notranji nadzor, kar se učinkovitosti tiče, res je zadevo Ornik prevzelo zdaj
               tožilstvo, ampak disciplinski postopki so pa po izjavi, ki smo jo slišali pred časom,
               zastala. To ni ravno učinkovit nadzor. Gospod Janez Janša ima besedo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj že nekaj dolgih mesecev se ukvarjamo s to temo, nekaj na odprtih, nekaj na
               zaprtih sejah. Prvo, kar preseneča je to, da na strani ministrstva oziroma policije
               vedno drugi ljudje sedijo. In ko se že človek pripravi, da bo tisti, ki so nekaj
               povedali na prejšnji seji, potem nekaj vprašal v zvezi s tem, teh ljudi ni. Tako, da
               to je izjemno nenavadno. Mene zanima kdo bo prišel naslednjič. Mogoče kar gospa
               Šefman, verjetno bi največ vedela povedati o stvareh. Tako, da to nekako ni resno.
               Jaz verjamem, da ima Ministrstvo za notranje zadeve veliko funkcionarjev in da so
               namestniki in pomočniki in tako naprej, da se da to prelagati, ampak vendarle bi
               rabili ljudi, ki neko zadevo začnejo tukaj, da se tudi dokonča z njimi. Jaz vam ne
               morem postaviti vprašanj, ki bi jih postavil gospodu Japlju, ker pač je on neke
               stvari govoril, ki so v nasprotju s tem, kar ste vi zdaj povedali, v izrazitem
               nasprotju. Da ne govorim o direktorju Fanku.</p>
               <p>Zdaj seveda, to se lahko dogaja, ker za razliko od časov, ki sta jih prej delno
               opisala dr. Jerovšek in dr. Šturm. Mediji v Sloveniji tej temi, ne samo, da ne
               posvečajo pozornosti, ampak v glavnem naredijo vse, da se o tem ne bi nič poročalo.
               Ko se je sum nepravilnosti takrat po tistem pričanju gospoda Ornika prvič pokazal
               mislim, da smo nekateri člani komisije naredili v tem Državnem zboru novinarsko
               konferenco, kjer smo prosili tudi sredstva javnega obveščanja naj pomagajo te stvari
               urediti, izvesti nek pritisk, kot so ga bili sposobni celo v, bom rekel enopartijskem
               režimu tam v začetku let 1990, pa leta 1989, da se pač stvari razčistijo v dobro
               državljank in državljanov oziroma nadziranih, potencialno nadziranih, pa tudi v dobro
               delavcev policije, ki morajo pač delati zakonito, drugače lahko odgovarjajo.</p>
               <p>Mislim, da je bilo tam 15 medijskih hiš prisotnih, poročali sta pa samo dve majhni.
               Nič ni bilo na nacionalni televiziji, nič na nacionalnem radiu, nič na POP TV, nič na
               medijih, ki jih največ ljudi spremlja. Nič! Tisti dan nič, vsi so bili prisotni s
               kamerami, nič ni bilo o tem. Potem smo imeli še nekaj sej, tudi nekaj javnih, pa o
               tej temi ni bilo nič. Zdaj, že Orwell je zapisal: povejte mi koga se ne sme
               kritizirati, pa vam bom povedal kdo vlada. Tako je situacija slabša, kot je bila pred
               prvimi predstrankarskimi volitvami in pred odhodom iz Jugoslavije. Sistem je bolj
               totalen.</p>
               <p>Zdaj, tako prijetno presenečenje v tej štoriji je ta okrogla miza na Pravni
               fakulteti, kjer se je pravna stroka načelno opredelila tako, kot pred 25 leti in
               človek bi pričakoval, da se bo vsaj potem nekaj zgodilo. Ni se zgodilo nič. Niti se
               ni spremenilo ravnanje odgovornih v policiji, oziroma Ministrstva za notranje zadeve,
               niti, bom rekel mediji, kot neka nadzorna veja oblasti  v narekovajih, praktično temu niso posvetili
               nobene pozornosti, z izjemo enega majhnega prispevka na nacionalki. </p>
               <p>Si predstavljate, da bi se kaj takega dogajalo, ko je bila kakšna druga Vlada? Mislim
               to, da bi se te stvar razkrile, glejte, 2007 ali pa 2012. Uh, kakšne vstaje bi bile v
               Sloveniji! Ministri bi morali odstopiti, direktorji policije, stvar bi se
               razčiščevala na naslovnicah. Se ni nič zgodilo zdaj. Zato lahko tudi ministrstvo
               vztraja na tem, še vztraja, ker na koncu bo seveda, verjamem moralo popustiti, da del
               nekega pravilnika, ki bi tako ali tako moral biti objavljen po vsem tem, kar vemo, ta
               komisija enostavno ne dobi. Zdaj, Slovenija ima parlamentarno demokracijo od leta
               1990, ustavo od leta 1991, saj v tem času se v nobenem mandatu ni zgodilo, da ta
               komisija oziroma naši predhodniki ne bi dobili nekega akta iz nekega resorja, ki <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, še nikoli se ni to zgodilo. Nikomur ni padlo na pamet, da bi to
               zavračal. Zdaj pa smo dobili nek pravilnik oziroma, kot pravite vi, interno navodilo,
               kjer pač 1., 2., 3. člen je, potem jih približno 9 manjka, potem jih nekaj je, pa jih
               spet nekaj manjka, veliko <q>"koreksa"</q> je bilo uporabljeno za ta dokument in na koncu
               sploh ne veš kaj to je. To je neko norčevanje ne samo iz te komisije, to je
               norčevanje iz parlamenta, res. In to norčevanje traja zdaj že mesece, traja pa zato,
               ker pač tukaj neka linija poskrbi, da do ljudi ta tema sploh ne pride, ali pa, da se
               predstavi kot nek politični spopad tam nekje pač opozicija nekaj teži, Vlada
               zagovarja svoje, saj ne vemo kdo ima prav.</p>
               <p>Stanje glede tega je slabše glede občutljivosti za to izjemno nevralgično točko, ko
               gre za vprašanje človekovih pravic. Tukaj je občutljivost javnosti, moram reči žal
               desetkrat nižja, kot pa je bila pred 25 leti. Zdaj, ta komisija je več ali manj
               slučajno prišla do tega problema. Jaz recimo si na začetku tega mandata nikoli nisem
               mislil, da se bomo s tem sploh ukvarjali. Da bo neko ministrstvo, da bo neka Vlada,
               parlament oziroma tej komisiji pošiljala dopise, kot smo jih mi dobili, ker pač
               arogantno pišejo, pač najprej je pisalo nimate pravice do teh predpisov, potem smo
               vztrajali, potem so tudi kolegi iz koalicijskih oziroma vladnih strani glasovali za
               sklepe. Soglasno smo nekatere sprejeli, hvala bogu, kjer smo vztrajali nad temi in
               potem smo nekatere predpise dobili, nekatere polovično, nekaterih pač nismo tako, kot
               bi morali.</p>
               <p>Zadaj, ko je zadeva Ornik izbruhnila, je bilo tudi jasno, da to stalno sklicevanje v
               tem mandatu ministrstva in policije, češ, komisija je pristojna za določen del
               nadzora, za drug del nadzora so pa pristojna sodišča. No, saj je odkrila to zadevo
               Ornik, kjer smo pač videli, da se enostavno po <q>"bypassu"</q> preko sodelavca, ki se ga
               plačuje, je vdiral v elektronsko pošto, se pravi v zasebnost komunikacije, ki je
               ščitena z ustavo, brez kakršnekoli sodne odločbe. Zdaj, tisti, ki so bili pred vami
               na tej komisiji, so celo trdili, da o tem odloča kar nek navaden kriminalist, ki
               angažira nekega sodelavca. To seveda ni res in problem enega od teh pravilnikov, ki
               ga niste želeli izročiti je bil prav v tem, da je tisti pravilnik določal kdo ali pa
               kdo odloča o plačilu in to ni nek navaden kriminalist, ki angažira nekega sodelavca,
               ampak so to šefi. Ker pa so šefi trdili, da o tem niso nič vedeli, se je pravilnik
               skrival. Zelo preprosto, tako se je zgodba začela. Ampak ta zadeva Ornik je potem
               izpostavila v bistvu tri probleme, ne samo dva, kot se je doslej govorilo,  ki so večinoma vsi
               ustavnopravni problemi. Zdaj, na določene vidike in detajle je opozorila ta okrogla
               miza na pravni fakulteti, ne bom ponavljal tega, kar je bilo tam povedano. Verjamem,
               da ste to vsi prebrali. Vem, da je bilo nekaj izjav prej prikazanih, delno sta bivša
               predsednika Ustavnega sodišča dr. Šturm in dr. Jerovšek to povzela in stvari so
               tukaj, bom rekel tako jasne in transparentne, da je meni to nastopanje predstavnikov
               ministrstva in policije čudno. Čudno je, kako, bom rekel bi se dalo tudi bolje
               braniti, če se že vztraja na nekem stališču. In izjava ministrice, češ, da je edini
               problem, ki ga vidi, in razprava, ki naj bi bila potrebna, je razprava o pristojnosti
               te komisije, glejte, tega pa v tem Državnem zboru še nismo slišali, še posebej ne na
               tej komisiji. Se pravi, problem je komisija. Problem je v nadzoru. Odkrili smo
               problem in zdaj je seveda problem nadzor.</p>
               <p>Jaz verjamem, da mnogo stvari, ki zdaj prihajajo na dan, za mnoge stvari tisti, ki
               ste tukaj prisotni, niti ne veste. Iz nekaterih nastopov to že očitno izhaja, ker ste
               govorili, bom rekel popolnoma drugače, kot tisti, ki so zastopali vaše institucije na
               sejah te komisije v polpreteklosti. Me pa čudi, da niste prebrali teh magnetogramov
               ali pa, da se je slabo bralo.</p>
               <p>Pred nami so trije problemi. Eno so skrivni predpisi. Tukaj so neki pravilniki, ki
               kot je bilo prej opozorjeno, niso objavljeni niti v tajnih uradnih listih. Nikjer
               niso objavljeni. Nikjer. Se pravi, ne gre niti za tajne predpise, gre za skrivne
               predpise. To, da se skuša izogniti objavi z naslovom, pa se reče strokovno navodilo,
               glejte, to nič ne pomeni. Lahko<gap n="…"/> Prej ste citirali nekatere odločbe Ustavnega
               sodišča, lahko bi še tisto, kjer piše, da ne določen naslov narave predpisa, ampak
               vsebina predpisa določa narava predpisa, kar je jasno. In tukaj se z nobenim zakonom,
               z nobeno odločbo, še manj s kakšnim podzakonskim aktom, ne da spremeniti 1. odstavka
               154. člena ustave, ki pravi: <q>"Predpisi morajo biti objavljeni preden začno veljati.
               Predpis začne veljati 15. dan po objavi, če ni v njem drugače določeno."</q> Zdaj, te
               določbe ustave se ne da zaobiti niti s tem, da se skuša potem manipulirati s termini,
               eno so potem metode in sredstva, drugi so ukrepi skrivni. Glejte, to<gap n="…"/> S tem se da,
               bom rekel znotraj nekega zaprtega sistema zavajati podrejene, ne da se pa na ustavni
               ravni kontrirati temu zelo jasnemu predpisu, ki je jasen prav zaradi slabih izkušenj,
               ki smo jih imeli in ki so se razkrivale ravno v času, ko se je ta ustava pripravljala
               in pisala.</p>
               <p>Mi sicer ne vemo kaj je v tistih členih, ki jih skrivate, ampak zdaj, če ne bi bilo
               nič za skrivati, tega ne bi skrivali. Ampak že to, kar smo dobili kaže, da sta oba
               akta, o katerih zdaj govorimo, pa tudi tisti tretji, da so podzakonski akti, mislim
               <q>"par excellence"</q>, ne govorijo o nekih konkretnih zadevah, govorijo o, bom rekel temu,
               čemer govorijo predpisi in akti in zadevajo ljudi izven ministrstva, izven policije.
               To so predpisi, ki govorijo o tem, kako ravnati za državljane. Interni akt je lahko
               interni akt o tem, kako vi avtomobile uporabljate, pa kje boste parkirali na dvorišču
               ministrstva. To je interni akt. Ni pa interni akt to, kako se bo posegalo v človekove
               pravice. To pa ne more biti interni akt. Še kaj drugega ne more biti interni akt. Jaz
               mislim, da noben slovenski župan nima skušnjave, da bi, bom rekel nek predpis, ki
               zadeva mogoče samo 10 ljudi nekih krajev in skupnosti, ampak jih zadeva, naredil za
               interni akt in ga ne bi objavil v občinskem glasilu. Nihče si tega ne privošči.
               Poglejte ta občinska glasila po Sloveniji, polna so aktov, ki so daleč, bom rekel, ki zadevajo daleč manj
               ljudi in so daleč manj pomembna od tega. Seveda, prvi problem je to, da v tej državi
               očitno obstajajo skrivni predpisi, da je okrog tega pravna stroka enotna več ali
               manj. Jaz nisem nobenega resnega pravnika slišal, ki bi imel drugačno mnenje. Bi
               rekel, tudi taki, s katerimi se velikokrat nismo strinjali, so tukaj enotni. Se
               pravi, stroka je enotna, zgodi se pa nič. Bilo je poslansko vprašanje predsedniku
               Vlade, on je prebral nekaj podobnega, kot so napisali vam, ministrica in to je to.
               Rad bi pravzaprav vedel za kaj se gre. Bo pa na koncu on odgovoril. Mi smo že imeli
               enkrat problem s tajnim predpisom, za katerega je Ustavno sodišče ugotovilo, da ne
               obstaja, ker ni bil objavljen, ampak Ustavno sodišče je to ugotovilo po tem, ko se je
               v parlamentu odvila razprava na podlagi ustavne obtožbe predsednika Vlade. In tudi
               takratni predsednik Vlade je šele takrat spoznal, da gre za resno stvar, ko je bilo
               vložena ustavna obtožba. Jaz upam, da tokrat ne bo treba tako daleč.</p>
               <p>Drugi problem je skrivanje pred to nadzorno komisijo. Tudi, če so to interni akti,
               tudi če je bilo temu tako, kot vi pravite, ni nobenega razloga, da nadzorna komisija
               tega ne vidi. Kako naj mi vemo, da nekaj ni v naši pristojnosti, če tega ne pokažete.
               Se pravi, ste vi tisti, ki odločate o naši pristojnosti, se izvršilna oblast tukaj
               postavlja na raven zakonodajalca. Na tistega, na raven tistega, ki razlaga zakon. Ne
               samo zakon, tudi ustavo. Se pravi, tudi, če ste vi popolnoma prepričani, da imate
               prav, da vaši argumenti držijo, se ne morete postaviti v vlogo razlagalca zakona.
               Niste vi tisti, ki zakon tolmačite. Tako, da slej kot prej se bo to skrivanje
               končalo.</p>
               <p>No, in seveda glede na to, kar vemo iz tega, kar ste nam posredovali, pa kar so
               povedali ljudje, ki so bili prizadeti s tem, je vsebina teh predpisov, teh skrivnih
               nekaterih določb teh skrivnih predpisov, ki se skrivajo pred parlamentom,
               protiustavna. Mi smo na javni seji te komisije, ki je bila v tej isti dvorani
               posneta, vprašali direktorja kriminalistične policije, gospoda Japlja ali se
               kriminalistična policija tudi pri izvajanju vseh teh prikritih metod, sredstev,
               skrivnih metod financira izključno iz proračuna. Dejal je izključno iz proračuna,
               absolutno izključno iz proračuna. Zdaj gledamo te vaše predpise in vidimo, da se
               lahko financira iz lastne dejavnosti tako, kot se je služba državne javnosti pred
               letom 1990. V naših aktih, ki jih skrivate piše, da se delovanje dela kriminalistične
               policije financira iz lastne dejavnosti. Ljudje, ki so bili ob tem prizadeti, so
               povedali marsikaj, kako to približno zgleda. Bom jaz zdaj to povedal, pa vi potem
               povejte kakšen je nadzor nad tem, pa kdo ga je izvajal.</p>
               <p>Zdaj, vi imate tam<gap n="…"/> Zdaj, če gledamo ta organigram kriminalistične policije, zdaj je
               človek kar malo presenečen, ko gledamo te kvadratke, kjer piše kateri sektorji so
               odseki in tako naprej. Jaz sem malo to gledal in sem šel primerjati z dokumenti, ki
               so objavljeni v knjigi 25 let pozneje, kjer so organigrami takratne službe državne
               varnosti v tistih oddelkov, pa uprav. Saj so ista imena! Ne v Sovi, ampak v
               kriminalistični policiji. Bi rekel, odseki, oddelki se pravzaprav enako imenujejo,
               imate neko službo za kriminalistično  obveščevalno dejavnost, tudi po upravah in tako naprej. Zdaj to, bom
               rekel financiranje z lastno dejavnostjo se, kot pravijo poznavalci, dogaja tako, da
               bom rekel posvečeni ljudje v kriminalistični policiji ustanovijo podjetje, ki ga
               registrirajo na neobstoječe ime. Se pravi, na podlagi vaših pooblastil in povezav, v
               register prebivalstva vpišete osebo, ki ne obstaja. Tej osebi izdate osebne
               dokumente, čeprav te osebe ni, nekdo drug potem to uporablja, registrira se podjetje,
               ki ga ni mogoče izslediti, nad tem ni nobenega nadzora in to podjetje potem posluje.
               Po teh predpisih sodeč lahko posluje tudi tako, da opravlja kriminalne storitve.
               Prikrita dejavnost. Posluje, investira in <q>"kasira"</q>. In šele v zadnjem času so bila
               pravila menda spremenjena toliko, da na koncu te dejavnosti to, kar ostane, kar se ne
               porabi, gre v proračun, prej pa niti tega ni pisalo. Zdaj, kaj se pa vmes dogaja,
               glejte<gap n="…"/> Ko sem jaz to slišal, sem bil zelo presenečen, nikoli nisem slišal, da se te
               stvari na ta način lahko dogajajo. Ta komisija o tem ni nikoli razpravljala, dvomim,
               da je bila kakšna naša predhodnica o tem opozorjena, kakšen sodni nadzor, dvomim.
               Obstaja par primerov, kjer je policija zavrnila zahtevo sodišča, da se jim te
               pravilnike posreduje, češ, da je to zaupno, torej tudi sodnega nadzora ni. Kdo to
               nadzira? Sami sebe. Se pravi, nadzira neka notranja kontrola, ki je na koncu
               podrejena šefom policije, ministrici. </p>
               <p>Glejte, struktura, natančno tako je poslovala služba državne varnosti do leta 1990,
               natančno tako. In potem smo odpirali zaprto območje Kočevske reke in smo tam našli
               cisterne, v katerih so se <q>"švercali"</q> cigareti. In pravijo tudi, da bom rekel poleg
               tega, da so nekateri predpisi podobni, kot so bili takrat, da se nekateri deli
               kriminalistične službe imenujejo podobno, kot so se nekateri deli službe državne
               varnosti, da so tam zaposleni tudi ljudje, ki so nekoč delali v službi državne
               varnosti. Se pravi, imamo vse. Pa še slabši nadzor, kot je bil takrat ob prihodu. Saj
               to tudi pojasnjuje zakaj je taka medijska cenzura. Mesece se že razpravlja o tej
               temi, v vsaki državi bi bila to država, ki bi trajala največ en teden, potem bi se pa
               stvari uredile, tukaj pa se mučimo na tej komisiji iz seje v sejo, da pridemo do
               odgovorov, ki mnogi ne držijo. So v nasprotju s tem, kar je pač možno preveriti. Se
               pravi, ne gre samo za to, da imamo skrivne predpise, ne gre samo za to, da se
               predpisi skrivajo pred to komisijo. Gre tudi za to, da so deli teh predpisov
               eklatantno protiustavni. 148. člen ustave namreč pravi: <q>"Vsi prejemki in izdatki za
               financiranje javne porabe morajo biti zajeti v proračunih države."</q> </p>
               <p>Vsi vemo, da vse kriminalistične policije na svetu imajo tudi fonde, s katerimi
               odkupujejo navidezno mamila in tako naprej in tako dalje, ampak jaz dvomim, da je v
               kakšni državi zadeva tako urejena, kot je urejena tukaj. Ti fondi morajo vsi priti iz
               proračuna in mora biti stvar čista. Vi imate pa zapisano, da se financira iz lastne
               dejavnosti s prodajo in odkupom sredstev in tako dalje,  bi rekel državo državi. Zdaj kje je tukaj sodni
               nadzor. Sicer tudi če bi bil vemo kakšen je pri nas. Poznate kakšen primer v zadnjih
               25 letih, da bi kaj funkcionar policije na slovenskem sodišču odgovarjal za kako
               neustavno ali nezakonito dejanje. Jaz ga ne poznam. Odgovarjajo garači, policisti, ki
               na cesti naredijo kakšen prekršek. Ti sto disciplinsko obravnavani pa tudi kazensko
               in tako naprej. Da bi pa kakšen funkcionar policije odgovarjal, to pa ne. Ali pa da
               bi policija preiskovala kakšnega sodnega funkcionarja. Tukaj roka roko umije. Tako da
               tudi ko govorimo o tem nadzoru, moramo biti zelo previdni.</p>
               <p>No in obstaja očitno še en problem. Bom rekel še četrti problem, samo preden govorim
               o njem bom postavil vprašanje. Danes so prišle informacije, da se v okviru
               kriminalistične policije zbirajo in obdelujejo osebni podatki, vsi osebni podatki o
               vseh letalskih potnikih iz slovenskih letališč, čeprav za to ni nikakršne zakonske
               podlage. Ne samo o tujcih ampak vseh potnikih, ki gredo čez Slovenijo. Nezakonito, da
               se to v policiji in na ministrstvu ve ampak se to pač dela, pač taka politična
               usmeritev. In me zanima ali je to res?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Lahko odgovorite na to vprašanje?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Glede tega konkretnega zadnjega vprašanja smo že veliko pojasnjevali v času
               sprejemanja sprememb Zakona o nalogah in pooblastilih policije. Domnevam, da poslanec
               Janša govori o tistem delu, ki se nanaša na nacionalni SIPNR projekt. V okviru
               katerega se je tudi slovenska policija prijavila na razpis Evropske komisije s čimer
               se dejansko poleg ostalih, mislim, da je bilo zraven še 13 držav članic Evropske
               unije, v katerem se dejansko zavezala, da bo vzpostavila pogoje za obdelovanje
               podatkov letalskih potnikih. Torej vzpostavitev nacionalne SIPNR enote. Gre za
               vsesplošni evropski projekt oziroma skupni evropski projekt boja proti terorizmu in v
               te namene smo tudi na to pristopili k predlogu sprememb oziroma spremembah Zakona o
               nalogah in pooblastilih policije, ki je tudi bil sprejet v Državnem zboru, s čimer se
               je potem tudi zagotovila pravna podlaga za tovrstno dejavnost. V kolikor je treba še
               dodatno pojasniti tudi s strokovnega vidika, lahko to pojasni gospod Lindav. Vendar
               pa mislim, da je to odgovor na vprašanje poslanca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz poznam te razprave in predloge, ampak ta zakonska podlaga za to zbiranje
               podatkov, ki jih vi izvajate zakon ne obstaja. Saj smo vsi spremljali te razprave.
               To, da so neke smernice in tako naprej, to še nič ne pomeni. Vi potrebujete natančno
               zakonsko podlago, ki je tukaj ni. Drugače mi pa prosim citirajte kateri člen dajete v
               podlago.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Ne vem, če se čisto razumemo o čem se pogovarjamo. Ampak tukaj gre pravzaprav za
               pridobivanje podatkov od letalskih prevoznikov. Torej tam se zbirajo podatki.
               Policija pa potem v okviru pooblastil, ki jih ima po zakonu obdeluje v skladu z
               namenom, ki je za to določen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p><stage>/ izklopljen mikrofon/</stage> Citirajte mi ta člen glede pooblastil. Sami veste, da ga
               nima.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Želite besedo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Torej samo da pojasnim zdaj okoli tega PNR. Slovenska policija, kot je povedala
               ministrica, se je leta 2013 prijavila na ta projekt. V tej delovni skupini, ko smo jo
               ustanavljali, pravzaprav sodelujejo predstavniki oziroma so sodelovali Ministrstvo za
               pravosodje in tudi informacijske pooblaščenke in iz Ministrstva za infrastrukturo.
                   Rezultat tega je
               pravzaprav novela ZNPPol, ki določa med drugim poleg vsega tudi pravico do zbiranja
               podatkov o letalskih potnikih, ko rezervirajo letalske karte. Se pravi teh podatkov
               policija sedaj ne zbira, ker imamo seveda pravno podlago za to v ZNPPolu šele od, bom
               rekla, pravzaprav je še nimamo, ker Državni svet še ni odločal in zakon še ni bil
               objavljen v Uradnem listu in še ne velja novela. Kar pa se tiče zakona, kar se pa
               tiče zbiranja podatkov, ki so prijavljeni na let, to so pa tako imenovani API podatki
               je pa pravna podlaga za to v Zakonu o letalstvu in tudi PNR podatkov policija ne bo
               mogla zbirati in obdelovati toliko časa, ne glede na ZNPPol, dokler ne bo spremenjen
               Zakon o letalstvu. Tako da tukaj je pravna podlaga popolnoma jasna in ni v bistvu
               nobenega vprašanja in dvoma.</p>
               <p>In zdaj če mi dovolite predsednik, še glede ostalih dilem, ki so bile izpostavljene,
               bi želela podati pojasnila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednik ali lahko samo to razčistimo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p> Ok, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Bomo ostalo malo kasneje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Če sem jaz prav razumel, vi ne zbirate podatkov o rezervacijah letalskih kart.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p> <stage>/ izklopljen mikrofon/</stage> Ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>V redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Želeli ste še nekaj dodati. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p> Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj ker beremo tudi na teh družbenih omrežjih zakaj in pa izpostavljeno je bilo s
               strani gospoda poslanca Janeza Janše zakaj določenih ni na današnji seji, bi jaz
               vendarle opravičila generalnega direktorja policije, ki je prav ta trenutek na
               srečanju z direktorjem hrvaške policije na njihovo pobudo, vprašanje v zvezi s
               Schengenom.</p>
               <p>Mogoče samo to še, da ne bo kakšnih očitkov, da zavajamo javnost ali karkoli.
               Prisluškovanje seveda ni metoda dela, ki bi bila opredeljena v tem delu akta o
               katerem danes teče beseda. Prisluškovanje, kar je izpostavil to vprašanje cenjeni
               profesor dr. Šturm, je seveda prikriti preiskovalni ukrep, ki je kot tak določen v
               Zakonu o kazenskem postopku in po tem tudi policija ravna. Ravno tako tajno
               opazovanje<gap n="…"/><stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p><stage>/ nerazumljivo/</stage> <gap n="…"/>intervencijo. Kaj pa vdor v računalnik?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ravno tako tajno opazovanje in seveda nadzor elektronskih komunikacij je prikriti
               preiskovalni ukrep. Policija seveda ne more nadzirati komunikacije pri viru oziroma
               tega pooblastila o katerem je bilo dostikrat govora, tako imenovani Trojanc, ki
               omogoča nadzor določene vrste komunikacije policije seveda nima in tega ne izvaja.
               Kar pa ti interni akti določajo je pa seveda metoda dela in ne seveda parkiranje
               vozila, tako kot je bilo omenjeno, ampak je metoda dela, različne oblike dela glede
               na čas in pa namen izvajanja nalog. To pa je vendarle vsebina, ki je dovoljena, da
               se, bom rekla, obrazloži ali pa zapiše v teh naših internih aktih in kot sem že prej
               omenila, nobena policija, pravi dr. Žabrl, takšnih stvari javno ne objavlja. Ampak
               tudi s tem mi nimamo težav, ker 118. člen Zakona o policiji določa kakšen je
               postopek, da policija tudi glede varovanih podatkov o metodiki in taktiki dela
               seznani sodišče. Postopek je točno določen. Tu žal komisija ni omenjena.</p>
               <p>Morebiti samo še to, ko je bilo omenjeno, da pravila policije in ta odločba Ustavnega
               sodišča na katere se sklicujemo iz leta 2001, govori o popolnoma drugih stvareh kot
               ta naša interna akta. To seveda ne drži. Pravila policije za katere je ustavno
               sodišče odločilo, da ni predpis in da torej ni potreba, da je javno objavljen in da
               to Ustavno sodišče zanj ni pristojno, konkretno določa recimo obliko dela, kar je
               tudi metoda dela v teh internih aktih, obliko dela kot patruliranje. To ni parkiranje
               vozil, to je poseg v ljudi in sicer piše kaj je patruliranje. Patruliranje je oblika
               dela, ki se opravlja na javnih cestah in na nekategoriziranih cestah, ki so dane v
               uporabo. Kaj je intervencija, kaj je blokada, kaj je zaključna akcija. Vse to so
               oblike dela zapisane v teh pravilih policije in prav v tem smislu je tudi metoda in
               taktika dela.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Samo dovolite, da ponovim vprašanje. Kaj pa vdor v računalnik, ko ga kriminalist
               preko sodelavca, ki ga zato plačuje policija, izvede, ga usmerja, spodbuja, zbira
               podatke, jih potem posreduje naprej, pri plačevanju  tega sodelavca gre to hierarhično, vsi vemo, skladno
               s tistim pravilnikom o katerem smo prej govorili. Kaj pa je to potem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Vaše vprašanje predvidevam, da se nanaša na zadevo Ornik<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, seveda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>O tej zadevi je seveda policija posredovala vso dokumentacijo na specializirano
               državno tožilstvo, zato v tem smislu ne morem podajati konkretnih izjav, je pa
               izvajal nadzor nad tem Direktorat za policijo in druge varnostne naloge.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, ampak disciplinsko je postopek zastaral, ali ne? Kakor sem že povedal.</p>
               <p>Besedo ima gospod Janša. Ali ste vi še želel? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Jaz res prosim, da se za ta primer Ornig počaka, da bo sodišče presodilo in odločilo
               o tem kdo je kriv, koliko je kriv in kaj je narobe naredil. Mislim, da je to najbolj
               pošteno do vseh tistih, ki so bili vpleteni. Pa še enkrat zagotavljam, da smo
               naredili temeljit nadzor in o tem obvestili tako specializirano državno tožilstvo z
               izčrpnim poročilom in upam, da bodo tudi oni v nadaljevanju izpeljali zadevo do
               konca, ker je vsem nam v interesu, da se ugotovi kaj se je dejansko zgodilo in da
               tisti, ki so delali karkoli narobe, če so, da bodo temu primerno odgovarjali in
               končna posledica je seveda, ko bo sodišče o tem odločilo, da so krivi. Jaz mislim, da
               imajo tudi ti, ki so tukaj v bistvu osumljeni, pravico do tega.</p>
               <p>Zdaj, če lahko samo poleg dodam, ker se venomer omenja pač te tajne predpise. Zakon o
               tajnih podatkih pač določa, da se vodi evidenca o vseh teh dokumentih, ki so varovani
               s stopnjo zaupnosti in da jih pristojno ministrstvo vodi, vodi svoj register. Tam
               morajo biti ti dokumenti evidentirani, drugače v bistvu ne morejo pridobiti veljave.
               Uredba o upravnem poslovanju prav tako jasno določa, da mora imeti dokument neko
               obliko, da mora imeti številko dokumenta, žig, podpis in šele potem v bistvu pridobi
               neko pravno veljavnost in seveda to pomeni, da so vsi ti dokumenti evidentirani in
               registrirani. To počnemo vsi v Evropi, ker je bil pač ta Zakon o tajnih podatkih
               usklajen z evropskimi direktivami in predpisi in ni neka novost, da bi druga službe
               na drugačen način ravnale pri teh postopkih. Zato moramo tudi primerjalno pravno
               slediti tem postopkom. Ne gre pa za nobene tajne predpise. Na uradu za tajne podatke
               inšpektorji, ki nadzirajo ta področja, vam lahko zelo jasno povedo kako hitro pridete
               do teh dokumentov in vidite kje se ti dokumenti nahajajo in kako se hranijo in to se
               striktno nadzira, kontrolira in tako naprej.</p>
               <p>Tudi v bistvu okoli tistega poslovanja pa teh stvari. Saj ste na komisiji v tukaj v
               tem hramu demokracije sprejeli sklep, da bo Računsko sodišče preverilo to poslovanje.
               Saj Računsko sodišče je pristojno, da bo tudi te stvari preverilo, bilo pa bi
               nekoliko nenavadno, če bi tako podrobno pisali poslovanje s temi sredstvi v
               proračunu, da bi jih s tem razkrili, ljudi, ki v bistvu delajo, ki so mogoče ta
               sredstva pridobili, saj ravno to je namen, da se jih varuje, da njihovo življenje pač
               ne bo ogroženo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Janša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>No in koga bi razkrili? Saj ne obstajajo ti ljudje, saj lažne osebe vpišete v
               register. Ampak to je verjetno tema za nadaljevanje seje.</p>
               <p>Glejte Ornik ni en sam osamljen primer. Saj takrat, ko smo te stvari razčiščevali, je
               bilo jasno povedano, da je teh sodelavcev več. Nekaj sto naj bi jih bilo vse skupaj v
               nekem časovnem obdobju. Zakaj je to problematično? Ker ste vdiranje v zasebno
               komunikacijo sistemsko ne samo v primeru Ornik enostavno kvalificirali kot metodo in
               ne kot ukrep. In ker ste to kvalificirali kot metodo, je to izvajal center za
               kriminalistično obveščevalno dejavnost in ne sektor za posebne naloge in to množično.
               Samo glejte, to vi lahko znotraj, kot sem rekel že prej, interno znotraj nekega
               zaprtega sistema mogoče zavajate kakšne uslužbence. Dejansko pa se, pa je zasebnost
               komunikacije ščitena z Ustavo in ta poseg ni dovoljen z nobenimi by-passi brez
               odredbe sodišča. In to sklicevanje na to naj se počaka na to, da se zaključi primer
               Ornik. Zdaj to čakanje med drugim,  če se ne motim zastaralo nekatere disciplinske zadeve.
               Drugo pa kaj vi pričakujete od tega zaključka, glede na to, da so tožilca, ki je
               <q>"kao"</q> usmerjal kriminalista v tej zadevi Ornik, mislim, da se piše Suknajić,
               premestili v posebno tožilsko skupino, kjer se pa zdaj tam ukvarja na drugi strani z
               zadevo Ornik? Kakšen mislite, da bo epilog, na katerega apelirate, da ga
               počakamo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Gospod Stušek, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:StušekJanez">

               <speaker>JANEZ STUŠEK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav še z moje strani. Sem Janez Stušek, zdaj odvetnik v zadevi Ornig. Jaz
               seveda ne bi bom rekel presegal, tako da bi se v tem delu strinjal, da na določene
               zadeve moramo počakati oziroma moramo videti kako bo ravnalo sodišče, ampak preden
               sploh pridemo do sodišča bi vseeno rad povedal par zadev zakaj smo v bistvu danes
               sploh tukaj oziroma kako se je ta zadeva sploh začela. Jaz nisem oziroma ne bi rad
               sploh posegal v vprašanja pristojnosti širjenja obsega ali KNOVS ali kogarkoli ampak
               vseeno bi par zadev pa vseeno povedal, za katere se mi zdi, da imajo zelo realne in
               zelo konkretne posledice tudi v tovrstni zadevi. Pa ne vem, če si jih je do sedaj
               zadosti osvetlilo.</p>
               <p>Samo dovolite mi dva stavka, pa ne da tukaj delam zagovor gospoda Ornika, to smo že
               takrat v javnosti povedali oziroma je gospod Ornig povedal. Glejte, vsa zadeva se
               niti ni začela s hackingom. Vsa zadeva se je začela s tako imenovanim primerom Tetra,
               kjer so človeka, ki je tudi v tem primeru sodeloval, sporočal policiji pač ste dali
               pač v postopek, jaz razumem, jaz ne bom rekel upravičeno ali neupravičeno, to bodo
               drugi odločali, ampak vseeno. Znotraj tega postopka je bil opravljena tudi pač neka
               preiskava, kjer so konkretni preiskovalci očitali Ornigu, da je te podatke celo
               posredoval določenim preiskovancem. Se pravi pogovarjamo se o najhujši obliki
               kriminalitete, govorimo o organiziranem oziroma terorizmu in to je bilo tisto za kar
               je človeka postalo, po domače rečeno strah. In zakaj se je potem, ko se je primer
               Tetra začel odvijati na sodišču, te zadeve bom rekel predal. Tako da na nek način,
               O.K., zdaj lahko debatiramo ali je to zdaj, iz kakšnih vzgibov je naredil, ampak jaz
               sem že takrat rekel in to tudi stranki in javnosti lahko povem, tudi vam povem isto,
               da mene je strah v tem primeru samo ena stvar. Jaz ne želim oziroma tudi moja
               stranka, če se tako izrazim, da bi kdorkoli kakorkoli odgovarjal. Tako da po tem
               liniji je stvar drugih, vas, sodišč, bla bla. Ampak mislim pa, veste, vsa ta zgodba z
               vidika kako je zgodba<gap n="…"/><stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Kako? Lahko komentiram. Sodišče bo
               odločalo po svoje, postopek ni zaključen, tako da zdaj to je pa stvar klienta ali se
               odloči ali komentira ali ne. Saj ne bom, glejte tudi postopek za enkrat v tistem
               delu<gap n="…"/> Morda še ena stvar, če smo že ravno na tem. Gospod, Ornig je sam prišel s tem v
               javnost. Gospod, Ornig polno sodeluje tudi s tožilstvom v tej zadevi. Ampak ravno to
               je tista stvar kar se trenutno uresničuje en strah. In to je, da se bo vsa zadeva
               fokusirala, niti njega se ne obravnava kot nekega, bom uporabil poljudni termin,
               žvižgača, ampak se ga obravnava kot glavnega osumljenca. Glejte, to je stvar
               tožilstva, policije oziroma SDT posebnega oddelka. Ampak vseeno. Veste, ko ste ravno
               govorili o tem nadzoru, jaz bi vseeno rekel, da pač bi se vseeno rekel na tista, bom
               rekel, na te vaše interne ali kakršnekoli pravilnike in če se po svoji ustavni
               oziroma to  kar so mene
               učili, če se tako izrazim, na Pravni fakulteti pa tudi na Fakulteti za varnostne
               vede, če se bi še v enem delu morda, pa se ne strinjam, ampak da je neka osnovna
               taktika in metodika, bom rekel, da je to stvar internih zadev, mimogrede te zadeve so
               vpisane v vsaki kriminalistični knjigi, ampak če se pa pogovarjamo o navodilih o
               poslovanju s finančnimi sredstvi, veste, tam je pa ravno ta preskok kjer se poskuša
               jasno opozoriti na zadevo. Ne da po liniji ljudi navzgor nagovarjaš. Enkrat ni
               interes nikomur, da kdorkoli odgovarja. Ampak fokusirati se na enega žvižgača in to
               predstaviti na način, bom rekel, da je ta žvižgač praktično zavedel dva uboga
               kriminalista, ki bosta zagotovo verjamem, da odgovarjala, pri čemer pa imamo, imate,
               bom rekel, interne pravilnike, ki jasno definirajo celotno linijo poveljevanja kdo
               kaj je vedel, me prav zanima oziroma bom, ko bom za to, če bomo do tja prišli oziroma
               na sodišču, tudi zahtevali določene dostope tudi iz vidika tega nadzora. Zakaj? Ker
               veste, obstajajo tudi neprava opustitvena dejanja. Verjamem, da poznate terminologijo
               pa kaj pomeni odgovornost tudi, če bi veljala logika, da je zdaj en grdi Ornig
               zavajal dva uboga kriminalista. Ampak glejte, to je že stvar sodišč in pa zagovora. V
               tem smislu se strinjam in ne bom šel dlje. In veste, zdaj to bodo druge institucije
               ugotavljale kaj je zaupno, kaj je tajno ali kaj ni tajno ampak vseeno, vsaj v tistem
               delu, bom rekel, ko govorimo o poslovanju s finančnimi sredstvi, glejte tukaj ni
               nobene taktike in niti metodike in to lahko mi preberete eno strokovno literaturo, ki
               približno finančno poslovanje definira kot taktiko in metodiko. Še posebej zato, ker
               ravno ta taktika in metodika oziroma ta finančna sredstva<gap n="…"/><stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ste
               posredovali? Tudi SDT? Specializiranemu državnemu tožilstvu. <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Predvsem nimate besede, ne?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:StušekJanez">

               <speaker>JANEZ STUŠEK:</speaker>

               <p>Glejte, saj sem zaključil. Jaz sem samo povedal svoj vidik, ki pa mi, bom rekel, me
               navdaja z nekakšnim priokusom. Tako kot odvetnika konkretne zadeve, kot tudi
               državljana. Da se vsa zadeva fokusira na vprašanje žvižgača in njegove odgovornosti,
               si lahko pogledate kakšne druge primere iz tujine.</p>
               <p>Pa bom v tej fazi zaključil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim gospod Lindav.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Ja, najlepša hvala za besedo gospod predsednik. Zdaj da poskušamo razbliniti čisto
               vse dvome, pa ne bom govoril o zadevi Ornig, ker so že vsi prej povedali, da se okoli
               tega ne bomo opredeljevali ampak rad bi povedal to, da verjetno, ne verjetno, sigurno
               vse policije tega sveta uporabljajo informatorje in vire oziroma zaupne vire, ki jim
               dajejo in posredujejo takšne in drugačne informacije. To nismo nič novega pogruntali
               in to tako je. Kriminalistično-obveščevalna dejavnost kot taka, sicer pod nekoliko
               drugačnim izrazom, je opredeljena v 11. členu Zakona o nalogah in pooblastilih
               policije, kjer jasno definira, da gre za pridobivanje in ovrednotenja informacij, za
               proces zbiranja, ovrednotenja in analiziranja osebnih in drugih podatkov o kriminalni
               dejavnosti, fizičnih in pravnih oseb ter hudodelskih združb, na podlagi katerega se
               odloča in načrtuje policijske naloge za preprečevanje, odkrivanje in preiskovanje
               kaznivih dejanj za katere se storilce preganja po uradni dolžnosti. V nadaljevanju
               imamo opisano kako so stvari napeljane, tretji odstavek recimo konkretno govori, da
               se s kriminalističnim pridobivanjem in ovrednotenjem o informaciji ne sme izzivati
               kriminalna dejavnost. Zdaj tisto, se pravi center, organizacijska enota, ki se
               ukvarja s tovrstno dejavnostjo, je opredeljena v aktu o sistemizaciji delovnih mest v
               policiji. To je javni akt, javno dostopen, zato ste tudi lahko videli kje je
               fokusiran in mislim, da kot tak pač ne pade pod tiste  druge obveščevalne službe, ali kako ste že
               rekli prej, ki bi omogočali nadzor. Ampak je del notranje organizacijske enote uprave
               kriminalistične policije. Tako, da mislim, da tu ni kaj za dodati.</p>
               <p>Kar se pa tiče tistih javnih financ se bom pa samo še pridružil generalnemu
               direktorju DPDVN-ja, stvari mislim, da so bile v zadostni meri, kar se tiče
               poslovanja s temi sredstvi, pojasnjeni na komisiji za javne finance, ki jo vodi vaš
               član, gospod Šircelj, dr. Šircelj in mislim, da so bili sprejeti sklepi, da bo
               Računsko sodišče ta nadzor opravljalo in ko bodo prišli, jim bomo z veseljem pokazali
               vso dokumentacijo, kar se tega tiče. In še enkrat bi tudi sam rad poudaril to, kar
               ste povedali že ministrica in namestnica generalnega direktorja, ne, nočemo, da se
               ustvarja vtis, da se policija boji kakršnegakoli nadzora. Z veseljem sprejmemo
               kakršenkoli nadzor, ampak naj ima zakonsko podlago. </p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Preden dam besedo naprej dovolite samo dve podvprašanji, ki izhajajo iz vaših besed.
               Ali lahko poveste točno obdobje od kdaj, do kdaj je gospod Ornik bil sodelavec?
               Informator, pardon.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Tega vam na javni seji ne morem povedati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Zaradi tega, ker kolikor imam jaz v spominu, je to bilo pred letom 2013, formalno
               zakonsko podlago za tako delovanje imate pa šele od leta 2013, ker od takrat je to v
               zakonu, na katerega ste se zdajle mimogrede sklicevali. Drugo pa, kar se tiče pa
               itak, da se razumemo za tisti del, ki je legalen, za vdiranje v računalnike in
               podobno, na tak ali drugačen način, kajti, če kdo dvomi, da je vse to nelegalno, naj
               si ogleda še sodbo, kjer se potem zgledujemo, nemškega ustavnega sodišča, ki je
               vgradnjo kakršnihkoli virusov, <q>"backdoorja"</q> in podobno, razglasilo za popolnoma
               protiustavno početje, tako mimogrede.</p>
               <p>Saj boste takoj lahko odgovoril. Kar se pa tiče financ pa, ko ste se na to skliceval,
               tam je bilo zelo zanimivo opazovati predstavnike Ministrstva za finance, kajti očitno
               za tiste ostale prihodke nekdo ni izvedel predpisanih postopkov, za kaj je šlo, pa
               koliko bom pa tiho, da ne bo kdo rekel, da je bila to kakšna tajna. Ampak, očitno
               tudi tam stvari niso tekle tako, kot bi morale in to pa je problem. Ker to je ustavna
               norma, da mora biti vse zavedeno znotraj proračuna.</p>
               <p>Želel ste odgovor, prosim. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ja, prosim, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Za to vaše zadnje jaz pravim počakajmo, pa bo nadzor pokazal kaj je bilo narobe, ni
               nobenega problema. Kar se pa tiče tiste ustavne sodbe, mislim sodbe Ustavnega sodišča
               Republike Nemčije, je pa stvar, govorimo o <q>"trojancu"</q>, ki v Sloveniji ni legalen in
               smo ga poskusili v zakonski okvir, pa se ga ne da, slovenska policija ga pa ne
               uporablja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Samo, v čem je razlika med <q>"trojancem"</q>, pa Ornikom? V imenu. Učinek je pa isti. To je
               problem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Tega ne bom komentiral, ampak se mi pa zdi, bom rekel nekoliko čudno enačiti
               računalniški program s človekom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Govorim o realnem učinku, ki pomeni nekontroliran vdor v nek zaseben sistem, v
               zasebnost človeka, ki je potem neučinkovitega nadzora, ker za učinkovit nadzor gre.
               Za besedo sta se javila oba ustavna pravnika, prvi je dr. Šturm, potem dr. Jerovšek,
               jaz bi pa za hipec prosil gospoda Nemca, če me tu zamenja, ker podpredsednika
               komisije ni v tem trenutku tukaj. Bom takoj nazaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:NemecMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Kar izvolite, imate besedo, dr. Šturm.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠturmLovro">

               <speaker>DR. LOVRO ŠTURM:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Dosedanja zelo zanimiva razprava tudi od mojega spoštovanega predgovornika mi daje
               podlago za naslednjo ustavnopravno analizo. Mi govorimo o vdoru v varstvo
               komunikacijske zasebnosti,  ki jo zagotavlja 37. člen Ustave. Vendar seveda ne gre samo za vdor v
               37. člen ustave, ampak tudi za vdor v 36. člen ustave, nedotakljivost stanovanja. In
               dovolite mi, da to obrazložim, kajti zdi se mi, da bo to gotovo tudi pomembna tema in
               je prav, da jo tudi seveda Ministrstvo za notranje zadeve tukaj sliši in se morebiti
               do nje tudi opredeli.</p>
               <p>Glejte, če zdaj govorimo spet v nekoliko bolj preprostem jeziku, govoril bom o
               prisluškovanju. Včasih je bilo prisluškovanje mogoče v posebnih prostorih pri
               telefonskem operaterju. Kadar je takratna Služba državne varnosti želela pridobiti še
               bolj natančne prisluškovalne možnosti, je seveda angažirala posebnega, poslala
               svojega sodelavca, da je takrat protipravno brez odločbe sodišča stopil v stanovanje
               in tam v stanovanju namestil prisluškovalno avdio ali pa tudi video, kasneje z
               razvojem tehnike, video napravo. Bodisi avdio, bodisi video napravo. Ko ni bilo
               nikogar v stanovanju, je prišel in je to namestil. In to je seveda vstop v<gap n="…"/> To pomeni
               36. člena ustave. Dandanes je pa razvoj tehnike takšen, da je<gap n="…"/> No, in to kršitev
               seveda nedotakljivosti stanovanja seveda zajema tudi avtomobil. Ali pa kolo, recimo,
               motorno kolo, avtomobil. Tudi te predmete. Zdaj pa z razvojem tehnike je pa seveda
               stvar šla naprej oziroma moderne tehnologije, da je mogoče namestiti ustrezno avdio,
               pa verjetno tudi video napravo s posebno aplikacijo, bodisi v elektronski računalnik
               ali v pametni telefon, ali v drugo napravo, ki jo nekdo uporablja ne, da bi vstopil v
               stanovanje. Vendar pa tako dejanje tudi pomeni kršitev nedotakljivosti stanovanja
               tudi, če to storiš tako, da ne stopiš fizično v tako stanovanje. In zato je treba
               seveda presojati vse vdore, morebitne vdore v, spet govorim, da je bolj
               poenostavljeno, v elektronske račune, recimo v elektronsko pošto po e-mailu ali na
               Facebook ali Twitter ali podobno, ne samo kot kršitve 37. člena ustave, ampak tudi
               kršitve 36. člena ustave, za kar so pa seveda mnogo strožji pogoji. To sem želel
               povedati, da imamo to v mislih, ko govorimo o ustavno varovanih dobrinah, pravicah,
               ki jih ustava zagotavlja in ki se seveda lahko prekršijo.</p>
               <p>Zdaj pa, če pa sem prav razumel dosedanjo razpravo, pa to stori nek sodelavec
               policije. Zdaj<gap n="…"/> <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ja, če to stori nek sodelavec policije, potem
               ni policija tista, ki bi kršila neposredno ustavo, ampak to krši nek posameznik. Krši
               37. in 36. člen ustave. To so zelo stroga varovala, zelo strogi pogoji, ki omogočajo
               takšno kršitev. Zdaj, to je pa seveda zame izredno sporno in ker ima namen take
               razprave, kot je ta, tudi to, da se izboljša zakonodajna ureditev, potem vidim, da je
               nujno, da je pridobitev sodelavca treba izločiti iz metode dela, ampak ga uvrstiti
               med prikrite preiskovalen ukrepe, da o tem odloča sodišče, ne pa policija sama. Pod
               vsemi <stage>/ nerazumljivo/</stage>, ki jih daje sodišče. To mislim, bo na koncu iz tega se
               izcimilo. In jaz bi zelo  dobronamerno predlagal policiji oziroma seveda tudi Ministrstvu za
               notranje zadeve, da o tem temeljito premisli in pripravi morebitno novelo zakona. Čim
               prej, tem bolje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Seveda se strinjam z dr. Šturmom glede 36. in 37. člena Ustave Republike Slovenije,
               glede nedotakljivosti stanovanja in komunikacijske zasebnosti, absolutno, zato pa so,
               bom rekla tej postopki kot prikriti preiskovalni ukrepi v smislu nadzora elektronske
               komunikacije določeni v Zakonu o kazenskem postopku in niti slučajno v teh naših
               internih aktih oziroma navodilih. </p>
               <p>In ponovno poudarjam, namestitve programske opreme policija ne izvaja, nima opreme za
               to in tudi nima zakonske podlage. Seveda so bile javne diskusije v preteklosti pred
               tremi leti, da bi glede na način dela kriminalnih združb morda potrebovali v tej
               državi za zagotavljanje varnosti tudi to in predlagamo to z naše strani, da se opravi
               strokovni diskurz tudi s tega vidika, vendar zaenkrat policija tega ne dela. In
               današnja tema je pač vprašanje internih aktov, ne pa, bom rekla razprava, kot bi
               sicer morala biti v sodni dvorani in ni korektno in nismo za to pristojni, ker samo
               tam, v sodni dvorani se ugotavlja dejansko stanje in ali so za to, bom rekla določeni
               vsi pogoji, da se izreče neka kazenska sankcija po Zakonu o kazenskem postopku. Jaz
               bi želela samo to ponovno poudariti, da podobna interna akta obstajata že od leta
               1992, takrat je bil priročnik, ki ni bil, bom rekla primeren, ni bil v redu, zaradi
               tega je bila zadeva spremenjena v Zakonu o policiji, potem v Zakonu o kazenskem
               postopku, sedaj v Zakonu o nalogah in pooblastilih policije, načini so določeni v
               pravilniku in kot pravi stroka, je vsebina takšnih aktov, kot jih imamo sedaj, takšne
               narave, da je pravzaprav nobena od policij na svetu ne objavlja. In takšna interna
               akta sta obstajala tudi v času od leta 2004 do 2008, ne samo od današnjega časa.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Prosim, gospa ministrica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik za besedo.</p>
               <p>Torej, če nadaljujem tam oziroma, če pričnem tam kjer so bila izvajanja tudi
               direktorja Bradača, tudi drugi organi imajo predpise oziroma akte, ki so varovani in
               mislim, da tudi druge države tako, da mislim, da tukaj policija ni nič posebnega, ne
               nazadnje tudi Sova, tudi OVS, kar se pa tiče izvajanja gospoda Šturma. Tukaj žal mu
               ne morem dati odgovorov, s katerim bi lahko bil zadovoljen, ker namreč odpira
               elementarno vprašanje sploh dopustnosti oziroma splošne dopustnosti in utemeljenosti
               prikritih preiskovalnih ukrepov kot takšnih. Dejstvo je, da kriminalistične službe ne
               samo v Republiki Sloveniji, ampak tudi po svetu imajo podobne prikrite preiskovalne
               ukrepe, torej bodisi nadzor elektronskih komunikacij, bodisi tajno opazovanje, bodisi
               tajno delovanje, navidezni odkup in tudi podobne taktike, metodike dela in kot je
               tudi že povedala namestnica generalnega direktorja policije, tudi policija teh
               načinov dela ne objavlja, ker bi dejansko to imelo posledice, o katerih smo že
               govorili danes. Dejstvo je tudi, da bistvo kriminalističnega preiskovanja je
               kriminalistično obveščevalna dejavnost oziroma, če se pravilno izrazim, samo v
               terminološkem smislu, kriminalistično pridobivanje in vrednotenje informacij, kot je
               to navedeno v zakonu o nalogah in pooblastilih policije. Dejstvo je, da ta dejavnost
               je podprta za kriminalistično analitiko in s tem se bo potrebno v bodočih obdobjih še
               bolj intenzivno in organizirano ukvarjati, ker to nenazadnje je smer razvoja sodobnih
               policij in bo tudi vedno bolj pomembna zlasti zaradi potreb boja proti organiziranemu
               kriminalu in to so kategorije, ki jih danes pravzaprav ne moremo polemizirati na
               takšen način, ali so prikriti preiskovalni ukrepi sploh potrebni, ali so nujni, ker
               nenazadnje tudi 
               Ustavno sodišče se ne opredeljuje do teh oziroma se ne ukvarja sploh z vprašanjem
               utemeljenosti teh ukrepov, ampak se samo ukvarja z dejstvom sorazmernosti oziroma
               sploh zadostne dorečenosti pravnih podlag, ki urejajo prikrite preiskovalne ukrepe in
               ti ukrepi so v zakonu naravnani samo in izključno za potrebe boja zoper najhujše
               oblike kriminalitete. Mislim, da se je tega potrebno zavedati, ker se nanašajo samo
               na kataloško navedena kazniva dejanja.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki jo je potrebno tudi poudariti oziroma ponovno ponoviti še enkrat.
               Prikrite metode dela niso prikriti preiskovalni ukrep. Tudi kriminalistično
               obveščevalna dejavnost ni prikriti preiskovalni ukrep in torej nobena od teh
               kategorij ne more soditi pod nadzorovane ukrepe po zakonu, ker ti ukrepi so
               taksativno našteti. Ravno zato so taksativni našteti, ker se v tem kontekstu
               pogovarjamo o političnem nadzoru, ki je pravzaprav dobrodošlo in tudi zelo pomembno
               dopolnilo nadzora, ki se vrši tudi v okviru izvršilne veje in tudi v okviru sodne
               veje oblasti.</p>
               <p>Tudi prikrite metode dela v to niso v pristojnosti komisije, nadzor varnostno
               obveščevalnih služb in tukaj ni popolnoma nobene potrebe po kakršnikoli
               interpretaciji. Morda sprememba zakona, v kolikor kdo meni, da je to potrebno, ampak
               še vedno je tukaj potrebno upoštevati, da vendarle gre za političen nadzor in je
               treba tudi upoštevati načelo delitve oblasti. Komisija je pomembna, zelo pomembna,
               ima tudi zelo velika pooblastila, v smislu, da ugotavlja ali izvršilna veja zlorablja
               varnostni sektor v politične namene. Mislim, da tega ni možno trditi, da to ne drži.
               Zakaj je to pomembno? Ker v kolikor bi do tega prihajalo in tukaj je komisija tista,
               ki pravzaprav lahko zelo hitro ugotovi ali do teh odklonov prihaja, ker to bi
               pravzaprav potem izkrivljalo varnostne prioritete Republike Slovenije, mislim pa, da
               tudi o tem ne moremo govoriti, tudi to ne drži, ker najhujša kaziva dejanja so še
               vedno prioriteta tudi Slovenske policije in zato so tudi zajeta tako, kot zakon
               določa v kontekstu prikritih preiskovalnih ukrepov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Še gospod Lindav, pa gospod Janša. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ne? Potem pa gospod Janša,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, poglejte tri stvari. Prvič, kadarkoli so obstajali kakšni podzakonski akti, ki
               niso bili objavljeni, je bilo to enako sporno, kot je danes. Enako sporno. Odkar
               velja ta ustava, od decembra leta 1991, je bilo to enako sporno. Kot rečeno pa že
               prej, do tega mandata ne policija oziroma kriminalistična služba, ne Sova ali katera
               njena predhodnica, v času samostojne Slovenije, nikoli ni zavrnila tej komisiji ali
               pa našim predhodnicam nobenega akta. Vedno je komisija dobila vse, kar je zahtevala
               tudi, če so bili med pravniki po Vladi ali pa na kakšnih ministrstvih razni
               pomisleki, ko je šlo za akte. Tega primera se jaz ne spomnim, če bi bil, bi to itak
               medijsko gorelo, do neba.</p>
               <p>Zdaj drugo, zakon, ki naj bi uredil to pravno podlago za zbiranje podatkov o
               letalskih potnikih, z določenimi omejitvami še ne velja. Po naših podatkih vi to
               zbirate že leta. Prej ste rekli, da je pravna podlaga nekje drugje. Zdaj, da ne bo
               treba sklicati še ene seje, zdaj to razčisti, ker gre tukaj za ogromno količino
               osebnih podatkov, bi jaz vendarle prosil, da mi natančno poveste na podlagi katerega
               člena, katerega zakona se ti podatki zbirajo in glede na to, da ste rekli, da to niso
               podatki o rezervacijah, me zanima kdaj center za kriminalistično obveščevalno
               dejavnost te podatke dobi. Ker karta je rezervirana pač dokler ti ne letiš. Ali te
               podatke dobite pred letom ali po letu? Če jih dobite po letu? Če jih dobite po letu,
               je to po mojem nepomembno, če jih pa dobite prej,  je pa to podatek o rezervaciji. Glejte, 6 ljudi v
               centru za kriminalistično obveščevalno dejavnost zbira te podatke. Imate akt o
               sistemizaciji, ker ste ustanovili to skupino in mene zanima na podlagi katerega
               zakona je bilo ustanovljeno. Ali je nimate? No, povejte v mikrofon, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Konkretno bo sicer povedal potem lahko še pomočnik direktorja uprave kriminalistične
               policije. Mi seveda imamo to skupino, ker sem že omenil, da smo od 2014, ko smo se
               prijavili na ta razpis Evropske komisije, ustanovili to medresorsko delovno skupino
               in ti kolegi so ves ta čas pripravljali v bistvu gradivo za spremembo Zakona o
               nalogah in pooblastilih policije, skupaj z informacijsko pooblaščenko, Ministrstvom
               za pravosodje in Ministrstvom za infrastrukturo. Kaj so delali? Hodili so na
               študijske obiske, tudi ti kriminalisti na študijske obiske, Madžarska, Francija in
               podobno, študirali primerjalno pravno gradivo, pripravljali presojo vplivov na
               zasebnost, kar je zahtevala informacijska pooblaščenka, to je kar obsežno grdivo, ki
               je bilo med drugim tudi pohvaljeno na evropski ravni s strani agencije za varovanje
               človekovih pravic, kot ena najboljših analiz glede posegov v zasebnost.</p>
               <p>Pripravili so torej, bom rekla vse za to, da bi lahko začeli izvajati člen, ki je bil
               določen sedaj v nalogah in pooblastilih policije v noveli, ampak šele takrat, ko bo
               spremenjen tudi Zakon o letalstvu. Tako, da tukaj smo šele na pol poti, da tako
               rečem. Oni<gap n="…"/> Njihova naloga je bila ta. In kot sem že rekla, torej podatkov o
               rezervaciji letalskih kart ne zbiramo in ne obdelujemo. Kar pa delajo vse policije
               tega sveta, je pa tiralično preverjanje vseh potnikov, ki pridejo pač recimo na
               letališče Brnik in sicer po naših evidencah, ali je za kom razpisano iskanje, ali je,
               ne vem, odredba sodišča, da se ga pripre, privede, kakorkoli, to pa seveda delamo,
               ampak govorimo pa to o API podatkih, se pravi o podatkih potnikov, ki so prijavljeni
               na let. Hvala lepa. Podlaga za to je seveda Zakon o nalogah in pooblastilih policije,
               se pravi preverjanje podatkov, tiralično preverjanje podatkov in Zakon o
               letalstvu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Glejte, potniki, ki so prijavljeni na let, so potniki, ki so rezervirali letalsko
               karto, ali so kakšni drugi?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ne, niso isti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>No, seveda, razen tisti, ki ne gredo potem, ne?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ne. Ali lahko pojasnim?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>V čem pa je razlika?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Bom potem prosila, da me kolega Lindav dopolni. Dostikrat opažamo, zlasti pri teh
               kriminalnih združbah in to so ugotovili tudi ti kolegi v tej enoti, da bom rekla
               kriminalci, naj mi bo dovoljeno uporabljati ta izraz ali pa osumljenci storitev
               kaznivih dejanj, uporabljajo ene podatke, kot osebne podatke takrat, ko rezervirajo
               letalsko karto in druge osebne podatke, ko se prijavijo na let. In naša naloga bo, da
               se ti podatki <q>"vparijo"</q> takrat, ko bomo te podatke obdelovali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Še gospod Lindav, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Zdaj, jaz se opravičujem, ker sem bil odsoten tale trenutek, ampak dejstvo je to, kar
               je povedal namestnica, da uporabljajo, bom rekel prirejeno identiteto, ugotavljamo pa
               tudi, da nekateri, bom rekel vodje organiziranih kriminalnih združb uporabljajo
               različne osebe s svojimi podatki. Se pravi, imamo vrsto, bom rekel identiteto danes
               menjajo preprosto zato, ker je lažje potovati. In dejstvo je, da tako, kot je že
               namestnica povedala, ta ukrep, ko bo vzpostavljen sistem, je v prvi vrsti namenjen
               preprečevanju terorističnih napadov, preprečevanju terorizma, o katerem smo se v
               okviru komisije že večkrat pogovarjali in tudi boste videli, da ga v letošnjem letu
               uvrščamo pod prioritete dela.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Zdaj se vas je že toliko prijavilo, potem bom najprej dal besedo gospodu, pa potem
               vas, potem dobi spet gospod Janša. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Jaz sem samo hotel povedati, da to ni nič nenavadnega ampak je v bistvu to zahteva
               Evropskega sveta, ki je pač prepoznal to metodo dela, kot učinkovito  metodo dela kot
               učinkovito metodo za boj proti terorizmu in organiziranemu kriminalu zaradi
               okoliščin, ki jih, spoštovani predsednik, tudi vi poznate, je treba to zadevo
               implementirati. Ta 41. člen je v bistvu implementacija te PNR direktive in to je neka
               obveza, ki jo moramo pač izvesti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, saj to razumemo, samo potrebno je to narediti na ustaven in zakonit način.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Absolutno se strinjam z vami, zato smo tudi predlagali spremembo zakona in PNR, mi ga
               tako imenujemo, ko bo pač začel veljati, seveda ne bo prikriti preiskovalni
               ukrep.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Janša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Glejte, zdaj sami sebe zanikate. Vi govorite o tem, zakaj je ta komisija pristojna.
               Zdaj, zagotovo ta komisija ni pristojna, da se vpleta v policijsko delo v tem smislu,
               da komisija namesto vas ocenjuje kaj je nevarno, pa kaj ni nevarno in tako naprej. To
               ni naša naloga. Naša naloga je, da skrbimo za nadzor nad zakonitostjo delovanja in o
               tem jaz sprašujem. Jaz ne sprašujem o tem, ali je ta ukrep, ki naj bi se šele zadaj
               zakonito izvajal, potem, če bo zakon uveljavljen, ker še ni, ali je ta potreben ali
               ni potreben, ali je to v skladu z evropskimi normami ali ni, ali mislimo, da bo
               koristen ali ne. Lahko je to, vse drži kar pravite, ampak ta debata je odveč tukaj.
               Tega nam ni treba pojasnjevati, ker mi za to nismo pristojni. Tisto, za kar smo
               pristojni pa je to, da vam postavimo vprašanje ali vi te podatke zbirate danes, ko ta
               zakon še ne velja. To je bilo moje vprašanje. Ker, če se to dela danes, je to
               nezakonito. In ko se neka taka stvar dela nezakonito, potem se lahko zlorablja, ker
               tudi ni nadzora nad tem. To je bilo vprašanje. Ni bilo vprašanje o tem ali je treba
               nadzorovati, bom rekel, nevarne ljudi, ki potujejo z letali in tako naprej. Se pravi,
               to ni debata tukaj. Debata je in moje vprašanje je bilo kje je zakonska podlaga.
               Kateri zakon in kateri člen zakona daje pravico do zbiranja teh podatkov, dokler nov
               zakon ne bo uveljavljen, ker še ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ja, jaz mislim, da smo odgovorili glede pravne podlage. Dejstvo je, da je nadzornik
               glede obdelave in zbiranja podatkov informacijski pooblaščenec, ki je pravzaprav od
               vsega začetka sodeloval pri tem projektu in kot sem že povedala, pa če se, bom rekla
               povežem s to našo diskusijo o pristojnosti ali nepristojnosti te komisije za karkoli,
               kot sem že rekla PNR ne bo in ni prikriti preiskovalni ukrep.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospa ministrica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Kot smo že pojasnili, mislim, da je namestnica generalnega direktorja precej dobro
               pojasnila kako je v tem trenutku in kako bo tudi potem, ko se bo vzpostavila
               konkretna pravna podlaga, ki je v zakonu o nalogah in pooblastilih policije in zakaj
               je to pravzaprav pomembno. Tukaj bom podala samo še to, kar je bilo večkrat povedano
               tudi že v fazi sprejemanja zakona o nalogah in pooblastilih policije, da dejansko to
               ne bo pomenilo, da bo analitik imel vpogled v vse prispele podatke o letalskih
               potnikih, ampak videl bo samo tiste zadetke, ki se bodo <q>"vparili"</q> glede na vnaprej
               določene kriterije, bodisi pri tiraličnem preverjanju skozi evidence policije, bodisi
               ozrioma skozi vnaprej določena usmerjena ocenjevalna merila, zasnovana na podlagi že
               odkritih storilcih kaznivih dejanj in pa, kot je danes tudi že bilo rečeno, gre
               pravzaprav za prenos Evropske direktive o letalskih potnikih. Tudi Evropska komisija
               je rekla, da tukaj gre za ukrep, ki bo izboljšal varnost in zaščito evropskih
               državljanov v polnem spoštovanju meril, ki se nanašajo na zasebnost in tudi varnost
               podatkov, nenazadnje tudi zato je Evropski parlament pristal na kompromisno rešitev,
               predvsem v posledici zadnjih terorističnih napadov znotraj Evropske unije in ne
               moremo vztrajati zgolj na reaktivnem delu policije, torej na takšnem delu, ki se
               aktivira šele v trenutku, ko škodljive posledice že nastopijo, ker to ni v skladu z
               veljavnimi evropskimi, kot tudi ne nacionalnimi razvojnimi dokumenti na področju
               varnosti, ker mislim, da se strinjamo, da terorizem je nekaj, kar resno ogroža, resno
               ogroža notranjo varnost Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod Jerovšek, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JerovšekTone">

               <speaker>DR. TONE JEROVŠEK:</speaker>

               <p><stage>/ mikrofon ni vklopljen/</stage> Ja, jaz bi samo to povedal, da je dr. Ribičič <stage>/
               nerazumljivo/</stage> naznanil, da se bo razprava <stage>/ vklop mikrofona/</stage> strokovna  še nadaljevala, ker eden
               od referentov na okroglo mizo ni mogel priti. In da bo to v okviru Inštituta za
               človekove pravice. Upam, da bo objavljen magnetogram, kajti danes je bilo tu s strani
               ministrstva in vseh vas, ki ste nas zastopali, cela vrsta izjemnih zanimivih
               strokovnih trditev, ki terjajo pravno razlago in ustrezna pojasnila. Eno od teh je
               gotovo, s katerimi bi se lahko ta inštitut ukvarjal. To stališče, ki ste ga tukaj
               danes zavzeli, da je pravzaprav razkrivanje teh internih o teh aktih o tako <q>"zvani"</q>
               taktiki in metodiki, vaši komisiji pravzaprav razkrivanje podatkov. Jaz osebno
               smatram, da vsi podatki znotraj policije, tudi o metodah in taktikah, ki se
               razkrijejo komisiji, niso razkrivanje podatkov, ampak razkrivanje zato namenjenemu
               nadzornemu organu. O tem, če bo ta razprava tekla, bom se pripravil in razpravljal
               tam. Treba je vse zadeve seveda dobro preučiti. Drugo pa tudi danes bilo zelo trdo
               stališče postavljeno zakaj ste pristojni, zakaj niste pristojni. Nenazadnje ima naša
               ustava 9. alinejo 160. člena, ki pravi, da se lahko sproži tudi kompetenčni konflikt
               med državnim zborom, predsednika republike in vlado. Stališče zakaj stališče zakaj
               ste pristojni in zakaj niste pristojni, je danes ministrica zelo trdo postavila, da
               za to in to niste. In seveda, ker je ministrica članica vlade in se je sklicevala
               tudi na predsednika vlade, je torej tukaj zdaj nastal konflikt o tem kaj je kdo
               pristojen med vlado in državnim zborom oziroma njenimi delovnim telesom kot metodo
               dela. Seveda, ne morete vi tega sprožiti, ampak pa lahko državni zbor, če boste se za
               to odločili. Saj tukaj so lahko še razprave kaj ta kompetenčni ali gre za pozitivni
               kompetenčni konflikt pomeni in mislim, da je prav Ustavno sodišče tista prava
               institucija, ki pove zakaj je kdo pristojen, kaj lahko kdo nadzira. Skoraj je možno
               tudi po 8. alineji še med drugimi organi tega 160. člena. Jaz bi zaključil danes, več
               se ne bom oglašal. Jaz pravzaprav danes tu v interesu enega od dvo-milijonskega
               predstavnikov slovenskega občinstva, ki si prizadeva za demokratične postopke znotraj
               policije in za njen nadzor. Policija je kot ste rekli varovalec varnosti. Če pa uide
               izpod nadzora je pa najbolj nevaren element demokratične država. Najbolj nevaren
               element demokratične države. In seveda policija mora delati v interesu ljudi in v
               skladu s ustavnimi pristojnostmi in ne sme posegati v ustavno zavarovane dobrine z
               nobenimi akti. Zdaj kje je pa ta meja nekih taktih in metodik, nekih tehničnih
               navodil delovanja znotraj policije in kje pa to presegajo neka pravila, neka
               navodila, je pa drugo vprašanje. Ker, glejte, si tolmačim tudi to, kot tu slišim, da
               en akt pošiljate brez ne vem kaj 30 členov. Ja po katerem kriteriju pa ga pošiljate
               torej po naslovu ne komisiji ali po členih in členi slišim, da so izbrisani. Ja kaj,
               jaz skoraj ne razumem več o čem tu teče debata.</p>
               <p>Skratka, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tonin je še želel besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ToninMatej">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Dober dan vsem skupaj.</p>
               <p>Danes je bilo povedanih ogromno stvari. Ogromno strokovnih mnenj je bilo tudi
               izmenjanih. Morda bi jaz samo k tej razpravi dodal eno stvar, ki mene, zdaj kot že
               drugi mandat člana Komisije za nadzor varnostnih in obveščevalnih služb izjemno moti,
                   je to, da so
               nadzorovane službe v tem primeru danes je policija, se v tej komisiji obnašajo kot ne
               bodi ga treba oziroma nas imajo za navadne tajnice. To se je v vsem tem času zelo
               velikokrat dogajalo, da pristojne, torej nadzorovane službe so nam pripravljene
               razkrivati samo to ali za neko prikrito preiskovalno sredstvo imajo papir, da je bila
               stvar odobrena s strani sodišča, o vseh ostalih zadevah pa vedno se prepiramo oziroma
               vedno pojasnjujejo, da nismo pristojni. In to se vleče že ves čas in jaz se počutim
               nerodno še posebej, ko se gremo poslanci na kakšno mednarodno pot pa se srečujemo z
               našimi kolegi iz drugih parlamentov, ki imajo iste komisije oziroma isto funkcijo kot
               mi, da naj bi vršili parlamentarni torej civilni nadzor nad podobnimi službami. Tam
               imajo ti poslanci popolnoma drugačen pogled. Včasih sem jaz presenečen, da tem
               poslancem celo razkrivajo določene zelo detajlne operativne zadeve. Jaz na naši
               komisiji nisem še videl, da bi nam policija, zdaj nek primer, ki je zelo izpostavljen
               predstavlja v detajle, kjer bi najverjetneje tudi razkrila, kar se tiče njihovega
               dela in morda metodike kakšno stvar, ampak zdaj bo to še tudi stvar za debato znotraj
               naše komisiji, ampak na takšne način, da nas nadzorovane službe razumejo kot tajnico,
               ki preverja ali imamo mi odredbo sodišča ali ne. Na takšen način je nemogoče nek
               učinkovit civilni nadzor nad vašim delom vršiti. In to, da ta komisija, ne govorim o
               odprti sceni, o odprti sceni bi lahko še morda razumel vaše argumente, ampak da ta
               komisija, ki je za to poklicana niti na zaprtem delu oziroma na zaprti seji ne more
               priti do teh dokumentov. Ne bom nobenih trdih besed uporabljal, ampak je nemogoče
               razumeti. In kdo pa potem, moje zelo prosto vprašanje je bilo, kdo pa potem vas
               nadzoruje? Kdo pa potem lahko vrši nadzor nad vam, če vi sami ugotavljate ali je
               nekaj v skladu z zakoni in ustavo. Kdo potem, se pravi niti mi kot civilni
               nadzorniki, parlamentarni nadzorniki nismo poklicani za to, da vas nadzorujemo in vi
               nadzor priznavate samo s strani sodišča.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ja. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, jaz sem že večkrat poudarila pa tudi mislim, da je bilo takšno stališče uradno
               stališče policije in MNZ-ja. Mi seveda zelo spoštujemo Komisijo za nadzor varnostnih
               in obveščevalnih služb. Do sedaj smo vedno v vseh, bom rekla, sestavah in mandatih
               sodelovali takrat, ko so bili cenjeni kolegi Moge, Gantar, Trčon in podobno. Mislim,
               da ni bilo nobenih težav v vseh teh letih. In kar se tiče seveda varovanih podatkov
               policije v zvezi taktike in metodike imamo mi seveda <q>"lex specialis"</q> v zakonu,
               nalogah in pooblastilih policije v 118. členu. Tega se držimo. Tam je določeno
               sodišče. Jaz se zelo opravičujem, ampak takšna je pač naša, bom rekla, pravna
               podlaga. Smo pa seveda mi in tudi jaz to izpostavila ne bom s konkretno zadevo, bili
               deležni že takih obiskov s strani posameznih predstavnikov te komisije v isti uri, ko
               smo opravljali hišno preiskava, so člani te komisije prišli na nenapovedan nadzor na
               sedež generalne policijske uprave in želeli vpogledati odredbo za to hišno preiskavo.
               In tu se pač pojavi tudi, bom rekla, kompetenčni spor, se strinjam z dr. Jerovškom.
               Hišna preiskava ni prikriti preiskovalni ukrep. Želeli so pogledati v odredbo za
               hišno preiskavo v konkretni zadevi, ki se je tisti čas odvijala. Opravičujem se,
               ampak tukaj imamo različne poglede.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja dve dejstvi z vsem spoštovanjem. Prvič, tista odredba je bila takrat že javna, ker
               jo je nekdo objavil na internetu in to ta, ki mu je bila vročena. Se pravi ni šlo za
               noben takšen poseg. Drugič, se je že izvajala, s tem ni nič bilo prehiteno. In
               tretjič, pozabili ste povedati najbolj zanimivo zgodo v zvezi s to odredbo. Med nami
               je bila tudi sodnica dr. Jasna Murgelj in ko smo ji pokazali to odredbo, sem jo
               vprašal, ali bi vi to podpisali kot sodnico? Je rekla, ne, nikoli. No. <stage>/ oglašanje v
               dvorani /</stage></p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Lindav ste še želeli? </p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Mislim, da za gospoda Tonina, tako kot je že namestnica podela, pri prikritih preiskovalnih ukrepih pa
               mislim, da sem to že pred to komisijo pojasnjeval, poznamo predhodni in pa naknadni
               sodni nadzor. In konec koncev ZKP pozna tudi ekskluzijo dokazov. Se pravi, če sodišče
               ugotovi, da je bil nek dokaz pridobljen na nezakonit način, ga ne more, na podlagi,
               ta dokaz in na dokaze izvedene iz tega dokaza, ne sme podpreti svoje odločbe. Se
               pravi govorimo o teoriji sadeže zastrupljenega drevesa. In da dobimo te ukrepe pa sem
               tudi že pojasnjeval, so pa že izredno visoko dokazni standardi utemeljenih razlogov
               za sum, ki v sodni praksi iz, pa ne bom rekel iz tedna v teden, ampak zelo pogosto
               ali pa zelo intenzivno dobivajo vsebinsko vse višje zahteve. In, danes, da policist
               doseže utemeljene razloge za sum recimo za hišno preiskava pa ni prikrit preiskovalni
               ukrep, mora že izredno veliko dokazov, ki konkretno osebo povezujejo s konkretnim
               kaznivim dejanjem, zbrati. Toliko o nadzoru, kar se tega tiče.</p>
               <p>Kar se pa tiče političnega nadzora pa je že prej gospa ministrica povedala kako
               nevarno bi bilo mešanje teh dveh vrst nadzorov. Pa o tem sem tudi že jaz govoril pred
               to komisijo iz tistega mnenja, ko smo se takrat pogovarjali. Pa smo vam ga tudi
               dali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Tonin je še želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ToninMatej">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Jaz se ne morem strinjati z vami, da gre za politični nadzor, ker mi nismo noben
               polit-biro, da bi vas politično nadzirali, ampak gre za civilni nadzor nad izvršilno
               vejo oblasti oziroma nad tem, kar vi počnete. Tukaj se meni zdi pomembna razlika, ker
               tukaj ne gre za noben strankarski nadzor nad vami, ampak gre za civilni nadzor. In
               mislim da iz tega izhaja, to kar ste vi zdaj povedali, izhaja tudi glavna poanta
               okoli katere se zdaj vrtimo. Prav zaradi tega, ker ima ozirma ker sodišče od policije
               zahteva dosti visoke dokazne standarde oziroma dosti visoke zahteve, da vi dobite
               neko odredbo sodišča, da lahko izvajate tudi prekrite preiskovalne ukrepe. Ravno
               zaradi tako visokih standardov se zelo velikokrat dogodi, da policija najverjetneje
               teh standardov ne more doseči. In se potem ne poslužuje teh poti do sodišča, ampak se
               poslužuje razih drugih načinov kako vendarle zbrati neke informacije. In tukaj so
               zagotovo zelo priročno orodje tudi tajni sodelavci policije. In v tem smislu morate
               razumeti, čeprav odkimavate, ampak v primeru Dejana Orniga se je izkazalo prav to. Do
               določenih informacij, do katerih policija ne bi mogla priti na podlagi formalnih poti
               preko sodišče, je zato uporabljala svojega tajnega sodelavca, ki je za njo upravlja
               opravljal določene stvari, ker jih je pač opravljal. In v tej luči morate razumeti
               našo željo oziroma nujo, da pridemo do dokumentov oziroma do vsebine, ki govori o tem
               kako vi s temi posamezniki in tajnimi sodelavci delate. Brez tega mi še vedno lahko
               samo tavamo v temi. In me zanima tudi vaš pogledat. Kako bi pa vi razrešili ta
               konflikt, ki zdaj med nami velja? Kako bi nam vi svetovali, da mi zdaj predemo do teh
               pravilnikov, navodil in dokumentov, da bi lahko stvari bolje razumeli?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Uporabimo tajnega sodelavca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LindavBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN LINDAV:</speaker>

               <p>Zdaj prvo bom odgovoril tisto. Vi vsi na tisti strani ste poslanci državnega zbora,
               člani političnih strani in kot tak državni zbor in vaša komisija predstavlja nadzor,
               civilni nadzor bi bil verjetno nadzor kakšne nevladne organizacije ali pa kakšne
               druge organizacije, ki ni v sestavu državnih organov. Naslednje kar pa ste me
               vprašali kako bi jaz ta konflikt rešil, pa se bom pridružil ministrici pa namestnici,
               poslanci Državnega zbora  ste tisti, ki sprejemate zakone, spremenite zakon. Povedal sem že,
               nobenega nadzora se ne bojimo, ga ne odklanjamo, samo, da ima zakonsko osnovo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Zdaj samo dovolite eno intervencijo. To pri nas v politologijo so zelo zmešani pojmi
               in zdajle je bil en uporabljen ta kan način. Nobena institucija ni predstavljana bolj
               širši javnosti, nobena institucija ni bolj civilna kot je parlament in zato je
               parlamentarna oblika nadzora najbolj pomembna in tudi najbolj demokratična.</p>
               <p>Gospa ministrica je želela besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GyörkösŽnidarVesna">

               <speaker>VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Z gospodom Toninom se ne morem strinjati glede dveh stvari, in sicer glede našega
               odnosa do te komisije. Mislim, da smo že s preteklim sodelovanjem dokazali, da
               spoštujemo komisijo in da prepoznavamo njeno vrednost in da tudi vemo, čemu služijo
               njena pooblastila. Je pa dejstvo, da vsi parlamenti nimajo enakih pooblastil
               primerjalno pravno gledano. Tako da, neke enotne praske na evropskem nivoju ni. So
               tudi parlamenti, ki niso pristojni za parlamentarni nadzor nad policijo. Tudi to
               obstaja. Tako da tukaj na eden skupni imenovalec dajati ne moremo in pa kot je že
               povedal gospod Lindav, mi ne nasprotujemo, nikakor, neki obliki nadzora nad delom
               policije, vendar pa izhajamo iz stališča, da tak nadzor mora biti predhodno zakonsko
               dopusten in mislim, da tudi upravičeno pričakujemo, da bodo tudi najvišje institucije
               spoštovale načelo zakonitosti pri svojem delovanju. Nenazadnje gre tukaj za izpeljavo
               osnovnega demokratičnega principa načela delitve oblasti. In te situacija glede na
               vse, kar je danes povedano, ne dojemam kot kompetenčni spor. Morda, mogoče, pod
               določenimi pogoji, ampak mislim, da tukaj v prvi vrsti ni kompetenčni spor, ampak,
               kot sem rekla, delitev oblasti in načelo zakonitosti, ker v kolikor bi pristali na
               takšno logiko in v kolikor bi pristali na to kar je danes tudi bilo navrženo, da je
               kriminalistična obveščevalna dejavnost kot en vzvod ali kot način zaobiti zakonskih
               določb, s čemer se absolutno ne morem strinjati, ker služi popolnemu namenu in
               kriminalistično obveščevalna dejavnost ni prikriti preiskovalni ukrep, ker če bi tej
               logiki sledili potem bi dejansko negirali legitimnost in zakonitost dela
               kriminalistične policije kot institucije. Mislim pa da si tega tako visok format ne
               bi smel dopustiti, ker nenazadnje, potrebno se je zavedati, da tako današnja seja kot
               tudi vse te okrogle mize in vsi ti formati, ki potekajo satelitsko okoli te teme, o
               kateri se danes pogovarjamo tudi nosi eno zelo veliko odgovornost. Prvič, zato ker
               poteka javno, ker se obravnavajo zelo občutljiva vprašanja, ker se obravnavajo
               vprašanja, ki so lahko potencialno v nekem nadaljevanju razprave katere danes sicer
               ni bilo, ampak v primeru, da bi bilo tudi potrebno zapreti sejo za javnost glede na
               to, da se lahko pogovarjamo tudi na tem zaprtem delu o določenih potencialno zaupnih
               stvareh. To je zel odgovorno razpravljaje glede na to, da je v ospredju tudi
               legitimnost zelo pomembnega organa in to je policija. Zato je potrebno biti zelo
               pazljiv na kakšen način se o teh stvareh pogovarjamo. Glede prikritih preiskovalnih
               ukrepov mislim, da je tudi bilo že dobro danes pojasnjeno kaj to pravzaprav je. To ni
               kar en ukrep. To je ukrep, ki mora biti podvržen zelo strogim standardom po Zakonu o
               kazenskem postopku. Pravzaprav je potrebno zadostiti dokaznemu standardu utemeljenih
               razlogov za sum. Vemo, da dokazni standardi imajo dokazni standardi tudi jamstveno
               vlogo, kar pomeni da sodišče mora iz teh podatkov točno razbrati kako je policija
               prišla do podatkov. In v tem je pravzaprav jamstvena vloga dokaznega standarda.
               Podvrženi si pogoju sorazmernosti, utemeljiti je potrebno zakaj za klasičnimi
               preiskovalnimi metodami ni zmožno priti do teh podatkov. Predhodni sodni nadzor tudi
               v samem kazenskem postopku se presoja zakonitost teh ukrepov. Jasno je tu določeno,
               na katere dokaze se sodba ne sme opreti. Torej bodisi da ne gre za kataloško navedena
               kazniva dejanja, bodisi da  niso v skladu z odredbo in tako naprej, tako, da to so pogoji, ki so v
               zakonu zelo natančno navedeni in tudi mislim, da je gospod Lindav danes tudi osvetlil
               eno zelo pomembno dimenzijo glede na to, da je v današnji razpravi to pravzaprav
               izpadlo nekako oziroma se pogovarjamo, kot da ni sodišč, kot da ne obstaja
               kontradiktoren postopek, v katerem se vršijo zelo hudi napadi s strani obrambe na
               preiskovalne postopke glede na to, da obstaja tudi ekskluzija dokazov, seveda
               tožilstvo pa je tisto, ki lahko pod določenimi pogoji dokazuje, da je vzročna zveza
               med domnevno nezakonitostjo in dokazom tako zbledela, da sodišče vendarle dovoli
               uporabo dokaza, ampak to mislim, da ni vprašanje za današnjo komisijo, za nadzor
               varnostno-obveščevalnih služb, tudi se ne bom opredeljevala do tega, kar je izvajal
               prisotni odvetnik mislim, da mešanje stroke in politike ni na mestu in da pravzaprav
               predstavlja en nedopusten pritisk tako na organe pregona, kot organe sodstva. Tako,
               da se do tega dela ne bom opredeljevala.</p>
               <p>Dodala bom še na kratko oziroma nadaljevala bom tam, kjer je končal tudi gospod
               Lindav, ko je govoril o dejstvu, da tukaj vendarle gre za politični nadzor, to je
               dejstvo in tudi prav je, da je tako. Glede na to, da gre za pravzaprav zelo občutljiv
               odnos med zakonodajno, izvršilno in sodno vejo oblasti, kar izhaja tudi iz načela
               delitve oblasti. Mi s tem nimamo težav, vemo, da je to izjemnega pomena in je
               pravzaprav dobrodošlo, ker tudi ta komisija predstavlja dodatni vzvod za potrjevanje
               legitimnosti dela policije, policija je množično nadzorovana in tudi nadzora se ne
               boji, je pa dejstvo, da vsaka oblika tudi političnega nadzora mora biti urejena v
               zakonu. Tudi uvodoma sem povedala, da vidim velik pomen te komisije ravno v dejstvu,
               da je njena legitimnost tisto, kar se potem tudi preko nadzora prenaša tudi na te
               organe. Tudi menim, da imamo dobre osnove za tako vzpostavljeno zaupanje med komisijo
               in nadzorovanimi službami, kot tudi za vzpostavljanje zaupanja ljudi do teh
               nadzorovanih služb in tudi s tem zakonom, kakršen je, v tem trenutku mislim, da smo
               naredili velik korak naprej glede odnosa med civilno in varnostno sfero v primerjavi
               z nekaterimi prejšnjimi obdobji, o katerih je tudi danes bilo govora, čeprav mislim,
               da ta historiat nima neposredne zveze z obstoječo situacijo.</p>
               <p>Seveda vedno obstaja možnost, da se zakon spremni, če kdorkoli meni, da je nekaj
               urejeno nesistematično, da ni dodelano, vendar je pa potrebno poudariti, da zakon
               mora biti jasen in natančen, da se ne povzročajo nepotrebna trenja med zakonodajno in
               izvršilno vejo, seveda se pa tukaj mora upoštevati tudi narava dela nadzorovanja
               službe in pa njena vloga pri zagotavljanju varnosti, kar pomeni, da te dejavnosti
               morajo ostati nad dnevno politiko in pa treba je tudi upoštevati potrebo po
               učinkovitosti teh služb. Seveda je potrebno tudi zelo natančno razmejiti nadzorovane
               službe od preostalih delov državne uprave, mislim, da jih ne gre enačiti in popolna
               transparentnost tudi do nepozvanih, lahko tudi zelo resno kolidira z zahtevo družbe
               do policije. Vemo, da je policija pod zelo velikimi pričakovanji, od nje se
               pričakuje, da je učinkovita in v tem delu je tudi pod zelo učinkovitim nadzorom
               civilne sfere in kot sem že uvodoma povedala, tudi policija je varuh demokracije in
               mislim, da se v obstoječih vzvodih oziroma nadzorih, sistemskih nadzorih ustrezno
               upošteva že izkristalizirane standarde varovanja človekovih pravic in temeljnih
               svoboščin, tukaj je tudi velik pomen te komisije, ki pa seveda mora biti vgrajena v
               ostale sistemske mehanizme.</p>
               <p>Dejstvo je, da smo na zelo občutljivem terenu, ker tudi v kontekstu današnjega
               diskurza se prepletata ne samo varnost, pravo, prepleta se tudi politika, tudi
               prepleta se operativno delo policije in zato je osredje vprašanje pravzaprav to, o
               čemer smo danes tudi govorili, torej ustrezna pravna podlaga, ker nenazadnje je to
               tudi vprašanje pravne države, je tudi vprašanje delitve oblasti in te pravne podlage
               ne smejo dopuščati nekih dvomov in nekih v bistvu napačnih tolmačenj, ker nenazadnje
               tudi parlamentarni nadzor  kot tak ni izoliran od vprašanja spoštovanja človekovih pravic in
               temeljnih svoboščin, seveda nadzira to spoštovanje, seveda pa lahko tudi sam okrni te
               pravice, če so nadzorstvene pristojnosti neustrezne, če so nejasne, če si jih vsak po
               svoje tolmači, če prihaja do nekih diametralno nasprotnih tolmačenj, ampak menim, da
               cilj vseh nas teh, ki smo tukaj je zagotovo večji ogled in zaupanje v nadzorovanje
               službe, tudi v policijo, učinkovit nadzor in pa tudi učinkovito oziroma dosledno
               spoštovanje človekovih pravic, za kaj seveda je nujno sodelovanje in mislim, da smo v
               preteklosti tudi to dokazali. Seveda nimamo težav, da se ta nadzor opravlja in pa
               tudi, kot sem že uvodoma povedala, pristojnost komisije, kot take ni v operativnem in
               strokovnem nadzoru nad kriminalistično službo, tudi ni v nadzoru nad prikritimi
               metodami dela, tudi med presojo utemeljenosti prikritih preiskovalnih ukrepov v
               posameznih primerih. Vemo, da obstaja sodna oblast in da je potrebno vse te relacije
               natančno imeti navedene tudi v obstoječih zakonskih podlagah in kot rečeno, v kolikor
               obstaja volja, da se ta zakon spremeni, je to tudi pomembno za še večjo legitimnost
               te komisije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Glejte, za repliko se je javil gospod Janša, potem bom pa naprej dal besedo.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JanšaJanez">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Bolj poslušam ministrico, bolj ugotavljam, da je problem vsakič bistveno večji, kot
               se je zdelo na začetku, da ne gre za pomoto, ampak da gre za, bom rekel namerno
               ravnanje. Tisti, ki ste pravniki veste kakšna je razlika. Glejte, jaz sem dvakrat
               prej povedal in se me ne sliši. Ne morete vi s tem, ko neko dejanje prekvalificirate
               iz prikritega ukrepa v metodo, s tem zaobiti ustavo in zakon. S tem vi lahko zavajate
               uslužbence tam, pa še ti vam ne verjamejo. Pa tudi, če bi pristali na to distinkcijo,
               se pravi, da eno so prikriti ukrepi, kjer komisija lahko nadzoruje, pa to sodišče,
               drugo so pa metode, kjer pa je to stvar stroke in tako naprej. Pa moram reči, da ne
               poznate predpisov v nadzoru. </p>
               <p>Zdaj, delokrog delovnih teles v Državnem zboru določa Poslovnik. Sprejema ga Državni
               zbor kot ustavo, z dvotretjinsko večino. In za našo komisijo piše naslednje: Komisija
               za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb, druga alineja, nadzira uporabo z zakonom
               določenih posebnih oblik, metod in ukrepov, vse. Torej to, če vi nekaj iz ukrepa
               prekvalificirate v metodo, se s tem še ne izognete nadzoru, saj ste zgolj neka, bom
               rekel pojmovna brevura, ki v ničemer ne prispeva k temu, da se stvari uredijo. In
               tudi tole, bom rekel malo posmehljivo uporabljanje izraza politični nadzor. V nobenem
               zakonu, ki govori o parlamentarnem nadzoru, ta termin ni uporabljen, zato prosim, da
               uporabljate termine, ki so zakonski. To je parlamentarni nadzor. Res pa je<gap n="…"/></p>
               <p>Zdaj, včasih je, bom rekel nezavedno pride ven tam na 180 stopinjah kroga, res pa je,
               glejte, da odkrivamo vse bolj v delovanju kriminalistične službe elemente politične
               policije. Nekateri se odkrivajo tudi širši javnosti. Kako? Najprej ste govorili: zelo
               težko je dokazati neko dejanje in tako naprej, moramo uporabljati vse žive metode in
               sredstva, pa še to potem na sodišču ni dovolj utemeljen sum in tako naprej,
               kakorkoli. Samo glejte, posledice tega, kar vi počnete se ne izkaže in ne izražajo zgolj na sodišču.
               Izražajo se tudi v medijskih umorih, ki jim botrujete. Lahko vam naštejem, pa mislim,
               da ni treba, primere, ko je bila kamera televizije POP TV, na mestu hišne preiskave,
               preden so prišli vaši preiskovalci. Se pravi, je nekdo od vas to povedal nekomu in je
               bil nad nekom narejen medijski umor še prej, preden je stvar prišla do tožilstva, kaj
               šele do sodišča. In to je stalna praksa. Ali pa pišete ovadbe. Za mnoge ovadbe se
               nikoli ne ve. Tožilstvo zavrne, ali je tožilstvo tisti, ki je pisal ovadbo, včasih
               niti tisti, ki je bil ovaden ne ve. In so ovadbe, ki so prej objavljene, preden
               tisti, ki je ovaden sploh izve za to. In ti podatki do medijev vsi prihajajo od vas.
               In to so elementi delovanja politične policije, na očeh celotne slovenske javnosti.
               Ni treba nobenega dodatnega argumenta.</p>
               <p>Drugo, ljudje, ki delajo v oddelkih kriminalistične policije, ki se ukvarjajo s temi
               prikritimi metodami in sredstvi in so nekoč delali v službi državne javnosti. Vrhovno
               sodišče Republike Slovenije je Službo državne varnosti razglasila za zločinsko
               organizacijo. To ne pomeni, da je vsak, ki je tam delal zločinec. To je treba
               individualno ugotavljati. Ampak ljudje, ki so tam delali, so pač bili del politične
               policije, ki je delovala proti razrednemu sovražniku. Jaz dvomim, da so ti ljudje,
               bom rekel spremenili svoj pogled na slovensko stvarnost. To so elementi politične
               policije zame, v kriminalistični službi. Torej, bodite pazljivi, ko operirate s
               pridevnikom <q>"politični"</q>. Res. Parlamentarni nadzor, v tej komisiji smo poslanci
               različnih političnih strank, predstavniki ljudstva, kakorkoli se je to volilo in
               kakršnekoli pripombe imamo lahko na to, ampak širše reprezentacije v tej državi ni.
               To je parlamentarni nadzor. Ko gre pa za policijo, pa na očeh celotne slovenske
               javnosti opažamo močne elemente političnosti delovanja. Vsak telefonski klic nekoga,
               ki je zaposlen v kriminalistični službi nekemu novinarju na POP TV, kdaj bo hišna
               preiskava, je politično delovanje. In še nobenega niste odkrili. Cele serverje so vam
               skopirali na NPU in je bila to, bom rekel tema udarnih novic na slovenskih
               televizijah. Je bil kdo odkrit? Je bil kdo kaznovan? Ovadba proti neznanemu storilcu.
               Glejte, če niste lisice sposobni ujeti v lastnem brlogu, kako boste potem jih lovili
               v tujih? Če se že pogovarjamo o političnosti.</p>
               <p>Drugo, predsednik, jaz bi prosil, da zaščitiš tiste, ki jih vabimo na to sejo. Zdaj,
               gospod Stušek je bil vabljen kot strokovnjak, na katerega smo naleteli v tem primeru
               Ornig, ki je na zaprti seji precej pomagal komisiji, da smo neke stvari razčistil in
               zdaj, prej je ministrica skoraj prikrito grozila. Gospod Ornig je tako vabljen, kot
               vi na<gap n="…"/> Gospod Stušek je tako vabljen na to sejo, kot vi. Tudi prej, ko je govoril,
               ste mu vpadali v besedo, prekinjali. Vi ste goste v tej hiši tako, kot on. Tudi te
               opombe, ki so vmes padale, češ, odvetnik to ne sme, to pazite kaj delate. Glejte, jaz
               upam, da je bilo to posneto, ker veliko pove o tem, kakšne so razmere v tej državi.
               Pričakujem, naslednjič, ko se bo to ponovilo, predsednik, da ga boste zaščitili. </p>
               <p>In zdaj, po vsej tej razpravi, glede na to, da nihče drug tega ni naredil, bom jaz
               postavil vprašanje ali še vedno vztrajate na tem, da komisija ne dobi celega
               pravilnika ali ne. So vas ti argumenti stroke in tega, kar smo mi povedali
               prepričali, ali vztrajate na svojem, da se ne bomo razšli brez jasnega odgovora in bo
               treba poseči po drugih instrumentih, ki jih ima parlamentarna demokracija na
               voljo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospa namestnica, prosim.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BobnarTatjana">

               <speaker>MAG. TATJANA BOBNAR:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Jaz moram reči, da me pravzaprav veseli tudi ta strokovni diskurz, ki ga danes
               vodimo. Mogoče je tega pravzaprav premalo tudi o teh vprašanjih, o katerih danes
               govorimo, pa bi želela pojasniti oziroma se zahvaljujem gospodu Toninu za vprašanje
               ali pa za pripombo, če sem jo prav razumela, sicer se opravičujem, da vemo kakšni
               dokazni standardi so seveda potrebni za prikrite preiskovalne ukrepe. Govorimo seveda
               o utemeljenih razlogih za sum, kar je več, kot razlog za sum, pa manj, kot utemeljeni
               sum in da potem lahko uporabimo te prikrite metode, da pridemo pač do nekih
               podatkov.</p>
               <p>Zdaj, dejstvo je seveda, da je interes policije, da se odkrijejo storilci in
               zavarujejo dokazni sledovi. Naš interes je v bistvu kazenski postopek, kakršenkoli je
               potem že epilog tega kazenskega postopka. In seveda naš interes ni, da v nadaljevanju
               v tem morebitnem kazenskem postopku dokazi padejo. To je na nek način lahko
               frustracija, da tako rečem, tistega državnega organa, ki seveda pred tem dela. Naš
               interes je, da so vsi dokazi lahko uporabljeni in seveda nimamo nobenega namena
               ravnati nezakonito in pridobivati neke dokaze, informacije, ki potem v nadaljevanju
               ne bi mogli biti uporabljeni v skladu, bom rekla s teorijo sadeža zastrupljenega
               drevesa in bi jih doletela ekskluzija. Dejstvo je tudi, da je bilo več judikatov tako
               Vrhovnega sodišča, kot tudi Ustavnega sodišča, kaj je tisto potrebno, da preiskovalni
               sodnik izda odredbo za prikriti preiskovalni ukrep, se pravi, da utemeljimo
               utemeljene razloge za sum. To nikakor ni anonimka in to nikakor ni, bom rekla
               navajanje policije: pri zbiranju obvestil smo ugotovili. Mi moramo pri predlogu zato,
               da dobimo odredbo za prikriti preiskovalni ukrep, jasno navesti od kod utemeljeni
               razlog za sum izhaja. Se pravi, neki anonimni viri seveda ne pridejo v poštev, ker
               preiskovalni sodniki se tega striktno držijo pri tem, ko izvajajo svoj nadzor.</p>
               <p>In moram se odzvati, bom rekla tudi na to, ko je bilo rečeno, da podatki do medijev
               prihajajo od nas še preden seveda pridejo kriminalisti na kraj in izvajajo hišno
               preiskavo oziroma, da jih tam medijske hiše čakajo. Dejstvo je, da so v teh, bom
               rekla v tej verigi izdajanja odredbe za hišno preiskavo seveda tako policija, kot
               državno tožilstvo, kot seveda preiskovalni sodnik. Policija je v preteklosti izvajala
               notranje zaščitne ukrepe tudi glede, bom rekla obveščanja javnosti. Mi imamo kar se
               tiče obveščanja javnosti stroga pravila, tudi zapisana v Zakon o organiziranosti in
               delu policije in tu ravnamo, se pravi etično in v skladu z integriteto. In vsa
               odstopanja seveda preverjamo.</p>
               <p>Želela bi pojasniti tudi to, da<gap n="…"/> Prej sva midva imela debato glede tega nadzora,
               enega nadzora s stran članov vaše komisije, ko je policija izvajala hišno preiskavo
               in so pravzaprav v istem času, pa čeprav ni šlo za prikriti preiskovalni ukrep,
               prišli člani komisije nadzirati policijo, je dejstvo seveda, da vsi ostali občani
               take pristojnosti in možnosti nimajo. Ko smo govorili pa, ko je kolega govoril o
               političnem parlamentarnem nadzoru smo se seveda sklicevali na strokovno literaturo.
               Dr. Gorenak se je v burni razpravi, ki smo jo imeli v tej dvorani na temo zakona o
               nalogah in pooblastilih policije, skliceval na dr. Žaberla, kot bom rekla vrhunskega
               strokovnjaka, tudi jaz se in on seveda na strni 48 govori o političnem parlamentarnem
               nadzoru s strani komisije. Zato uporabljamo ta izraz.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja, samo ena opomba. Glejte, tudi vsi ostali državljanke in državljani nimajo
               možnosti, da bi napisali predlog in potem dobili podpis in s tem prišli na sedež ene
               opozicijske stranke in to zahtevo, da se jim preda server z vsemi podatki, z vso
               pošto, z vsemi osebnimi, kar je mimogrede <q>"fishing"</q> na kvadrat in je protiustavno in
               to bi moral vedeti tisti, ki je to napisal in tisti, ki je to predlagal in tisti, ki
               je potem to podpisal in tisti, ki to izvaja, tako, mimogrede. Tako, da lepo prosim,
               da to temo raje pustimo za kdaj drugič. Sem vam že prej povedal kaj je povedala dr.
               Murgel o tej temi. Ona je lahko zelo leva, ampak korektna pa je in je rekla, da tega
               nikdar ne bi podpisala. Tako, da nikar se na to kaj preveč ne sklicujte.</p>
               <p>Prostim, postopkovno, gospod Žan Mahnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MahničŽan">

               <speaker>ŽAN MAHNIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. </p>
               <p>Samo prosil bi vas, da opozorite gospo Bobnar naj ne zavaja tistih poslancev, ki jih
               takrat ni bilo na nadzoru, predvsem pa  naj ne zavaja slovenske javnosti. Trije smo tukaj, s
               kolegom Dolinškom, s kolegom Grimsom, ki smo takrat prišli v nadzor, pa še gospa
               sodnica je bila zraven, zdajšnja poslanka. Mi nismo prišli gledati odredbe za hišno
               preiskavo, pač pa smo prišli preveriti ali je bilo takrat konkretno proti gospodu
               Širclju, ali je bila izdana odredba za uporabo prikritih preiskovalnih metod. To smo
               prišli mi pogledati in ne govoriti, da hodimo gledati neke odredbe za hišne
               preiskave, kar ni res.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Bradač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BradačLado">

               <speaker>MAG. LADO BRADAČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da se tukaj v bistvu vsi strinjamo, da je treba ločiti ta parlamentarni
               nadzor, te zadeve v odprtih zadevah, ki tečejo, da se pač tukaj mora najti neka
               ločnica. Tam je v bistvu na drugi strani, ko sprožimo preiskave kaznivega dejanja, ko
               je, so podani utemeljeni razlogi za sum, gospodar postopka, tožilec, preiskovalni
               sodnik in potem na koncu sodišče in mislim, da imamo ravno ta problem tukaj, ker se
               pogovarjamo o teh dokumentih, vsem ostalem. Ločnica je in mora biti ta ločnica pri
               teh vejah oblasti. Tako, da se mi pa zdi, da je, ko greste na neke konkretne primere,
               ki jih v bistvu težko komentiramo, ker nekateri so še odprti, nekje tečejo neke
               odprte zadeve, pa da to ni predmet razprave tukaj danes. Tisti odprti primeri bodo
               drugje presojeni, na koncu bo prišlo to na sodišče, sodnica, sodnik bo presojal te
               stvari, ker gre po drugi liniji in prav je tako, da gre po drugi liniji. </p>
               <p>Nadzora je veliko, res ga je veliko, v vseh teh primerih, tudi v tistih, ki ste jih
               prej omenjali so bile ugotovljene določene osebe, nekje samo indici in za vsak
               primer, ko se je ugotovilo, da so šle pač neke informacije kamorkoli, so se izvedli
               ustrezni notranje-zaščitni postopki. Pač sistem se nadzira in se kontrolira.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Bradač, vprašanje hišne preiskave in vse, kar je bilo s tem povezano, je
               sprožila vaša namestnica direktorice tako, da se kar z njo lahko pomenite znotraj
               institucije.</p>
               <p>Zdaj, prej je že za besedo prosil dr. Šturm, pa mu dajem besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠturmLovro">

               <speaker>DR. LOVRO ŠTURM:</speaker>

               <p>Ja, hvala, saj bom čisto kratek.</p>
               <p>Slišali smo o razumevanju načela delitve oblasti. No, gotovo načelo delitve oblasti
               ne pomeni, da so zidovi med posameznimi vejami oblasti, ampak, da je treba med njimi
               vzpostaviti sistem zavor in ravnovesij. To je ključno dandanes pri načelu delitve
               oblasti. In parlamentarni nadzor je seveda ena taka zelo učinkovita zavora in
               ravnovesje, ki pomaga vzpostavljati ravnovesje, v dobro ljudi seveda. V dobro
               posameznikov.</p>
               <p>Slišali smo tudi, s tem se lahko samo strinjam, da pravne podlage ne smejo pustiti
               dvoma. Ja, ampak, če je bilo <stage>/ nerazumljivo/</stage> ga je treba čim prej razčistiti. Zdaj,
               Ustavno sodišče je že zavzelo načelno stališče, da je že sam obstoj predpisov, ki
               niso objavljeni, predpisov, vemo kaj so predpisi, pomeni v bistvu trajno in
               permanentno obliko kršenja človekovih pravic in temeljnih svoboščin. Vendar je dostop
               do Ustavnega sodišča v slovenski ureditvi nekoliko zahteven. V konkretnem primeru bi
               to lahko, recimo storila tretjina poslancev. V Franciji je dovolj ena desetina
               poslancev in v drugih državah, v takšnem primeru, zato iz vse te razprave se meni
               nujno ponuja zaključek oziroma predlog zakonodajnemu telesu, da je v takih primerih,
               kadar je treba ugotoviti ali so neki akti, ki niso objavljeni, ali so predpisi, ali
               niso predpisi, je treba zelo, zelo znižati kriterije oziroma omogočiti hiter in
               učinkovit nadzor in odločitev o tem s strani Ustavnega sodišča. Kratko in malo,
               prelagam akcijo popularis, da bi vsak posameznik, kajti vsak je lahko s tem prizadet,
               saj je z obstojem vsakdo prizadet, da ima pravico sprožiti tako zadevo pri Ustavnemu
               sodišču, treba je samo spremeniti Zakon o ustavnem sodišču. Ni treba spremeniti
               ustave. To je prvo in mislim, da bo slej, kot prej  v tej državi do tega tudi prišlo, zlasti glede tega.
               Ali pa recimo, da se naroči varuhu človekovih pravic, da kadar prejme takšen primer v
               obravnavo, da ga pač obvezno predloži v presojo Ustavnemu sodišču, ki naj zadevo
               pregleda in potem zavzame svoje končno stališče, ne da bi recimo varuh <stage>/
               nerazumljivo/</stage> ali bo da ali ne, če je pri njem on s svojo strokovno ekipo, takšen
               predlog posreduje Ustavnemu sodišču. In končno bi še tole povedal, ne morem si kaj,
               da se ne vrnem k tem tako imenovanim kataloškim kaznivim dejanjih. Gotovo, prepričan
               sem, da vsi veste kaj to je, ampak za vsak slučaj pa le naj ponovim. Danes smo
               slišali v tem, da policija potrebuje prikrite preiskovalne ukrepe, pa tiste lastne
               metode in sredstva za spopadanje s terorizmom. S tem se lahko samo strinjam. Gotovo.
               Za preprečevanje terorističnih dejanj. Ampak glejte, poleg tega kaznivega dejanja
               imamo pa ZKP celo vrsto klavzul, ki omogočajo uporabo taistih prikritih preiskovalnih
               ukrepov še zoper druga kazniva dejanja. Najprej je to generalna klavzula za vsa
               tista, za katera je zagrožena najprej neka določena kazen zapora, mislim, da je pet
               ali šest let, potem jih je pa še najmanj 10 drugih naštetih, pri katerih gre pa pri
               mnogih za zelo nizko zagrožene kazni zapora. Jaz sem enkrat danes že povedal, da je
               najnižja kazen 6 mesecev. Zame je to sporno, da je možno uporabiti take ukrepe tudi v
               teh primerih in mislim, da bi bila naloga zakonodajne ga telesa, da tole malo bolj
               natančno pregleda sodelovanju s policijo, da ji pove zakaj meni, da so potrebni
               takšni ukrepi. No, to je to ključno, kar sem mislil povedati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, zaključujem razpravo, prehajamo na odločanje.
               Predlog sklepa ste prejeli v pisni obliki, pomeni pravzaprav samo nadaljevanje
               tistega, kar je bilo že sprejeto, ga bom prebral. Komisija za nadzor obveščevalnih
               varnostnih služb opozarja, da še vedno ni v celoti uresničen sklep 25. nujne seje, z
               dne 17.11.2016 in ponovne 26. nujne seje, z dne 14.12.2016, na podlagi katerega je
               komisija zahtevala strokovno komisijo prikritih preiskovalnih ukrepih in metod dela
               kriminalistične policije. Na podlagi dodatno opravljene strokovne razprave na 28.
               nujni seji, torej danes, komisija ponovno poziva Ministrstvo za notranje zadeve, naj
               nemudoma posreduje strokovno navodilo izvajanja prekritih preiskovalnih ukrepov in
               metod dela kriminalistične policije v celoti. Če ga bomo prejeli, ko ga bomo prejeli,
               bomo seveda nadaljevali s svojim delom na zaprti seji.</p>
               <p>Postopkovno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MahničŽan">

               <speaker>ŽAN MAHNIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Jaz se absolutno s tem sklepom strinjam, ampak nismo dobili odgovora na temeljno
               vprašanje, to pa je vprašanje, ki ga je ob koncu svoje razprave povedal oziroma
               vprašal gospod Janez Janša in to je bilo ali se na podlagi vsega, kar ste danes tukaj
               slišali tako z naše strani, kot s strani stroke, ali še vedno vztrajate na tem, da
               nam tega strokovnega navodila ne boste posredovali v celoti, ali pa nam ga boste. Jaz
               mislim, da je prav, da nam odgovorijo na to vprašanje, ker če bodo odgovorili
               pritrdilno, da nam ga bodo posredovali, potem sploh ni potrebno, da o tem
               glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ja. Razprava je zaključena. Zdaj, če bi želeli izrecno besedo, če pa tega ni, potem
               pa prehajamo na odločanje. Kdor je, prosim, da glasujete. Glasovali bomo z glasovalno
               napravo. Glasovanje teče. Ne teče<gap n="…"/> Potem pa prehajamo na ročno glasovanje, kdor je za
               tak sklep naj prosim to potrdi z dvigom rok.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet, torej popolnoma soglasno, 7 prisotnih, 7 za. Jaz upam, da je
               sporočilo jasno.</p>
               <p>Hvala vsem članom komisije, torej zaključujem  to točko dnevnega reda. Preden zaključim popolnoma
               sejo, dovolite samo še eno vprašanje, ker je bilo včeraj v tem zvezi izredno veliko
               telefonskih in siceršnjih vprašanj na moj naslov. Včeraj je bilo poročilo o tem, da
               je prišlo do neke agresije s strani migrantov, uradna policijska obrazložitev je bila
               samo, da je bila neka tatvina, pa da se je tam zadeva končala. Ali lahko poveste kaj
               je v resnici s to zadevo, da bo jasno? Ker bolje je stvari razčistiti takoj, da potem
               ni kakšnih hudih vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Ja, kar se te zadeve tiče, je bil OKC PE Ljubljana dne 18. obveščen ob 00.15
               obveščen, da je prišlo do ene tatvine v Parlament PUB, baru, da ne bo pomote.
               Policisti so šli na kraj, zbrali so obvestila, dejansko je tam eden od očividcev
               nakazal, da bi lahko bila storilca dva tujca, vendar zadeve se dokazati ni dalo zato,
               ki jo je denarnica, ki jo je oškodovanka pogrešala, najdena tam v grmovju, v bistvu
               zmanjkalo je pa samo 20 evrov ven.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Kaj pa vse tisto, v zvezi z grožnjami in tako naprej, o čemer se je govorilo in
               pisalo, agresivnost?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>V zvezi s tem policija ni nič dobila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Policiji ni nič znano o tem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>V glavnem, za to kaznivo dejanje, za tatvino bo policija dala poročilo. Drugače pa
               policija izvaja vrsto aktivnosti v zvezi s temi zadevami, povezanimi okoli azilanti<gap n="…"/>
               Domov, kjer so nastanjeni. Izvajamo, se pravi poostreno, mislim, povečano prisotnost,
               prisotnost opazovalnih patrulj imamo tam tako, da ne vidimo nobenega problema.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:GrimsBranko">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>OK, hvala.</p>
               <p>Drugih ni več, hvala vsem za udeležbo. Srečno! <stage type="time">Seja je bila končana 22. februarja
                  2017 ob 13.58.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>