<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E9B35384CB05F617C1257D5E0041CDC3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1AF755F5F3430C04C1257D6C0021EDAE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=1AF755F5F3430C04C1257D6C0021EDAE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.KZNS" n="1">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-10-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NARODNI SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">1. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(7. oktober 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Roberto Battelli, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.00.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p> Spoštovani kolegi, spoštovani gostje. Vse vas lepo pozdravljam. Un cordiale saluto
               a tutti. Mindnyájukat szeretettel üdvözlöm.</p>
               <p>Pričenjam torej 1. nujno sejo Komisija za narodni skupnosti. Nujna je, ker smo jo
               prestavili za en dan, sicer bi bila redna, kot prva seja v novem mandatu. Dobrodošli
               še enkrat.</p>
               <p>To je posebna komisija, kjer se lahko dogajajo zelo zanimive stvari, ki odprejo potem
               vpogled v širše delovanje pravne države in tudi zadeve, ki so zelo povezane s tistim,
               kar imenujemo človeško / nerazumljivo/ to slehernega individuuma.</p>
               <p>Torej, pričenjam sejo in obveščam vas, da je zadržan in se seje ne more udeležiti
               gospod Marijan Pojbič, ki ga nadomešča gospod Danijel Krivec. Vsi ostali člani so
               prisotni.</p>
               <p>S sklicem seje sem predlagal naslednji dnevni red, pod točko 1 – Program dela
               Komisije za narodni skupnosti, pod točko 2 – Uredba o načinu pisanja zemljepisnih
               imen na državnih kartah na narodnostno mešanih območjih Republike Slovenije in pod
               točko 3 – Razno.</p>
               <p>Ker nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, je določen dnevni red seje,
               kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo vabljeni, v skladu z drugim odstavkom 51. člena in drugim
               odstavkom 63. člena k 1. točki: Urad za narodnosti, Ministrstvo za izobraževanje,
               znanost, kulturo in šport, Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo, zastopa
               ga vršilec dolžnosti generalnega direktorja Direktorata za regionalni razvoj gospod
               Marko Drofenik, ne vem če je med nami, hvala lepa gospod Drofenik. Ministrstvo za
               kulturo, ministrico danes zastopa dr. Saša Gozdič, vodja službe,… Gazdič, se
               opravičujem, torej, dr. Saša Gazdič, vodja Službe za kulturne raznolikosti in
               človekove pravice, Ministrstvo za javno upravo, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pozdravljam gospoda Borisa Koprivnikarja, dobrodošli,
               gospod minister! Ministrstvo za notranje zadeve danes zastopa državni sekretar
               Boštjan Šefic, vabili smo tudi Ministrstvo za pravosodje, ki ga zastopa državna
               sekretarka Tina Brecelj. Vabili smo Violeto Bulc, ministrico brez resorja za področje
               razvoja, strateške projekte in kohezijo, zastopa jo gospod Andrej Engelman, namestnik
               direktorja Službe Vlade Republike Slovenije za razvoj in evropsko kohezijsko
               politiko. Vabljen je tudi Inštitut za narodnostna vprašanja in vabljena je Pomurska
               madžarska samoupravna narodna skupnost, Obalna samoupravna italijanska narodna
               skupnost, Italijanska unija, Državni svet, Komisija za mednarodne odnose in evropske
               zadeve. K 2. točki pa poleg že nekaterih omenjenih še Ministrstvo za okolje in
               prostor, generalno direktorico Direktorata za prostor mag. Tanjo Bogataj in
               generalnega direktorja Geodetske uprave Republike Slovenije Antona Kupica, sekretarko
               Andrejo Osolnik in višjo svetovalko Marijo Bernot.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PROGRAM DELA KOMISIJE ZA NARODNI
                  SKUPNOSTI.</title>
               </p>
               <p>Gradivo za to točko ste prejeli. Dovolite, da zelo na kratko povem nekaj za uvod v to
               točko. Vse, kar vidite, je plod političnih dogovorov, ki so bili doseženi v zadnjih
               letih glede uresničevanja ustave in zakonov, ki zadevajo položaj narodnih skupnosti.
               To so točke, o katerih je bilo doseženo soglasje o tem, kaj je treba narediti. In
               vse, kar je predlagano, tudi odgovarja zavezam vladnih strank iz koalicijske
               pogodbe.</p>
               <p>Odpiram razpravo o tej točki, ki je pravzaprav seznanitvene narave. Komisija bo
               obravnavala vse, kar se tudi sproti pojavlja in kar je zajeto v pristojnostih, tako
               kot so definirane v Poslovniku Državnega zbora za to delovno telo. Tu mislim, na
               primer, na eventualne rebalanse proračuna in ostale nujne zadeve, ki bi se pojavile
               in se bodo in ki zadevajo položaj avtohtonih narodnih skupnosti. Tako odpiram
               razpravo in kot je v navadi, dajem najprej besedo vabljenim. Kdo želi besedo? Gospod
               Baluh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp2">

               <speaker>STANKO BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Dovolite mi, da se na kratko oprem na vaš program
               dela komisije, ki je zelo bogato zastavljen. V vašem uvodnem izvajanju je že zelo
               jasno, od kod izhajajo tudi nekatere zaveze, ki imajo politično podlago.</p>
               <p>Ena od stvari, ki bi jih kot predstavnik Urada Vlade Republike Slovenije za
               narodnosti izpostavil, je, da so nekateri ključni dokumenti, ki bodo nastajali v tem
               mandatu, vezani na delo tudi našega urada. Zaradi tega bi na tem mestu tudi pozval,
               ker vidim, da so povabljeni kar vsi ključni resorji, ki bodo v tem mandatu morali
               pošteno zavihati rokave in oddelati svoje, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da bi pričakoval resen pristop. Tako imamo k 1. točki
               Zakona o avtohtoni italijanski madžarski narodni skupnosti, ki je že na nek način nek
               osnutek narejen, ki smo ga delali v preteklih dveh mandatih. Potem veste, da je bila
               pereča tematika izvajanje dvojezičnosti v javni upravi in še bi lahko našteval, kot
               ste tudi sam omenil rebalans je pred vrati in tako dalje. Skratka resničen apel vsem
               ministrstvom in državnim organom, da nam pri našem koordinativnem delu pomagate s
               konstruktivnim sodelovanjem in pa vsebinsko podporo drugače datumi, ki so tukaj
               navedeni, so težko dosegljivi. Toliko z moje strani. Tudi zelo splošno, ker je tudi,
               kot ste rekel, 1. točka zgolj seznanitvena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Scheriani, predsednik Obalne samoupravne skupnosti. Izvolite
               gospod Scheriani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp4">

               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Mi smo dobili ta program dela Komisije za narodne skupnosti v tem mandatu. Strinjamo
               se s tem, ki je tukaj notri napisano. Bi dodali samo še eno stvar. Želeli bi, da ko
               bomo pristopili vsi skupaj, da se uresničuje ta program in da se uresničujejo vsi
               cilji, ki jih imamo pred nami, da se prisluhne tudi narodne skupnosti in predloge, ki
               same narodne skupnosti dajejo ne samo na tej komisiji, vendar na splošno ko je odprta
               razprava in ko se diskutirajo določene teme. Mi smo prepričani, da bomo imeli zelo
               dobro sodelovanje. Ne samo med same skupaj s komisijo, vendar z vsemi ministrstvi, ki
               nekako sodelujejo in so vključeni v tem kontekstu, zato bi rad vam, kot komisijo pa
               tudi vsem nam na konec koncev zaželel dobro delo za to našo narodno skupnost.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p> Ta želja je zelo dobrodošla in hvala lepa. Mislim, da bomo vsi resno pristopili k
               delu in da bomo tudi želi na koncu sadove tega dela kar skušamo doseči že kar nekaj
               let ampak iz raznih subjektivnih in objektivnih razlogov to še ni bilo mogoče reči za
               določena zelo pomembna področja, ki regulirajo življenje narodnih skupnosti in
               sožitje.</p>
               <p>Gospod Horvat je vprašal za besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp6">

               <speaker>DR. MITJA HORVAT (PS SMC):</speaker>

               <p>Lep pozdrav tudi v mojem imenu. Tako kot je gospod predsedujoči že povedal, nekako te
               točke, ki so nekako načrt dela bile res usklajene z narodnimi skupnostmi, nekatere že
               celo večkrat v preteklosti kar pomeni, da v marsikateri točki smo že tukaj
               razpravljali, sprejemali ste sklepe potem pa do uresničitve nekako ni prišlo. Mislim,
               da so te točke zelo pomembne za obe narodne skupnosti, se strinjam tudi z gospodom
               Scherianijem, da v reševanju teh problematik bi bilo zelo pomembno, da se vključita
               obe narodne skupnosti. Po možnosti že kar na začetku, ker mislim, da se vsi zavedamo
               situacije v državi ampak s svojim znanjem in s konstruktivnim pristopom mislim, da
               lahko marsikatero vprašanje rešimo v prid skupnosti. Sem skoraj prepričan, da smo v
               zadnjih letih nekako zastali v teh odnosih bom rekel med državo in narodnima
               skupnostima in mislim, da bi bilo potrebno vsekakor narediti korake naprej. V tem smo
               mi partnerji kar mislim, da je zelo pomembno, da se nekako tudi spremeni oziroma se
               očaja vloga Urada za narodnost <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> tako kot je gospod Baluh tudi povedal, ker mislim, da bi ta urad res
               moral biti tisti, ki zastopa naše interese še bolj, da ima še večjo moč, da lahko
               naše interese nastopa napram ministrstvom in ostalim državnim službam. Mogoče toliko
               za začetek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Horvat.</p>
               <p>Še kdo od vabljenih bi želel besedo morda? Če ne, potem odpiram razpravo za člane
               komisije.</p>
               <p>Gospod Göncz. Podpredsednik Göncz. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp8">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zgolj nekaj misli bi dodal tistemu kar je bilo že povedano. Kot vidite, v program
               dela smo zajeli kar heterogeno vsebino. Izpostavil bi dve stvari. Ena je ta
               zakonodajna plat, torej v temelju katerega je ta že dolgo načrtovan splošni zakon o
               narodni skupnosti, vendar ni samo ta zakon. Verjetno je potrebno nadgraditi tudi
               Zakon, ki govori o izobraževanju in še dopolnitve nekaterih drugih zakonskih in
               podzakonskih aktov, vendar v tem trenutku se nebi spuščal v podrobnosti. Torej ta
               zakonodajna plat je nedvomno morda najvažnejša naloga te komisije, da tukaj
               spodbujamo, dajemo suporte in pa smo nekako eden od motorjev te dejavnosti. Druga
               stvar je pa vse ostalo, če malo posplošujemo, torej analize, ocene, spremljanje
               politik, ki so tako ali drugače povezani z obstojem in razvojem narodnih skupnosti.
               Torej to kar se tiče samega programa.</p>
               <p>Dodal bi še morda tisto kar danes še ni bilo izpostavljeno. Gospod predsednik, po
               navadi tudi poudarja to plat in jaz tudi želim posebej poudariti, da v zadnjih štirih
               mandatih se je konstantno ugotavljalo, tudi v vladnih krogih ali pa v okviru vladnih
               krogov, da je težava na področju uresničevanja dejansko zagotovljenih normativnih
               vrednot oziroma zakonskih določb. Torej največja težava tega področja je velik
               razkorak med realizacijo in pa med tistim kar zakoni določajo. Saj ne govorim nič
               novega ne. Žal je ta težava tudi do neke mere splošna v Sloveniji, ugotavljamo tudi
               na drugih področjih, velik razkorak med "de jure" in "de facto" in če želite, v malem
               je lahko nekakšen lakmus papir prav preboj ali pa korak naprej na tem področju, tudi
               kar se splošne doslednosti tiče do uresničevanja zakonskih določb. Torej skratka,
               zadnje tri vlade, ki so bile na oblasti, torej praktično že od prve Janševe vlade pa
               Pahorjeve, štiri, dejansko štiri. Druga Janševa, Bratuškova, to je vlada gospe
               Bratušek, je sprejela to tezo, da žal ta razkorak obstaja. Midva z gospodom
               Battellijem sva poskušala, takrat še mandatarju, sedanjemu premierju gospodu Cerarju
               predstaviti to problematiko, ki je bil po najini oceni zelo pozitiven do tega
               vprašanja in kot človek, ki zagovarja pravno državo, je tudi, kot neko zavezo si
               zadal v tem neformalnem pogovoru, da res poskušamo narediti vsaj korak naprej na tem
               področju. Midva v ta in upam, da tudi Narodne skupnosti pa vsemi skupaj v to spodbudo
               ali pa v to oceno gospoda Premierja vlagamo veliko upanja in res upamo, da se bo
               lahko vse na področju realizacije kaj premaknilo na bolje.</p>
               <p>Še dve stvari bi poudaril, pa tudi ne želim zavlačevati. Predvsem ta koordinativna
               vloga Urada za narodnosti, kar je že bilo poudarjeno, se mi zdi ključnega pomena, ker
               jaz se zavedam, da ministrstva se ubadajo s tisočerimi različnimi težavami in
               problemi in zdaj, če v okviru vladnega mehanizma ni neka ustanova, neka institucija,
               ki posebej bdi nad / nerazumljivo/ in spodbuja v zvezi s temi vprašanji. Torej, če
               tega <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ni, potem je
               lahko pri tem težava. In morda v preteklosti je ta nekakšna moč, ali ne vem kako bi
               to imenoval, bila nekoliko prešibka. Zato je posebej izpostavljeno, da se to plat
               okrepi, ker to bo lahko dejanska dodana vrednost, ne samo narodnim skupnostim, ampak
               tudi pravni državi, tudi sožitju, kot je že bilo povedano, pa tudi narodnostno
               mešanem območju v celoti.</p>
               <p>Nazadnje bi rad omenil tudi to, da določena področja nedvomno predstavljajo
               prioriteto. Prioriteta je jezik, ki se, žal, zelo slabo izvaja, govorim o izvajanju
               dvojezičnosti, in zelo posplošeno govorim, torej, so nekoliko bolj uspešna področja,
               so področja, kjer je zelo problematična zadeva, ampak zdaj ne bom našteval in nočem
               biti konkreten, ker potem bi se morali zelo poglobiti v to vsebino, danes pa ni čas
               za to. Torej, skratka, jezik je izrednega pomena. Izrednega pomena je gospodarska
               osnova narodnim skupnostim, kar je prav tako lahko dodana vrednost celotnemu območju
               in se zadeva, žal, ni premaknila. In ne nazadnje je tudi ta noviteta, ki je v tem
               programu, ki jo je predlagal gospod predsednik, da se uvrsti, ureditev kulturne
               dediščine, seznama kulturne dediščine narodnih skupnosti v okviru celotnega konteksta
               urejanja kulturne dediščine v Sloveniji, kar je zelo pomembno vprašanje, saj
               postavlja dejansko temelj avtohtonosti in identitete.</p>
               <p>To so prioritete, kjer bi morali narediti v tem naslednjem mandatu preboj. Naj
               zaključim s tem, s čimer sem začel. Torej res, da se ugotavlja, res da je
               pripravljenost, nekega odpora s strani kogarkoli v preteklosti nismo zaslutili, ampak
               kljub temu pri večini zadev pa je zadeva nekje obstala. Seveda, tu so razlogi tudi v
               predčasnem končanju mandatov, zdaj že tretjega mandata praktično, torej, ko se je
               pristopilo k nečemu, žal, iz takšnega ali drugačnega razloga se je mandat končal. In
               upam, da v tem trenutku imamo stabilno Vlado, ne v tem trenutku, ampak v naslednjem
               obdobju lahko imamo stabilno Vlado, ki bo lahko stala za tem, kar je tudi do neke
               mere obljubila.</p>
               <p>In morda še nekaj res za konec. V okviru te Komisije za narodni skupnosti so bile
               razprave vedno sicer pestre, ampak se je tudi trudilo k nekemu konsenzualnemu učinku,
               pa to ne zato, ker je zdaj to neko specifično področje, ampak predvsem zato, ker več
               ali manj so tudi tisti člani komisije, ki morda niso izvirali iz narodnostno mešanih
               območij, pokazali kar veliko stopnjo senzibilnosti do tega vprašanja. In menim, da je
               to zelo pomembno. Danes ste, razen naju, taki, ki ste v tej komisiji novi, in do zdaj
               niste mogli biti, ker pač niste bili poslanci. In upam, da bo to sodelovanje zelo
               podobno, kot je bilo v preteklosti, in to želim tudi z ministrstvi. Tu vidim tudi
               nekatere obraze, ki so že bili v tej igri in smo marsikatero stvar vsaj poskušali
               premakniti; do kolikšne mere smo uspeli, je pa druga stvar. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, to smo že ugotavljali, da še vsaka Vlada, ki se je lotila tako imenovanega
               krovnega zakona, je razpadla, preden…</p>
               <p>Gospod Franci Laj, za njim minister Koprivnikar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp10">

               <speaker>FRANC LAJ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegice, kolegi, spoštovani gosti,
               vabljeni! …/ Pozdrav v madžarskem jeziku./…</p>
               <p>Ja, poglejte, nekaj tega tudi celo poznam. Jaz bi želel, ker te naloge, ki so tu
               nanizane pred nami, smatram, da so strateškega pomena za obstoj narodnih skupnosti.
               Tako bi želel <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dočakati
               tisti trenutek, da bomo lahko tudi nekaj konkretnega dali na mizo in bi rekli, da smo
               tudi nekaj naredili. Predvsem, če dovolite, bi izpostavil mogoče zame, z mojega
               zornega vidika gledano, tri najpomembnejše točke iz teh nalog, in sicer, da bi se
               dokončno sprejelo ta krovni zakon, upajmo, da bomo dočakali. Potem je vsekakor
               izredno pomembna za obstoj narodne skupnosti uporaba, recimo, jezika narodnih
               skupnosti v javni upravi, to, vam povem, zelo šepa in je zelo v razkoraku. Predvsem
               pa glede na to, da na nek način prihajam iz gospodarstva, imamo tako imenovani sklad,
               ribniški sklad, po domače povedano, finančni sklad, ki se je polnil iz kupnin, iz
               določenega dela kupnin pri prodaji družbenega premoženja. Tu se je tudi kar nekaj
               denarja, nekaj kapitala nabralo, vendar pa vam moram povedati iz lastnih izkušenj, da
               ta sklad in ta strategija, ki je bila postavljena, ni niti približno dala tistih
               pozitivnih učinkov za krepitev gospodarske osnove narodne skupnosti, kot je bilo
               pričakovati. In sem prav vesel, da je tudi to področje med temi nalogami za to
               mandatno obdobje.</p>
               <p>Mogoče bi za zaključek še to povedal, zadovoljne narodne skupnosti pomenijo tudi
               zadovoljstvo in dobre popotnice za sožitje in razvoj celotne naše družbe v Sloveniji.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Laj.</p>
               <p>Preden dam besedo ministru, naj povem, da se je gospod Koprivnikar, preden je imel
               predstavitev v Državnem zboru, takoj odzval na naše vabilo in smo že imeli pogovor z
               njim. Hvala še enkrat za to pripravljenost, ki ste jo takrat izkazali, gospod
               minister. Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp12">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsedujoči. Pozdrav tudi v imenu našega ministrstva vsem poslancem!</p>
               <p>Kot ste že omenili, glede na to, da so ročnosti zadnjih vlad relativno kratke, smo
               pragmatično pristopili k tem postopkom, ki smo se jih nekako okvirno že dogovarjali,
               preden so bila sploh imenovanja Vlade dokončna, zelo hitro in zelo operativno. Kajti
               ugotavljamo, ob tem, da pozdravljamo tudi zakonsko ureditev, krovno zakonsko ureditev
               področja narodnih skupnosti, da je že v sedanji zakonodaji cel kup dobrih ukrepov, ki
               se pa v praksi ne izvajajo dosledno. In mi kot Ministrstvo za javno upravo, pa
               mislim, da tudi Vlada kot operativni izvajalec politik, moramo predvsem stremeti k
               temu, da se zakonodajo, ki je sprejeta, dosledno dejansko tudi izvaja in s tem bomo
               že velik del problemov tudi rešili. Mi sodelujemo zelo aktivno v skupini, ki se
               ukvarja z uporabo jezikov. Kot smo se dogovorili že na tem sestanku, ki ste ga
               omenili, smo tudi znotraj našega kabineta imenovali takoj kontaktno osebo posebej za
               ta vprašanja in se tudi aktivno vključujemo v vse te aktivnosti delovne skupine.
               Predvsem pa je pomembno za nas kot izvedbeni organ, ki med drugim tudi nadzira
               delovanje javne uprave in izpolnjevanje vseh predpisov, h katerim smo že danes
               zavezani, da imamo za vsako anomalijo, ki se v praksi ugotovi, dejansko
               konkretizirane okoliščine, na podlagi katerih lahko sprožimo tudi postopke za nadzor
               in izdajo nekih konkretnih ukrepov, ki dejansko potem vodijo v stanje, da se te
               anomalije ne ponavljajo. Kot rečeno, nam je glavni cilj, da se obstoječo zakonodajo,
               taka kot je, dejansko tudi izvaja.</p>
               <p>Mogoče bi na tem mestu izpostavil samo še to, da prehajamo v prenovo elektronskih
               sistemov komunikacije za državljane, v tako imenovani E-vem2, da smo v tem primeru
               kot ločen cilj, ki se vleče skozi celotno prenovo tega sistema<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> komuniciranja z občani, postavili tudi
               cilj uporabe dvojezičnosti tam, kjer je to dejansko zagotovljeno oziroma če govorimo
               o elektronski obliki komunikacije, da so vsi elementi na voljo, tudi dvojezični in
               tudi celoten portal je že ta trenutek dvojezičen. Imamo pa tudi pripravljeno celovito
               analizo vseh obrazcev po različnih službah in organih, ki so dolžni to dvojezičnost
               zagotavljati, kjer pa tudi sami ugotavljamo, da nas čaka še veliko dela. V tem
               primeru se bo naše ministrstvo vključevalo predvsem v smislu spodbujanja, da se vse
               te dvojezičnosti zagotovijo tudi v okviru tiskovin, ki se uporabljajo, pa tudi v
               smislu koordinacije Vlade, v tem smislu, da se vsak zakonski predpis, ki se prinese v
               sprejetje, pregleda tudi s področja spoštovanja pravic narodnih manjšin, ki so
               ustavna kategorija in o teh ne more biti dvoma. Ob tem pa tudi ta program Vlade,
               pardon, program dela komisije, ki ste ga predstavili, pomembno nakazuje tudi to
               aktivno vlogo komisije, pri kateri moramo opozoriti, da moramo razumeti okoliščine, v
               katerih dejansko nastopamo, da so viri omejeni, predvsem pa vidim večjo priložnost v
               tem, da se narodne skupine vključijo v aktivno reševanje teh problemov. Kar pomeni,
               da se tudi z reševanjem teh problemov, z optimizacijami procesov vedno znova ob
               sodelovanju narodnih skupin tudi upošteva ta posebna identiteta in poseben interes
               narodnih skupin.</p>
               <p>Tako da mi se bomo z naše strani seveda trudili, da bomo dosledno upoštevali
               obstoječe zakonske norme, podpiramo krovno ureditev tega problema, predvsem bomo pa
               pri operativnem delu zelo natančno spremljali, kaj se upošteva v praksi in kaj ne. In
               ponovno opozarjam, odprti bomo za vsaka konkretna opozorila na primere, kjer se
               zakonodaje ne upošteva, in bomo v tem primeru tudi odločno ukrepali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister.</p>
               <p>Še kdo želi besedo? Izvolite, gospa Simona Kustec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp14">

               <speaker>DR. SIMONA KUSTEC LIPICER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Lep pozdrav vsem prisotnim!</p>
               <p>Najprej bi želela v imenu Poslanske skupine SMC izraziti veliko zadovoljstvo nad tem,
               da smo se danes sestali na tej seji, 1. seji Komisije za narodni skupnosti, da se
               bomo pogovorili o programu dela. Da smo pravzaprav zelo množično zastopani, bi rekla,
               z vseh vetrov, mislim, da je to izjemnega pomena in kaže na to, kako pravzaprav
               pomembno je vsebinsko področje narodnih skupnosti za slovensko identiteto in podobo
               naše države kot multikulturalne in narodno pluralne demokracije ter civilizacije.
               Tudi seznanitev s programom dela, ki ste ga pripravili v okviru Komisije za narodni
               skupnosti, kaže na to, da dela ne bo zmanjkalo, da je kar nekaj še odprtih vsebin in
               verjamem, da jih bomo s takšnim sodelovalnim in povezovalnim odnosom, s kakršnim smo
               zastavili to današnje delo in zaveze, ki so že bile dane, tudi uspešno realizirali.
               Tu bi se vsekakor naslonila tudi na koalicijske zaveze, ki so bile podane in so
               nekako vsebinsko skladne tudi s programom dela, ki nam je predložen. Hkrati pa bi se
               dotaknila tudi vprašanja, ki ste ga večinoma vsi že v svojih izražanjih mnenj
               pokazali, to je vprašanje dejanske oziroma realne implementacije, ki naj presega samo
               neke formalnopravno zapisane zaveze. V naši poslanski skupini vidimo, da bomo to
               uresničitev v praksi lahko dosegli samo v primeru, da bo to delovanje slonelo na
               dejansko delujočih institucionalnih podlagah, začenši s to našo Komisijo za narodni
               skupnosti znotraj parlamentarnega odbora in potem dalje v odnosu z izvršilno vejo
               oblasti ter koordinacijo na tej ravni, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pa seveda z vso tudi civilnodružbeno in strokovno
               javnostjo, ki se ukvarja s temi vsebinami. Vsekakor pa po drugi strani tudi potreba
               po tem, da najdemo prave politične mehanizme, s katerimi bomo lahko uspeli aktivirati
               te zaveze, ki so napisane na papirju. To bo tudi izjemnega pomena, ker je več kot
               očitno, da dosedanje prakse bolj kot ne potrjujejo to, da izbrani mehanizmi bodisi
               niso ustrezno delovali bodisi so bili mogoče tudi slabo oziroma neprimerno izbrani za
               to, da bi lahko zagotovili pravo realizacijo zavez, ki so tu že na papirju in niso
               problematične. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo pri tej točki? Ugotavljam, da ne. Želi podpredsednik, da se da na
               glasovanje program ali preprosto ugotovimo, da bomo… ker o tem je bilo nekaj govora
               prej. Če ne, pač ugotavljam, da se je Komisija za narodni skupnosti seznanila s
               programom dela.</p>
               <p>Vsem se zelo zahvaljujem za udeležbo in prispevek, ki ste ga dali tudi s svojimi
               razpravami.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZPRAVA O UREDBI O NAČINU PISANJA
                  ZEMLJEPISNIH IMEN NA DRŽAVNIH KARTAH NA NARODNOSTNO MEŠANIH OBMOČJIH REPUBLIKE
                  SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Domnevam, da so se nam pridružili predstavniki Geodetske uprave. Dobrodošli! Hvala
               lepa.</p>
               <p>Dovolite mi, da pri tej točki predstavim nekaj uvodnih misli. Uredba je bila sprejeta
               na začetku julija letos, v prejšnjem mandatu letos. Povzročila je nekaj
               nezadovoljstva v narodnih skupnostih. Italijanska obalna samoupravna skupnost ni bila
               niti obveščena o tem, čeprav je bila na seznamu subjektov, ki naj bi jim bil predlog
               uredbe predhodno izročen, tega ni dobila. Ampak potem je prišel odgovor Vlade oziroma
               Geodetske uprave na predloge, ki jih je dala madžarska samoupravna skupnost, iz
               katerih izhaja, da nameni niso bili slabi, nasprotno. Pa vendar, problematika
               dvojezičnosti krajevnih in ostalih imen je stara desetletja. Tudi ko smo obravnavali
               Zakon o krajevnih imenih, imenih naselij in tako naprej, je prišlo do določenih
               polemik in do ugotovitve pravzaprav s strani narodnih skupnosti, da je <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> skorajda nemogoče sledeč
               zakonu doseganje zelo preprostega cilja, da bi imena bila poleg v slovenščini tudi že
               v jezikih narodnih skupnosti. Ampak težava je bila pri uveljavitvi tradicionalnih
               imen v jeziku narodnih skupnosti. In ko govorimo o tradicionalnih imenih, govorimo o
               imenih, ki so stara, dokumentirano so imena stara stoletja. In vsaj glede narodnostno
               mešanih območij so določena imena, naj mi bo dovoljeno, bila skorajda prej v jezikih
               narodnih skupnosti kot pa v slovenskem jeziku, ker to je dejstvo. Zaradi tega so tudi
               te narodne skupnosti avtohtone, ker je njihova prisotnost zelo zgodovinska. In ta
               kulturna dimenzija, ki se odraža tudi preko imen, saj ljudje imenujejo kraje,
               imenujejo stvari, vsi ljudje imenujejo stvari. Torej, to ima tudi močno povezavo s
               kulturo kraja in tudi z identiteto ljudi, ki tam živijo, ki so Slovenci, ki so
               Italijani, ki so Madžari, ki so tudi drugih narodnosti, vendar ti kraji odražajo neke
               kulturne, etnografske, zgodovinske in ostale vrednote.</p>
               <p>Mi smo pripravili predloge sklepov, ki, upam, so bili razdeljeni. To smo pripravili v
               poslanski skupini, kjer izražamo žejo, da bi se uredbo umaknilo ali da se zadrži
               njeno izvajanje, kolikor je mogoče, tudi zaradi tega, da ne bi ponavljali dvakrat
               iste vaje in da se pristopi, tako kot sama Geodetska uprava sugerira v odgovoru, ki
               je bil dan madžarski samoupravni skupnosti, da se pristopi k evidentiranju
               tradicionalnih imen v jezikih narodnih skupnosti na narodno mešanih območjih in se
               jih potem tudi standardizira, kolikor je mogoče. Ker če ne, bomo imeli situacijo, ko
               bomo morali delati dvakrat isto stvar in verjetno bi s tem tudi povečali finančni
               napor, ki bi bil potreben za to. No, ti sklepi so tudi zdaj predmet razprave.</p>
               <p>Odpiram razpravo, seveda najprej za vabljene. Kdo želi besedo? Gospod Kupic,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp16">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! Izpustil bi širok uvod, ker vidim, da ste gradivo podrobno pogledali,
               tako uredbo kot vse stvari, ki smo si jih naknadno dopisovali, in ne bi teh zadev
               vseh ponavljal.</p>
               <p>Moram reči, da sklepom, ki ste jih pripravili, predvsem z drugim sklepom, pravzaprav
               nimamo kaj nasprotovati, se z njim strinjamo. Zelo operativno bi dal pripombo na 1.
               točko. Če se izvajanje uredbe zadrži, to pomeni, da za čas zadržanja uredbe na
               narodno mešanih območjih ne moremo podjetjem, ki izdelujejo karte, posredovati
               podatkov in na teh območjih kart za to obdobje ne bo, ker <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> dokler imen ni, krta vsebuje tudi imena in če
               se uredbo zadrži, nimamo osnove, da te podatke damo, ker niso popolni. Tako bi morali
               na nek način prehodnega obdobja drugače najti, glejte, ker mi smo samo zadržali
               obstoječe stanje. V vsem povojnem obdobju, ko smo imeli tudi predpise, smo na teh
               mešanih območjih pisali imena, ki so bila evidentirana v obeh jezikih, tista, ki niso
               bila, so bila samo v slovenskem. In s tem členom smo skušali zagotoviti tisto, kar
               ste vi povedali, vendar z druge strani, da bi dejansko se uporabljalo imena, ki jih
               etnične skupnosti uporabljajo, da pa ne bi prišlo do nekega avtomatskega prevajanja
               vseh imen, kar lahko rodi nesmisle. Zato smo rekli v uredbi, skupaj s predstavniki
               narodnih skupnosti, naj se ugotovijo prava imena, komisija naj jih standardizira, to,
               kar v 2. točki predlagate. Vendar to vmesno obdobje je pa v bistvu problem, če uredbo
               zadržite, ker potem mislim, da nimamo podlage, da v tem vmesnem času na teh območjih
               karte sploh nastajajo. Tu vidim problem. Drugače smo pa na isti valovni dolžini, da
               tako rečem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kupic.</p>
               <p>Gospod Danijel Krivec se je javil k razpravi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp18">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani predsednik. Lep pozdrav kolegicam in kolegom ter vsem
               vabljenim gostom!</p>
               <p>Sam sicer nisem član te komisije, sem bil pa član Komisije za Slovence po svetu in v
               zamejstvu, tako problematiko poznam. Glede te 2. točke in uredbe bi morda malo širše
               tudi razpravljal, kasneje pa tudi glede sklepom imam dve dopolnitvi. Se pa strinjam s
               predlogom teh dveh sklepov. Po mojem mnenju pa bi bilo treba dopolniti z nekim
               eksplicitnim rokom, ne pa da pišemo "čim prej", kajti take dikcije ponavadi ostanejo
               trajnica. Zato bi predlagal, da se o tem kasneje pogovorimo.</p>
               <p>Kar se tiče uredbe, pa je po mojem mnenju bilo to sprejeto zato, ker se verjetno
               določenim strukturam uradništva ni dalo eksaktno prevzeti zadeve, ki je urejena tudi
               z drugimi predpisi in ki tudi dejansko ureja to področje. Tudi ustava verjetno govori
               o tem, da se ne more tolmačiti stvari na tako pavšalen način, kajti nekdo arbitrarno
               definira nekatere stvari, na kar je predsednik že opozoril. Mislim, da pa imamo v tej
               državi veliko problemov, kar se tiče uredb. Sam sem sodeloval pri kar precej
               zakonodajnih postopkov, predvsem na področju okoljevarstva, pa še kje drugje, kjer
               kasneje, ko se napišejo uredbe, ugotovimo, da smo poslanci žejni peljani čez vodo in
               se kasneje usuje velik srd in odpor do nekaterih stvari s strani lokalnih skupnosti,
               ki ugotavljajo, da je na nek način zakonodajalec slabo naredil, kasneje pa vsi
               ugotovimo, da to piše v uredbi, na katero pa poslanci nimamo vpliva, niti ne vemo, da
               se sprejme. Tako bi opozoril, da se, glede na to, da nova koalicija veliko govori o
               novem pristopu, o spoštovanju nekaterih pravil igre, poskrbi, da se v bodoče uredbe
               pišejo tako, kot je zakonodajalec predvidel, ne pa da posamezni sektorji, uradniki,
               lobiji pripravijo uredbo, ki dostikrat ne zajema tistega, kar je zakonodajalec, se
               pravi Državni zbor, želel z nekim zakonom urediti.</p>
               <p>Kot sem pa rekel, glede sklepov nimam pomislekov, želel bi pa, da se pogovorimo o
               tem, da se v tem kontekstu določi tudi konkretne roke, da bo to tudi operabilno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Krivec. Z vami se zelo, zelo strinjam. Nismo ga dali zaradi tega,
               ker nismo vedeli, kakšna bo usoda prvega sklepa.</p>
               <p>Mag. Lilijana Kozlovič je prijavljena k razpravi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp20">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala, predsedujoči, za besedo. Pozdravljeni vsi prisotni!</p>
               <p>Torej, jaz se s stališčem predstavnikov narodnosti popolnoma strinjam in seveda s
               pobudo, ki je bila dana, da <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> predvsem drugi odstavek te uredbe je neustrezen, lahko tudi rečem, da
               je v nasprotju z 11. členom Ustave, ker pravi, da se uradni jezik uporablja le kadar
               je ta standard določen. Meni se tukaj samo eno; in seveda podpiramo, da se to uredi;
               seveda pa se mi postavlja eno vprašanje, ki ga je že gospod iz Geodetske uprave
               nekako nakazal, kajti s 5. členom te veljavne uredbe preneha, če bo sprejet ta sklep,
               preneha v celoti uredba in pomeni, da te uredbe nimamo, zato bi tukaj raje
               predlagala, da se zaveže, da morda ostane ta uredba in se določi neko prehodno
               obdobje, v katerem mora biti ta zaveza izpolnjena.</p>
               <p>Hvala vam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Kozlovič.</p>
               <p>Dr. László Göncz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp22">

               <speaker>DR. LÁSZLÓ GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zdaj je gospa Kozlovič že delno povedala tisto, kar sem sam želel. Morda toliko
               dopolnitve še k celovitosti vsebine, da nas je res nekoliko presenetila ta uredba, to
               moramo kar iskreno priznati, tudi v poslanski skupini, ker mi smo tudi za to
               izvedeli, ko je že uredba bila objavljena v; ja, tako je; v Uradnem listu. Bili so
               tudi zelo kratki roki, ki so bili posredovani narodnim skupnostim. Kot smo danes
               slišali, italijanska sploh ni dobila tega poziva. Ampak, ni zdaj to toliko bistveno,
               torej zdaj nočemo poglabljati te stvari. Res je pomembno da rešimo zagato, v kateri
               smo se znašli. Skratka. Jaz vsebinsko gledano, v celoti poudarjam še enkrat tisto,
               kar je gospa Kozlovič povedala, da tisti drugi del uredbe nima nikakršne zakonske, še
               manj pa ustavne osnove. Torej, ne moremo mi diferencirati krajevna imena na takšne in
               drugačne, ker za to nimamo zakonske podlage. Torej, ta uredba, bom rekel, pravno ne
               zdrži, ustavno pa še manj. Torej, se pa strinjam, da če bi nastala s tem neka velika
               vrzel, v kar pa iskreno rečeno dvomim, če bi se zavezali za sorazmerno hitro in
               učinkovito delo, kar je tudi gospod Krivec jasno poudaril, ne vem, na pamet sicer
               dogovorim, ampak predvidevam, da v dokaj razumnem roku nikakor ne v letih, ampak v
               mesecih, lahko pridemo do te standardizacije, potem je lahko nekakšna vmesna rešitev
               tudi tega vprašanja. Torej, bi predvsem morali, po moji oceni zdaj vsebinsko
               razpravljati o tem, kolikšen čas je tukaj potreben, čeprav verjetno danes ne bomo
               mogli to konkretno določiti, ampak vsaj nakazati, približno vemo, da gre za območje,
               ki je našem primeru zajema nekje 32 naselij, na obali je to sicer nekoliko drugače,
               ampak zdaj količinsko gledamo nekaj podobnega. Torej, ne bi bilo prav, da bi zdaj
               zamišljali to delo strokovne ekipe, kakršnakoli že bo, ki bo delala v tem celem
               mandatu, ampak jaz predvidevam, tudi kot oseba, ki se s tem po svoji profesiji veliko
               ukvarjam, torej s tovrstnimi rečmi, da se to da v sorazmerno kratkem času narediti,
               če je za to res iskrena volja in predvsem želim poudariti, da je to lahko tudi neka
               opomba ali navodilo za v naprej, da se res tovrstnih zadev ne more lotiti brez
               predstavnikov narodnih skupnosti, ki to zadevo najbolj poznajo.</p>
               <p>Jaz vam lahko povem tudi kontra primer, v našem primeru, kar je gospod predsednik
               poudaril, da so imena bila pretežno v jeziku narodnih skupnosti že zelo dolgo, ampak
               konkretno v našem primeru vemo tudi za ime, ki kljub temu, da je pač madžarska
               skupnost tako rekoč dominantno prisotna v določenem obsegu, je pa ne glede na to
               ostalo tudi ime slovanskega izvora, za katerega mi nikoli nismo predlagali, da bi se
               to spremenilo. Torej, ker je tako se je tudi uporabilo vedno. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Torej, skratka, res tukaj tisti lahko
               povedo neke konkretne rešitve, ki to zadevo poznajo, nikakor pa ne morem sprejeti, in
               zdaj to se ne<stage>(?)</stage> nanaša na uredbo, rešitve, kot je na primer, Črnec, to je en potoček
               ob Lendavi, pač vi, ki se s tem ukvarjate poznate to zadevo, v Madžarščini pa je to
               ime totalno ne vsebinsko prevedeno, da ne govorim o Borosnjaku<stage>(?)</stage> in drugih zadevah,
               torej skratka, ne moremo se tega vprašanja lotiti brez aktivne vloge narodnih
               skupnosti. Strokovnih dejavnikov iz vrst narodnih skupnosti in ker tukaj
               pripravljenost jaz nedvomno vidim, pričakujem, da bo ta čas zelo kratek, katerega
               bomo določili za izvedbo te naloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima gospod Horvath.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp24">

               <speaker>GOSPOD HORVATH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz mislim, da je kot je gospod predsedujoči že povedal, določene stvari so bile
               oziroma določena imena so bila v madžarščini oziroma v italijanščini verjetno že prej
               kot v slovenščini, tako da nekako je to tudi lahko rečemo mogoče celo del naše
               kulturne dediščine, če tako pogledamo. Prevajanja so se res izvajala v preteklosti,
               ampak mislim, da je bilo veliko res tudi nesmiselnih, ampak v slovenščino, tako kot
               je gospod poslanec tudi nakazal na določene stvari in jaz v bistvu ne razumem
               vprašanja, ker sami ste tudi povedali, če sem vas prav razumel, da imena v
               slovenščini in v madžarščini v bistvu obstajajo, torej bi bil nekdo potreben da malo
               ta imena združi jih pregleda skupaj z narodno skupnostjo in jaz v bistvu ne vidim
               zakaj ne bi s tem delom začeli že jutri in mislim, da je to mesec dni, lahko in
               mislim, da sem še preveč povedal, če je pristop resen, v mesecu dni se to lahko
               pripravi, če je dobra volja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Horvat.</p>
               <p>Dr. Boris Jesih ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp26">

               <speaker>DR. BORIS JESIH:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi prvič, komentar jaz tudi mislim, da je to tako, vsaj na hitro pogledano, ta
               uredba ustavnopravno sporna. Ampak, o tem ste že govorili, ampak v to se ne bi
               spuščal.</p>
               <p>Mislim pa da gre za izredno pomembno zadevo, mogoče najbolj pomembno, kar se tiče
               ohranjanja narodnosti na določenem območju. Če se bodo ta imena izgubila, se bo
               izgubil sled o narodnosti. Jaz bom povedal primer na Koroškem. Koroški Slovenci imajo
               že nekaj let projekt, ki so ga dobili iz evropskih sredstev, izvajata ga Krščanska
               kulturna zveza, Slovenska prosvetna zveza in Narodopisni inštitut Urban Jarnik, kjer
               popisujejo ta imena. Popisujejo jih tako, kot je kolega Göncz prej oziroma kolega
               Battelli prej povedal. Imena vedo mogoče še ljudje, ki so 80 let stari, 90, se pravi
               tisti, ki so stari 14, 20, tisti, ki so končali geografijo jih ne poznajo več, se
               pravi, da se je tega treba lotiti sistematično. Avstrijci so kljub temu, da smo
               dostikrat kritični so prepoznali vrednost tega projekta, ta projekt oziroma ta imena
               so uvrstili v seznam Unescove kulturne dediščine na Koroškem. Izredno pomembno, to
               nekaj pove. Zato jaz bi svaril pred eno stvarjo, tukaj ste rekli, to se da relativno
               hitro narediti, ja, saj se da hitro narediti, jaz mislim, da tisto "hiti počasi" je
               treba pri tem biti izredno pozorne. Jaz mislim, da je treba angažirati za to pač
               tako, se pravi prebivalstvo, predstavnika manjšine, kot strokovnjake, in res imamo to
               srečo, da to področje v Sloveniji ni tako veliko, ampak kljub temu bi svaril pred
               naglico.</p>
               <p>Danes vsi govorimo o tem, ravno prej sem poslušal finančnega ministra, šparati,
               šparati, ampak če bomo to delali tako, da bomo poslali dva uradnika na teren, ki
               bosta nekaj intervjuvala, je boljše da ne naredimo nič. Jaz mislim, da se je treba
               tega lotiti sistematično na strokovno podkovano in bo v relativno kratkem času, ki pa
               ni sigurno, oprosti ne bo en mesec, jaz mislim, da je treba le nekaj več, bomo dobili
               izdelek, ki bo dober in bomo dobili nekaj, kar bo ostalo trajno, tudi za bodoče
               rodove, sicer se bo izgubilo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Jesih.</p>
               <p>Dr. Jesih je govoril v imenu Inštituta za narodnosti.</p>
               <p>Zdaj pa ima besedo gospod Maurizio Tremul, predsednik Unione Italiana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp28">

               <speaker>MAURIZIO TREMUL:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Dober dan vsem. Buongiorno a tutti.</p>
               <p>Jaz se strinjam, normalno <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> s tem kar so nekateri predhodniki, ne bom ponavljal, tudi
               jaz pomembne zadeve glede poprave vse skupnosti narodne, manjšinske ali večinske je
               zelo pomembna.</p>
               <p>Jaz se tudi strinjam s predlogi, ki sta jih gospod predsednik in gospod podpredsednik
               dali za kot sklep k tej 2. točki. Mislim da bi se ta uredba dalo spremeniti tako kot
               je dana pobuda madžarska samouprava skupnost, da se recimo ta 3. člen nadomesti z
               nekim novim. To besedilo bi lahko zelo ustrezno, drugačno oziroma naj se najde neka
               druga rešitev, ampak mislim, da to kar so naredili naši prijatelji Madžari je zelo
               ustrezno kot besedilo. Res je, da tudi nedopustno, da je obalna samoupravno ni
               dobila, če sem dobro razumel, da se izrazi in izstavi svoje stališče do te
               uredbe.</p>
               <p>Še ena zadeva. Verjetno bi bilo smotrno in pomembno, da se v nadaljnjem v teh štirih
               letih tudi spremeni zakon o ustanovitvi občin ter o določitvi teh območij. Naj se
               tudi v tem zakonu pišejo dvojezična imena Koper – Copodistria, Izola – Isola in to
               tudi za imena v madžarščini tudi glede samih naselij, ker tako bo nesporno, da ta
               imena dvojezično. Takšnega podobnega je bilo narejeno pred nekaj leti tudi če mogoče
               kdo od vas vesta na Hrvaškem. To je zelo dobra rešitev, ker potem imamo tudi eno tako
               podlago, da se bo vedelo da ta imena sta pač dvojezična. Recimo to bi bila ena pobuda
               za razmišljanje v bodočnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Scheriani. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp30">

               <speaker>ALBERTO SHERIANI:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat za besedo.</p>
               <p>Jaz tudi ugotavljam in se strinjam z vsemi temi diskusijami, ki so bile narejene o
               tej točki. Ne bi govoril, zakaj nismo dobili, kako je to, da nismo dobili to
               dokumentacijo, vendar ugotavljam, da verjetno je legitimno sporna ta uvedba brez naše
               vključitve v tej diskusiji, zato tudi jaz podpiram sklepe, ki so bile predlagane s
               strani poslanske skupine. Jaz želim, da bo delo tudi kvalitetno, da imamo prava imena
               ne pa, da napišemo bilo kaj ali pa, da gremo nekaj prevajati. Verjetno zato bi bilo
               potrebno se osredotočiti in kontrolirati, analizirati tiste, ki so stare karte itd.
               Eden mesec je premalo, morda rabimo kakšen dan več. V tem smislu sem hotel
               intervenirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo kot medklic. Jaz pa kolikor vem so določeni primeri, ki jih mi
               poskušamo uveljaviti že desetletja pa ne gre, je pa italijanski narodni skupnosti
               popolnoma jasna in tudi vsak trenutek to lahko dokumentiramo, po mojem skromnem
               mnenju, na nesporen način. Tam je eden kraj, ki se imenuje Lucija kar je tudi v
               italijanski kulturni tradiciji nepoznan pojem, da bi se po imenu enega človeka
               imenovala so kraji, ogromno jih je pa, ki imajo imena po svetnikih. Tam je pa
               obeležje o Sveti Luciji, ki je staro več kot tisoč let, zato se tudi imenuje tisti
               krat, od takrat že dalje, na primer. Tega je še kar nekaj in ne glede tudi na
               svetnike so tudi drugi primeri. Si dovolim to razložiti pravzaprav<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> si nisem vzel dosti časa za uvode.
               Drugi primer je tako imenovani Škocjanski zatok. Tisti kraj se imenuje Valstaion že
               stoletja, mesto je tudi delno oživelo od rib, ki so se tam lovile predvsem jegulje.
               Dogaja se nam to, da ljudje, ki nič ne vedo o teh stvareh in seveda ker nihče ne
               skrbi za kadre, da bi jih podučil tako kot je treba, mi sami ne moremo. V šolah se ta
               Škocjanski zatok, ki se je pojavil koncem 80-ih let celo prevaja v italijanščino kot
               ../ nerazumljivo./.., ker to ni zaliv pač je nekaj drugega. Neverjetno je, da obstaja
               originalno ime, ki ga nekdo spremeni v slovenski jezik in potem iz čiste nevednosti
               se to vrne skozi neki dobesedni prevod v neko približno italijanščino in to se
               pojavlja celo v šolah. To so zadeve, ki so tragikomične predvsem pa tragične, ker se
               enostavno zbriše identiteta kraja na ta način. 15 takih operacij in je zadeva
               izgubljena skozi čas, tako da nobena družba ne more biti ponosna na posledice take
               nemarnosti. Se opravičujem za to. Gospod Krivec, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp32">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, še enkrat, za besedo.</p>
               <p>Glede na vso razpravo, ki se sedaj odvija imam mogoče jaz še eden predlog. Da bi
               komisija predlagala spremembo 3. člena uredbe, ker je to najbolj smiselno, ker smo
               vsi ugotovili, da zadeva ni konsistentna ne z vidika zakonodaje in še manj z vidika
               ustave. Predlagam, da se ta člen korigira in da je to sklep te komisije: "Da bi se
               glasila imena občin, imena naselij in imena ulic ter druga zemljepisna imena na
               primer imena zaselkov pomembnejših zgradb, vodovja itd., se morajo na državnih kartah
               na narodnostno mešanih območjih v RS pisati v slovenskem jeziku in italijanskem ali
               madžarskem." To je v skladu z zakonodajo in ustavo in s tem razrešimo vse te dileme o
               katerih sedaj govorimo kako se bo tehnični izpeljalo vpisovanje imen je stvar
               izvajalca. S tem v bistvu nič ne spreminjamo zadeve. Mislim, da je uredba, sami vemo,
               da če je neka sila se uredba v enem tednu spremeni na ministrstvu, ker je to stvar
               ministra in ene seje vlade. Bodimo relativni, to je lahko v enem tednu, 14-ih dneh,
               to ni nobeden problem, so bili primeri in glede na to, da sami ugotavljate in vse
               poslanske skupine, da je zadeva v neskladju z zakonodajo in ustavo je to edino
               smiselno, da vlada to nekonsistentnost in nezakonitost, neustavnost razreši. Kako bo
               tehnično se pisalo pa mislim, da ni problem? Če kdo ugotovi, da pozna imena naselij,
               ne vem zakaj ne bi poznal imena zaselka sedaj pa tukaj delamo problem ali bo hruška
               malo bolj rumena, zelena. Jaz tukaj ne vidim nobene tehnične ovire, da se to ne
               izpelje, mislim pa, da ima izvajalec v tem trenutku dejansko oviro v tej drugi
               alineji 3. člena, ker mu zavezuje roke, da se resno loti vseh imen, ki obstajajo na
               teh kartah.</p>
               <p>Predlagam, da se sprejme sklep, ki bo to nekonsistentnost razrešil in tudi dal orodje
               v roke vsem, ki morajo izvajati to uredbo in nenazadnje zakon. To je moj predlog,
               predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Krivec. Se z vami popolnoma strinjam. Žal pri gradivu, ki sem ga
               sam obravnaval sem si tudi zapisal, za kaj je odgovoren minister in za kaj vlada,
               sedaj ga nimam tukaj, ampak tudi meni se zdi, da je prav za to področje odgovoren
               minister, ampak to bo potrebno preveriti. Ne glede na to, da je uredba že sprejeta
               seveda tudi vlada lahko najde, kako bi rekel, prostor in čas, da jo eventualno
                  spremeni.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Sedaj je
               gospa sekretarka pripravila eden možen sklep v tej smeri, da se spremeni 3. člen,
               ampak bi najprej nadaljeval z razpravo, da omogočimo vsem, da povedo svojo mnenje.
               Besedo ima gospod Kupic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp34">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še enkrat ponavljam, da se v vseh razpravah, ki ste jih imeli do sedaj z vami
               absolutno strinjam. Jaz osebno nimam nobenega zadrška do teh stvari, ampak opozoriti
               moram v kolikor se sklep sprejme, da se sprejme dikcija člena kot je bila predlagana.
               Moram opozoriti, da bo v enem umestnem obdobju pravno stanje drugačno od dejanskega,
               ker mi dejansko v registru trenutno teh imen nimamo. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar. 2. člen, ki ste ga naložili komisiji vlade za standardizacijo, v kateri
               sodelujejo zunanji eksperti teh ekspertov geodetska uprava v sistemizaciji nima je
               komisija vezana na finančna sredstva, ki so s strani vlade odobrena. Na to je
               potrebno tudi na to misliti, da se zaveže vlado, da zagotovi tudi ustrezna finančna
               sredstva. Ta komisija enostavno ni operativna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi sam to vem in vem, da verjetno je bila uredba tako hitro takrat
               sprejeta na vladi prav, zaradi tega, ker določena finančna sredstva so bila
               zagotovljena in jih je bilo treba pač porabiti oziroma rezervirati ali kakorkoli že,
               40 tisoč evrov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp36">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p>Ta uredba ima zagotovljena sredstva za tekoče delo v zvezi z imenovanjem,
               preimenovanjem ulic, te stvari, ki se nam redno ob vzdrževanju dogajajo in to v
               programu dela geodetske uprave, ampak posebna sredstva, ki so temu namenjena, to niso
               drugače sredstva geodetske uprave. Ta sredstva, ki so trenutno zagotovljena so tekoče
               delo komisije. Če bi hoteli v nekaj mesecih, kar je najbrž možno opraviti to delo, o
               katerem se danes pogovarjamo, jaz ocene sedaj ne znam dati, ampak to je več kot 10
               tisoč evrov. Ne nasprotujem, ampak opozarjam, da brez denarja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>To je meni zelo jasno, sem mislim, da je uredba pokrita. Tako je bila sprejeta, je na
               neki način pokrita z...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp38">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p>Pokrita v takem kontekstu kot je sprejeta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj o tem govorim. Ne vem, zakaj nekdo pravi, da ne. Seveda je pokrita v takem tekstu
               kot je sprejeta je pokrita. Mislim, da je bila prav zaradi tega sprejeta na vrat in
               na nos, ker takrat so bila določena sredstva, če ne bi si morda vzeli malo več
               časa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp40">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p> Program dela geodetske uprave je bil sprejet davno pred uredbo in tam so bila
               zagotovljena tudi sredstva za delo komisije v tekočem letu. Ni uredba prinesla
               komisije, komisija obstaja že prej. Financiranje komisije je z zakonom urejeno in je
               bilo urejeno s programom geodetskih del v maju ali pa aprilu letošnjega leta.</p>
               <p>Sama uredba na višino sredstev ni imela nobenega vpliva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p> Je bila pa, kako bi rekel, takrat že vlada v odstopu, se pravi, da je opravljala
               tekoče posle. Mag. Kozlovič ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp42">

               <speaker>MAG. KOZLOVIČ LILIJANA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi mogoče konkretizirala predlog in predlagala kako naj ga oblikujemo za
               GURZ.</p>
               <p>In sicer tako, da se črta drugi odstavek 3. člena uredba in pa doda predhodne in
               končne določbe, v katerem se določi, da se seznam s standardiziranimi zemljepisnih
               imen v italijanskem in madžarskem jeziku pripravi v roku 6-ih mesecev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p> Hvala lepa za ta predlog. Gospod Göncz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp44">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Saj sem jaz tudi hotel nekaj podobnega predlagati. S gospod <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Simono sva se tudi v tej smeri
               pogovarjala, med tem ste vi to predlagala. Morda s tem, da bi le poudaril na osnovi
               te zadnje razprave dvoje. Menim, da kljub težavam s finančnimi sredstvi, ki nedvomno
               pač obstajajo in kot od včeraj vemo, bo še verjetno tudi rebalans za to leto. Torej
               zavedamo se te situacije, ampak torej kljub temu ni mogoče pa sprejeti uredbo, ki je
               protiustavna. Tako da, menim da je le prva prioriteta ta, da mi nimamo pravne osnove,
               da diferenciramo krajevna imena. In to je izhodišče. To nas mora nekje voditi. In to
               kar je zdaj bilo predlagano s strani SMC ali pa, ne vem, s strani kolegov tukaj z
               moje leve strani, gre nekje v to smer, da se ta zadeva reši.</p>
               <p>In druga stvar, še ena zadeva je. V uvodu pri 1. točki vas ni bilo, kjer smo se
               pogovarjali o programu, je bil tudi poudarek, ne vem s strani katerega, ampak nekdo
               je od nas omenjal pomembnost vključevanja pristojnih organizacij narodni skupnosti v
               postopke sprejemanja zakonov, podzakonskih aktov, itn. Torej zato obstaja ustavna
               določba v 64. členu in to pomeni, da ne samo pri normalnem stališču narodne
               skupnosti, ampak menim, da vsaj v mojem branju je tako razumljeno, da pri zahtevnih
               slovenskih nalogah, pa ne govorim samo o vas, / nerazumljivo/, ampak na splošno, pri
               vseh zakonodajnih postopkih narodne skupnosti, če bi bile vključene pravočasno, bi
               veliko manj težav imeli, veliko manj morali nadgrajevati, popravljati predloge ali pa
               že sprejete akte. Skratka, torej ne morem drugače, kot da končam s tem, da pravo je
               zdaj v tem trenutku na tisti strani, da se podpre nekje sklep v tej smeri kot je bil
               predlagan. Če je zdaj po šest mesecev, ali je to preveč, ne vem. Skratka, bistvo je,
               da drugi odstavek 3. člena je vsekakor treba v tem trenutku izolirati, ker ta je
               protiustaven, črtati ali kakorkoli že. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Göncz.</p>
               <p>Ja, takoj. Hotel sem samo spomniti, da v zadnji, ampak zaradi tega nič manj pomembni
               točki tudi programa, ki smo ga prej sprejeli, lahko vidite, da je v bistvu povzet 15.
               člen Zakona o samoupravni narodni skupnosti, ki pravi, da morajo državni in drugi
               organi kadar obravnavajo zadeve, ki zadevajo narodne skupnosti, pač jih pravočasno
               vključiti. Kar v tem primeru se je zgodilo, razen da iz kakšnih razlogov ni prišlo do
               italijanske samoupravne skupnosti. In še to hočem povedati, da smo tukaj zato, da
               rešimo zadevo na najboljši možni način in ne gre za to. Pač tako je nastala situacija
               in smo vsi na isti strani, glede na način, ki bo učinkovit in ki bo rešil problem, in
               ki bo, kako bi rekel, pokril vse civilizacijsko-kulturne potrebe, če naj tako rečem,
               in to preselilo v zakonodajo oziroma v normativni del funkcioniranja države. Gospod
               Krivec je prosil za besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp46">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Še enkrat se oglašam.</p>
               <p>Na nek način se strinjam s predlogom, vendar opozarjam še vedno, da če samo črtamo ta
               drugi odstavek 3. člena, smo še vedno v neustavnem položaju, nismo odpravili
               nezakonitosti. Treba je dodati tudi druga zemljepisna imena, pa kasneje prehodno
               obdobje. V nasprotnem primeru smo še vedno v položaju, ko nismo rešili zadeve. Samo
               toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Strokovne službe pripravljajo predlog sklepa glede na razpravo in zato prekinjam sejo
               za 10 minut. 5 minut. Hvala lepa vseeno za potrpljenje. Ampak mislim, da bo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> rezultat vreden te pavze.
               Hvala.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 15.20.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Seja se je nadaljevala ob 15.33.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Nadaljujemo torej in strokovne službe so pripravile v bistvu amandmaje na uredbo, ki
               naj bi se glasili tako. Torej sklep v celoti se glasi: Komisija za narodni skupnosti
               predlaga Vladi Republike Slovenije, da se v uredbi o načinu pisanja zemljepisnih imen
               na državnih kartah na narodnostno mešanih območjih v Republiki Sloveniji v prvem
               odstavku 3. člena za besedo "ulic" doda besedilo "ter druga zemljepisna imena <stage>(npr.
               imena zaselkov, pomembnejših zgradb, vodovja, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)</stage> reliefnih danosti, območij in prometnih danosti),
               drugi odstavek pa se črta. To je prvi odstavek 3. člena. Drugi odstavek pa se
               črta.</p>
               <p>Istočasno Komisija za narodni skupnosti predlaga Vladi Republike Slovenije, da se med
               prehodne določbe doda besedilo "v smeri priprave seznama standardiziranih
               zemljepisnih imen, ki se vpišejo na državne karte v italijanskem in madžarskem
               jeziku, poleg slovenščine, v roku šestih mesecev.</p>
               <p>Ta predlog sklepa dajem v razpravo. / Glas iz ozadja – Lahko še enkrat prvi sklep, se
               opravičujem./ Ja. V prvem odstavku 3. člena za besedo "ulic" se doda besedilo "ter
               druga zemljepisna imena <stage>(npr. imena zaselkov, pomembnejših zgradb, vodovja, reliefnih
               danosti, območij in prometnih danosti)</stage>, drugi odstavek, se pravi, v prvem odstavku 3.
               člena, drugi odstavek 3. člena pa se črta. To je ta, ki je ustavno sporen. To je pa v
               prehodnih določbah. Ja, lahko sta dva. Ja. Lahko sta dva. Samo trenutek, da tudi jaz
               ulovim nit.</p>
               <p>Izvolite dr. Göncz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp49">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz se vsebinsko s tem strinjam, ampak mi danes ne sprejemamo uredbe. Uredbo sprejema
               Vlada. Mi moramo nekje preklicati, zahtevati preklic tistega dela in zato bi jaz
               predlagal še en sklep, da se to prekliče nedvoumno. Ker mi zdaj delamo zakonodajno
               delo, ampak ta faza je pa že post festum, ker uredba je sprejeta kot taka. Mi se ne
               strinjamo z uredbo in zato tudi dajemo te vsebinske pripombe. Jaz se z vsebinskimi
               pripombami večinoma strinjam. Torej zdaj tukaj lahko stiliziramo še to besedilo,
               ampak bistva ne spremeni. Torej vsebinsko se strinjam, ampak menim, da pa moramo
               nedvoumno preklicati tisti del, ki je protizakonit.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Krivec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp51">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mogoče se nismo dobro razumeli. Najprej pa hvala za podporo k predlogu in tej
               dopolnitvi, ki je bila, mislim pa, da nismo poslušali kaj je strokovna služba na
               začetku povedala. Gre za predlog komisije za spremembo uredbe in v tej spremembi mi
               to korigiramo kar kolega Göncz zdaj predlaga. Se pravi, ta prvi odstavek 3. člena
               dopolnjujemo zato, da odpravimo to neustavnost in črtamo drugi odstavek v celoti in
               mislim, da so korektno rešili tudi to predhodno obdobje na katerega opozarja
               geodetska uprava in dali šestmesečni prehodni rok, da se ta nabor in seznam imen tudi
               vzpostavi. Tako, da jaz mislim, da je s tem rešeno in eno in drugo in sem zadovoljen,
               da smo konstruktivno rešili ta problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Krivec.</p>
               <p>Še kdo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp53">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Se opravičujem. Vsebinsko se strinjam s tem, ampak mi kot komisija predlagamo Vladi,
               torej je ena uredba, ki je dejansko objavljena v Uradnem listu in velja. Mi
               predlagamo nekaj, torej jaz imam pri tem težave. Mi nismo v fazi zakonodajnega
               postopka. / glasovi iz ozadja/</p>
               <p>Ne, ne. Mi moramo prvič zahtevati, da se prekliče to.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Krivec, če imate kakšen …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp55">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Glejte, formalno mi lahko samo predlagamo, da se nek dokument, ki že obstaja,
               spremeni in to je čisto korektno v tem postopku, kajti če predlagamo, da se ta uredba
               odpravi nimamo na česarkoli se sklicevati. Če jo enkrat odpravimo, zadeva ne obstaja
               več. Mi pa imamo možnost, tako kot je zdaj predlagano, da nek člen damo pobudo, da se
               spremeni in kot sem že prej povedal, to spremembo lahko minister v enem tednu
               pripravi in jo vlada sprejme na naslednji seji brez velikega problema. Odpravlja pa
               ta predlog vse pomisleke, ki smo jih imeli v začetku razprave. Če pa rečemo, da
               uredbo odpravi, pa nismo s tem nič rešili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Izvolite dr.Göncz</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp57">

               <speaker>DR. LÁSZLÓ GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Torej jaz sem predlagal, da se odpravi tisti del uredbe, torej drugi odstavek 3.
               člena in zato se z naslednjim sklepom pa potem točno obrazložimo in predlagamo kaj se
               naj naredi. Jaz sem v tem smislu. Za mene je nekoliko manj zavezujoč v taki obliki
               kot je predlagano in eventualno vlada bo sprejela sklep, da, ker je pač predlog, da
               ne upošteva tega predloga in zadeva gre tako naprej kot je v uredbi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če smem. Strokovne službe predlagajo, da najprej ugotovimo, da Komisija za narodne
               skupnosti izraža nestrinjanje z obstoječo uredbo…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp59">

               <speaker>DR. LÁSZLÓ GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>To je neka prehodna rešitev, premostitvena rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospa Kozlovič je zaprosila za besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp61">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želela sem mogoče samo dopolniti kar morda tudi. Strinjam se tem, da sprejmemo neko
               pobudo, da se ne strinjamo s to uredbo. Seveda lahko nastane pa vmes, kar so me tudi
               iz geodetske opozorili, da v tem času lahko pride tudi do vprašanja kako pa v tem
               času v teh šestih mesecih pravzaprav pisati ta imena in zato seveda ne kot sklep
               ampak mislim, da se lahko na koncu samo doda, da vlada, če sama vidi, da ta uredba
               potem kot taka ni izvršljiva oziroma da bodo težave, da sama potem še doda neko
               prehodno določbo s katero bo uredila način kako se bo pa v tem prehodnem obdobju
               šestih mesecev pravzaprav pisalo. Ker mi bomo imeli eno praznino šestih mesecev v
               katerem se lahko piše, torej če še ni tega, se torej lahko piše samo v slovenskem
               jeziku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Med pavzo so me predstavniki Geodetske uprave opozorili na več možnih variant. Ena od
               teh bi bila, da, ker tu gre za komisijo, ki je sestavljena iz zunanjih članov in tako
               naprej, ki si tudi jemljejo svoj čas in tako dalje ampak vendarle ena od variant bi
               bila ta, da sproti ko je to delo opravljeno skupaj z narodnimi skupnostmi s strani
               komisije, se potem sproti ažurira v teh šestih mesecih državne karte, ki naj bi potem
               predstavljale referenčno točko za vse ostale karte, ki se potem tiskajo pač v državi,
               lovske, ne vem vse kar pač spada zraven, tako mi pravijo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp63">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mi bazo takoj povzdržujemo<stage>(?)</stage>, isti dan ko dobimo odločitev komisije tako da s to
               progresivnostjo ni nobenih zapletov. Tu ni nobenih težav. Je pa to prehodno obdobje
               po mojem mnenju, samo mnenje tehnika, dajmo raje eno leto namesto šest mesecev, pa
               naredimo to. Napišimo šest mesecev pa vemo, vsaj mi trije tu, da v šestih mesecih
               tega ne bo. Oprostite ampak to sem dolžan povedati. Hvala</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Se strinjamo torej da napišemo eno leto in bo to res eno leto
               ali… /oglašanje iz dvorane/ Gospod Horvath še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp65">

               <speaker>FERENC HORVATH:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Nisem se želel več oglašati, ker nimam glasovalne pravice ampak mislim, da je ta
               problematika, ki se zdaj že skoraj eno uro o njej pogovarjamo, bom rekel je tipičen
               odraz manjšinske politike v Sloveniji. Zakoni, Ustava so idealno napisani potem pa
               pride do zapletov, ker kot je gospod rekel, na Geodetski upravi oziroma na geodeziji
               nimajo strokovnjakov. Zakon veleva <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>da na dvojezičnem območju morajo v vseh javnih zavodih
               delovati ljudje, ki obvladajo oba jezika. Torej potem ne razumem problema zakaj je
               treba tu zunanje strokovnjake pa ne vem še koga narediti in ne verjamem, ker ni tu 5
               milijonov in vem da rabite za to več kot šest mesecev. Prepričan sem, če je pravi
               pristop, da se to lahko v mesecu dni naredi, ker ta imena obstajajo v samem
               madžarskem in verjetno tudi v italijanskem jeziku. To so napisana. Ne rabite nekoga,
               ki obvlada oba jezika, ki to skup položi in potem mogoče res kakšen še zunanji
               sodelavec to pogleda, da ne bo prišlo do kakšnih napak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če damo največ eno leto? Vem, da so to besede, ki potem nimajo nobene teže. Gospod
               Kupic, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp67">

               <speaker>ANTON KUPIC:</speaker>

               <p>Glejte, mi imamo na vsaki naši pisarni, ki je na dvojezičnem območju, imamo človeka
               za servis strank, za vodenje upravnih postopkov in nič več. To niso ljudje, ki so
               jezikovni strokovnjaki. Naučil se je jezika, ker je predstavnik manjšinske skupnosti,
               v šoli se ga je učil. Nič več nimamo. Nimamo pa lingvistov. To moramo vedeti in
               mislim, da to delo mora biti kvalitetno opravljeno, ne samo … Glejte, to je moje
               mnenje kot strokovnjaka, da to ni zadeva, ki se naredi na hitro potem se pa vsake dva
               meseca spremeni. Enkrat za nekaj časa. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-1-2014-10-07.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj zato obstaja ta komisija.</p>
               <p>Potem bi jaz probal ta sklep, ki je razdeljen na tri dele prebrati in v upanju, da
               potem lahko tudi pridemo do glasovanja.</p>
               <p>Torej pod točko 1 bi se sklep glasil: Komisija za narodni skupnosti izraža
               nestrinjanje z uredbo o načinu pisanja in tako naprej, Uradni list, s to uredbo.</p>
               <p>Potem pa komisija za narodni skupnosti, to je točka 2, predlaga Vladi Republike
               Slovenije, da se v uredbi v prvem odstavku, 3. člena za besedo "ulic" doda besedilo
               "ter druga zemljepisna imena, na primer imena zaselkov, pomembnejših zgradb, vodovje,
               reliefnih danosti območij in prometnih danostih" in da se drugi odstavek črta.</p>
               <p>Pod 3 pa: Komisija za narodne skupnosti predlaga Vladi Republike Slovenije, da se med
               prehodne določbe doda besedilo v smeri, ne vem če je to pravilno ampak v smeri
               priprave seznama standardiziranih zemljepisnih imen, ki se vpišejo na državne karte v
               italijanskem in madžarskem jeziku v roku največ enega leta. Torej dajem tak predlog
               na glasovanje. En sklep je razdeljen na tri točke. Bi želeli vsako točko posebej? Ker
               je tudi to možno, če bi kdo to zahteval. Torej pričenjam glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(…)</stage> Kdo je proti? <stage>(…)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko. Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE NA TOČKO RAZNO.</title> Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da ne. Še enkrat vsem hvala lepa.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> S tem zaključujem 3. točko dnevnega reda in hkrati
               tudi 1. nujno sejo Komisije za narodni skupnosti. Še enkrat hvala. <title>Seja se je
                  končala 7. oktobra 2014 ob 15.51.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
