<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E6320E5DB43A11C2C1257F4E004E5938</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4727AC855B4542A4C1257F5D002F3F94</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=4727AC855B4542A4C1257F5D002F3F94</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.KZNS" n="5">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2016-02-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOMISIJA ZA NARODNI SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">5. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(10. februar 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Roberto Battelli, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.52.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Spoštovani.</p>
               <p>Pričenjam 5. nujno sejo Komisije za narodni skupnosti. Obveščam vas, da so zadržani
               in se seje ne morejo udeležiti, situacija je pravzaprav enaka, kot smo jo imeli prej,
               torej dr. Simona Kustec Lipicer in pa Marijan Pojbič. Dr. Simono Kustec Lipicer
               nadomešča mag. Dušan Verbič, Marijana Pojbiča pa Bojan Podkrajšek.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda, torej seje. S sklicem ste prejeli dnevni red.
               Ker v poslovniškem roku nisem prejel predloga za njegovo spremembo je določen takšen
               dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo vabljeni Ministrstvo za gospodarski razvoj in
               tehnologijo, Urad Vlade Republike Slovenije za narodnosti, Pomurska-madžarska
               samoupravna narodna skupnost, Obalna samoupravna italijanska narodna skupnost,
               Italijanska unija in pa Državni svet in Inštitut za narodnostna vprašanja. Vse
               navzoče lepo pozdravljam.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE PROBLEMATIKA SISTEMA RABE
                  PRORAČUNSKIH SREDSTEV, KI JIH ZAKON O SPODBUJANJU SKLADNEGA RAZVOJA ZAGOTAVLJA ZA
                  USTVARJANJE GOSPODARSKE OSNOVE AVTOHTONIH NARODNIH SKUPNOSTI.</title> Gradivo
               Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne skupnosti ste prejeli dne 4.
               februarja. Gradivo Pomurske-madžarske samoupravne narodne skupnosti in Obalne
               samoupravne italijanske narodne skupnosti pa 5. februarja.</p>
               <p>Odpiram torej razpravo. Najprej vabljenih, nato tudi članic in članov komisije. Kdo
               želi besedo? Izvolite. Gospod Drofenik, predstavnik Ministrstva za gospodarstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp2">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče naj samo uvodoma vam nekaj iztočnic.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) V skladu z zakonom o spodbujanju skladnega
               regionalnega razvoja in njegovem 14. členu je v letu 2016 in 2017 so zagotovljena,
               prvič, sredstva v integralnem proračunu za ustvarjanje gospodarske osnove narodnih
               skupnosti. Torej, letos je prvič ta primer, da imamo v državnem proračunu
               zagotovljena sredstva za ustvarjanje te gospodarske osnove. Naša naloga pa je, da
               nekako skupaj z obema skupnostma pridemo nekako do načina oziroma do projekta na
               kakšen način bomo to izpeljali in izpolnili vse zahtevane cilje. V letu 2016 je
               zagotovljenih pol milijona evrov in tudi v letu 2017 pol milijona evrov. Na vprašanje
               bom pa kasneje odgovoril. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo od vabljenih besedo. Morda predstavniki narodne
               skupnosti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp4">

               <speaker>FERENC HORVATH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsedujoči. Lep dober dan želim. Mogoče na kratko bi
               samo dva stavka povedal. Vsekakor pozdravljamo namen Vlade in ministrstva za ta
               sredstva, ki so začrtovana v proračunu, ker mislim, da je zelo pomembno, da bi se ta
               sredstva nekako primerno porabila vsaj v, za naše razmere govorim, v Prekmurju je
               zelo velika nezaposlenost, gospodarsko smo ena med najbolj nerazvitih območij in
               nekako upamo, da bi s temi dodatnimi sredstvi mogoče lahko naredili kakšen korak
               naprej. Dobili smo en dokument katerega naj bi obravnavali, ki govorijo o tem, kako
               bi bila ta sredstva porabljena. Za nas ta dokument ni bil sprejemljiv. Svet ga je
               tudi odklonil na svoji zadnji seji. Torej, nekako naša želja je, da bi se ta sredstva
               porabila oziroma bi bila na razpolago povsem ločeno od tistega sistema, ki je sedaj
               trenutno v veljavi pri tako imenovanem ribniškem skladu, kar se povratnih in
               kombinacijo povratnih in nepovratnih sredstev tiče. Ta dokument pa vsaj, če smo ga mi
               prav razumeli, in mislim, da smo ga, potem nekako predvideva, da bi se dejansko
               sredstva na tem kontu nekako povečala v naslednjih dveh letih vsakokrat za pol
               milijona evrov in bi potem bila to delno nepovratna sredstva, delno pa kot uvodna
               posojila, ki po nekaterih tudi niso tako ugodna, ampak to je sedaj drugo vprašanje.
               Torej, če smo mi prav obveščeni, nekako je bil namen in dogovor takšen, da se ta
               sredstva uporabljajo povsem posebej tretirajo po eni strani. Po drugi strani pa da se
               gre izrazito za nepovratna sredstva. Torej, ne za kombinacijo nepovratnih sredstev in
               posojil. Mogoče zaenkrat toliko. In upam, da bomo skupaj našli rešitev, ki bo
               primerna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Horvath. Gospod Scheriani, italijanska samoupravna narodna
               skupnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp6">

               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Dober dan vsem skupaj, vsem prisotnim. Jaz moram reči,
               da se pridružujem besedam, ki jih je izrekel moj kolega, predsednik samoupravne
               madžarske narodne skupnosti. Tako, da tudi za nas je bilo nekako nesprejemljivo, da
               ta sredstva, kar sicer jaz zelo lepo pozdravljam, da proračun Republike Slovenije ja
               lahko namenil tolikšna sredstva tudi za razvoj same gospodarske osnove za italijansko
               in madžarsko narodno skupnost. Vendar tudi mi smo tako razumeli, da nekako bi
               pristopili k drugi možnosti, recimo, izkoristiti tega sredstva. Tudi mi smo bili malo
               presenečeni. In jaz vam lahko povem danes, da naslednji torek pri nas v Kopru se bomo
               dobili, obe narodni skupnosti, se bodo dobili na skupni seji. Med drugim se bomo
               pogovorili tudi o tem in med drugim bomo sprejeli skupno stališče, kako in kaj in
               kakšno je naše videnje in kako porabiti ta sredstva. Mislim, če so sredstva namenjena
               narodni skupnost mislim, da je zelo pomembno, da sami narodni skupnosti in
               predstavniki teh narodnih skupnosti imajo možnost odločati, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) kako nekako uporabite sredstva, kje
               nekako uporabite sredstva, ker mislimo in smo prepričani, da samo narodna skupnost
               nekako ve, kakšne so potrebe na našem območju, na našem teritoriju. Zato še enkrat
               apeliram, da bi bilo zelo pomembno in zelo koristno, da bi se dobili morda z
               Ministrstvom za gospodarstvo, manjšine, poslanca narodni skupnosti in tako dalje, da
               se predebatiramo to problematiko in morda ne bi bilo niti tako recimo tako težko
               priti tudi do določene sklepe. Mi ne skrijemo dejstvo, da bi bili zelo veseli, da
               nekako sredstva, ta sredstva in morda tudi druga sredstva, ki so namenjena tudi za
               gospodarsko bazo italijanske in madžarske narodne skupnosti bi bile in bi možno, da
               same narodne skupnosti jih upravljajo. Jaz mislim, da zelo velikokrat, skoraj vedno
               bi rekel, mi imamo določene pripombe na tem dodeljevanju. In mislim, da na koncu
               koncev morda tudi same narodne skupnosti nimajo niti zadnje besede nekako. In to
               mislim, da je nekako narobe. Mi nekako apeliramo na to komisijo, apeliramo tudi na
               Ministrstvo za gospodarstvo, na sami Vladi, da nekako se pregleda še enkrat ves ta
               sistem in da se ga ustrezno popravi, tako da tudi narodne skupnosti bi imele koristi
               od tega denarja, ki nekako vsako leto se nekako nameni za narodne skupnosti, vendar
               nima zaželen učinek. Hvala lepa zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Sceriani. Želi, gospa Kozlovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp8">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala predsedujoči. Pozdrav v mojem imenu vsem prisotnim. Naj izrazim zadovoljstvo,
               da imamo se pravi za leto 2016 kot tudi 2017, da smo dosegli to, da je namenjena, da
               so namenjena določena sredstva za gospodarsko pobudo narodnosti, kar je tudi
               koalicijska zaveza bila vseh treh koalicijskih strank, tako da si štejemo nekako v
               ponos, da smo uspeli to doseči. In v vsakem primeru je tudi naše stališče, da je
               treba ta sredstva primerno, se pravi nekako najbolj ustrezno uporabiti na način, da
               se ta gospodarska pobuda narodnih skupnosti tudi uresniči. Tako, da glede na tisti
               predlog, ki je bil prvi podan, tudi mi se strinjamo in mislim, da tudi Ministrstvo za
               gospodarstvo se s tem strinja, da se to lahko ločeno vodijo ta sredstva, lahko na
               posebnem računu, mislim, da bo tukaj ministrstvo lahko tudi to povedalo ali je to
               možno in izvedljivo. Tisto, kar se pa nam, se pravi vsem trem koalicijskim strankam
               zdi ključno je pa seveda to, da imate narodnosti absolutni vpliv na to, kako se ta
               sredstva porabijo, s tem, ko pripravite program, torej katere so tiste pobude, ki jih
               želite, da se uresničijo, tako da v vsakem primeru pozdravljam to srečanje, ki ga
               načrtujete, kot pravite drugi torek in prepričana sem, da se bo tega udeležila seveda
               tudi Vlada oziroma pristojni in da se najde tista skupna rešitev, tako da bi si morda
               želela v razpravi slišati, katere so tiste ovire, ki jih moramo premostiti, da do
               tega dejansko ne pride. Tako, da mi tudi podpiramo sklep, da se to realizira in da se
               seveda sredstva, ki so namenjena tudi dejansko pravilno izkoristijo. Hvala.</p>
               <p>Če bo potrebno se bom kasneje še vključila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Kozlovič. Podpredsednik Göncz ima zdaj besedo, za njim pa gospod
               Dušan Verbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp10">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem vesel, lep pozdrav še enkrat tudi v mojem imenu, se
               opravičujem.</p>
               <p>Jaz sem vesel teh besed gospe Kozlovič. Predvsem zaradi tega, ker nam všeč ali ni
               všeč brez, zelo iskrene podpore koalicije. Žal tukaj koraka naprej ne bomo ali pa se
               ne bo moglo narediti in zato menim, da je bilo pomembno,<stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(nadaljevaje) da je gospa Kozlovič jasno povedala svoje stališče do tega vprašanja.
               No, torej, mi smo predvsem zato sklicali to nujno sejo v zvezi s to točko dnevnega
               reda, ker smo dobili informacijo s strani pristojnih organizacij narodnih skupnosti,
               da kljub že opravljenim dogovorom v preteklih mesecih je bil tisti predlog, o katerem
               bi naj odločali na pristojnem organu tako imenovanega Ribiškega sklada, ni bil
               pripravljen tako, kot se je to s strani kompetentnih narodnostnih organizacij
               predvidevalo. In naša želja na tej komisiji je predvsem to, da se še enkrat opozori
               vsaj na dva vidika. Prvič, moramo vsi skupaj požreti ali pa zaužiti grenko jabolko,
               da, žal, kljub vsem dobrim namenom in kljub vsem sredstvom, ki so bila potencialno v
               preteklih 20 letih tako rekoč že vložena v podporo gospodarske osnove narodnih
               skupnosti, žel, dejanskih učinkov ni. In to je generalno izhodišče, kar od vseh nas
               terja, da se analizira stanje, ampak to je malo, da se analizira stanje, predvsem da
               se išče rešitev, kako narediti pozitiven premik naprej. Jaz sem imel občutek, in
               verjetno to lahko potrdim v imenu obeh, torej tudi v imenu gospoda predsednika, da v
               pogovorih s koalicijo oziroma s pristojnim ministrstvom na začetku mandata, da se je
               pristojni izvršni organ zavzel za to, da se ta korak naredi. Torej, zato je zadeva po
               mojem prepričanju problematična z vidika neke interpretacije tega vprašanja. Torej,
               mi smo vedno v situaciji, ko nekako potem v praktičnem življenju, torej pri
               konkretnih zadevah, moramo opravičevati tisto, kar je v ustavi in zakonih zelo, zelo
               konkretno in zelo razumljivo napisano. Torej, iz tistega, kar je v ustavi in zakonih,
               tudi o regionalnem razvoju, pa tudi še prej o kupnini in tako naprej, kar je bilo
               napisano, je to, da se ta podpora zagotavlja izključno in predvsem zaradi obstoja
               narodne skupnosti, in to tako, da se podkrepi njena gospodarska osnova. Vse ostale
               interpretacije, vse ostalo polemiziranje v zvezi s tem, kaj se lahko pa česa se ne
               da, je zgolj posledica po moji oceni neke neučinkovitosti na tem področju v
               preteklosti. Pa se zdaj nočem dosti ukvarjati s to preteklostjo, ker, žal, tisto, kar
               je bilo od sredine 90. let pač zamujenega, verjetno bomo zelo težko popravili. Ampak
               predvsem zdaj, ko je prišlo do razumevanja s strani koalicije in ko so na osnovi
               Zakona o regionalnem razvoju za naslednji dve proračunski leti tudi umestili že
               omenjena dva, pardon, saj je isti znesek za obe dve leti, torej teh pol milijona
               evrov, smo menili, da je prav zdaj tisti trenutek, ko se o sistemu ponovno začne
               govoriti. Ker če dosedanji sistem ni deloval, in smo jasno izrazili, da ne želimo te
               nove možnosti nekje porivati v tisti sistem, ki ni deloval, da se skupaj išče sistem,
               ki bo dejansko učinkovit. To je zdaj najboljša prilika, tudi časovno gledano, da se
               dejansko iskreno pristopi k tem vprašanjem. Vendar je pa en velik problem. Pardon,
               upam, da ne bo, ampak predvidevam, da je nek velik problem – da po neki liniji
               najmanjšega odpora se le poskuša tudi ta del denarja, torej teh dvakrat 500 tisoč
               evrov, postaviti v tisti obseg in deliti po tistih kriterijih, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ki do sedaj, žal, niso obveljali. Torej,
               naša želja in naše hotenje, pa tudi ta sklep, ki smo ga usklajevali tudi s koalicijo,
               gre prav v tej smeri, da skupaj z narodnimi skupnostmi se pripravi drugačen sistem.
               In ko govorimo, da skupaj z narodnimi skupnostmi, potem to ne pomeni tega, da narodne
               skupnosti dajo mnenje, ampak da soodločajo, enakovredno soodločajo pri tem in skupaj
               poiščemo rešitve. Jaz niti dalje ne bi šel, kakšna bo ta rešitev, sicer smo tudi v
               poslanski skupini namignili na možnosti, eno, drugo, tretje, ampak naj to dejansko se
               izkristalizira na neki strokovni ravni. Ampak nikakor ne tako, da pride nekdo in
               pove, da, žal, to in to ne gre. Predvsem ko govorimo o tem, da to in to ne gre, potem
               je neka interpretacija tudi na tem področju zelo podobna kot na nekem drugem
               področju. Sicer nočem zdaj mešati hrušk in jabolk, ampak kljub temu za boljše
               razumevanje moram navesti, da na primer pri financiranju narodnih skupnosti imamo
               velikanske težave predvsem zaradi tega, ker Zakon o financiranju občin določa nek
               znesek za ohranjanje narodnih skupnosti tako, da to gre preko občin. No, zdaj te
               občine seveda so formalnopravno gledano po ustavi enak ali pa enakovreden subjekt
               javnega prava, kot so tudi narodne skupnosti. Ampak kljub temu narodne skupnosti
               nimajo tu dejanske avtonomije pri tem vprašanju, pač pa so odvisne od dobre volje ali
               pa takšne ali drugačne odločitve občin. No, ta problem je predvsem v Prekmurju zelo
               pereč, kot sem obveščen, na Obali je temu manj tako, ampak kakorkoli. Torej, nas ne
               zanima v tem trenutku ta interpretacija, da Zakon o financiranju občin določa neko
               dikcijo, ker ta zakon praktično nič drugega ne določa, kot da narodne skupnosti
               morajo obstajati in zato dobijo tudi določeno podporo. In enaka situacija je tudi pri
               gospodarski osnovi, torej, da se sredstva zagotavljajo predvsem za razvoj in obstoj
               narodnih skupnosti. Vendar, če ugotavljamo, da 20 let sistem ni deloval, potem menim,
               da nimamo kaj več o tem razpravljati, da se ta isti sistem še naprej poriva in še
               naprej se zahteva, da se po tem sistemu izvaja ta dejavnost. Preprosto ne gre. In
               zato jaz vidim v sprejemanju tega sklepa – mimogrede, v oklepaju, kot predsednik zna
               povedati, smo zato navedli vse dosedanje sklepe, ki smo jih v zvezi s tem sprejemali
               v preteklih mandatih, ta je že 18. ali 19., ali kolikor sklepov je bilo, ne vem, ki
               so bili zelo podobni ali pa so vsaj kazali v to smer, zaklepaj zaprt -, torej, da mi
               res sedaj želimo, če je to hotenje in če je bila tudi ta pripravljenost za dodatno
               financiranje, da v osnovi Zakona o regionalnem razvoju, da se tudi v sistemu naredi
               ta korak naprej. Ker če tega ne bomo naredili, potem praktično nismo naredili
               ničesar, ker dejstvo je, da narodne skupnosti, žal, gospodarske osnove ustvarjene
               niso, ta ustavna obveza, da imajo to možnost, žal ni zagotovljena v praksi,
               formalnopravno je, ampak v praksi ni, ker nimajo gospodarske osnove. Torej, s tega
               vidika osmič ali devetič že poudarjam, da na sistemu moramo delati in ne iskati
               razlogov, zakaj se nečesa ne da narediti, ampak jaz vse subjekte na tem področju lepo
               prosim, da iščemo tisti način, ki je transparenten, poudarjam, ki je transparenten,
               torej tu ne gre za neko, pod narekovaji, "črno" dejavnost narodnih skupnosti, naj ne
               bom napak razumljen, ampak ki je transparenten z vseh vidikov, naj bodo tudi
               kontrolni mehanizmi tukaj vzpostavljeni, kot to mora biti. Ampak vsebinsko odločanje
               o sistemu mora biti v rokah, ali pa vsaj enakovredno državnim institucijam, tudi
               narodnih skupnosti, ker preprosto se tu sistemskega preboja ne da narediti. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik.<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Preden dam besedo naprej bi še to povedal, da zakaj se to dejansko ne
               uresničuje, zaradi 8. člena Zakona o kupnini. Kjer piše, to je kontradiktorno v
               celoti, sredstva iz naslova kupnine za ustvarjanje gospodarske osnove za avtohtoni
               narodni skupnosti se dodeljuje fizičnim in pravnim osebam na narodnostno mešanih
               območjih. Seveda ni gospodarske osnove narodni skupnosti, saj tudi tisti odbor na
               skladu ne more zavrniti nikogar, ki v skladu z določenimi pogoji konkurira na tista
               sredstva. Sploh pa posojila se lahko dobijo neposredno na razpisih, ki jih ima
               ministrstvo za gospodarstvo na primer. Ali pa pri bankah. Skratka, to je eno
               izigravanje. Jaz ne vem kakšen pohlep je do tega pripeljal in čigav, da tega v 25
               letih ni. Se je točno vedlo takrat, ko smo delali Ustavo, zakaj je to prišlo v
               Ustavo. Ima besedo gospod Dušan Verbič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp12">

               <speaker>MAG. DUŠAN VERBIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsedujoči, lep pozdrav tudi v mojem imenu še enkrat. Razprava, ki
               je bila do sedaj, moram priznati, vsaj kar se tiče kolegice Kozlovič, absolutno se v
               celoti poistovetim z njeno izjavo in prizadevanji, da bo ta koalicija nekako sledila
               k tej težnji, da se te zadeve izpeljejo na način, ki gre v korist avtohtonim narodnim
               skupnostim. Bi se pa rad vseeno dotaknil, kolikor sem to vsebino uspel malce
               pogledati, da najverjetneje izvirni greh bil s sprejetjem novele Zakona o uporabi
               sredstev pridobljenih iz kupnine na podlagi Zakona o lastninskem o lastninskem
               preoblikovanju podjetij iz leta 2001 in to kar je spoštovani predsednik in
               podpredsednik, ki sta ravnokar tudi razpravljala neminovno drži, da od leta 2001 se
               zagotavlja financiranje narodnostno mešanih območij in ne več prvotnega namena za
               gospodarske osnove avtohtonih narodnih skupnosti. Žal je to realnost in dejstvo se je
               pač treba tukaj nekako s te točke premakniti. Zelo sem vesel, da se lahko
               pogovarjamo, da so zbrana res namenska sredstva, problem pa je kako zagotoviti
               temeljni namen, ki se je že davnega leta 1991 s prvotnim zakonom tudi ustanovilo. Jaz
               tukaj ne bi kaj veliko razpravljal, ampak ker imamo predstavnike izvršilne veje
               oblasti, ker tudi sam želim, da se stvari začnejo premikati, bi postavil vprašanje
               kaj pa je se zgodilo glede na to, da je ta ista komisija ali odbor 14.5.2015, to se
               pravi, to je dobrih tri četrt leta, ali kmalu bo eno leta, storilo kajti ta sklep je
               bil zelo jasen. In če samo ta delček nekako povzamem: Poziva se Vlado, naj v
               sodelovanju z narodnostnimi skupnostmi takoj pristopi k iskanju ustreznih rešitev, ki
               bodo zagotovile dejansko uresničitev ustavne pravice narodnih skupnosti do lastne
               gospodarske osnove. Mislim, da je ta sklep vsebinsko zelo na mestu in mislim, da je
               prav, da se resnično začnemo pogovarjati o realizaciji nekaterih odločitev, sploh pa
               tistih odločitev, ki temeljijo na nekih ustavnih pravicah, v tem primeru, narodnih
               skupnosti. Zdaj v zvezi s tem je pošteno povedano, so bile neke aktivnosti in je tako
               italijanska kot madžarska narodna skupnost neko aktivnost ali neke predloge dajala.
               Ampak mene zanima, tako kot tudi najverjetneje obe strani, kaj je tisto, ki je
               oprijemljivo, kajti sklicevanje se zgolj samo na sklad, ki v neki smeri dodeljuje
               sredstva, to ni tisto, kar je primarna dolžnost tako zbranih namenskih sredstev. Jaz
               bi res prosil tukaj predstavnike Vlade, da v neki smeri dajo komentar, ali v tri
               četrt leta se je sploh kaj zgodilo, ali je še vedno na mrtvi točki? V nasprotnem
               primeru je pa potrebno te zadeve relativno hitro postaviti potem na drugačne osnove,
               temelje, da se stvari <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               premaknejo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Verbič.</p>
               <p>Naj povem, preden dam gospodu Baluhu, direktorju Urada za narodnosti besedo in bom
               zelo kratek. Da se je urad večkrat na to temo v preteklosti tudi skliceval sestanke
               na katerih bi prišli do odgovora, do vprašanja, ki ste ga tudi sam, gospod Verbič,
               tukaj postavil, ampak ni bilo moč dobiti odgovorov, ki bi izpolnjevali to ustavno
               obvezo.</p>
               <p>Izvolite gospod Baluh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp14">

               <speaker>STANKO BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči za besedo.</p>
               <p>Poglejte, da odgovorim najprej na vprašanje gospoda Verbiča. Po tem sklepu, ko je bil
               tukaj tudi naveden, ki je tukaj naveden, je predsednik vlade tudi osebno sprejel
               narodni skupnosti kjer je bila tudi izpostavljena prav ta tema težava gospodarske
               osnove in razvoja gospodarske osnove za obe narodni skupnosti. Tako je potem gospod
               Predsednik tudi naložil uradu, da opravi koordinativno vlogo, določil tudi nekje dva
               poslanca izmed največje koalicijske stranke, ki bi naj v povezavi z nami in narodnimi
               skupnostmi aktivno pristopila k reševanju tega vprašanja. Na to temo moram reči, da
               je vaš bivši kolega in poslanec gospod Laj zelo aktivno pristopil. Mi smo imeli tudi
               kar nekaj sestankov na to temo, takoj že junija, 17. 6. 2015 smo imeli sestanek na to
               temo kjer smo dorekli kako bi naj izgledala oziroma kakšna je vizija gospodarskega
               razvoja neke narodne skupnosti. Pri tem je treba izpostaviti, da je bila madžarska
               narodna skupnost bolj aktivna kot pa italijanska narodna skupnosti in ker smo po
               juniju 2016, po tem sestanku kjer smo nekje določili tri stebre kako bi se naj
               gospodarska osnova odvijala oziroma razvijala v Pomurju, smo rekli, da se tukaj
               navezuje zadeva bolj na madžarsko, se pravi, pomurski del, in da bi s tem tudi
               seznanili italijansko narodno skupnost, da bi na nek način pristopila k temu, da bi
               tudi oni na nek način začeli razmišljati kakšen bi bil razvoj gospodarske osnove na
               obali. Tukaj pri nam nam je pomagala tudi cenjena poslanka gospa Kozlovič, da smo
               navezovali stike z italijansko skupnostjo. Jaz osebno sem tudi s predsednikom govoril
               na to temo, tako da smo potem naslednji korak, ki smo ga naredili, pa je bil, že
               julija smo takoj potem sklicali naslednji sestanek kjer smo se o posameznih
               predlaganih stebrih tudi začeli konkretno pogovarjati. Do tukaj nobenih težav. Potem
               smo šli že skoraj da na teren, nekatere svari tudi opazovati, kako naj bi ta zadeva
               izgledala in so potem nekatere stvari v praksi izgledale neuresničljive oziroma
               neizvedljive. Tako, da pri tem zadevi je ostalo. Mislim pa, da so bili nekateri
               premiki in seveda iz tega zornega kota pozdravljam to srečanje obeh narodnih
               skupnosti, ki bo potekalo. Morda se lahko v tej luči tudi poenotijo nekatera stališča
               in nekateri pogledi, ki bi jih lahko potem izvršilna veja oblasti tudi upoštevala.
               Tako, da jaz moram tukaj povedati, da Ministrstvo za gospodarstvo je bilo vedno
               pripravljeno na pogovore, nismo pa vedno bili pripravljeni narediti še en korak
               naprej. Glavna ovira, ki pa je, pa vidim v zakonodaji, v 14. členu Zakona o
               regionalnem razvoju, kjer drugi odstavek 14. člena piše, v državnem proračunu in
               finančnem načrtu sklada se določajo finančne spodbude za hitrejši razvoj območij na
               katerih živita italijanska narodna skupnost in naselju v kateri živi romska
               skupnosti. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Torej, ves čas in
               vsi ti zakoni, ki ste jih že danes citirali govorijo o območjih in seveda kot smo že
               tudi večkrat v preteklosti, kot veste, o vseh teh sklepih tudi govorili, gospod
               cenjeni poslanec Battelli večkrat opozarjal, da lahko pride tudi do izkoriščanja te
               dikcije, da nekdo prijavlja na teritoriju, kje pač živijo italijanske narodne
               skupnosti svoja podjetja v imenu nečesa. Poglejte, sedaj smo ugotovili vse, se pravi
               sredstva so. Jaz bi tudi bil zelo vesel, če bi gospa iz ribniškega sklada kakšno
               stvar povedala, kakšni so nameni in delo in pa seveda pogledi naprej. In sedaj bolj
               ko razglabljamo bolj ko govorimo se vedno vrtimo okoli neke bariere, ki je v zakonu.
               Torej, ali bo prišlo do spremembe zakona ali pa bomo našli nek mehanizem, ki bo ali
               ostane ista dikcija oziroma še kakšna specifika se doda, ne vem, razmišljam. Ampak
               kot rečeno, mi smo vedno pripravljeni, bomo tudi tako naprej delali kot je predsednik
               Vlade nam naročil, Ministrstvo za gospodarstvo. Je pa tudi res, da narodni skupnosti
               mora pripraviti nek jasen koncept, kako začeti osnovo graditi, kar se tiče
               gospodarske osnove. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Verbič vi imate repliko…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp16">

               <speaker>MAG. DUŠAN VERBIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči. Bom zelo kratek. Sam sem na stališču, da v kolikor
               predstavniki izvršilne veje oblasti ugotavljajo, da so res izvedeni razgovori,
               pogovori tudi na najvišjih nivojih in da v doglednem času ni nobenega premika, potem
               bi pričakoval, da s strani izvršilne veje oblasti so pobude za spremembe ali
               dotičnega člena ali zakona ali novelacije, da se stvari lahko implementirajo. Kajti,
               stvar samo na tem, da se nekaj dogovarja in sestankuje, hkrati se pa ugotavlja, da je
               vseskozi na mrtvi točki to ne pripelje nikamor. Samo toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa mag. Verbič za to osnovno, kako bi rekel, podlago za to, da se zadeva
               premakne naprej. Dr. Göncz, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp18">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predvsem se oglašam v zvezi s tem kar je gospod Baluh poudaril, da so
               potekali razgovori in tudi neke vsebine so bile izpostavljene. Predvsem je pomembno
               tisto, kar je poudaril gospod Verbič, da če zadeva ne funkcionira, potem še toliko
               bolj moramo vsi skupaj iskati rešitev in kar sem hotel poudariti, kar sedaj mi
               predlagamo na osnovi zadnjega suporta v proračunu, je pa en nov moment, ker za
               naslednje dve leti se v okviru proračuna predlaga 500.000 evrov za sleherno leto na
               osnovi zakona o skladnem regionalnem razvoju, zato pa tudi predlagamo, da sistemsko
               ne vlečemo to stvar v tisti sistem, ki že a priori ni deloval. To je predvsem tudi v
               tem trenutku nov moment v celotnem tem našem razmišljanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Preden dam besedo naprej, na to temo moram tudi sam nekaj povedati, delno tudi zaradi
               tega, ker sem bil zraven, ko so se te stvari dogajale leta 2001. Pobuda za to je
               prišla pravzaprav iz Prekmurja, poslancev iz Prekmurja. Iz situacije, ki je takrat
               bila gospodarsko, pa tudi politično specifična. Italijanska narodna skupnost je tisti
               rešitvi nasprotovala do konca in na vse možne načine. Na koncu sem potem, ker sem to
               edino jaz delal kot predstavnik narodne skupnosti, vse kar smo uspeli doseči je bilo
               to, da se tista sredstva zbirajo na posebnem računu znotraj sklada. To je vse, kar je
               bilo moč takrat rešiti iz koncepta, ki izhaja iz ustavne določbe o ustvarjanju
               gospodarske osnove za narodni skupnosti. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Tako, da ta pasivnost italijanske narodne skupnosti,
               je verjetno posledica dejstev, da je vse vseskozi, vsa njena prizadevanja so bila,
               kako bi rekel, ali zavrnjena ali pač sploh neupoštevana.</p>
               <p>Zdaj, jasno je, da je nujno doseči oboje, če hočemo uresničiti ta mehanizem. Najprej
               to, da ta dodatna sredstva, ki so zdaj na podlagi zakona o regionalnem razvoju, ne
               gredo, bom zelo jasen in poenostavljam, ne gredo v tisti kupček, ki se zbira na
               skladu / nerazumljivo/ in to je en del problema. Drugi del problema je kako sredstva,
               ki se za ta namen zbirajo na skladu, uporabijo na način, da se ustvari gospodarska
               osnova. Tega pa brez spremembe zakona ne bo moč doseči. Če bi zakon bil spremenjen na
               ta način, bi se lahko ta ista novela, bi lahko povedala zelo preprosto zadevo. Tako,
               kot sredstva iz kupnine, so šla na druge sklade, narodni skupnosti ustvarita vsaka
               svoj sklad in se ta sredstva dodelijo skladom narodnih skupnosti in narodne skupnosti
               upravljajo s temi sredstvi, tako kot občine upravljajo z lastnimi sredstvi za te iste
               namene. To je skladno z Ustavo, skladno z zakonom o samoupravnih narodnih skupnosti,
               ki so osebe javnega prava, na katere celo lahko država prenese del svojih
               pristojnosti, toliko so osebe javnega prava, kot so občine, in samoupravne narodne
               skupnosti so mesta manjšinske samouprave in to je skladno z ureditvijo Republike
               Slovenije. In je vse rešeno. To smo povedali neštetokrat, zdaj da bi mi predlagali
               tak zakon, pa da bi bil potem zavrnjen, pomeni, da, se pravi v nasprotju z neko
               večino, ki se jo oblikuje v parlamentu seveda to pomeni samo še oddaljiti rešitev. Če
               pa obstaja ena koalicija in ena vlada, ki je pripravljena končno te stvari spraviti v
               red, potem je to drugo, lahko tudi mi predlagamo zakon, in če bo podprt je zadeva
               narejena. Boljše je, če pa vlada skupaj s samoupravnih skupnostmi izdela ta načrt z
               zakoni in kako je treba te zakone spremeniti in je končno te frustracije konec, ta
               sredstva, pa verjemite, da v interesu narodnih skupnosti bodo uporabljena na način, v
               interesu narodnih skupnosti, da bodo vsi imeli koristi od tega, vključno z državnim
               proračunom, če bodo uporabljena tako, kot bo v interesu narodnih skupnosti. In tu
               imamo od zakona, do javnih financ pa do vseh, se pravi, celoten mehanizem je že
               izdelan po katerem se ti cilji lahko uresničujejo, in seveda vse to bo skladno z
               ureditvijo uporabe javnih financ in pristojnosti, ki jih imajo pri tem samoupravne
               lokalne skupnosti. Analogno se to preseli na narodne skupnosti in po moje je zadeva
               narejena tako, da ne more niti <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) biti postavljena pod vprašaj, sploh, iz ustavnega ali kakšnega drugega
               vidika. Seveda je to lahko en unicum, ampak je tudi res, da primerjalno gledano,
               ampak niti ne toliko, ker vemo kako se z evropskimi sredstvi zadnje čase, tudi v
               drugih državah upravlja tam kjer živijo narodne skupnosti, vemo kako so nekatere
               zgodovinske narodne skupnosti vpletene v dejansko, kot subjekti vpletene v razvojne
               programe, v prostoru kjer one živijo ali kakšen vpliv lahko imajo potem na
               upravljanje sploh z davki in z oprostitvami davkov in tako naprej, do skorajda
               popolne avtonomije teritorijev, kjer te narodne skupnosti živijo. Tako, da to je tudi
               skladno s praksami, s pozitivnimi praksami, ki se že davno ali na novo uveljavljajo v
               prostoru Evropske unije.</p>
               <p>Hvala za potrpljenje.</p>
               <p>Gospa But, imate besedo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp20">

               <speaker>DARJA BUT:</speaker>

               <p>Dober dan. Hvala lepa za besedo. Vse lepo pozdravljam. Oglašam pa se v imenu
               Slovenskega regionalno razvojnega sklada oziroma tudi pogosto rečeno ribniškega
               sklada, glede na samo lokacijo sedeža sklada.</p>
               <p>Ja, res je, ta zakon je našemu skladu prinesel dva sistemska vira. 11,5 % kupnin,
               namenjenih za spodbude v regionalni razvoj in v razvoj podeželja in 2,5 % kupnin za
               ustvarjanje gospodarske osnove za avtohtoni narodni skupnosti. In sklad v tej
               funkciji v bistvu nastopa, kot zbiratelj teh sredstev in izvajalec spodbud teh
               sredstev. Mi ta sredstva zbiramo na posebnem ločenem računu, ločeno spremljamo
               vseskozi stanje teh sredstev, koliko je teh sredstev plasiranih v spodbudah, koliko
               je prostih sredstev in s to informacijo tudi seznanjamo odbor za avtohtoni narodni
               skupnosti za ustvarjanje gospodarske osnove za avtohtoni narodni skupnosti. Res pa
               je, da nas na drugi strani zakon zavezuje, da te spodbude, ki jih izključno
               razpisujemo preko javnih razpisov, za različne ciljne skupine, tako za namene
               podjetništva, kot za namene kmetijstva, kot za razvojne projekte razvojnih
               institucij, razpisujemo prvenstveno kot povratna sredstva, v manjši kombinaciji z
               nepovratnimi sredstvi, za vse subjekte na območju kjer živita avtohtoni narodni
               skupnosti, za vse pravne in fizične subjekte, to je mišljeno tudi kmete, kot
               kmetijska gospodarstva, kot fizične osebe. Še ena specifika je teh sredstev, ta
               sredstva so vključena v namensko premoženje javnega sklada, in nas na drugi strani
               tudi zakon o javnih skladih zavezuje k gospodarnemu ravnanju s tem namenskim
               premoženjem. To pomeni, da lahko prvenstveno ta sredstva razpisujemo samo v obliki
               ugodnih posojil, da se vračajo in nepovratna sredstva lahko samo v tisti višini, kot
               se nateče sredstev, bodisi iz prihodkov od obresti ali pa od plasmajev od depozitnih
               prihodkov od prihodkov depozitov prostih sredstev. In to je dejansko ta manjši
               znesek, ki ga razpisujemo v kombinaciji posojilnih sredstev, kot v obliki nepovratnih
               sredstev. Ta zadeva, o čemer je pa tudi danes govora, so pa v bistvu sredstva
               državnega proračuna, to niso ta sredstva, ki so natečena po zakonu o kupninah, ampak
               so sredstva po nekem drugem zakonu, za katere pa je bilo potem tudi govora, da bi se
               lahko plasirala preko našega sklada, seveda v obliki, ki bi bila dogovorjena oziroma
               v obliki, kot bi jo predpisalo ministrstvo.</p>
               <p>Toliko mogoče za zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Če ne,…</p>
               <p>Gospod Göncz, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp22">

               <speaker>DR. LÁSZLÓ GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Samo dva stavka. Poudarek je na tem, kar ste na koncu povedali, da je izvor teh
               sredstev, o katerem govorimo danes, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) v obliki 500, plus 500 tisoč evrov, je apriori že tudi po
               nekem osnovnem principu, mora biti podvržen drugačnemu tretmanu. Ko o sistemu
               govorimo, potem predvsem si želimo, da se ta sistem uredi na učinkovitejši način, ne
               pa tako, kot ste tudi sami poudarili, da bi kakorkoli pač spustili v že neefikasen
               dosedanji sistem, predvsem je to izhodišče, za katerega tudi danes želimo sprejeti ta
               sklep, da se na tej točki premaknemo. Premaknemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Horvath, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp24">

               <speaker>FERENC HORVATH:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat za besedo. Torej jaz sem tudi imel ta namen nekako opozoriti, da
               delno smo že zašli. Mislim, da v narobe smer v razpravi, kar se tega tiče, ker
               mislim, zdaj se pogovarjamo o dveh zadevah danes, pa se dajmo pogovarjati samo o
               dejansko teh bom rekel 500 tisoč evrih, da poenostavim zadeve, ker v tistem drugem,
               bom rekel, delu, ki se tiče predvsem ribniškega sklada, tisto mislim, da niti ni
               tematika današnje seje, pa tudi sicer, tam so v zadnjem času potekali neki pogovori
               in koliko smo pač opazili v materialu, ki so nam ga pripravili za sejo odbora, so
               določene naše bom rekel pripombe tudi upoštevale za plan za leto 2016, ampak mislim,
               da zdaj tisto pustimo na strani, bomo videli, če bomo na ribniškem skladu pri tej
               uspešni, potem ne bomo, ne bom nam treba razpravljati na tem odboru, če pa ne, bo
               potem verjetno spet tisto točka dnevnega reda.</p>
               <p>Kar se zdaj dejansko teh 500 tisoč evrov tiče, da bom zelo enostavno. Mislim, da je,
               to ste nekateri poskušali nakazovati na pasivnost narodnih skupnosti, mislim, da
               narodne skupnosti niso pasivne. Narodne skupnosti lahko gremo do ene meje, dokler bom
               rekel, za določene projekte, ki bi jih morali izdelati ne rabimo dodatna finančna
               sredstva. Ker velikokrat smo se že opekli, ko smo prišli recimo do ene točke in smo
               kakšen gospodarski načrt ali nekaj podobnega morali pripraviti, smo za to namenili
               sredstva, potem pa iz teh projektov ni bilo nič. Torej mi smo že tudi nekako postali
               previdni, naši proračuni so tudi, bom rekel, precej oklesteni, tako da bom rekel,
               metati denar v prazno nimamo, zato mislim, da lahko te projekte oziroma neke vrste
               vizije, kako bi zadeve, ki smo se jih zamislili delovale, lahko izvedemo šele takrat,
               če bomo imeli zagotovilo, da bomo za to tudi dejansko potem dobili odobrena sredstva,
               torej, da se bodo ta sredstva dejansko temu namenila. Jaz mislim, ker ta predlog, ki
               je bil pripravljen, katerega sta obe narodni skupnosti odklonili je v bistvu bil srž
               problema v tem, mislim, da bom prav citiral, da v bistvu odbor za avtohtoni narodni
               skupnosti je lahko podal svoje mnenje, vendar nadzorni odbor organa pa je še potem
               vedno imel pravico, da bo v bistvu, bom rekel to mnenje oziroma to stališče, ki ga je
               odbor sprejel je lahko spremenil. In mi se s tem, s tem se absolutno ne strinjamo,
               ker potem mislim, da spet ne odloča narodnost. Torej, vprašanje, zdaj se v bistvu
               porajata dve vprašanji in jaz sem tudi bolj pristaš tega kot mislim, da je gospod
               Battelli rekel, da bi avtohtoni narodni skupnosti morala ustanoviti ali en skupen
               sklad ali vsaka svoj poseben sklad in potem upravljati s temi sredstvi. To bi bila po
               mojem idealna rešitev za obe narodne skupnosti. Vsaj kot izhodišče našega
               razmišljanja. Seveda pa obstajajo tudi druge alternative, tudi v okviru ribniškega
               sklada, kot je bilo to že rečeno izmed alternativ, ampak potem za nas je sprejemljivo
               samo to, da se bom rekel, vodi na posebnem računu in da ta nadzorni odbor potem nima,
               bom rekel pravico nadglasovati ali kako bi temu rekel, odločitve, ki jih je odbor
               sprejel, kjer so prisotni predstavniki obeh narodnih skupnosti. Zaenkrat toliko,
               hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Scheriani, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp26">

               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Tudi z moje strani še enkrat lep pozdrav. Jaz podpiram
               to, kar ste rekel vi gospod predsednik, ker tudi mi se zavzemamo za takšno nekako
               resolucijo.</p>
               <p>In tudi v tem zadnjem pismu, ki smo vam poslali, ki smo poslali Komisiji za narodni
               skupnosti nekako to tudi povemo. Jaz mislim, da Vlada Republike Slovenije, država
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Republike
               Slovenije mora zaupati narodnim skupnostim. Vlada je to, država je to ustanovila, je
               ustanovila tudi samoupravna skupnost, samoupravne skupnosti v samoupravnih narodnih,
               v Zakonu o samoupravni narodni skupnosti je tudi člen notri, kjer lahko država da
               narodnim skupnosti določene kompetence in mislim, da moramo izkoristiti tudi ta
               zakon. Poglejte, in kot se je govorilo o pasivnosti mogoče narodnih skupnosti ali
               aktivnosti, ind., mislim da mi nismo pasivni niti malo, smo pa razočarani, to pa, in
               to veliko. Ker zmeraj, ko smo se nekaj pogovorili, zmeraj ko smo dali tudi naše
               pobude, tudi z našimi predstavniki, ki so v uredniškem skladu, večkrat stvari niso
               šle do konca kot smo želeli. Mi nekako tudi v tej komisiji smo opazili določene
               napredke. Tudi en največji problem mogoče, ki ga imamo, problem dvojezičnosti. Tudi
               tukaj vidimo, da v zadnjih mesecih neki premiki so, neke stvari se premikajo na
               bolje. Vidim da so premiki pozitivni, ne vem, v šolstvu, v kulturi, itd., vendar
               gospodarska osnova ne. Tukaj ne moremo reči, da so premiki, ne moremo reči, da svari
               gredo naprej, ker ugotavljamo, da vsak nekako stoji na nasprotnem bregu. In zato
               mislim, da pobuda, ki ste jo dal vi, gospod predsednik, je pozitivna. Mi moramo
               razmišljati, da se zakon spremeni, da se dajo tiste stvari notri, ki so po godu
               italijanski in madžarske narodne skupnosti, da nekako poskušamo razviti ta del
               gospodarske osnove, ker mimogrede tukaj ni razvito absolutno nič in se govori res od
               osamosvojite naprej Republika Slovenija, vendar se ni dogajalo nič in tukaj mi tudi
               kot italijanska narodna skupnost in verjamem, tudi kolege iz madžarske narodne
               skupnosti, mi bomo naredili, bomo sodelovali in ni problema, vendar mislim in še
               enkrat ponavljam, da samo narodne skupnosti vedo in poznajo tisto, ki rabijo in kako
               tudi uporabljati določena sredstva kjer država Republike Slovenije je namenila prav
               za tole namensko namenjala za tole. Mislim, da res, mi smo vredni zaupanja. Mislim,
               da smo vredni zaupanja. Mislim, da v vseh teh letih delamo v korist narodne
               skupnosti, in če delamo v korist narodne skupnosti, delamo tudi v korist države.
               Država je priznala narodno skupnost, in če imamo ta takšno ustavo, ta 64. člen je
               zelo pozitiven, da imam Zakon o narodni skupnosti, lahko mi vsaj to uporabimo in
               lahko in če je možno, se spremeni zakon kot ste vi tudi rekli, in da imamo večjo
               težo, večjo vlogo tukaj notri.</p>
               <p>Hvala lepa za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Izvolite gospod Drofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp28">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Mogoče bi jaz poizkušal odgovoriti na par teh vprašanj oziroma pobud.</p>
               <p>Prvo, Zakon o kupninah, če bi se spreminjal. To je zakon, ki je v pristojnosti
               Ministrstva za finance, tako da bi bilo potrebno vključiti tudi Ministrstvo za
               finance zraven.</p>
               <p>Glede ustanovitve dveh oziroma enega sklada, javnega, na območju narodnosti, se je
               treba zavedati, da zakon o javnih skladih ima neko omejitev, torej omejitev je ta, da
               javni sklad lahko ustanovimo, če imamo najmanj 30 milijonov evrov ustanovitvenega
               kapitala. Sedaj v tem primeru se jaz preveril, je tega kapitala, odkupnin, se je
               nabralo v Ribnici za 2,3 milijonov evrov, torej to je vsekakor premalo, da bi lahko
               ustanovili en javni sklad.</p>
               <p>Glede našega načrta pa še enkrat. Mi smo želeli, glede na to, da smo prvič uspeli
               zagotoviti ta sredstva, smo želeli nekako izboljšati predznak teh sredstev, ki jih
               imajo na Ribnici. Torej tistim 200 tisoč nepovratnih, ki jih imajo oni, smo mi hoteli
               zraven dodati še našega pol milijona, ki je naš, da bi bil dodatna spodbuda <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pri prijavi na razpis in
               črpanju, tako kredita kot nepovratnih sredstev. To je bil naš načrt. Zato smo tudi
               posredovali to projektno nalogo na obe skupnosti in mi nimamo težav, da se ne bi z
               vami sestali in zadevo tudi razčistili. Mislim, da smo en sestanek že sklicali
               prejšnji petek in da je zdaj sklican naslednji, mislim, da ta petek, kajne. Glede
               tistega, kar ste pa rekli, da imate naslednji teden sestanek v Portorožu, pa ne vem,
               lahko nas celo povabite, no. / oglašanje v ozadju/ A, najprej mednarodno, potem pa… /
               smeh/ V redu. Mislim, da lahko najdemo skupaj rešitev, no. Res pa je, da vedno morata
               biti za to dva. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Drofenik. Ja, ja, poznam te omejitve tudi. Ampak če se pač v zakon
               zapiše, da za samoupravne narodne skupnosti velja tako, kot velja, potem velja,
               kajne. Pa naj bo 2,3 ali 3 ali toliko, kot je. Toliko, kot je. Tudi se ne ve točno,
               kam so te ostale kupnine iz naslednjih valov privatizacije, kako so končale mogoče
               svoj čas, se nekako ta račun ni napajal pri skladu s prihajajočimi, takrat še
               prihajajočimi vali privatizacije. Tako da je nekdo hotel še tistih, ne vem, 500 tisoč
               vzeti, ne samo… / oglašanje v ozadju/ Ja, tudi tisto je bilo treba, tako.</p>
               <p>Gospod Scheriani? (Ne.)</p>
               <p>Jaz bi predlagal eno spremembo predlaganega sklepa, ki ga imate v gradivu, v zvezi s
               to točko. In sicer, da bi se predlog sklepa glasil: Komisija za narodni skupnosti
               poziva Vlado, da skupaj z avtohtonima narodnima skupnostma pripravi učinkovite
               zakonske podlage, ki bodo zagotavljale vzpostavitev gospodarske osnove avtohtonih
               narodnih skupnosti. Se pravi, namesto "takoj pripravi sprejemljive rešitve za
               učinkovit razvoj gospodarske osnove", to se spremeni v "pripravi učinkovite zakonske
               podlage, ki bodo zagotavljale vzpostavitev gospodarske osnove avtohtonih narodnih
               skupnosti".</p>
               <p>Izvolite, gospod Verbič. O tem predlogu, kajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp30">

               <speaker>JERNERJ VERBIČ:</speaker>

               <p>Ja, ja. Hvala lepa, predsedujoči.</p>
               <p>Glede na današnjo razpravo tudi sam, ki sem se vključil, sem nekako zelo jasno
               povedal stališče, da to pat pozicijo, mrtvo točko, v kateri sta se narodni skupnosti
               znašli v tem obdobju ali zadnjih letih, prav gotovo je treba prekiniti. Vendar je v
               razpravi izhajalo, da sta tudi predstavnika povedala, da potekajo resno aktivnosti,
               da bi se v neki smeri ta premik zgodil. Ravno zaradi tega menim, da predlagani
               prvotni sklep ta hip je na mestu in ne bi takoj šel s spremembo, kljub temu, da sem
               zagovornik, če ne bo prišlo do kakršnihkoli operativnih premikov, da ta hip je
               preuranjeno, spoštovani predsednik, ki ste predlagali, da naj namesto besed
               "sprejemljive rešitve za učinkovit razvoj" dali "učinkovitejše zakonske podlage". Sam
               sem na stališču in bi tudi takoj podprl, da če v 6 mesecih se nič ne zgodi, potem bom
               prvi za to, da se gre v spremembo zakonske podlage. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Kajti mislim, da je zdaj pa res dovolj resnosti in
               volje, tako na izvršilni veji oblasti, verjamem pa, tudi na strani narodnih skupnosti
               vseskozi prisotno, da je treba resnično zagotoviti to ustavno kategorijo in
               pričakovanja, ki so na vaši strani. Zaradi tega menim, da je treba nekako slediti
               prvotnemu predlogu in se ga dopolni, da je preprosto v roku 6 mesecev s strani
               narodnih skupnosti kot izvršilne veje oblasti poročilo, ali je ta premik narejen, v
               nasprotnem primeru pa naj se gre v zakonsko spremembo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Mislim, da je to sprejemljivo, s tem da v roku 6 mesecev, kajne. To je
               sprejemljivo.</p>
               <p>Gospod Göncz, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp32">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede na to komunikacijo dveh govornikov, torej gospoda predsednika in gospoda
               Verbiča, se tudi sam strinjam s to prvotno verzijo. Ampak je tu poudarek potem na
               besedici "takoj", predvsem tudi zato, ker smo že v proračunskem letu, v katerem
               moramo najti sistem za koriščenje teh sredstev. Torej, niti časa ni, da bi se zadeva
               zavlačevala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj pa moram vprašati tudi obe skupnosti, ali se strinjata s prvotnim sklepom, z
               dodatkom, da "o napredkih Komisiji za narodni skupnosti poroča najkasneje v 6
               mesecih."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp34">

               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod predsednik, ja, mi se oglašamo, ker nek premik, upamo, da bo
               premik naprej. Jaz sem sam hotel diskutirati o tej besedici "takoj", ker "takoj" je
               zelo lahko širok pojem, če ne damo nekega datuma. Tako da sem mislil mogoče 3 mesece,
               ne 6 mesecev. Ampak če vi…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp35">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Ne, da poročajo, za poročanje gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp36">

               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>

               <p>Ja, tako da če bi bilo malo prej, mogoče bi bilo bolje, prav zaradi tega, ker smo v
               proračunskem letu in moramo nekako uporabiti tudi ta sredstva, sicer ta sredstva
               gredo nazaj v proračun. Mogoče namesto 6 mesecev 3 meseci, v tem smislu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Izvolite, Lilijana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp38">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Seveda, jaz se tudi strinjam s 3 meseci, vsekakor čim prej. Si pa nekako želim, da z
               obeh strani je napor narejen, in si potem želimo poročilo, kakšen je bil napor z obeh
               strani narejen, da se najde ta rešitev. Jaz se pripravljena tudi aktivno sodelovati,
               če je potrebno, zato da vidim, v katero smer gredo stvari in da potem lažje tudi na
               samem odboru komuniciramo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Drofenik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp40">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Tudi jaz se strinjam. Naša naloga najprej je, da najdemo sistem, da bomo letos
               izkoristili sredstva, pa potem tudi za naprej sistemsko rešili. Vendar me pa zdaj
               zanima, katere zakonske spremembe ste imeli v mislih, ker imamo zdaj tu kar nekaj
               zakonov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz vam lahko povem, ampak je bolje… / medsebojni pogovor/ Verjetno, verjetno. Poanta
               je v tem, mi ne moremo zbirati sredstev za en namen in jih potem rabiti drugače. To
               tudi ne gre. Sistem ne more biti tako narejen, da se sredstva za ustvarjanje
               gospodarske osnove narodnih skupnosti uporabijo za druge namene. Se pravi, zakoni
               napeljujejo k temu, da ni dosežen cilj, za katerega naj bi sredstva bila namenjena.
               So zakoni verjetno s tega vidika protiustavni, ne vem, ampak če se skozi zakonodajo
               doseže nasprotje od tega, kar je namen, za katerega se javna sredstva zbirajo, potem
               je nekaj narobe, kajne. In za to ni kriv niti sklad niti ministrstvo in nihče ni
               kriv, ni tu neke krivde, je treba sistem postaviti v red. Takrat ni bilo mogoče, ni
               bilo večine v parlamentu, ki bi omogočila, da se najde mehanizem, 2001, ki bi
               omogočil ustvarjanje <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               te gospodarske osnove. </p>
               <p>Gospod Baluh, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp42">

               <speaker>STANKO BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči.</p>
               <p>Mislim, da ste mi besede vzeli iz ust. Sistem je bil vzpostavljen, ki pa ni prinašal
               rezultatov, takšnih, kot bi želeli narodni skupnosti, in to je treba priznati. Jaz
               računam, da bo ta sistem boljši zdaj, ampak, glejte, en sistem bo še vedno obstajal,
               to pomeni, ribniški sklad bo posloval naprej tako, kot je posloval. In seveda s tega
               vidika lahko zagotovim, kot vedno, da Urad za narodnosti bo opravljal svojo vlogo,
               kar se tega tiče, in bo tudi v pomoč narodnim skupnostim pri pripravi oziroma pri
               koordinaciji konkretnih pobud, ki jih morajo oni pripraviti, da bo lahko tudi potem
               ministrstvo v tej smeri odreagiralo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še gospod Horvath.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp44">

               <speaker>FERENC HORVATH:</speaker>

               <p>Se opravičujem, imel bi eno vprašanje. Ta sklep se zdaj nanaša na obe vprašanji, o
               katerih smo se danes pogovarjali, ali samo na teh 500 tisoč, ker si zdaj nisem čisto
               na jasnem. / medsebojni pogovor/ Okej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-KZNS-nujna-5-2016-02-10.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, boste ugotovili… / smeh v dvorani/</p>
               <p>Predlog sklepa naj bi bil zdaj naslednji: Komisija za narodni skupnosti poziva Vlado,
               da skupaj z avtohtonima narodnima skupnostma takoj pripravi sprejemljive rešitve za
               učinkovit razvoj gospodarske osnove avtohtonih narodnih skupnosti in da o napredkih
               Komisiji za narodni skupnosti poroča najkasneje v 3 mesecih. Jaz sem tako razumel te
               predloge. Torej, dajem ta predlog sklepa na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in hkrati tudi 5. nujno sejo Komisije za
               narodni skupnosti. Vsem sodelujočim se iskreno zahvaljujem. Mislim, da je bila seja
               vsebinsko dobra. <title>Seja se je končala 10. februarja 2016 ob 16.03.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
