<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">AC934E6E50FE035AC1257D4E00494D7C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C0D7165022CDDFF3C1257D500044239A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=C0D7165022CDDFF3C1257D500044239A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.MK" n="4">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-09-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">4. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(11. september 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Mitja Horvat, predsednik Mandatno-volilne komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11. uri. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Pričenjam 4. nujno sejo Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje članice in
               člani: Matjaž Hanžek, Lilijana Kozlovič in mag. Matej Tonin.</p>
               <p>Na seji kot nadomestne članice in člani komisije s pooblastili sodelujejo namesto
               Matjaža Hanžka dr. Matej T. Vatovec. Namesto Lilijane Kozlovič Erika Dekleva in
               namesto mag. Mateja Tonina Jernej Vrtovec.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje: ena točka administrativne
               zadeve. Naknadno ste prejeli dodatno gradivo k 1. točki in predlog Poslanske skupine
               Slovenske demokratske stranke za razširitev dnevnega reda s točko informacija o
               oblikovanju in delu strokovne komisije Mandatno-volilne komisije. Želi predstavnik
               predlagatelja predloga dodatno pojasniti razloge za predlagano razširitev dnevnega
               reda? Lepo prosim na pet minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp2">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zdaj na eni izmed sej Mandatno-volilne komisije, na kateri
               takrat naši člani niso sodelovali kot člani Mandatno-volilne komisije, ampak kot
               poslanci, ki jih je tema zanimala ste sprejeli sklep, da se ustanovi strokovna
               skupina. Mislim, da so bili 8. avgusta poslani ven dopisi vsem poslanskim skupinam,
               ki so sodelovale v Mandatno-volilni komisiji, da predlagajo po enega člana v to
               strokovno skupino. Jaz mislim, da to ni bil primeren korak, ker pri delu Državnega
               zbora sodelujemo vse poslanske skupine, ne glede na to ali smo formalno v delovnem
               telesu ali ne in bi morali pozvati vse poslanske skupine, ne samo tiste, ki so v
               Mandatno-volilni komisiji. Potem ste se odločili, da tudi nas povabite in mi smo se,
               tako kot ste zapisali na vaš predlog odzvali nemudoma in nemudoma smo tudi predlagali
               člana za to strokovno skupino. Glede na to, da so se v javnosti pojavili številni
               komentarji, nekatere je povedal predsednik Državnega zbora, druge tudi, druge
               informacije ste dali v javnost vi kot predsednik Mandatno-volilne komisije glede dela
               ali pa programa dela in hitrosti dela, načrta dela te strokovne skupine, drugi
               poslanci pa teh informacij nimamo, tisti, ki smo v Državnem zboru in se nam je zdelo
               smiselno, da se ta točka uvrsti na dnevni red Mandatno-volilne komisije, kjer bi nam
               predsednik Mandatno-volilne komisije, včeraj sicer predsednik Državnega zbora tega ni
               mogel pojasniti, povedal, kakšne je načrt dela te strokovne skupine in dinamika dela,
               kdo so člani. Eno je, da so člani predlagani, druga zadeva pa je, če ti, ki so
               predlagani, to svojo vlogo sprejmejo, kdo vodi to strokovno skupino, kakšen je
               program dela, načrt dela, terminski načrt. Nenazadnje tudi, koliko bo to stalo. In pa
               morda bi v tem smislu tudi pojasnili, kakšna bo odslej naprej tudi vloga
               Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora, glede na to, da to mnenje, ki ga je
               Zakonodajno-pravna služba v primeru potrjevanja mandata enemu izmed poslancev tudi
               dala Državnemu zboru, da je bilo povedano iz večjih strani, to je povedal predsednik
               vlade, takrat še poslanec Miro Cerar, to je povedal tudi predsednik Državnega zbora,
               da bo mnenje Zakonodajno-pravno službe spoštovano. Potem se pa na glasovanju na
               Mandatno-volilni komisiji izkazalo, da mnenje Zakonodajno-pravne službe ni bilo
               spoštovano, čeprav so bile te izjave dane vnaprej brez kakršnihkoli pogojev, zadržkov
               ali česarkoli. Skratka, zanimajo nas ti okviri. Jaz upam, da bomo informacijo danes o
               tem dobili in da vidimo, kako bo delo te strokovne komisije potekalo, kaj bo in kdaj
               bo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> posredovano
               Mandatno-volilni komisiji, kakšno težo bo to mnenje imelo, ali bo imelo večjo težo
               kot mnenje Zakonodajno-pravne službe ali bo to pač nekaj, kar bo priloženo, in tako
               naprej. Skratka, gospod predsednik, pričakujemo, da boste dali korektno informacijo,
               še posebej, ker ste najbrž včeraj, ko ste to sejo strokovne skupine sklicali,
               sodelovali pri delu te strokovne skupine. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Želijo svoja stališča o predlogu za razširitev predstaviti tudi predstavniki
               poslanskih skupin? Izvolite, gospa Irgl, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp4">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, spoštovani gospod predsednik.</p>
               <p>Kot je že kolega Tanko uvodoma pojasnil, bomo v Poslanski skupini Slovenske
               demokratske stranke podprli razširitev dnevnega reda seje z novo točko, in sicer gre
               za točko "Informacija o oblikovanju in delu strokovne skupine Mandatno-volilne
               komisije". Da bodo ljudje natančno vedeli, gre za oblikovanje strokovne komisije, ki
               se bo pogovarjala o odvzemu oziroma ne odvzemu mandata našemu poslanskemu kolegu
               Janezu Janši.</p>
               <p>Kot veste, smo kot Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke pred časom, ko smo
               dobili vaše povabilo, da v to komisijo damo tudi enega svojega pravnika, predlagali
               gospoda Milana Kučana, pa me zanima, kako je zdaj s to zadevo, soglasja ne
               potrebujete. Mi smo dali to zahtevo, pa bi bilo prav, da nam utemeljite, kaj je
               gospod Kučan povedal. Zdi se nam tudi prav, da nam predstavite, kakšno bo delo te
               strokovne komisije, če jo že ustanavljamo. Ne nazadnje bodo verjetno s to komisijo
               povezani tudi določeni stroški, ti pravniki najverjetneje ne bodo delali zastonj,
               čeprav mogoče rezultat, ki se bo pokazal, je verjetno že sedaj znan. Ne bi želela
               prejudicirati tega, to bodo sami pojasnili, vendar me vseeno zanima, kakšen strošek
               bo povezan s to komisijo. Zato predlagam, da vsi skupaj danes glasujemo za potrditev
               razširitve dnevnega reda s to točko. V Poslanski skupini Slovenske demokratske
               stranke bomo vsekakor tako storili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Izvolite, gospod Möderndorfer, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp6">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik.</p>
               <p>Ta predlog bom podprl, ker bi zelo rad govoril o stroških, še posebej zato, ker bom
               imel potem argument govoriti kasneje, kakšne stroške boste vi v svoji poslanski
               skupini ustvarili z dvigom plač pri odborih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Če ni več želje po predstavitvi stališč poslanskih skupin, prehajamo na odločanje o
               predlogu za razširitev dnevnega reda.</p>
               <p>Kdo je za predlog, da se dnevni red razširi s točko 2, informacija o oblikovanju in
               delu strokovne komisije MVK? Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Na podlagi tega ugotavljam, da je določen naslednji dnevni red 4. nujne seje
               Mandatno-volilne komisije: 1. administrativne zadeve, 2. informacija o oblikovanju in
               delu strokovne skupine MVK.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – ADMINISTRATIVNE ZADEVE.</title>
               </p>
               <p>V okviru te točke bomo najprej obravnavali predlog sklepa o določitvi plačnih
               razredov za poslance Državnega zbora in o njihovi uvrstitvi v plačne razrede, nato
               ugovor zoper odločbo o nadomestilu plače in na koncu ugovora zoper sklepa o dodelitvi
               službenih stanovanju.</p>
               <p>Predlog sklepa o določitvi plačnih razredov za poslance Državnega zbora in o njihovi
               uvrstitvi v plačne razrede je pripravljen na podlagi sprejetega sklepa na 3. nujni
               seji Mandatno-volilne komisije, 4. septembra 2014, in zaradi uskladitve delovnih
               teles z organiziranostjo Državnega zbora v tem mandatnem obdobju. Predlog sklepa z
               obrazložitvijo ste prejeli preko sistema Udis.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Gospod Möderndorfer, izvolite, imate besedo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp8">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Moje stališče o tem zelo dobro poznate, ker sem na prejšnji seji razpravljal in zelo
               jasno povedal, da bom proti takšnemu predlogu. Moram reči, da sem malo razočaran, ker
               sem videl, da v resnici je bila večina malce nepripravljena, sploh na to zelo uspešno
               provokacijo Poslanske skupine SDS in jim je tudi uspela. Tako, da kar se tega tiče,
               kapo dol.</p>
               <p>Ampak, zato, da bomo vedeli o vsebini, o čem pravzaprav govorimo, bom poskušal samo
               na enem primeru zelo jasno razložiti zakaj takšna stvar oziroma takšen predlog ni
               dober. Ni dober predvsem zaradi dveh razlogov. En razlog je zagotovo, da v času, ko
               vemo, da je masa plač problematična in več ali manj se bomo srečevali v tem Državnem
               zboru s tem kako bomo poskušali omejevati maso plač in Vlada bo prihajala s temi
               predlogi na tak in drugačen način, v resnici v Državnem zboru delamo ravno kontra. Mi
               dvigujemo plače poslancem, dvigujemo količnike, na ta način seveda dajemo en zelo
               slab zgled oziroma zelo slabo sporočilo. Še posebej zanimivo je, ker smo videli v
               obrazložitvi za dnevni red, ko je gospa Irglova govorila in spraševala kakšen strošek
               bo to. Nas skrbi kakšne stroške ustvarjamo v Državnem zboru. In v resnici imamo
               problem, ker pri tej točki bomo govorili o dvigu plač, tam pa se bomo pogovarjali o
               tem kakšen strošek delamo zaradi tega, ker ustanavljamo komisije in tako naprej.</p>
               <p>Drugo kar pa je bolj pomembno pa se je treba vprašati zakaj so sploh te razlike
               nastale v preteklosti. Vemo, da smo imeli več kot polovico odborov in komisij v
               skupini A in v drugi skupini B seveda drugo polovico. Da ne bo pomote ali
               kakršnihkoli razmišljanj v tej smeri, da ne vemo kaj smo delali v preteklosti je bila
               vedno tendenca in so več ali manj kar naprej izpadali odbori oziroma se je spreminjal
               sklep in se jih je prestavljalo v skupino, iz skupine A v B z enim samim ciljem,
               zato, da se poenotijo točke. Ampak, v resnici sem poslušal na prejšnji komisiji, sem
               razmišljal, ko sem poslušal tudi argument češ da posamezni odbori imajo veliko dela,
               veliko delajo in zato si zaslužijo, da imajo predsedniki in podpredsedniki bistveno
               večjo točko. Jaz moram sicer ugotoviti, da mi vsi vemo, da v Državnem zboru so trije
               odbori in komisija, ki v resnici so tisti, ki so promptno na udaru in zato ta
               količinsko, se pravi, da bi merili po nekih vatlih kolikokrat ima kdo sejo in
               kolikokrat se sestaja in kakšno materijo obravnava je v resnici nekorektno. Mi vemo,
               da imamo Odbor za EU, ki se v resnici vsak petek sestane in je zagotovo en po številu
               najbolj masovnih odborov, pa se ne more primerjati z nekom, ki se v letu dobi,
               recimo, ne vem, 12-krat samo. Imamo primer, ko imamo Mandatno-volilno komisijo, ki se
               tudi kar naprej dobiva in sestaja in ima ogromno število sej. Ne samo to, da ima
               ogromno sej, ampak ima tudi veliko točk, se pravi tudi vsebinskih točk ima ogromno,
               ki jih obdela. Zato so ti parametri nekorektni. Je pa dejstvo, da če gremo pogledati
               predlog, ki je bil in zato se nanj tudi osredotočam, ker predlog Poslanske skupine
               SDS je bil, da se Komisija za peticije preprosto postavi v skupino B, sem šel
               pogledati v čem je razlika in kje je tega dela bilo tako veliko, da je treba to
               skupino prestaviti. Šel sem pogledati še posebej zato, prejšnji mandat, ker smo
               imeli, bom rekel, izredno priložnost, ker sta komisijo v prejšnjem mandatu vodili dve
               različni predsednici, in sem ugotovil da je blazno velika razlika ko vodi enkrat ena
               predsednica ali pa enkrat druga predsednica. In če bomo šli pogledati tudi vsebinsko,
               bomo videli, da pri Komisiji za peticije, ko jo je vodila Tamara Vonta smo imeli
               takšne točke: Seznanitev s stanjem ob 20-letnici izbrisa, Posebno poročilo o <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> bivanju razmer Romov na
               območju jugovzhodne Slovenije. Potem smo imeli akcijski načrt za preprečevanje
               nasilja v družini od leta 2012 do 2013. Uvedba ženskih kvot v uprave podjetij. Potem
               poprava krivic izbrisanim. Problematika v zvezi z napadi na pripadnike madžarske
               narodne skupnosti v Sloveniji. Javna predstavitev mnenj na temo Sovražni govor. Poleg
               tega pa še vse pobude in peticije, ki so prihajale na samo komisijo, so se
               obravnavale v sklopu posameznih točk. Potem seveda se komisija spremeni oziroma
               vodstvo te komisije zaradi drugačne porazdelitve kar ni nič posebnega in kar naenkrat
               dobimo, boste videli, popolnoma druge vsebinske točke na tej isti komisiji. Zloraba
               otrok v ideološke namene. Zahtevo za to je podala SDS. Otroke je želela zaščititi
               pred pionirskimi kapicami, slikice pa seveda je zahtevala sama predsednica. Zloraba
               otrok na RTV Slovenija. RTV Slovenija je namreč objavila risanko v kateri otroke
               poučujejo o tem kaj je korupcija, za primer uporabi primer Patria, sklic je seveda
               zahtevala SDS. Omenjene ustavne pravice se pravi omejevanje ustavne pravice do
               svobode izražanja in diskriminarno obravnava s strani organov pregona pri izvrševanju
               pravice do svobode izražanja. SDS je seveda zahtevala tudi to sejo zaradi ovadbe, ki
               je bila vložena zoper Franceta Cukjatija, Vaska Simonitija ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Jaz se opravičujem …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp10">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>In zaradi izjav na javni tribuni zbora za republiko …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Prosim, če …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp12">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Potem naslednja točka je bila …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Prosim, če se držite točke dnevnega reda …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp14">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Ja, ja, glejte, jaz moram vsebinsko, predsednik, če mi dovolite …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Saj vem ampak zadnjič smo sprejeli sklep, da poenotimo in danes imamo pred seboj
               prečiščeno besedilo, ker smo rekli, da moramo redakcijo opraviti in zdaj bi prosil,
               če lahko razprava teče o tem ali je ta predlog sklepa, ki je pripravljen, primeren,
               skladen s tem kar smo zadnjič razpravljali in damo to na glasovanje. Lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp16">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Tako je in jaz razpravljam, predsednik, če dovolite, o predlogu sklepa in ker je bila
               odprta razprava o predlogu sklepa, imam pravico, kot poslanec, seveda razpravljati o
               tej točki in povedati zelo jasno zakaj tega predloga sklepa ne bom podprl. In ker ne
               bom dolg, ker bom zaključil zelo kmalu in moram to distinkcijo narediti med to
               obrazložitvijo je bila naslednja točka seznanitev za organiziranost in delovanje
               nekdanje SDV, isto je zahtevala SDS, kršitev Ustave s strani župana Mestne občine
               Ljubljana, zahtevo je spet podala SDS. Predlog sklepa s strani na vrhovnem tožilstvu,
               dvakrat lahko ugotavljamo kdo je zahteval sklic, SDS. Delovanje nekdanje SDV v
               povezavi z ustavnimi pravicami. Potem seznanitev s problematiko uničevanja arhivov
               nekdanje SDV. Skratka na koncu sta bile še dve seje, to je bilo uničenje oziroma
               uničevanje arhivskega gradiva, pregled in delovanje slovenskega pravosodja z vidika
               spoštovanja človekovih pravic. V čem je pravzaprav smisel? Namreč kolega Tanko je
               zadnjič zelo jasno povedal na MVK-ju, da se je obseg dela na tej komisiji povečal. Ni
               se povečal, se je pa zlorabljal. In seja je bila v petih primerih sklicana z istimi
               podlagami, kar veste, da po Poslovniku sploh ni možno, z istim gradivom in istimi
               zahtevami, kot je pravzaprav bila jasna in zato danes oponiram, da se obseg dela ni
               povečal zaradi tega, ker je ta komisija tako preobremenjena. Še več. Trdim, da
               komisija ni opravila svojega dela, ker se je ukvarjala z vsem drugim samo s tistim
               kar odlok zelo jasno govori, s čim se naj komisija obravnava. In seveda tega predloga
               zaradi tovrstne obrazložitve preprosto ne morem sprejeti. Obžalujem pa, da ste vse
               skupaj poenotili. Stroški bodo sicer zanemarljivi, malenkost večja plača, ampak bodo
               pa večji, to je pa dejstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp18">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pregovor pravi, da vsak svoj križ nosi. Jaz ne želim na populističnih izjavah, da si
               poslanci popravljamo plače, graditi svojo kariero. Tako tudi nisem želel na tem, če
               je gospa komisarka, Bratuškova, uspela, tu, kot cela Slovenija, jo pljuvati, mislim,
               da je za Slovenijo to dobro, da imamo eno dobro pozicijo in bom ravnal tudi danes
               tako in hvala bogu ta načelnost me spremlja že 10 let. Mislim, da je prav, da imajo
               vsi predsedniki, bodisi komisij bodisi odborov podoben status in isti količnik, če
               želite. Seveda, za Slovenke in Slovence, za državljane je ta količnik tako prevelik
               in previsok, bi morali za moje pojme tako se še odpovedati vseh plačil oziroma plač,
               pa še kaj od doma <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               prinesti, da bi bili zadovoljni pa verjetno ne bi bili nikdar zadovoljni.</p>
               <p>Drugo je pa ta vsebina, ki jo je imel ta moment Jani, je pa drugo, ampak jaz se ta
               moment zaradi težav, ki jih ima Slovenija, ne bom v te ideološke boje spuščal. Mi smo
               se dogovorili na prejšnjem MVK, da bomo imeli količnike takšne kot bomo imeli. Poleg
               tega, da sem jih zdaj od Janija poslušal, ker bom ta sklep podprl, jih bom verjetno
               jutri poslušal še od novinarjev, kako smo si plačo popravili, ampak jaz s tem lahko
               živim, tako da, jaz bom sklep podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospod Tanko. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp20">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bi tukaj opozoril, da smo na prejšnji mandatni komisiji imeli dva predloga zato,
               da se ta razvrstitev v delovnih telesih plačne razrede spremeni. Enega sem predlagal
               sam. To je bilo v zvezi s Komisijo za peticije. Drugi predlog je posredovala, če se
               ne motim, gospa Murgel in se nanaša na Komisijo za poslovnik. Tako, da bi pričakoval,
               da je ta uvodna obrazložitev, če ste se že namenili jo narediti, korektna. In že iz
               tega se vidi, kako ste vi to obrazložili, gospod Möderndorfer, da ne targetirate
               enako in ne obravnavate vseh predlogov enakovredno in enako. Ne vem zakaj ste
               pozabili gospo Murgel, ki je predlagala, da se Komisija za peticije, ki ima dve seje
               letno, uvrsti v višji red in niste nič problematiziral tega.</p>
               <p>Kar zadeva pa delo Komisije za peticije, pa vse to kar ste naštel, je neposredno
               povezano s človekovimi pravicami. Služba državne varnosti je bila pač institucija, ki
               je kršila človekove pravice. Neposredno mimo zakonov, na osnovi tajnih dokumentov,
               tajnih prisluhov, ugrabitev, itn. In ne vem kaj vas je zdaj to zmotilo, da ste to
               problematiziral v tej svoji razpravi. In tako kot materije, kot gradiva prihajajo v
               Državni zbor, kot se vedenja o delovanju tega sistema odpira, jaz mislim, da je
               Komisija za peticije v Državnem zboru dolžna to zadevo odpreti, opraviti razpravo,
               zavzeti neka stališča. Problem tega kar ste povedal, ni to, da je to delala Komisija
               za peticije in človekove pravice, ampak problem je v tem, da nihče drug v tej državi
               na to temo ni naredil nič. Nihče drug. Niti Varuhinja človekovih pravic ne. Problem
               je, da pravosodje ni ukrepalo, problem je, da tožilstvo ni ukrepalo, problem je, da
               policija je zadržana od teh zadev, itn., itn. Jaz mislim, da je to problem te države,
               da enakih zadev ne urejamo enako in ne pristopamo enako in že to, da pravni sistem
               nekatere obsodi na namige, pri drugem pa spregleda dejstva, pa je šlo za življenja
               celo, je nekaj narobe v tej državi in dokler bo to tako, je ta Komisija v Državnem
               zboru tema ter je dolžna obravnavati in tudi sprožiti proces tudi tam kjer se do
               sedaj to ni dogajalo in kjer so institucije odpovedale. Tudi tiste, ki so pa, jih
               imamo pa zato, da skrbijo in vodijo račun o človekovih pravicah. Pa še nekaj bi
               povedal. Veste, včasih gospod Möderndorfer je to morda narejeno, da so bili med enim
               rangom delovnih teles tista delovna telesa, ki jih je pokrivala koalicija, drugi rang
               so bila pa tista delovna telesa, ki jih je pokrivala opozicija. Tudi to je bilo lahko
               možno. In Komisija za peticije je bila poleg Komisije za poslovnik edina, ki je bila
               razvrščena v nižji bonitetni razred. Edina. Edini dve sta bili ti dve. Zdaj je samo
               vprašanje, ki se je odprlo zadnjič ali plačne razrede urejamo glede na status ali pa
               moramo izvesti še kakšen drug kriterij. Zagotovo ne tistega, ki ga imate v
               Zavezništvu Alenke Bratušek, zato ker kriterij, ki jih vi uporabljate za sebe in za
               druge, so diametralno nasprotne. Za Alenko Bratušek veljajo eni kriteriji in ste, in
               velja zakon... <stage>/ glas iz ozadja/</stage> pomerite, za nekatere druge, ki so bistveno manj
               sporni in problematični, pa delate velike spektakle in kravale. Mislim to je problem
               kar zadeva vas in <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ni
               čudno, da ste, kaj pa v dveh letih prišli iz 28, 27 na 4.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Lepo prosim, če se lahko držimo teme dnevnega reda.</p>
               <p>Gospod Jurša, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp22">

               <speaker>FRANC JURŠA (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da se je ta razprava obrnila na neko poglobljeno razpravo
               okoli vsebine dela komisije, o kateri smo zadnjič razpravljali, pa smo tudi rekli, da
               jo bomo uvrstili v isti plačni razred, kot so druga delovna telesa oziroma matična
               delovna telesa Državnega zbora. Jaz ne bi rad ocenjeval kolegic in kolegov, ki
               diskutirajo, ampak mislim, da se je treba držati točke dnevnega reda in da od tam bi
               se naj tudi govorilo, bi naj tekla beseda. Jaz bi se lahko tudi dotaknil enega
               vprašanja tukaj, ki je povezano dejansko s to komisijo, pa bi vprašal, zakaj se
               sklicujejo sestanki na primer te komisije ob 18. uri zvečer v petek. Mislim, da je
               treba predsednica v bodoče malo razmisliti o tem in ali je to interes, da nekateri
               poslanci v petek zvečer ob 18. uri ne bi prišli na zasedanje komisije. To želim samo
               opozoriti. Ker pa sem kritiziral vašo razpravo o vsebini, o kateri ni točka dnevnega
               reda, pa se bom tukaj ustavil. Slovenke in Slovenci, kljub temu, da to gre za zelo
               mali znesek, nizki znesek in prav je, da smo to uskladili, jaz mislim, da naj bodo
               enakovredna vsa delovna telesa Državnega zbora, to sem že tudi omenil zadnjič in tudi
               zdaj mislim tako. Ne bodo pa Slovenke in Slovenci zadovoljni s tem, da smo kljub
               nizkemu znesku to usklajevanje tudi naredili. Ampak prav je, še enkrat povem, da smo
               se uskladili na tej točki in da smo postavili v enakovredni položaj, da ne bo prvak
               opozicije mogel reči, da to ni zaradi tega, ker nekatera delovna telesa pripadajo
               koaliciji, nekateri pa opoziciji, to v bistvu je. Ena pripadajo opoziciji, ena pa
               pripadajo koaliciji, ena so obvezna, da pripadajo opoziciji. Delitve potem znotraj
               Državnega zbora, pa delitve znotraj odborov in matičnih delovnih teles, pa je stvar
               dogovora in okoli tega se v vsakem mandatu na začetku kar precej ukvarjamo in
               običajno tudi o tej zadevi dogovorimo. Probajmo diskutirati o predlogu dnevnega reda,
               jaz bom ta predlog osebno tudi podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Besedo ima gospod Vatovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp24">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz se nekako strinjam s tem predlogom, ampak iz nekega čisto
               drugega razloga. Prvi je ta, da se strinjam s kolegom Möderndorferjem, da so
               obremenitve različnih delovnih teles različne, ampak problem je ta, da so zdaj bila
               kategorizirana ta delovna telesa na neki politični odločitvi, ne dejansko na podlagi
               tega, koliko dela ima določena komisija oziroma koliko dela si določena komisija ali
               odbor zada sama sebi, zato je na nek način zelo racionalen ta predlog, da se vse
               uvrsti na nek ta isti seznam. Kar se tiče višine, stroškov tega predloga se na nek
               način pridružujem kolegu Hanu, seveda poviša to tudi druge, tiste, ki so bili prej v
               drugih odborih, ampak mogoče bi bilo vredno razmisliti o tem, kakšni so plačni
               razredi, ne pa, kako so razvrščeni predsedniki in podpredsedniki odborov v tej enotni
               skupini. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, zaključujem razpravo in na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa:
               Mandatno-volilna komisija sprejema sklep o določitvi plačnih razredov za poslance
               Državnega zbora in o njihovi uvrstitvi v plačne razrede v besedilu, ki je bil
               posredovan za sejo. Pričenjamo z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Nadaljujemo z obravnavo ugovora zoper odločbo o nadomestilu plače. Branko Smodiš je v
               roku podal ugovor zoper odločbo, s katero mu je pravica do nadomestila plače po
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> prenehanju
               opravljanja funkcije poslanca ni bila priznana. Za sejo ste članice in člani proti
               podpisu prejeli obrazložitev izdane odločbe ter ugovor zoper odločbo.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Gospod Han, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp26">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Imam ekskluzivno razpravo na to temo, ko poslanci dajejo ugovore na sklep o dodelitvi
               teh sredstev. Ker gre za kolega iz moje poslanske skupine, bivše, gospoda Smodiša, ki
               je imel, kot imam jaz podatek, takšno pogodbo, da se lahko po enem mesecu vrne nazaj
               v bivšo službo. Veste, kakšni so danes delodajalci, da čakajo do zadnje minute, da ne
               bi imeli kakšnih stroškov, takšnih ali drugačnih, zato je tudi on to storil. Mislim,
               da je začel s 1. septembrom, zato mislim, da mu tudi glede na staž, ki ga je
               opravljal eno leto kot poslanec, pripada to enomesečno nadomestilo. Zato prosim
               kolege, da so proti sklepu, če pravilno razumem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: Ugovor Branka Smodiša zoper odločbo o
               nadomestilu plače se zavrne in se potrdi odločbo o nadomestilu plače številka
               90-6/2014-NP z dne 26.8.2014. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Obravnavati moramo še dva ugovora zoper sklepa o dodelitvi službenih stanovanj.
               Ugovora in seznam nezasedenih službenih stanovanj ste prejeli proti podpisu.</p>
               <p>Predlagam, da poslancu Žanu Mahniču dodelimo stanovanje, ki ga je navedel in je na
               seznamu nezasedenih stanovanj navedeno pod številko 8, poslancu Ivanu Škodniku pa
               stanovanje, ki je na seznamu nezasedenih stanovanj navedeno pod številko 11.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Če ni razprave, jo zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednja predloga sklepov: 1. Na podlagi 17. člena
               Stanovanjskega pravilnika dodeljuje Mandatno-volilna komisija poslancu Žanu Mahniču
               stanovanje, ki je navedeno v predloženem seznamu pod številko 8. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog soglasno sprejet.</p>
               <p>2. Na podlagi 17. člena Stanovanjskega pravilnika dodeljuje Mandatno-volilna komisija
               poslancu Ivanu Škodniku stanovanje, ki je v predloženem seznamu navedeno pod številko
               11. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(19 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Včeraj, 10.9.2014, se je na prvem sestanku sestala posebna strokovna komisija, ki bo
               na podlagi sklepa Mandatno-volilne komisije z dne 8.8.2014 oblikovala stališče glede
               prenehanja mandata poslancu o vprašanjih, ki so glede na mnenje Zakonodajno-pravne
               službe ostala po razpravi na 1. nujni seji Mandatno-volilne komisije ustavnopravno
               sporna. Člani strokovne komisije so: Dino Bauk, dr. Franc Grad, dr. Rajko Pirnat, dr.
               Ciril Ribičič in <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Aleš
               Zalar. Član komisije, ki ste ga predlagali je zavrnil sodelovanje v tej komisiji. Na
               izrecno vprašanje da je treba preveriti ali s članstvom soglaša, smo to storili, in
               kot rečeno, imenovanju s članstvom ne soglaša, tako da ostaja komisija v sestavi
               petih članov, kot je bilo prej povedano.</p>
               <p>Včeraj smo se dobili na prvem sestanku te strokovne komisije in smo se dogovorili o
               načinu dela, javnosti pa bodo obveščene o stališču strokovne komisije, ko bo to
               dokončno. Na dodatna vprašanja, ki ste mi jih postavili lahko povem, da je moje
               veliko zadovoljstvo odločitev glede dela takšna, da bodo člani komisije oblikovali
               enotno stališče, tako da bodo pri pripravi tega stališča sodelovali, nismo predvideli
               nobenih posebnih formalnih postopkov, tako da jaz verjamem, da bo delo gladko steklo
               in po besedah, ki so bile s strani članov včeraj izrečene, lahko pričakujemo, kot sem
               tudi že v javnosti povedal, da bo to stališče oblikovano v čim krajšem možnem času,
               tako da predvidevamo, da še vedno govorimo o tednih ne o mesecih, kot so bila
               novinarska vprašanja.</p>
               <p>Glede plačila, na kar ste me opozorili oziroma ste me vprašali. Plačilo ni bilo
               predmet včerajšnjega sestanka in seveda bo takšno, kot je v drugih primerih, kjer
               sodelujejo drugi pri delu Državnega zbora, torej glede na to kakršna so merila in
               zneski v drugih tovrstnih običajnih primerih kadar sodelujejo strokovnjaki, ki jih
               državni zbor pozove k delu.</p>
               <p>Glede vprašanja kaj je s stališčem oziroma mnenjem Zakonodajno-pravne službe. Kot
               rečeno, tudi zadnjič smo spoštovali mnenje Zakonodajno-pravne službe, pri čemer pa ni
               rečeno, da ga moramo tudi v celoti sprejeti in glede na to mnenje glasovati, kar je
               izhajalo tudi iz razprave, ki je bila zadnjič opravljena. In zato tudi smo dali
               možnost, ne pa zahtevali od Zakonodajno-pravne službe, da premisli o svojem mnenju,
               ki ga je podala, glede na argumente, ki so bili izraženi na 2. nujni seji, na 1.
               nujni seji, pardon. Torej, pričakovanje kaj potem na podlagi vsega, kar bo storjeno v
               tem času do predvidoma naslednje seje na kateri bomo obravnavali to vprašanja,
               uvodoma želim še enkrat, ker je tudi danes kljub večkratnemu opozorilu bilo govora o
               odvzemu mandata. Nihče ne govori in tudi na Mandatno-volilni komisiji ne obravnavamo
               vprašanja odvzema mandata ali prenehanja mandata, kot to določa Zakon o poslancih in
               seveda zbiramo stališča, mnenja o tem ali mandat preneha ali ne preneha. Zato
               pričakujem, da bo izplen dober, da smo imeli dovolj časa, kot sem bil od začetka tudi
               sam zadržan do tega vprašanja, da bi si vzeli več časa za odločitev o tem vprašanju,
               a vendar gre za tako pomembno vprašanje, da je bilo morda dobro, kolikor se seveda
               nekaterim ne zdi potrebno, da si pravniki vzamemo toliko časa, da pridemo do končne
               odločitev, je vendarle v tem primeru najverjetneje bilo zelo primerno in potrebno,
               tako ocenjujem sam, da smo spoštovali stari rek: "Hiti počasi." in da verjamem, da
               bodo stališča, argumenti, ki bodo predstavljeni seveda vsi argumenti, da bodo
               predstavljeni in bo Mandatno-volilna komisija o tem razpravljala in na koncu
               pripravila svoje predlog ali obvestilo s katerim bomo seznanili Državni zbor. Toliko
               na kratko in upam, da sem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> odgovoril tudi na vaša vprašanja v zvezi s tem. Toliko o poročilu o
               delu te posebne strokovne komisije. Hvala.</p>
               <p>Gospod Tanko, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp28">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vseeno sem pričakoval, da bodo nekatere stvari bolj določno povedane. Prvo kar je.
               Mi, ki nismo v vodstvu Državnega zbora, mi niti ne vemo koliko znašajo stroški člana
               ene take ad hoc skupine, ker tam so svetovalne zadeve, strokovne zadeve in tako
               naprej in najbrž to znese neko ceno. In glede na to, da bo teh članov te skupine pet
               ali šest, potem to nekaj pomeni, ker ponavadi te pravniške storitve niso nikjer
               poceni. Mislil sem, da imate kakšno tarifo narejeno, da bi vsaj en okvirni strošek
               glede tega povedali.</p>
               <p>Druga stvar kar je se mi zdi pa problem, ker nas nihče ni obvestil, da je kandidat,
               ki smo ga predlagali v to strokovno skupino, zavrnil sodelovanje. Mislim, da bi bilo
               korektno, da bi nas obvestili, da naš kandidat ne želi sodelovati pri delu te
               skupine.</p>
               <p>Kar zadeva pa dinamiko pa mislim, da gre v tem delu za tudi eno vsebinsko vprašanje.
               Zanima me ali boste dali na dnevni red to točko o prenehanju mandata prej, predno bo
               odločilo vrhovno sodišče ali po tistem ko bo odločilo vrhovno sodišče o pritožbi
               Janeza Janše. Namreč gre za pomembno razliko v tem postopku in v primeru, da bo
               politična odločitev sprejeta pred sodno pomeni to čisto drugačne posledice kot v
               primeru, če bomo o tem odločali po sodni odločitvi lahko. Me zanima ali boste v
               primeru, da boste sprocesirali odločanje o prenehanju mandata pred sodno odločitvijo
               v primeru, da bo sodna odločitev drugačna, kot bo politična odločitev v Državnem
               zboru, poslanci, ki boste glasovali drugače kot sodne odločitve, sprejeli tudi kakšno
               samoevalvacijo, da tako rečem, o tem ali boste prevzeli odgovornost ali ne. Meni se
               zdi smiselno, racionalno in tudi oportuno, da bi počakali na odločitev glede
               vrhovnega sodišča in potem eventualno odločali naprej. Približno vemo, da naj bi se
               ta postopek na vrhovnem sodišču v zvezi pritožbo zgodil v približno enemu mesecu in
               glede na to, da so posledice lahko zelo različne, če se zgodi prej ena, kot druga
               odločitev, da bi bilo smiselno racionalno tako tudi ravnati.</p>
               <p>Zdaj pa še ena stvar, ki me je iz te vaše predstavitve zbodla. Komisija oziroma
               strokovna skupina se je odločila, da bo oblikovala enotno stališče, kar je pravzaprav
               problem. To je problem, ker me prav zanima zakaj je potem ta komisija narejena, ker
               ne bo tu nobenega neločenega mnenja, ne nobenega drugega pogleda ampak bo samo
               pogled, ki bo pripravil stališče za to, da se bo odločalo o prenehanju mandata Janeza
               Janše in če bo to stališče oblikovano in sprocesiorano pred sodno odločitvijo bo
               lahko povsem drugačna od sodne odločitve, ker se bodo pravne podlage bistveno
               spremenile. Poznamo primer Kanglerja, kjer se je to zgodilo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> in poznamo posledice, ki so se zgodile
               gospodu Kanglerju v primeru, ko je politična odločitev prehitela sodno odločitev.
               Sedaj, če je to cilj koalicije, da bo to na tak način speljala, potem je vprašanje na
               kakšen način se lotevate spoštovanja pravne države, ker očitno je ta skupina
               imenovana samo zato, da pripravi neko priročno, bom rekel provizorično mnenje zato,
               da se nekaj procesira, ne glede na posledice, ki se bodo zgodile, če bo prišlo do
               drugačne sodne odločitve, ki v tem primeru odloča sama, ne zunaj drugih, recimo zunaj
               drugih vplivov. Tako, da bi prosil tudi še za te dodatne odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Lahko samo toliko, da odgovorim na vprašanja, da ne bom preveč na enkrat imel.</p>
               <p>Kar se tiče zneskov, to se boste lahko pri Državnem zboru pri strokovnih službah
               pozanimali in boste dobili te podatke, tako da, kot rečeno, sam se s tem vprašanjem
               nisem ukvarjal in tudi člani komisije tega vprašanja niso izpostavljali, tako da ni
               bistveno za to delo.</p>
               <p>Kar se tiče namiga prvega, moram odgovoriti, da ne gre za to, da bi kakorkoli imeli
               mandat ali da bi z moje strani sugeriral, da morajo priti do enotnega mnenja, ampak
               pravim da, ker je poročilo o delu, poročam, da sem z zadovoljstvom ugotovil, da gredo
               rešitve v tej smeri, da bo lahko oblikovano enotno stališče, ampak kot rečeno, tega
               ne pozabiti, prosim, s sodelovanjem vseh članov, tako da bo v tem skupnem stališču
               delo vsakega posameznika, ne da bi posebej izpostavljali kateri del je od katerega
               člana strokovne komisije. Če bo potrebno, pa seveda imajo proste roke, in če bo
               potrebno, če bo kdo ocenil, da želi nastopiti tudi z ločenim mnenjem, da bo
               samostojno nastopil, so tukaj tudi odprta vsa vrata. Skratka, tukaj smo dali vso
               svobodo in to je tako kot smo povedali tudi za Zakonodajno-pravno službo, da delujejo
               neodvisna od kakršnekoli volje, pritiskov, in da seveda pridejo do strokovnih
               stališč. To je naš temeljni namen. Z zadovoljstvom sem pa ugotovil to kar je bil
               predmet pogovorov včeraj na seji, ki smo jo imeli, tako da ne gre za to, da želimo
               nekaj priročnega, enotnega, ampak da je seveda to poročilo o delu kako poteka in vas
               seveda seznanjam s tem kar smo se včeraj lahko dogovorili.</p>
               <p>Glede na naslednje vprašanje, pa moram povedati, ker to vprašanje še ni bilo
               postavljeno in nanj še nisem odgovarjal, za nobeno taktiziranje ne gre. Mi delujemo
               neodvisno, sodišče deluje neodvisno in seveda na gre za nobeno usklajeno akcijo, ne
               gre za nobeno taktiziranje, ampak kot ste opazili in kot ves čas poudarjam, smo se
               tankočutno lotili tega vprašanja ne da bi prehitevali dogodke in seveda brez
               kakršnihkoli ozadij. O tem vprašanju je treba odločiti tako kot o vsakem drugem. Gre
               za samostojno vprašanje, ne vezano na vse ostale akterje, ki v zvezi s tem delujejo.
               Tako da, to je edino kar je, vzeli smo si toliko časa kolikor je potrebno, zato je
               ves čas, o načelu govorimo, čim prej vendar ne z nobeno silo, da bi karkoli ali
               prehitevali ali pa seveda, da bi zavlačevali. Tako da, popolnoma nevtralno vodimo to
               zadevo zato, da bi prišli do vseh argumentov, in da lahko Mandatno-volilna komisija
               potem tudi po potrebi ustrezno sporoči svoje ugotovitve Državnemu zboru ali pa morda
               seveda tudi ne. Tako, da jaz upam, da sem odgovoril na vaša vprašanja, čeprav seveda
               v načelu ne odgovarjam na ta vprašanja, ampak gre za poročilo, ker ne gre za
               odločanje o nekem vprašanju, zato se mi je zdelo primerno, da vam na to kar takoj
               tudi že odgovorim.</p>
               <p>Tako da, gospod Han, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp30">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz sem zadovoljen z vašim pojasnilom. Tako, da se bomo, lahko bomo lažje na podlagi
               te komisije, ki smo jo skupaj ustanovili, tudi odločali. Ker pa Jožeta poznam že
               vrsto let, poznam ga, da včasih rad malo provocira in vidim, da je tudi pri gospodu
               Kučanu šel za, gre za majhne provokacije, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ker je tudi njihov predlog, da je gospod Kučan v tej
               komisiji, čista provokacija. Pa bi ga rad samo spomnil, da – jaz upam, da živimo v
               neki demokraciji -, da ljudi ne imenujemo pod prisilo v kakršnekoli komisije in
               odbore in če že imenuješ človeka v kakršnokoli komisijo ali odbor, je najmanj, kar
               zahtevaš od njega, prvič, da ti da neko pisno soglasje, ker je to neka ljudska norma,
               ali pa ti da tudi ustno soglasje. In kakor jaz vem, Jože, pa tudi ti dobro veš, to ni
               bil vaš namen. Zato danes se izgovarjati na to, ali gospod Kučan dela, ali bo prišel
               v to komisijo, je pa resnično čista provokacija in tak visok politik, kot si ti,
               mislim tudi dober politik, se ti take majhne provokacije ne izplačajo. Mi smo gospoda
               Cirila Ribičiča vprašali, za to dobili tudi pisno soglasje, in mislim, da je to neka
               norma. Upam, no, da ne bomo ljudi imenovali pod prisilo, da bodo delovali v
               komisijah, kjer ne želijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp32">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, predsedujoči.</p>
               <p>Glede na to, da smo bili izzvani s strani predgovornika, mi vseeno dovolite, da temu
               posvetim sekundo. Jaz težko sprejmem od svojega poslanskega kolega, da moj podpis pod
               nek predlog označi za provokacijo. Še posebej od kolega, člana stranke, ki je
               podpisala koalicijsko pogodbo, v kateri piše, da je kultura dialoga in spoštovanje
               različnih mnenj postavljeno na piedestal politike v tej državi. In če ste pozorno
               prebrali predlog, ki ste ga naslovili vi, gospod predsedujoči Mandatno-volilne
               komisije, je Mandatno-volilna komisija prosila za predlog. Mi v tistem času, ko ste
               sami oblikovali to komisijo, nimamo vabila, naj imenujemo kandidata, morda ste to tam
               zapisali, ampak v predlogu, ki ga je Poslanska skupina SDS dobila, niti z eno besedo
               ni bilo navedeno "prosim, priložite tudi soglasje." Tako da o tem, kdo govori o
               provokaciji in kdo ocenjuje svoje poslanske kolege z besedami, pokroviteljskimi, češ,
               glejte, malo pazite na svoj dialog. In bi vseeno prosil, no, da smo vsaj na tem
               nivoju malce bolj spoštljivi.</p>
               <p>Zdaj pa, gospod predsedujoči, vi ste v svojem izvajanju na odgovore dejali, da ste
               bili na začetku zadržani, da bi si vzeli več časa v zvezi z ugotavljanjem statusa
               enega od poslancev, ki mu je ta Mandatno-volilna komisija že dala soglasje in ki mu
               je Državni zbor dal soglasje. Ampak, gospod predsedujoči, to ne bo popolnoma držalo.
               Če bi bili vi iskreni v teh besedah, da ste na začetku bili zadržani do hitrega
               izvajanja oziroma do več časa in ste hoteli na začetku že sprejeti odločitev, bi
               enostavno sprejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki je bilo podrobno, vsebinsko
               in je odprlo vse relevantne vidike. Vendar kot politik, ne kot pravnik, ste na moje
               izrecno vprašanje, ali se vam zdi to mnenje relevantno, odgovorili z besedo "ne" in
               takrat ste sprožili ta postopek, ki je očitno najvidnejši ali pa edini protikrizni
               ukrep te vladajoče koalicije in opozicije pod B. Sami ste sprožili to s tem, ko ste
               Zakonodajno-pravni službi naložili, naj, glede na to, da se ne strinjate z mnenjem,
               ki je bilo predstavljeno, iz takih ali drugačnih razlogov, verjetno iz političnih
               razlogov, ne iz vaših pravniških razlogov, in na ta način izrekli nezaupnico
               strokovni službi, ki je na tem mestu zato, da podaja neodvisna, bi rekel, brez
               prisile strokovna mnenja na stroške davkoplačevalcev, ne na dodatne stroške, ampak na
               normalne stroške davkoplačevalcev, ki so vkalkulirani v delovanje tega visokega
               zbora, ampak vi ste se odločili za drugačno pot. Sprenevedanje o tem, koliko bo to
               stalo <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> davkoplačevalce.
               Prej smo imeli neko abotno razpravo o tem, koliko mesto v nekem predsedniškem oziroma
               v neki komisiji stane, 100 evrov na mesec. Zdaj imamo pa neko komisijo, ki je bila
               ustanovljena na predlog, ki je prej govoril in če pravite, da jih bo pet, veste, vsak
               stane približno 10 tisoč evrov, vsaj tako je v Mestni občini Ljubljana, pod županom
               Jankovićem delajo, je to 50 tisoč evrov. To je več kot v celem mandatu o tistem
               sklepu, ko smo prej razlagali, torej o skrbi nekaterih. Rahlo ste me zmotili s tem,
               ko ste rekli, da z zadovoljstvom ugotavljate, da bodo te pravniki pripravili enotno
               stališče. Ampak gospod predsedujoči, saj mi to že vemo. Saj ste zbrali takšno ekipo,
               saj so s svojimi izjavami v medijih dali jasno vedeti, nekateri so šli celo se
               intervjujati za ne vem komercialno televizijo, kjer so jasno navedli, kjer lahko samo
               prepišete njihove izjave, kaj bo v tej enotni izjavi. In, če primerjam zdaj vaše
               ravnanje tukaj na tej komisiji z zadovoljstvom ugotavljate, da bodo imeli enotno
               stališče v skupini plačanih pravnikov. 50 tisoč evrov jim boste plačali zato, da bodo
               imeli enotno stališče. Zdaj se pa samo spomnimo na eno sejo Mandatno-volilne
               komisije, dva zasedanje pred tem, ko je tam sedel predstojnik pravne službe podal
               mnenje in ste vi, niste rekli z zadovoljstvom sprejemamo to mnenje, ampak ste rekli,
               ne strinjamo se s tem mnenjem, dajte ga dopolniti. In, če vas prav zastopim gospod
               predsedujoči, na vprašanje vodje Poslanske skupine SDS o tem, kaj je s tem mnenjem,
               ste sicer, ne eksplicitno, ampak implicitno povedali, da Zakonodajno-pravna služba ne
               bodo dala drugačnega mnenja, ker nima ob tem, kar je zapisala kaj dodati ali kaj
               odvzeti. In ker je Zakonodajno-pravna služba edini organ, ki lahko bom rekel
               neodvisno brez kakršnihkoli pritiskov poda stališče, ki vam ni všeč, ste se torej
               odločili zato, da boste plačali mnenje in na podlagi tega osnovali potem vašo
               odločitev, ki pa kot še enkrat poudarjate sploh ne bo odločitev. Kolega Han, ko je
               rekel, da se boste na podlagi tega pravnega mnenja lažje odločili. Ne, gospod
               predsedujoči, vi rabite to mnenje zato, da se ne bo treba odločiti. Vi rabite to
               mnenje, da bo povedalo, da mandat avtomatično preneha in da vam ne bo treba na "knof"
               pritisniti za odvzem mandata, ker glejte, zdaj imamo razlago zakona oziroma 9. člena
               eminentnih pravnikov, ki sicer davkoplačevalce stanejo 50 tisoč evrov, ampak ker so
               to nalogo, ki bi jo moral narediti jaz politik, ki sem plačan, ki sem bil izvoljen za
               to, da sprejemam odločitve, jo preložim na 50 tisoč vredno skupino pravnih
               strokovnjakov in si operem roke. In zato ne želite prevzeti politične odgovornosti in
               zelo se tudi izogibate vprašanja, ki je bilo postavljeno in na katerega niste
               odgovorili ali boste sprejeli politično odgovornost, če bo potem sodna instanca
               ugotovila, da je bil odvzem mandata oziroma kot vi pravite prenehanje mandata
               protiustaven. Te odločitve se ne želite oziroma ne upate sprejeti, čeprav ste
               predsedujoči, od dne, ko ste bili izvoljeni oziroma od 1. 8. politik. In kot politik
               ste zavezani za to, da sprejemate odločitve in da za temi odločitvami tudi stojite
               ter prevzemate politično odgovornost. Ampak pri vas še vedno očitno preveva ta
               pravniški duh, sklicujemo se na pravna mnenja in na podlagi teh pravnih mnenj, če se
               le da ne sprejmimo odločitve, ker so tako ali tako ali tako vsebovane v tem pravnem
               mnenju. Jaz nisem zadovoljen z odgovori, ki ste jih podali predsedniku oziroma vodji
               Poslanske skupine SDS in vas še enkrat pozivam, da odgovorite ali boste prevzeli
               politično odgovornost in še enkrat povejte ali je Zakonodajno-pravna služba podala
               dodatno mnenje oziroma ali so odrekli to dodatno oziroma pravno mnenje in pa, kako vi
               kot predsedujoči temu zboru oziroma tej komisiji, ki ste izrekli eklatantno
               nezaupnico Zakonodajno-pravni službi smatrate delovanje Zakonodajno-pravne službe v
               prihodnje. Ali boste kot predsedujoči torej vsakič, ko mnenje Zakonodajno-pravne
               službe <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ne bo
               zadovoljilo vaših političnih ambicij se odločili najeti pravnike v tujini oziroma
               zunaj te hiše.</p>
               <p>In še nekaj. Prej ste dejali, sam se s stroški ne ukvarjam. Vaš predsednik stranke je
               rekel, da je finančno stanje države hudo bolno. Četudi ste predsednik
               Mandatno-volilne komisije je vaša naloga kot politik, da se s stroki ukvarjate, ker
               to gre v celoten segment proračunskega usklajevanja in kot poslanec o tem tudi
               glasujete, zato se kot predsedujoči Mandatno-volilne komisije ne morete ekskulpirati
               od stroškov in mislim, da imamo vsi mi in vsi davkoplačevalci pravico vedeti koliko
               ste pripravljeni plačati njihovega denarja, da vam v zvezi z nespornim mandatom
               Janeza Janše ne bo treba sprejeti odločitve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Glede na to, da me pozorno poslušate ampak ne v celoti ampak iztrgano, si boste na
               vsa vprašanja odgovorili sami. Izvolite gospod Breznik, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp34">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod predsednik. Upam, da ne bom takšnega odgovora dobil tudi
               sam.</p>
               <p>Vseeno bi rad v svoji razpravi poskušal nanizati nekaj argumentov, ki menim, da so na
               tej točki v tej fazi odločilni. Za mene, kot sem povedal že na prvem sklicu izredne
               seje te komisije, je že sam sklic take komisije žalitev za demokracijo, žalitev za
               pravo, žalitev za pravno filozofijo evropskih ali pa tistih civiliziranih narodov, ki
               so imeli dolgo demokratično ureditev in da to skliče tudi nekdo, ki je doktor prava
               in da dvomi v voljo ljudstva kot takšno, kot tisto jedro demokracije, je sama taka
               sestave take komisije sramotno dejanje.</p>
               <p>Prvič, v Slovenski demokratski stranki smo tudi poziv na tisto kar je nekdo danes
               tudi očital vodji poslanske skupine, da provocira z imenovanjem gospoda Milana
               Kučana, bivšega predsednika, predzadnjega predsednika centralnega komiteja Zveze
               komunistov Slovenije in tudi nekoč Jugoslavije, da provociramo. Poglejte, mi smo
               nekako poskušali narediti vam uslugo. Mi smo sledili smernicam, ki ste jih sami,
               tisti, ki so jih že pred nami predlagali, te smernice so pa bile dajte nam čim prej
               čim večje število pravnikov, ki imajo okvarjeno pravno filozofijo prejšnjega sistema,
               ki so se šolali na pravni fakulteti, ki je bila sramota v pravni filozofiji, predvsem
               v kazenskem pravu in kot takšni filozofiji smo sledili. Hoteli smo pomagati zato, da
               v takšni komisiji s tistimi ljudmi, ki bi mi jih mi predlagali, da nebi delali čim
               večjih stresov ostalim članom komisije in da bi nekako ta komisija bila čim bolj
               sklepčna. Predvsem to kar se danes rekli, da bomo dali enotno mnenje, je tudi
               predstava za javnost, zato ker prvi, ki je bil predlagan, dr. Ciril Ribičič, je nekoč
               napisal eno znamenito pismo, leta 1990, ko se je konstituirala po prvih kolikor
               toliko demokratičnih volitvah leta 1990 v takratno skupščino, je napisal pismo
               gospodu, mislim da lahko rečemo nedvoumnemu človeku za slovensko osamosvojitev,
               gospodu Pučniku, eno pismo katerega se je čudil zakaj del takratnih delegatov, ki je
               bilo izvoljenih končno na prvih demokratičnih volitvah, razmišlja drugače in predlaga
               različne rešitve za določene takratne zakone. To je bilo mnenje že takrat nekega, ki
               je imel v prejšnjem sistemu že lahko rečemo neko avtoriteto nekega ustavnega
               pravnika. Torej sam človek je pokazal vse svoje znanje ali pa vso svojo indoktrino
               tudi v tem smislu kako je razume parlamentarizem kako razume soočenje mnenj in vse
               ostalo in ta človek je bil prvi predlagan v tej komisiji. Ne bom rekel za vse člane,
               ki so v tej komisiji ampak potem ko smo si mi to pogledali, to večino, potem smo
               rekli glejte, tu moramo pomagati tem ljudem, dajmo mi predlagati podobnega človeka s
               podobno pravno filozofijo v to komisijo. Nič drugega ne gre.</p>
               <p>Poglejte, gospod predsednik, mi imamo celo vrsto pravnikov, ki so se v tem času po
               demokratičnih <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               spremembah v tej državi, ko bi naj postali republika kot takšna, ko bi naj postali
               demokracija, so se izobraževali na vrhunskih institucijah v tujini. Mi bi z velikim
               veseljem predlagali, v kolikor bi videli, da je ta stvar resna, ampak prva stvar, ki
               je bila neresna je ali dvomimo v voljo ljudstva, ali <stage>/ nerazumljivo/</stage>. Prva stvar, ki
               je bila neresna je, da interpretacija že samega zakona o poslancih. Če je ta
               interpretacija, kot vi govorite, velja tudi za nazaj, je že to sam dvom, to je nekaj
               takšnega, kot če bi v elektrotehniki dvomili v <stage>/ nerazumljivo/</stage> zakone, v Ohmove
               zakone, to je nekaj takšnega, kot če bi se danes pogovarjali ali se zemlja še vrti
               okoli sonca ali pa je vseeno imela takratna cerkev v srednjem veku mogoče prav, da se
               pa vsi planeti vrtijo okoli zemlje. To je takšno vprašanje v pravu, kot ga ta
               komisija bi naj sedaj, danes dala ljudem. Nedvoumno je, da mandat, ki je bil po
               volitvah, kjer so bili ljudje, državljani obveščeni o stanju tistega, ki je
               kandidiral, gospoda Janeza Janše na teh volitvah, da je bila potrjen s strani
               ljudstva. In volja ljudstva je bila prenesena v ta parlament. In morate se tudi nekaj
               drugega zavedati, vi s svojo kvazi pravno ali pa tudi v tem primeru politično
               odločitvijo vplivate na nekaj, kar ima nepredstavljive posledice. Gre za
               nepopravljive posledice. Gre za nekaj takšnega, ko se vrhovno sodišče v Ameriki
               odloča ali bo potrdilo smrtno kazen nekoga, ki je že v nekem procesu na koncu ali ni.
               Torej, gre za nepopravljive posledice, gre za to, da nekomu, ko boste to odvzeli ne
               more stopiti več nazaj, pa kljub temu, če je v 24 urah ravno po tistem Vrhovno
               sodišče Republike Slovenije odpravilo tisto, kar mi mislimo, da bi se naj zgodilo.
               Gre za nepopravljive posledice. In s sestavo in samim imenovanjem te komisije kažete
               vso svojo bogato, naj ljudje razmislijo, pravno znanje, ki ga imajo ali razumevanje
               demokracije. Lahko govorimo, pravo prenašate ali pretransformirate v moraliziranje v
               Državnem zboru. In to je tisto, kar mene osebno moti. Mi gremo na plan moraliziranja
               ne pa iskanja pravnih argumentov, in pravni argumenti so samo eni, ni tu dvoma. Ko je
               Janezu Janši bil ta mandat potrjen, je Janez Janša poslanec Državnega zbora in pika.
               In ni nobene interpretacije, zakon o poslancih govori, gre za, tisto pa gre za drugo
               vprašanja, ko sem vam zadnjič razlagal. Gre za vprašanje razočaranja volilnega telesa
               in tisto razočaranje, ki prihaja, ko bodo enkrat ti monopoli v Sloveniji padli, od
               medijskega, ki je prvi, in vse ostali, bodo videli, da so ti državljani bili ves čas,
               po domače povedano, peljani preko polja. Ker ljudje, mediji kot takšni so del tudi
               volilne pravice, zato ker ljudem pred volitvami morajo dajati relevantne podatke o
               tistih, ki kandidirajo in tudi kasneje, in zaradi tega nam, tistim, ki smo politiki,
               je ta medijski prostor, lahko rečem, ima široko polje, lahko rečem široko polje
               gledanja na politike in zaradi tega vsa vprašanja glede politikov morajo biti odprta
               in transparentna in ljudje morajo dobiti popolne informacije o nas – kdo smo, kaj
               smo, kaj smo delali nekoč, v pradavnini, od vrtca naprej in kaj bomo delali naprej.
               In o gospodu Janezu Janši je bilo volilno telo v celoti informirano. In tega
               vprašanja sploh ne bi smelo biti, če mene vprašate. In to bodo tudi potrdili. In
               poglejte, če bi hoteli tudi to odpreti, bi mi vsaj videli resnost vprašanja, da bi
               vsaj imenovali pravnike, ki imajo mednarodni status, ki so mednarodno priznani,
               predvsem na <stage>/ nerazumljivo/</stage> ustavnega prava. Mi imamo v Sloveniji celo vrsto mladih
               ljudi, ki so doktorirali na vrhunskih pravnih fakultetah, ki imajo znanje, imamo
               sodnike, ki so bili na nekaterih evropskih institucijah, niti enega takšnega nismo
               predlagali. Stalno smo v neki pravni zatohlosti, nekih kvazi pravnikov, ki dalje od
               dneva slovenskih pravnik v Portorožu niso prišli. In to je ta problem, ki ga imam. In
               mi smo samo sledili tej odločitvi, tej formi, ki ste jo nekako postavili. Dajte nam
               nekoga, ki ima podobno pravno filozofijo ves čas svojega delovanja. In še nekaj kar
               je najbolj sporno, ti ljudje so se medijsko že izpostavili, ti ljudje so povedali
               svoje mnenje medijem, in na podlagi tega so bili nekateri tudi imenovani v to
               komisijo, kar je tudi sporno. Že s tega vidika bi jih morali, ker so že dali neko
               izjavi glede mnenja, bi jih morali izločiti, sploh jih ne bi smeli imenovati, če bi
               že hoteli postaviti neko komisijo, ki bi naj resnično <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> odgovorila na, lahko rečem eno pravno
               vprašanje, ki bi moralo biti za resne demokracije nedvoumno. Nekdo, ki je dobil
               voljo, ki je dobil mandat, ima voljo ljudstva in je lahko tukaj. In ni več dvoma, ni
               nobenega prava, ki bi bilo nad njim, razen v kolikor se storijo pa neke ostale
               okoliščine o katerih pa tisti, ki so bili na volitvah nikoli niso bili obveščeni. In
               ves čas tega dogajanja pri nas se pa dogaja ravno ta problem, da Zakon o poslancih bi
               bil lahko še strožji za nekatere, ker so ljudje po volitvah o marsikaterem politiku
               pa izvedo marsikaj hudega in marsikaj kar v predvolilnem času niso dobili teh
               informacij. To pa je razočaranje ljudstva in ravno taki ljudje pa bi, sem takoj na
               tem, da bi morali pospraviti kovčke, šila in kopita in oditi iz tega hrama
               demokracije. Tako, da bi jaz ta zakonski člen o katerem vi govorite, da velja tudi za
               nazaj, da velja za tisto pred obdobje o katerem bi naj nekdo nekaj bil, da bi bil
               mogoče v tem obdobju, ko pa je nekdo nastopil funkcijo, še bolj strožji. Tukaj pa
               sem, moje mnenje, lahko rečem, tudi v tem primeru nedvoumno. Torej kaj hočem povedati
               na koncu. Na koncu hočem povedati, da smo v poslanski skupini Slovenske demokratske
               stranke to vprašanje jemljemo resno. Tisto kar sem danes povedal, že sam sklic
               komisije je sporen. To mislim, da bo tudi prihodnost pokazala. Upam, da bodo, za
               nekatere bodo to seveda politične odločitve, za tiste, ki pa ste del tudi pravne
               znanosti ali pa soustvarjate pravo in ste tudi nosilci pedagoških procesov, bo pa to
               tudi nek, lahko rečem, nek poklicni zdrs za nekatere, v kolikor se bo pokazalo, da je
               samo mnenje ali pa sam sklic take komisije glede takšnega vprašanja, ki se tiče
               osnove ali pa jedro demokracije, sporen. Mi smo torej, na koncu še enkrat ponavljam,
               sledili smernicam predlagateljev, torej da so vsi predlagatelji živijo v istem
               pravnem svetu. V tem svetu post komunistične Slovenije in v tem smislu smo mi tudi
               imenovali gospoda Milana Kučana, ki mislim, da predstavlja kot politik, kot pravnik
               točno to na najvišjem mestu, točno to pravno filozofijo o katerem, ki bi naj dala
               vprašanje ali se volja ljudstva ponovno izigra, kot vedno v preteklosti, ali pa se bo
               končno ta volja ljudstva upoštevala. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Glede na natančnost na katero danes opozarjate, vas prosim, če drugič predlagate
               drugačno točko dnevnega reda. To ni več točka informacija o oblikovanju in delu
               strokovne komisije, ampak vprašanje o temeljnem vprašanju, ki je pred nami in ni
               točka današnjega dnevnega reda. <stage>/ oglašanje iz ozadja/</stage></p>
               <p>Sem povedal. Povedal sem. Podal sem informacijo o oblikovanju in delu.</p>
               <p>Besedo ima gospod Vatovec. Pardon. Gospa Bah Žibert.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp36">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsedujoči, hvala lepa za besedo. Jaz nekako verjamem v vaše vodilo, ki ga gotovo
               tudi uporabljate in je vaše vodilo pri delu, ki ste ga imeli do sedaj preden ste,
               tako kot jaz, sedli v poslanske klopi. Seveda govorimo o resnicoljubnosti,
               pravičnosti vladavini prava. Ko o tem razmišljam, na nek način celo razumem zakaj ste
               se odločili oziroma ste potrdili to tako imenovano komisijo. Vi jo sicer imenujete,
               mislim da Komisijo pravnih strokovnjakov, ki bo podala to mnenje. Jaz se bom držala
               točke o kateri govorimo in zato bi želela nekatere odgovore bolj konkretno. V svoji
               obrazložitvi oziroma poročilu ste dejali, da se je komisija sestala, da so dela
               oziroma aktivnosti stekle, itn., da se ne zavlačuje. Poglejte, 8. avgusta je bilo
               podano mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki vam nekako ni bilo všečno. Takrat ste se
               odločili za oblikovanje tako imenovane komisije strokovnjakov. 20. avgusta naj bi
               nekako <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ta skupina
               stala. Od 20. avgusta do prvega sestanka pa je že skoraj zopet minilo mesec dni. Se
               pravi mene nikakor ne morete prepričati v to, da je to delo hitro steklo. Še manj, da
               je to razlog nekega temeljitega iskanja skupnega jezika. To bom utemeljila tudi malo
               kasneje. Ampak da gre enostavno za zavlačevanje. Že na seji Državnega zbora sem vas
               vprašala v razpravi kakšne roke ima ta komisija. Ali glede na to, da so to plačani
               strokovnjaki ali so bili podani kaki rokovniki. Jaz bi tudi danes o tem ko bi med
               poročili, pričakovala nek rokovnik, nek osnutek, potem razprav in tako naprej. Jaz
               mislim, da za tako pomembne zadeve ko se igramo dobesedno igramo s poslanskim
               mandatom našega poslanskega kolega Janeza Janše, nenazadnje predsednika največje
               opozicijske stranke, da bi ta komisija morala to zadevo voditi nekoliko bolj
               resno.</p>
               <p>Zdaj mi pa dovolite še, da se kljub vsemu dotaknem še tako imenovane strokovnosti,
               ker tukaj pa enostavno mislim, da ste si res umili roke. Predvsem pa je prav, da
               ljudem nekako ne mečemo pesek v oči. Kot prvo lahko seveda na eni strani podate
               ocene, da gre za pravne strokovnjake. Na nek način so tudi ampak treba je povedati,
               da so to v prvi vrsti politiki. Ljudi, ki ste jih vi vključili v skupino za podajanje
               pravnega mnenja največjemu pozicijskemu liderju v Sloveniji, so bili v večini
               politiki. Naj začnem z gospodom Cirilom Ribičičem. ZKS, voditelj, lider, se pravi
               takrat ko je potekala osamosvojitev je bil na temni strani osamosvojitve in on bo
               danes ocenjeval mandat Janeza Janše. Drugič, gospod Pirnat, aktiven politik, nekaj
               let nazaj. Njegova razlaga v javnosti je jasna. Razlogi za odvzem mandata obstajajo.
               Pika in potem seveda nadaljuje. Mnenje absolutno jasno. Ne vem zakaj je potrebno
               sploh komisijo, ker bi pač to zapakirali in podali naprej. gospod Aleš Zalar, 2010 je
               že obračunal z liderjem največje opozicijske stranke in glede zadeve Patria. Njegovo
               mnenje je bilo že 2010 jasno in je sporočalo kako se bo zadeva zaključila. Lahko
               greste pogledati njegove izjave in primerjave z nekaterimi politiki sosednjih držav.
               Nisem vseh brskala in kakorkoli iskala informacije, ker te zadeve so znane. Sem pa
               naletela na neko zanimivost, ker pač tako zelo poudarjamo neodvisne strokovnjake.
               Eden od teh strokovnjakov, ki je v tej komisiji, zanimivo, je bil tudi odvetnik
               nekaterih, ki so bili obsojeni v zadevi Vstajniškega gibanja. Mimogrede, zelo
               zanimivo. Zastopali so posameznike, ki naj bi bili, nekako tako sem brala, kot neki
               liderji teh vstajniških aktivnosti in vemo kdaj se je to dogajalo, takrat v času
               vlade Janeza Janše. Ampak pustimo to. Zgolj slučaje predvidevam.</p>
               <p>Vendar pa vas še enkrat pozivam, da ne zavlačujete s tem, da si ne umivate roke.
               Povejte ljudem, da enostavno se Janeza Janše bojite, da bi sedel in bil enakopraven
               član tega parlamenta in da bi lahko v njem delal tako kot mu to omogoča Ustava in
               zakonodaja. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Najmanj
               vas pa prosim, da ne govorite o pravnih strokovnjakih, ampak, prosim, govorite o
               politikih, ki imajo pravno znanje. Zame je to velika razlika, ko enkrat sediš v
               takšnem hramu, kot je ta, in se aktivno ukvarjaš s politiko, si politik. Tudi če iz
               aktivnega političnega dela izstopiš, enostavno tega ne moreš prezreti. In lepo
               prosim, da v prihodnje, ko boste sklicevali seje, lahko dobimo na naslednji naši seji
               že neko konkretnejše poročilo, ker zame v enem mesecu vaše poročilo ne le, da ne
               zadostuje, ampak verjetno je od imenovanja pa do danes že ura, tarifa, plačna tarifa
               tekla. Oni pa so se prvič sestali, njihova mnenja pa so že znana. Pa menda ja jih ni
               treba za to še dodatno nagrajevati, saj so že povedali, naj spišejo svoje in gremo
               naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospod Vatovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp38">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Predsedujoči, hvala za besedo.</p>
               <p>Morda bo presenetljivo, ampak se strinjam s kolegi iz Poslanske skupine SDS glede
               stališča, da je pravzaprav ta stvar s to komisijo prestavljanje odgovornosti. V
               Poslanski skupini Združene levice smo že na prejšnjih sejah Mandatno-volilne komisije
               izrazili stališče, da sestava take komisije ni potrebna, ker je stvar glede
               konkretnega primera zelo jasna. Če pa se je že vzpostavilo konsenz, da se v tej
               komisiji ustvari še novo komisijo pravnih strokovnjakov, podpiramo to, da ta komisija
               svoje delo čim prej opravi. Drugače pa je stvar glede Zakona o poslancih precej jasna
               in ne govorimo o odvzemu mandata, ampak o prenehanju, in to je določeno v Zakonu o
               poslancih. Poslanci oziroma Državni zbor sicer ima to diskrecijsko pravico, da tega
               tudi ne upoštevajo in ne odločijo o prenehanju tega mandata. Naše stališče je, da je
               pravzaprav abotna ta razprava, ki jo zdaj tu vodimo, in ne druge stvari. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Zorčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp40">

               <speaker>IGOR ZORČIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, danes smo dnevni red razširili s točko "Informacija o oblikovanju
               in delu strokovne skupine Mandatno-volilne komisije". Mislim, da je gospod predsednik
               to informacijo o oblikovanju in delu strokovne skupine podal, da jo je podal
               temeljito, zato nadaljnjo razpravo ocenjujem kot nepotrebno širitev 2. točke današnje
               seje. Iz razprav kolegov SDS-a je mogoče slišati vse vrste očitkov in informacij, iz
               katerih je mogoče sklepati, da vedo o tej skupini več kot vsi ostali, torej, da so
               več kot dobro informirani, in se mi zdi ta razprava povsem nepotrebna. Ta razprava v
               zvezi s sestavo strokovne skupine je bila točka neke druge seje, o njej smo na dolgo
               in široko razpredali, tako je danes to, potem ko smo se seznanili s stanjem glede
               dela strokovne skupine, povsem nepotrebno. V tem smislu dajem tudi proceduralni
               predlog, da se res držimo te točke dnevnega reda, ker po moji oceni smo z vsem
               primerno seznanjeni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, izvolite. Pardon, gospa Irgl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp42">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo še enkrat, spoštovani gospod predsednik. Spoštovane kolegice
               in kolegi!</p>
               <p>V tej razpravi se je marsikaj odprlo. Lahko rečemo, da je bila precej široka
               razprava, ampak lahko tudi rečemo, da je bila ta razprava potrebna. Vendar pa bi
               želel najprej navesti nekaj ključnih dejstev ali pa jih ponoviti.</p>
               <p>Prvič, Janez Janša je kandidiral na volitvah, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ko je že bil pravnomočno obsojen. To vsi, ki danes
               sedimo tukaj…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Se opravičujem gospa Irgl, ni informacija o delu strokovne komisije. Prosim, če
               razpravljate o točki, ki ste jo predlagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp44">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, jaz sem zdaj poslušala razprave, ki so bile zelo
               široke, tudi od kakšnih drugih kolegov, pa jih niste opozorili. Jaz bi prosila, da mi
               dovolite, da povem svoje mnenje. Bom kratka, ne bom pretiravala s svojo razpravo,
               vendar bi želela nek uvod narediti v to, da potem spregovorim tudi o delu strokovne
               komisije, ki ste jo oblikovali. Najlepša hvala.</p>
               <p>Prvič, Janez Janša je kandidiral na volitvah, ko je že bil pravnomočno obsojen. To je
               dejstvo neizpodbitno in vsi, ki danes sedimo tukaj to natančno vemo in nihče takrat
               ni rekel popolnoma nič. Se pravi, nihče ni ukrepal v tej smeri, da Janez Janša ne bi
               smel kandidirati na volitvah. Nihče, noben pravnik se ni oglasil in tako naprej. Se
               pravi, ljudje, ki so Janeza Janšo izvolili in lahko rečemo, da je dobil precejšnje
               število glasov, pravzaprav največje izmed vseh nas, kar pomeni, da so mu dali tudi
               neke vrste legitimiteto, da vendarle lahko opravlja svoje delo v Državnem zboru.
               Potem smo imeli seveda težave tudi z nekimi drugimi komisijami, ki ste jih
               problematizirali. Ampak dejstvo je, da so ljudje, ki so njega izvolili bili v celoti
               seznanjeni s situacijo, v kakršni se Janez Janša nahaja. Nobenega dvoma, popolnoma
               nobenega.</p>
               <p>Drugič, Janezu Janši je mandat najprej potrdila Mandatno-volilna komisija. Se pravi
               člani, ki sedijo v tej Mandatno-volilni komisiji. Nekaj je tudi pravnikov. Tako, da
               so natančno ali pa ste natančno vedeli, kaj počnete s tem, ko ste potrdili mandat
               Janezu Janši. In nato je ta mandat potrdil še Državni zbor. Se pravi kot neka krona
               tega potrjevanja je Državni zbor opravil svoje delo. S tem ste seveda vsi skupaj, ki
               ste glasovali za ta mandat povedali, da je ta mandat Janeza Janše nesporen. Mandat
               Janeza Janše je nesporen. Danes pa se greste neke čudne bravure in zvijače, tudi
               gospod Matevž Krivic je uporabil besedo zvijača, pravne zvijače v tem primeru, da bi
               ta nesporen mandat pač Janezu Janši na nek način odvzeli. In tretjič, tudi
               Zakonodajno-pravna služba, ki je nenazadnje tista, ki daje neka mnenja v tem Državnem
               zboru je podala svoje jasno mnenje in povedala, da bi bilo prenehanje poslanskega
               mandata Janezu Janši na podlagi Zakona o poslancih ustavno sporen. To je povedala
               naša Zakonodajno-pravna služba. Ampak, ker nekateri niste bili preveč zadovoljni s
               tem mnenjem, je bilo potrebno seveda ustanoviti strokovno komisijo pravnikov, jaz ne
               bom ocenjevala, kot so morda kolegi pravniških njihovih idej in tako naprej. Vendarle
               pa je nekaj jasno. Ti pravniki, tako kot je prej povedal že kolega Breznik so svoje
               mnenje glede mandata Janeza Janše po večini že javno povedali. In to njihovo stališče
               je jasno in seveda ne moremo pričakovati nič drugega in to je pravilna vaša
               ugotovitev spoštovani gospod predsednik, da boste na koncu lahko v tej strokovni
               komisiji oblikovali enotno mnenje. Ni nobenega dvoma, ker mi to enotno mnenje
               praktično že ves čas poznamo. Ampak za to enotno mnenje, kot je že kolega pojasnil,
               hiter izračun je bil nekako narejen. Verjetno bomo v nadaljevanju kaj več lahko rekli
               o tem, za to enotno mnenje, ki je že vnaprej znano, bodo davkoplačevalci dali
               približno 50 tisoč evrov. Sicer pa lahko gospoda Mira Cerarja vprašamo, koliko se
               računa v teh zadevah, ker on je ne nazadnje tudi veliko pravnih mnenj podal prav za
               Državni zbor. To seveda ni nikakršna kritika, ampak lahko se pozanimamo zato, da se
               ne bomo vedno znova ukvarjali s tem vprašanjem, koliko nekaj stane. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Mi smo predlagali pravnika gospoda
               Milana Kučana v to strokovno skupino. Zakaj smo ga predlagali? Tudi zato, ker sicer
               bi se vam lahko zgodilo, da če bi mi predlagali nekega neodvisnega strokovnjaka, ki
               sledi Ustavi, sledi zakonom, potem vi verjetno ne bi mogli oblikovati tega enotnega
               mnenja o katerem ste že v naprej govorili. Tako da, mi smo pravzaprav naredili en
               korak naprej, da boste lahko to enotno mnenje izdali, takšno kot ste si ga pač
               zadali, ste ga že v naprej napovedali. Jaz ne podpiram tako oblikovane komisije, ker
               menim, da bi dejansko, kot je že bilo rečeno, ti pravni strokovnjaki, ki so danes
               imenovani v to komisijo in glede na to, da je njihovo mnenje že jasno znano, bi se
               morali najmanj kar je, sami izločiti iz tega postopka in reči poglejte, res je, smo
               nepristranski, že povedali smo svoje mnenje, menimo, da je prav, če že govorimo o
               tem, glede na to, da danes veliko govorimo tudi o visokih novih etičnih standardih,
               pravnih normah, spoštovanju človekovih pravic, vladavine prava, itn., da začnemo pri
               sebi, da začnemo ravno pri tej strokovni komisiji, da ti pravniki sami rečejo, da
               glede na to, da so že izražali svoja mnenja v zvezi s to zadevo, da ne sodeluje v tej
               komisiji, in da se v to komisijo dejansko imenuje neodvisne pravne strokovnjake, ki
               do danes še niso povedali svoje mnenja. Lahko ga imajo, seveda, normalno, ampak ga
               niso povedali javno. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp46">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz mislim, da so moji kolegi, ki so seveda sodelovali pri razpravi te točke, dobro
               osvetlili vse te vidike, ki so bili potrebni za pojasnila. Sedaj mi pri glasovanju o
               tem, da se ustanovi strokovna skupina, kot veste nismo sodelovali, zato ker nismo
               imeli članov v Mandatno-volilni komisiji, smo se pa nemudoma odzvali, tako kot ste
               napisal, in smo pač predlagali kandidata. Sedaj, jaz sicer ne vem na katero pravno
               podlago, poslovniško podlago ste utemeljili ustanovitev strokovne skupine. Meni to ni
               jasno zato, ker to tudi ni nikjer navedeno. Vendar jaz bi vas rad opozoril, da imamo
               dve določbi Poslovnika, v 45. in 46. členu, kjer v prvem odstavku piše naslednje, v
               45. členu. "Delovno telo lahko v okviru svojega delovnega področja zahteva od Vlade
               in drugih državnih organov terja javnih zavodov, javnih podjetij in javnih skladov v
               katerih ustanoviteljica je država, pojasnila in podatke, ki jih potrebuje pri
               opravljanju svojih nalog." Jaz samo sprašujem ali ta člen oziroma ta določba pokriva
               sodišče? če bi karkoli relevantnega želele v zvezi z Janezom Janšo Mandatno-volilna
               komisija, bi se lahko v okviru prvega odstavka 45. člena obranila na Vrhovno sodišče,
               v zvezi s postopkom proti Janezu Janši. 46. člen v prvem odstavku pa pravi takole.
               "Za pridobivanje informacij lahko delovno telo opravi javne predstavitve mnenj na
               katere povabi strokovnjake in druge osebe, ki bi lahko dale koristne informacije." In
               tudi ta določba Poslovnika pokriva točno to kar želite vi pridobiti od te strokovne
               skupine. V tem primeru bi prišli vsi strokovnjaki, ki bi želeli se kakorkoli
               izjasniti in osvetliti predlagano, to predlagano tematiko in to bi, s tega bi se
               udeležili tudi zastonj, ne bi bilo treba plačati. Tako pa se je naredila na osnovi
               večine, ki jo imate, strankarske večine, ki jo imate v Državnem zboru, pač neka
               skupina oseb, ki bo dobro plačana in ki bo dala, ki bo zapakirala tista svoja
               stališča, ki so bila že več ali manj vsa povedana v javnosti in skupina, ki ste jo
               oblikovali, gospod predsednik, ne daje niti videza nevtralnosti kaj šele da bi bila
               nevtralna. Prej so moji kolegi decimirano utemeljili to, da temu ni tako. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Da ta skupina ni
               nevtralna, da to mnenje ne bo neodvisno ampak bo odvisno od dosedanjih izjav vseh
               članov, ki so bili predlagani v to delovno skupino.</p>
               <p>Skratka rad bi vas opozoril, da to česar ste se lotili s to strokovno skupino, ni
               pravi pristop, nima podlage v določbah Poslovnika, ker ste obšli tako 45. kot 46.
               Člen Poslovnika Državnega zbora, ki ureja delo Državnega zbora in ureja delo delovnih
               teles. To ste zagotovo storili.</p>
               <p>Drugo. Če ste se spoštovani kolegi lotili mandata Janeza Janše, pa me zanima kako se
               boste in s katero strokovno skupino lotili mandata Alenke Bratušek, ki kandidira za
               evropsko komisarko ali pa predsednika vlade Mira Cerarja, ki je kršil Zakon o
               integriteti. Na kakšen način boste pa vi odgovorili na ta dva problema, ki sta sedaj
               v javnosti? S katero skupino, s katero odločitvijo, s katerim predlogom in tako
               naprej. Mislim, da ste se spustili tu na neko polje, ki ima za idejo samo to kako bi
               prekinili mandat Janezu Janši in da mu bo prenehal mandat in nič drugega. Ob strani
               pa puščate povsem nedvoumna vprašanja o katerih teče postopek tudi recimo na Komisiji
               za preprečevanje korupcije. Tudi v Komisija za preprečevanje korupcije je povedala,
               da v zakonskem roku Miro Cerar ni posredoval podatka o premoženjskem stanju …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Se opravičujem …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp48">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Razumem ampak dam analogijo …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> To točka …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp50">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Mi se ukvarjamo z enim problemom, ki je bil prej popolnoma jasen, že pred mandatom,
               tu imamo pa pred seboj dva problema, ki sta nastala v tekočem mandatu pa se jih ne
               lotevate. Tu so nastala, zdajle, gospod predsednik, nekaj dni nazaj so problemi z
               oblikovanjem liste za evropske komisarje iz Slovenije in s problemi, ki so povezani z
               ravnanjem Mira Cerarja. To je zdaj prišlo ven. Nismo jih mi sprožili, nismo jih mi
               raziskali, zadeve tečejo in bi bilo treba tudi na te stvari na nek način odreagirati
               z nekim ravnanjem v Državnem zboru. Navsezadnje sta oba poslanca Državnega zbora,
               navsezadnje sta oba kršila zakon, to je že iz izjave KPK povsem nedvoumno in tako
               naprej. Me prav zanima argumentacija zakaj na tak način, tako selektiven način
               obravnavate en primer, do drugih dveh pa se sploh ne opredelite. Najbrž Državni zbor
               je zato, da spoštuje pravila, da obravnava vse enako, na isti način, meri vse zadeve
               z istimi vatli.</p>
               <p>Pa še nekaj je. Mandat ali pa postopek kar zadeva Janeza Janše je potekal praktično
               brez pripomb, od vložitve kandidature, do preizkusa njegove kandidature, do potrditve
               kandidature, do volitev, do izvolitve, do potrditve mandata v Državnem zboru, mislim,
               da se ne motim ampak 87 poslancev je glasovalo za potrditev mandata Janezu Janši in
               nam vsem ostalim, 87. Če se prav spomnim, so bili trije odsotni. Torej zakaj sedaj se
               z neko stvarjo, ki je bila nedvoumno jasna že davno prej, se sedaj ukvarjamo kot
               nekaj kar je ne vem kaj problematično, s tistim kar je pa nastalo zdajle v tekočem
               mandatu, pa se ne ukvarjate, pa gre za dva predsednika vlade, enega, ki bo odšel in
               enega, ki prihaja …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> To ni točka dnevnega reda …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp52">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Seveda. Samo da še spomnim, da je kljub temu, da ste s 87 glasovi za potrdili mandat
               Janezu Janši, je on edini neenakopraven član senata Državnega zbora, zbora poslancev,
               edini. Edini, ki se mu javno preprečuje sodelovanje v delovnem telesu. Edini. Niste
               to preprečili Miru Cerarju, ne Alenki Bratušek ne nikomur, da bi kakorkoli sodeloval,
               celo Miro Cerar vlado sestavlja, kljub temu,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> da je kršil zakon zdaj, predlagal bo listo in ne
               ukrepat nič…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>…Ne bi želel formalizirati…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp54">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>…Opozorim, gospod…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>…izreči…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp56">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>…razumem…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>…lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp58">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Vi ste šef oziroma predstojnik Katedre za upravno pravo in bi na te stvari o katerih
               zdaj govorim morali biti še posebej pozorni. Še posebej pozorni. In predlagam, da vse
               to, kar želite vi v tem Državnem zboru speljati, umestite v poslovniške določbe. 45.
               člen Poslovnika, prvi odstavek, 46. člen Poslovnika, prvi odstavek, dajejo podlago za
               delo delovnih teles. In predlagam, da v skladu s prvim odstavkom 45. člena pridobite,
               zaprosite sodišče za tisto, kar bi lahko zaprosili v zvezi z Janezom Janšo, bo
               pomembno vplivalo na naše delo in če želite kakršnokoli informacijo pridobiti ali pa
               tehtno zadevo, pa predlagam, da najprej naredimo javno predstavitev mnenj na osnovi,
               za problem, ki ste ga uvrstili na Mandatno-volilno komisijo, o njem pač razpravljajo
               eni, ki so že vse povedali in na to javno predstavitev povabimo še tiste, ki bi morda
               kaj povedali, pa niso imeli priložnosti, ker niso bili predlagani, niso bili
               povabljeni, nimajo medijskega prostora, v Državnem zboru pa kot vemo je prostor odprt
               za vse. To je ta moj predlog, gospod predsednik, in jaz predlagam, da to modro
               knjigo, vi imate zdaj že sive, ker ste nekoliko kasneje prišli, upoštevate pri delu
               Mandatno-volilne komisije in pri vseh ostalih delovnih telesih, ne glede na večino,
               ki jo imate v delovnih telesih in v Državnem zboru.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za opozorilo in se bomo potrudili, da bomo upoštevali to knjižico,
               vendar nismo ravnali po Poslovniku, ampak po odloku o ustanovitvi in nalogah delovnih
               teles Državnega zbora. Tako, da to je kar se tega tiče.</p>
               <p>Besedo ima gospod Vrtovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp60">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči.</p>
               <p>V primeru te strokovne komisije gre za politično farso in prav zaradi tega smo v Novi
               Sloveniji tudi sprejeli sklep in stališče, da svojih članov, svojega predstavnika v
               komisijo ne bomo predlagali. Ne nazadnje bo sprejeta politična odločitev.
               Predstavniki te strokovne komisije so pač predstavniki oziroma tudi vidni člani
               določenih političnih strank, zaradi tega bo še čas pokazal, da je bila odločitev Nove
               Slovenije zelo tehtna, da ne sodelujemo v tej farsi.</p>
               <p>Bi pa rad dodal to, kar je bistvenega pomena, da se v bodoče lahko prepreči podobno
               situacijo, ki se lahko ponovi, je treba spremeniti zakon o volitvah poslancev v
               Državni zbor in se pravi spremeniti zakon v tej smeri, da se omeji pasivno volilno
               pravico. Tukaj je treba iskati rešitve v bodoče. Zdajšnja komisija in njeno delovanje
               pa gre v smeri, da bo to še naprej politična burka, ki bo imela razsežnosti tudi
               kasneje na ustavnem sodišču in tako naprej. In jaz vas tukaj pozivam, da ti pravniki,
               ki sodelujejo v tej komisiji so se že pred časom odločili oziroma so že pred časom
               javno podali svoje mnenje do dotičnega primera. In zaradi tega govorim, da je to
               tipična politična, slovenska politična farsa, ki jo je treba zelo omejiti, kajti
               njene razsežnosti bodo lahko še globlje v primeru odvzema mandata tako na ustavnem
               sodišču ali kakorkoli. Tako, da moje mnenje je, da iščemo izvor v sami zakonodaji, v
               zakonu o volitvah poslancev v Državni zbor in se omeji pasivno volilno pravico.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp62">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, kam je ta razprava prišla, da ločimo na plave in sive knjižice Poslovnika in s
               tem definira kolega Tanko kdo ima kaj več in kaj manj znanja o Poslovniku, moram
               reči, da je pač ta siva knjižnica malo dopolnjena, tako da verjetno razpolaga s
               starimi podatki.</p>
               <p>Ampak, ne glede na to, tisto, kar je bolj pomembno od tega je seveda, da smo danes
               poslušali kar par pamfletov. Meni je škoda, ker je kolega Logar pač svoje povedal in
               odšel in ga v resnici ne zanima in v resnici si sploh ni želel razprave. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Prišel je pač povedat po
               nareku, kar je imel povedati, ker ostalo ga pa ne zanima več. Se pravi, diskusije v
               resnici ni. Pa sem podprl to razpravo, misleč, da bomo diskutirali, saj zato pa smo
               danes tu. Namreč, povedal je, pač, zgleda, da je obremenjen s to lokalno samoupravo,
               kjer spet ponovno kandidira, jaz ne in verjetno bom dežurna tarča gospoda Logarja za
               Mestno občino Ljubljana. Ampak je povedal par neumnosti. Prvič je povedal, da so
               pravniki plačani po 10.000 evrov, kar je kar tako, malo iz rokava stresel, in seveda
               naredil trik, zdaj že govorimo, da bodo člani te komisije dobivali 10.000 evrov. To
               je totalna neumnost. Prvič, ni res, da to dobivajo v Mestni občini Ljubljana, še manj
               je pa res, da to dobivajo v Državnem zboru. Namreč, analogno, če gremo pogledat, kako
               je takšna komisija, ki na podoben način deluje pri Ustavni komisiji, dobi član take
               komisije kot pravni ekspert, ki je na enak način predlagan, kot je bil na MVK, na
               predlog poslanskih skupin, dobi približno 500 evrov bruto, ne 10.000 evrov, 500 evrov
               bruto, kar je malce več, kot bo Eva Irgl dobila na leto z dodatkom iz prejšnje točke,
               kar ste tu potrdili. Toliko o tem.</p>
               <p>Drugo pa je seveda to, kar zdaj poslušamo. Jaz sem res mislil, da bo tu tekla
               razprava o tem, ampak vidim, da gre za konstantno šikaniranje, ki ga SDS promptno
               uporablja že vrsto let, to ni nič novega, tako da v koaliciji se boste pač morali
               navaditi, to vas čaka, to je pač realnost. Tako da tu ni kaj.</p>
               <p>Moram reči, da sem vedno znova in znova razočaran, ko me nekdo poučuje, da se tu
               sprejemajo politične odločitve. Se opravičujem – vedno so se in vedno se bodo. Ja,
               tako naredi ponavadi Eva Irgl, ker tega ne ve. Ampak v Državnem zboru tudi seveda
               sprejemamo politične odločitve in če je kdo mislil, da tega v Državnem zboru ni in da
               se bodo sprejemale samo strokovne odločitve, ima resne težave sam s sabo. Da pa
               uporablja strokovno podlago za svoje odločitve, politične, to pa je seveda drugo
               vprašanje. Ampak mi smo vajeni tu kar tako malo pošrek in počez reči, kaj je prav in
               kaj ni prav.</p>
               <p>Govoriti o tem, kaj je pristojnost, in to, kar je kolega Tanko predlagal, da tu
               poziva predsednika in mogoče še MVK, da sprejmemo odločitev, da pozovemo nekoga, da
               bo povedal, kaj je prav in kaj ni prav s tistim, ne bom niti več uporabljal imen, kar
               naj bi sodišče odločilo, je seveda dosti žalostno, da dva meseca že stojite pred
               sodiščem, pa še zdaj ne veste, čigava je kakšna pristojnost. Namreč, ve se, o čem
               odloča sodišče in o čem odloča Državni zbor oziroma delovna telesa znotraj Državnega
               zbora. Mi pač ne odločamo o teh stvareh. Tako da zagotovo tisto, kar je bilo v skladu
               z zakonom in pričakovanji obsojenca, da išče svojo pravico, bo verjetno slej ko prej
               ta organ odločil. In jaz tu ne vidim nobenega problema. Da pa se vrši pritisk s
               strani Državnega zbora, proti temu sem pa jaz bil vedno, vi ne, vi ste konstantno
               izvajali in uporabljali Državni zbor za izvajanje pritiska na pravosodje, tretjo vejo
               oblasti. Tako da to se mi zdi nepotrebno zdaj poslušati, ker mislim, da se je to že
               vse zgodilo. Zato predlagam, kolega Zorčič, da dopolnite svoj proceduralni predlog,
               da vam pomagam, ker to, kar ste predlagali, ni nič. Dajmo raje definirati, da
               zaključimo razpravo, ker predlog, ki so ga dali – jaz sem imel občutek, da boste vsaj
               predlagali kakšen predlog sklepa -, niti predloga sklepa ni, sploh ni, to je kar
               razprava malce v prazno. Zato predlagam, da je bolje, da to vi naredite, ker če bom
               jaz to naredil, verjetno ne bo sprejeto – da predlagate, da prekinemo razpravo, ker
               je bila že izčrpana in ker niti ni predloga sklepa, nimamo več kaj glasovati. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp64">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz predlagam na osnovi prvega odstavka 45. člena Poslovnika
               Državnega zbora, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da
               Mandatno-volilna komisija zaprosi Vrhovno sodišče za vse podatke povezane z Janezom
               Janšo, ki bodo relevantni za presojanje o prenehanju mandata Janeza Janše. To je
               podlaga tukaj, državni organ, se pač na nek tak predlog sklepa, verjetno če živimo v
               pravni državi, tako kot govorite, mora odzvati in tudi posredovati vse te relevantne
               podatke povezane s tem kar potrebujemo pri delu Državnega zbora in Mandatno-volilne
               komisije. In drugo kar je, predlagam, da na osnovi prvega odstavka 46. člena
               Poslovnika, Mandatno-volilna komisija opravi javno predstavitev mnenj o predmetni
               zadevi na katero boste povabili strokovnjake in druge osebe, ki bi lahko dale
               koristne informacije. Jaz upam, da ta dva predloga sklepov, ki sta utemeljena na
               Poslovniku, in bi po mojem mnenju bistveno pripomogla k razjasnitvi situacije,
               razširitvi stališč in pogledov, da nista verjetno problematična, in da bi koalicija
               to morala po moji predstavi tudi podpreti, ker je čisto običajna procesna zadeva in
               glede na to, da se zelo trudite, da bi spoštovali sodstvo, da bi zelo, da zelo
               spoštujete tudi stroko, sta oba povezana prav s tem. To se pravi, ena s pojasnili in
               podatki s katerimi razpolaga vrhovno sodišče in bi jih nam lahko posredovalo, tako
               glede, ne vem, procesnih zadev, vsebine, rokov, česarkoli še, in pa tudi javno
               predstavitev mnenj. In pa tudi predlagam, da na osnovi tega, kar je bilo v razpravi
               povedano in glede na to, da so ustavne pravice in človekove pravice za vse enake, da
               razmislite o tem. Kako boste pa ravnali v primeru obeh predsednikov vlad, ki sta pa,
               kot kaže, res vpletena v kršenje zakonov in zdaj je, ki sta na osnovi indicev
               sprocesirani, vidim sodite druge, ki so na osnovi ugotovitev Komisije za
               preprečevanje korupcije, ki ima za odločitev predsednika Vlade, Mira Cerarja,
               pravzaprav ključno vlogo v ravnanju proti Alenki Bratušek in se na njega sklicuje, pa
               očitno ne upoštevate. Zdaj, tukaj ste prava vešča oseba, veliko vas je takih, tudi v
               tej komisiji in predlagam, da tudi pripravite predlog za ta dva primera, da bomo šli
               pač po scenarijih, ki ste jih zastavili naprej enako, enakopravno, na istih pravnih
               podlagah tudi proti tistim, ki pa so "de facto" kršili zakone in pravila, ki so v tej
               državi, tako glede procesiranja vladnega sklepa. Včeraj smo slišali, da je to gospa
               sama posredovala, ne Vlada, da je bilo izglasovano s štiri proti šest. In tudi včeraj
               je prišlo v javnost, da je gospod Miro Cerar kršil Zakon o integriteti in
               preprečevanju korupcije. Torej postavite potem gospod predsednik Mandatno-volilne
               komisije kriterije ravnanj in predlogov odločitev za Mandatno-volilno komisijo, ki
               bodo temeljili na poslovniku in enakih kriterijih za vse poslance in za vse državne
               funkcionarje, ki jih obravnavamo na tej Mandatno-volilni komisiji. To so moji
               procesni predlogi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Gospod Möderndorfer, proceduralno. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp66">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Proceduralno seveda v tistem delu na oba predloga, ki jih je predlagal gospod Tanko,
               namreč gre za čisto eklatantno zavajanje in zato proceduralno predlagam predsednik,
               da sploh ne daste na glasovanje teh dveh predlogov. Obrazložitev bo pa zelo kratka.1.
               člen 45, na katerega se vi sklicujete, da bi naj pozvali sodišče, da naj pove kaj je
               z gospodom Janezom Janšo, jaz se opravičujem, ta Državni zbor Republike Slovenije je
               bil že obveščen tudi na podlagi dokumentov, da je bil pravnomočno obsojen. Basta. Nič
               več nas ne zanima. Vse ostalo so njegovi, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> bom rekel, njegove pravice po varstvu zakonitosti,
               kar on v bistvu sam zahteva. In s tem se Državni zbor res ne bo ukvarjal.</p>
               <p>Druga stvar. Predlagate javno predstavitev mnenj. 46. člen Poslovnika, katerega tako
               berete iz plave knjižice, ki je malce bolj verodostojen od sive, tako pravite vi, je
               pa dejstvo, da gre za čisto zlorabo, kajti javno predstavitev pa res ne bomo imeli o
               problemih Janeza Janše v Državnem zboru, ampak bomo imeli, kadar boste vložili, kot
               poslanec ali skupina poslancev predlog zakona oziroma Vlada Republike Slovenije in
               takrat se bomo pa mi seveda tudi v skladu s Poslovnikom, lahko tudi celo na vaš
               predlog se seznanjali na javni predstavitvi s stališči strokovnjakov, neodvisnih,
               kdorkoli bo pač želel priti, ker gre za javno sejo in bodo lahko predstavljali
               stališča. Torej se mi zdi res, zdaj bom pa pravilno povedal, ne ábotno, ampak abótno,
               tako kot reče gospod Logar, takšen predlog, ki ga predlagate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Proceduralno ali… Ne vem. Izvolite, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp68">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vidite, kar zadeva prvi odstavek 45. in prvi odstavek 46. člena sta enaka v modri in
               sivi knjižici. Ja, pač vi ste rekli, da je nekoliko bolj, tam v sivi drugačno
               napisano.</p>
               <p>Kar zadeva 46. člen in ne piše, da je treba dati zakon v javno razpravo, ampak tukaj
               piše, citiram še enkrat: "Za pridobivanje informacij lahko delovno telo opravi javne
               predstavitve mnenj, na katere povabi strokovnjake in druge osebe, ki bi lahko dale
               koristne informacije." To je za vse teme, ki se odprejo lahko to storimo. "Sklic
               javne predstavitve mnenj z vprašanji o katerih se želijo pridobiti informacije, se
               objavi v javnih glasilih.", torej se bo definiralo o čem želimo to imeti, to javno
               predstavitev mnenj in še naslednji odstavek pravi: "Delovno telo lahko vabljene na
               javno predstavitev mnenj zaprosi, da dajo svoja mnenja tudi pisno.". Tu ni z eno
               besedico, gospod Möderndorfer, napisano, da je treba imeti javno predstavitev mnenj
               samo o zakonu, ampak za pridobivanje informacij, ne razlagajte mi parlamentarne
               prakse. Škoda. Ste zamudili veliko.</p>
               <p>In kar zadeva 45. člen Poslovnika, gospod predsednik, pa lahko Mandatna komisija, v
               okviru našega delovnega področja zahteva od Vlade in drugih državnih organov
               pojasnila in podatke, ki jih potrebuje pri opravljanju svojih nalog. To je povsem
               nedvoumno napisano kaj lahko zaprosimo. In jaz sem že v uvodu v predstavitvi povedal,
               ko sem postavil neko dilemo kako bo ta zadeva tekla, in mi teh stvari, ki pravite
               kako in kaj je bilo, jih ni takšnih zadev gospod Möderndorfer, zato bi prosil, da
               Mandatno-volilna komisija formalno zaprosi za pojasnila in podatke, ki jih potrebuje
               v predmetni zadevi. Tega postopka, tega koraka Mandatno-volilna komisija ne Državni
               zbor nista storila v tem primeru. Vi vlagate sicer zakone, ki imate rdečo cunjo pred
               očmi, in pač to počnete, ampak tole, kar pa tukaj piše, pa se niste potrudili niti
               pogledati, očitno pa, ker veste kaj bo…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>…Lepo prosim…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp70">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>…prišlo in z ene in druge točke, temu očitno nasprotujete. Jaz pa predlagam, da to,
               kar lahko Mandatno-volilna komisija in Državni zbor v tem primeru stori, to enostavno
               mora tudi narediti. Mora narediti. Ker sicer se boste zavestno odločili, da nočete
               vseh informacij, ki so na razpolago, ne na institucijah ne v okviru javne
               predstavitve mnenj in boste sprejeli neko odločitev na osnovi neke ad hoc skupine, ki
               je tako ali tako narejena na način, kot je prej povedala kolegica Bah. Predlagam, da
               ti dve stvari sprocesiramo, odločimo, pridobimo in potem vidimo kakšno bo potem naše
               nadaljnje ravnanje. Mislim, da je to čisto normalna procesna <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zadeva, izogibanje pridobivanju
               informacij pa vodi pač v tisto, kar je prej gospod Möderndorfer govoril, to pomeni, v
               neposlovniško, neustavno ravnanje, neenako obravnavo državljanov, kršenje človekovih
               pravic in podobno. Mi smo dolžni, gospod Möderndorfer, zato je tudi tak poslovnik, si
               ga nisem jaz izmislil, da to omogoči poslancem oziroma tudi delovnim telesom
               Državnega zbora in Državnemu zboru, da te relevantne podatke pridobi. In če jih lahko
               pridobi, po moje jih mora pred odločitvijo tudi pridobiti, ne pa se sprenevedati, da
               nečesa ne potrebujemo. Tako da predlagam, da obe stvari, če ne s sklepom, pa tudi kot
               predsednik Mandatno-volilne komisije sami zahtevate, ker lahko tudi to storite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Kar se teh proceduralnih vprašanj tiče, bom uporabil 60. člen in bom
               rekel še enkrat to, kar ponavljam že ves dan, da je ta točka dnevnega reda, ki smo jo
               sprejeli, informacija o oblikovanju in delu strokovne skupine Mandatno-volilne
               komisije. Zato tega ne bom dal niti na glasovanje. </p>
               <p>Besedo ima gospod Breznik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp72">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Prvi del svoje razprave bi rad naslonil na tisti predlog, ki ga je podal vodja
               poslanske skupine, gospod Tanko. Menim, da bi bil sklic javne tribune v Državnem
               zboru, kjer bi obravnavali, ne samo vprašanja statusa, glede predsednika Janeza
               Janše, ampak gre za vprašanje razumevanja demokracije v Sloveniji – na kakšen način
               razumemo demokracijo in vse tisto, ali je volja ljudstva vseeno nekako postavljena v
               nek hram demokracije. V tem smislu lahko razpravljamo. Tu pa, poglejte, je bilo vse
               tisto, kar sem pred eno uro ali pa pred dvema urama govoril, tu bi lahko prišlo
               resnično do tistega razpleta neke prave argumentacije, soočenja različnih mnenj in
               tudi ljudje bi si lahko mimo televizijskih sprejemnikov postavili neko svojo mnenje
               glede tega statusa, o katerem smo prej govorili. Torej menim, da bi bilo
               potrebno.</p>
               <p>Prav tako bi rad odgovoril, da tako soočenje javnih mnenj ni vezano samo na nek
               zakon, ampak da smo v Državnem zboru vsaj v prejšnjem mandatu imeli celo vrsto
               takšnih javnih tribun, recimo, na temo sovražnega govora, ki ga je nekdanja poslanska
               kolegica Tamara Vonta iz Poslanske skupine Pozitivne Slovenije, od koder prihaja tudi
               kolega Möderndorfer, eno tako javno tribuno sklicala. Bila je zelo zanimiva, tam so
               hoteli, vsaj ona je po vsej verjetnosti imela namen, da je pri nas sovražni govor
               nekako v nekih desničarskih vodah, potem je pa na tej javni tribuni vsaj 80%
               razpravljavcev, ki so prišli iz različnih krogov, iz različnih institucij v
               Sloveniji, nekako ugotovilo, da je sovražni govor nekako najbolj zacementiran v neko
               levo jedro in da smo ujetniki te leve preteklosti ali pa te komunistične preteklosti.
               Tamara Vonta je tisto javno tribuno tudi na nek nenavaden način vodila, tako da je
               izključila iz te javne debate, torej, ni se bila pripravljena soočiti z nekaterimi
               argumenti. Mislim, da so posnetki, ljudje si lahko pogledajo na YouTube, cela vrsta
               celo duhovnikov, nekaj nun, ki jih je izključila iz te javne debate in dobesedno
               vrgla iz dvorane. Tako da je ta dogodek pustil tudi neke posledice in ljudje so si ga
               nekako zapomnili. Jaz mislim, da bi bilo to, kar je kolega Tanko predlagal, dobro,
               dobro bi bilo predvsem zato, da ljudi soočimo in da bi bilo to na nek predvsem zelo
               odprt način ljudem predstavljeno. Torej, tam pa verjamem, da bodo tisti ljudje, ki so
               poklicani, da ubranijo ustavo, demokracijo, da ubranijo tudi svoj poklic, predvsem
               gre za nekaj odločilnih pravnih strokovnjakov, ki imajo mednarodni ugled, da bodo na
               tako javno tribuno prišli in da bodo oni povedali svoja mnenja na taki javni tribuni,
               da bodo tudi pripravili prispevke. Menim, da bi to vsaj malo odvrglo nek dvom v
               pristranskost te komisije, o kateri sem jaz bil prej morda nekoliko kritičen, torej
               ni bila kritika vezana na vas, ker niste vi bili tisti, ampak kritika je bila vezana
               na <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> samo sestavo
               komisije. Druga zadeva, ki je mogoče tudi vezana na sestavo komisije, ki je morda
               prej nisem poudaril, gre, da v tej komisiji, razen gospoda Ribičiča, ki je, o katerem
               menim, da sem povedal celo vrsto argumentov, zakaj je pristranski, razen gospoda
               Grada, ki je resnično specialist za evropsko ustavno pravo, so vsi ostali v bistvu,
               lahko rečem, kot splošni zdravniki ali pa v primeru gospoda Pirnata nekaj takšnega,
               če bi bolnika z infarktnim stanjem poklicali strokovnjaka s področja dermatologije,
               torej gre za…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Lepo prosim za primerne…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp74">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>… upravnega pravnika, ki bi govoril o ustavnem, pravnih strokovnjakih. Poglejte, to
               so dejstva, torej gospod Pirnat je upravni pravnik, on ni specialist za ustavno pravo
               in tudi ne vem kakšno mnenje lahko napiše. Mislim, da je ta primerjava odločilna. V
               pravo, v te veje prava in specialisti na teh vejah prava so resnično strokovnjaki in
               iz ene veje prava metati v čisto neko drugo vejo prava nekaterega strokovnjaka, da bo
               izdal neko mnenje je seveda, taki človek bi se tudi moral sam izločiti. Bi rekel, jaz
               nisem specialist na tem področju in to je nekaj takšnega, kar je samoumevno v vseh
               poklicih, v vseh poklicih. Druga zadeva, ki pa je bila danes vezana na samo razpravo
               kolega Möderndorferja, ko je govoril o finančnih posledicah današnje odločitve, ki
               smo jo imeli v prvi točki, je pa tudi neumestna. Torej mi, vsaj od tam, od koder
               prihajam z nekega podeželja govorimo o enem starem pravilu, da šibice šparamo, hlode
               pa mečemo skozi okna. Taka je približno bila razprava kolega Möderndorferja danes.
               Torej on je očital kolegici Evi Irgl ali pa kolegici, ki je predsednica Komisije za
               poslovnik, da bosta imela nekaj deset evrov večjo plačo. Mi smo jasno sklenili in
               mislim, da smo potrdili, lahko rečem, z enim glasom proti danes neko mnenje, ki
               mislim, da je konsenz, da v bistvu sta bili samo dve komisiji od 21-ih, če seštejemo
               neko preiskovalno komisijo, ki še mogoče v tem trenutku ni konstituirana, sta bili
               nekako izločeni in sta bili kot neki drugoklasni komisiji. In tukaj vsa
               argumentacija, ki jo ima kolega Möderndorfer je bila, lahko rečemo osnovana na neki
               svoji predpostavki, torej šla je iz polja nekega resnega argumentiranja v polje
               nekega polemiziranja, ki nima mnenja, glejte, gre za neko pasivno mnenje, ki nima
               veze z realnostjo, zato ker je v vsaki sestavi, so določene komisije nekako in odbori
               nekako bolj delujejo ali pa tudi glede na predsednika ali pa na samo politično
               situacijo imajo nekako več energije vložijo nekateri…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Se opravičujem, to točko dnevnega reda smo že prej zaključili. Zdaj smo pri
               drugi…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp76">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>… tega delovanja več, nekateri pa manj. Vem, vem. Ampak, kaj hočem povedati? Hočem
               povedati, da tudi med poslanci mora delovati, tako kot v vsaki poklicni skupini nek
               ceh, da nekako se ne moremo nekatere predsednice ali pa podpredsednike določeni
               komisiji metati iz ene košare v drugo, mislim, da so vsi enaki, da večinoma delujejo
               odgovorno…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Počasi bom moral poseči po opominu, če ne boste nehali o 1. točki razpravljati. Smo
               pri 2. točki, lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp78">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, jaz razpravljam o 2. točki, ampak kolega Möderndorfer je prav tako razlagal, pa
               ga niste… Jaz samo govorim o argumentaciji in govorim, da nekdo razlaga o nekaj deset
               evrih, bil je njegova stranka v prejšnjem mandatu, ki ga je vodila kolegica
               Bratuškova, je govorila, da bo ona tako delovala, da ne bo poklicala trojke.
               Portugalska, Španija in vsi ostali, ki so evropski stabilnostni mehanizem zaprosili,
               so se zadolževali za…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Tudi to ni točka… Tudi to ni vsebina…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp80">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>… 3 % manjšo obrestno mero kot Slovenija, pri eni milijardi, je to 30 milijonov evrov v
               enem letu. To pomeni v desetih letih…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Opominjam vas…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp82">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>… 300 milijonov…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Izrekam vam opomin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp84">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Lahko še mi enega daste in ste nam vzeli samo preko razlike v obrestni meri. Kolegica
               Bratuškova in kolega Möderndorfer s Pozitivno Slovenijo mislim, da vsaj 4 milijarde
               evrov v desetih letih bomo plačali več obresti, zaradi tega, ker je ona sama reševala
               Slovenija, mimo evropskega stabilnostnega mehanizma. To je tisto šparamo šibice,
               hlode pa mečemo skozi okna. Torej gremo v neke potankosti, ki je nerelevantne zadeve,
               ki so, torej po drugi strani so pa milijarde nam zletel skozi okna v zadnjem letu. To
               pa je tisto realno stanje te države. In to so tiste politične odločitve, ki so pa
               pomembne za blaginjo državljanov in državljank. To je tisto, zaradi česar sem jaz
               tukaj in poskušam reševati. In to je ta razlika, ki je tukaj med nami in kako vidimo
               problem. Jaz vidim prvo reševanje in v najkrajše reševanju največjih <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> problemov …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Prosim, če spoštujete red na seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp86">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Torej, da se pa vrnem k tisti točki, ki je. Še enkrat pa predlagam, da skličemo to
               javno tribuno, torej javno predstavitev mnenj, ki bi bilo v veliki dvorani Državnega
               zbora, kot vedno. Torej da je to vezano samo na nek zakon ni res. Torej demantiram to
               kar je kolega Möderndorfer rekel, ker je ravno njegova bivša poslanska kolegica,
               Tamara Vonta, sklicala to sejo na temo Sovražnega govora, kar mislim, da ni bila
               podlaga nekega zakona ampak je bila čisto splošna razprava in zato menim, da takšno
               vprašanje, kot je vprašanje, ki ga je kolega Tanko danes omenjal, torej vprašanje
               razumevanja demokracije, razumevanje kaj pomeni volja ljudstva kot osrednji glas v
               neki demokraciji, da je to tisto najbolj pomembno in da bi bil sklic take javne
               tribune ali javnega torej samega mnenja v tej veliki dvorani Državnega zbora nujno
               potrebno, zato bom podprl ta predlog in bom seveda v kolikor ga boste dali na
               glasovanje, tudi glasoval za. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Gospod Tanko. Izvolite. Proceduralno izvolite gospod Zorčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp88">

               <speaker>IGOR ZORČIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, ta razprava je izšla iz svojih okvirjev zaradi tega predlagam, da
               Mandatno-volilna komisija na podlagi petega odstavka, 67. člena sprejme sklep, da
               lahko vsak govornik o istem vprašanju razpravljala le enkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Ker smo pri točki informacija o oblikovanju in delu strokovne skupine
               Mandatno-volilne komisije tudi nisem odprl razprave o tem vprašanju tako da zdaj
               informacije o oblikovanju in delu strokovne skupine Mandatno-volilne komisije teče še
               naprej in prej sem tudi že glede predlogov povedal, da niso v zvezi s to točko
               dnevnega reda, zato sem tudi povedal, da tega ne bom dal na glasovanje. Zdaj imamo
               samo v zvezi z informacijo o oblikovanju in delu strokovne komisije Mandatno-volilne
               komisije, nisem pa omejil v razpravi, ker tega ne štejem za potrebno in glede na to,
               da želijo člani te komisije še razpravljati o tem vprašanju bomo seveda prisluhnili
               njihovim stališčem, ki jih še imajo. Izvolite gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp90">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepaza besedo spoštovani predsednik.</p>
               <p>Mislim, da lahko ob razpravi pri tej točki tudi kaj predlagamo. Namreč to kar zdaj
               govorimo in kar je predmet te informacije o delu strokovne skupine se nanaša na
               konkretno osebo. Vsa ta ravnanja Mandatno-volilne komisije in vse to kar se
               pripravlja se nanaša na konkretno osebo in zato ker menim, da niso bile izčrpane vse
               možnosti Mandatno-volilne komisije za pridobitev relevantnih informacij sem tudi
               predlagal, da zaprosimo tako vrhovno sodišče za tisto kar ga lahko zaprosimo, za
               pojasnila in podatke, ki jih bomo tudi potrebovali pri svojem ravnanju na eni od
               prihodnjih sej zagotovo in da napravimo javno predstavitev mnenj, kjer bi povabili še
               druge pravne strokovnjake, ki sedaj niso bili vključeni, da pač predstavijo svoja
               stališča glede predmetne zadeve. Mislim, da moja razprava in moj predlog ni šel v
               ničemer zunaj konteksta tega kar je točka dnevnega reda ob tem kar ste nam povedal,
               ob tem ker se je tu vodila razprava sem predlagal dva dodatna predloga. In ne vidim
               popolnoma nobenega razloga, da bi se sklicevali na določbo 60. člena Poslovnika, ki s
               predmetno stvarjo nima podlage, ni povezana s tem in predlagam, da Mandatno-volilna
               komisija v tej zadevi z vedenjem kam se lahko obrne in kaj lahko stori to tudi stori
               in pridobi informacije tako od strokovne javnosti kakor tudi od institucije, kjer se
               zadeva dogaja, da pridobimo tisto kar bomo potrebovali za svoje odločanje. Vi ste
               prej rekli, da je mnenje <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zakonodajno-pravne službe eno od mnenj, dejali ste, da bo mnenje
               strokovne skupine drugo od mnenj, enotno ste dejali celo. Jaz predlagam, da pridobimo
               še pojasnila in podatke iz Vrhovnega sodišča in da pridobimo informacije iz javne
               predstavitve mnenj in na osnovi tega celovitega paketa potem tudi poskušamo odločati
               v konkretni zadevi, ki se bo najbrž zgodila na Mandatno-volilni komisiji. Moj predlog
               ne gre v ničemer zunaj konteksta diskusije in točke dnevnega reda. Samo opozoril sem
               pri tej obravnavi še na možnosti, ki jih Mandatno-volilna komisija in Državni zbor
               ima in zdi se mi nesmiselno, nekorektno, da te možnosti, če vemo, da obstajajo, da
               obstajajo celo podlage na osnovi katerih lahko to pridobimo, tega ne izkoristimo, če
               hočemo sprejeti neko kvalitetno odločitev, gospod predsednik, menim, da je ti dve
               zadevi treba tudi realizirati. Ali je to komu všeč ali ne, to je druga stvar, ampak
               predlagam, da dobimo celovit vpogled v situacijo, celovit pogled tako v okviru
               institucij, kot v okviru stroke, ki se bo sama odločila ali bo prišla na javno
               predstavitev ali ne. Pa še en predlog sem dal, ki se mi zdi pomemben, da z vidika
               enake obravnave poslancev Državnega zbora predvidite v nadaljevanju tudi postopke
               proti predsednici Vlade in proti predsedniku Vlade, ker sta oba očitno delala nekaj,
               kar je v nasprotju z zakonom o integriteti in preprečevanju korupcije. Moramo
               postaviti tudi nas in tudi vse ostale, tudi tiste, ki jih ni tukaj pa imajo
               funkcionarski status v isti položaj in sprocesirati tudi njih na enak način, kot
               delamo pri nekaterih drugih. To so bili trije predlogi, dva sta neposredno povezana s
               postopkom in delom in pridobivanjem mnenj, ki so potrebne za delo Mandatno-volilne
               komisije v primeru prenehanja mandata Janez Janša, eno je vrhovno sodišče, drugo je
               javna predstavitev mnenj, tretje pa je tisto, kar je z vidika enake obravnave
               človekovih pravic tudi, bi rekel, med 14. in 65. členom Ustave Republike Slovenije,
               tisto pa je tam zajeto, kar zadeva obravnavo gospoda Cerarja in gospe Alenke
               Bratušek, tudi na mandatni komisiji.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Kot že rečeno, pri tej točki dnevnega reda ni bilo predvideno glasovanje o
               kakršnemkoli sklepu, zaradi tega, kot rečeno, tega predloga ne bom dal na
               glasovanje.</p>
               <p>Besedo ima gospa Irgl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp92">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, spoštovani gospod predsednik. Dali ste mi iztočnico, rekli
               ste, da ta komisija se je s sklicem dnevnega reda odločila, da ne bo o ničemer
               glasovala, ampak vi natančno veste, da pa poslanci lahko predlagamo sklepe tekom seje
               in vi oziroma Mandatno-volilna komisija o tem konkretnem primeru mora o njih tudi
               odločati.</p>
               <p>Zdaj pa, kolega Tanko je zelo dobro obrazložil zakaj je treba glasovati o teh
               sklepih, ki jih je predlagal in zakaj so tudi ne nazadnje pomembni. Če se naslonim
               konkretno na javno predstavitev mnenj, naj pojasnim, da je javna predstavitev mnenj
               izjemno pomembna v delovanju Državnega zbora saj omogoča, da se opravi najbolj možna
               širša razprava glede določene teme. In mislim, da tukaj spoštovani gospod predsednik
               so odveč vsakršne vaše skrbi, kajti mi smo v tem Državnem zboru že večkrat opravili
               javno predstavitev mnenj in vedno se je izkazala ta javna predstavitev mnenj za
               izjemno dobro, kajti na javni predstavitvi mnenj so dejansko lahko soočili mnenja
               vsi, ki so želeli o določeni temi spregovoriti, se pravi zainteresirana javnost in
               ostali. Tako, da tukaj so odveč vaše skrbi, da se tega ne bi smelo početi recimo ali
               da ne smemo o tem glasovati, Poslovnik je pri tem jasen, tukaj ni dileme, tako da jaz
               bi prosila, da seveda odločamo o predlogu sklepa, ki ga je podal kolega Tanko. Ne
               nazadnje lahko povem, da smo imeli recimo v prejšnjem mandatu recimo javno
               predstavitev mnenj glede zakona o insolvenčni zakonodaji in tako naprej, in prav na
               tej javni predstavitvi mnenj <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> se je izkazalo, v kakšno smer je treba, recimo,
               spremeniti določeno zakonodajo. In tu je treba poudariti, da seveda javna
               predstavitev mnenj ni namenjena samo zakonom, ampak se lahko pogovarjamo in govorimo,
               izmenjujemo mnenja tudi o drugih temah. In glede na to, da je Državni zbor tista
               institucija, kjer se dejansko lahko spregovori naglas, vsaj upam, da je temu tako, ne
               nazadnje je parlament "parlale", iz tega izhaja beseda, da se lahko govori, bi
               pričakovala, da boste to podprli z odprtimi rokami in rekli, prav je, da
               zainteresirana javnost tudi o tej temi spregovori in pove svoje mnenje. Se pravi,
               kolega Tanko ni predlagal nič takega, kar bi bilo v nasprotju, recimo, s poslovnikom
               ali kar bi bilo v nasprotju tudi s siceršnjo prakso Državnega zbora. Vedno smo tako
               ravnali in tudi opravili takšne javne predstavitve mnenj, zato predlagam, da o tem
               odločimo. Menim, da bi bilo to dobro tudi za vas, zaradi tega, ker bi potem vsi
               skupaj pokazali, da nam je mar, da določene teme, o katerih govorimo, dejansko lahko
               dobijo še večjo težo s tem, ko damo možnost tudi ostalim ljudem, da o določeni temi
               spregovorijo. To je možnost, ki nam jo daje poslovnik. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Bom kar odgovoril na vaše vprašanje. Mislim, da je zainteresirana
               javnost dala že veliko mnenj in da ves čas obstaja možnost razprave in ni nobene
               potrebe, da to naredimo tudi v prostorih Državnega zbora.</p>
               <p>Gospa Irgl, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp94">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Imam pravzaprav repliko na vaše izvajanje. Poglejte, jaz se tu ne
               strinjam z vami. Javna predstavitev mnenj je nekaj, kar je jasno določeno v
               Poslovniku Državnega zbora. Tega si ni izmislil kolega Tanko, tega si nisem jaz
               izmislila, to vsi vemo. In javna predstavitev mnenje, če jo nekdo predlaga, mora biti
               narejena. To vedo tudi vaše strokovne službe, ki jih imate ob sebi. Zato bi prosila,
               da daste takšen sklep na glasovanje in da potem lahko tudi naša poslanska skupina ali
               kdorkoli, ki bo v nadaljevanju, pripravi določene usmeritve v zvezi z javno
               predstavitvijo mnenj. Še enkrat pa, ni popolnoma nobene skrbi, da tega ne bi smeli
               narediti ali pa da ne bi bilo to po poslovniku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp96">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Gospod predsednik, jaz sem zgrožen nad temi vašimi komentarji
               glede teh predlogov, ki jih dajemo. Če bi vi naš predlog zavrnili kot
               neposlovniškega, potem bi jaz to razumel, ali pa kot nezakonitega ali pa da gre v
               nasprotju z, recimo, nekimi ustavnimi zadevami. To bi jaz razumel in ne bi
               protestiral. Vendar sem vam v svoji predstavitvi in predlogu izrecno citiral določbe
               Poslovnika Državnega zbora. Povedali so dodatno zraven še kolegi parlamentarno prakso
               in ne razumem, da se predsednik enega izmed delovnih teles otepa javne predstavitve
               mnenj pri temi, o kateri bo treba odločati v Državnem zboru. In, recimo, relevantno
               mnenje Zakonodajno-pravne službe, čeprav je bilo povedano, da ga boste spoštovali, je
               bilo anulirano in degradirano. Zato predlagam, glejte, da če ne boste izglasovali,
               tudi sami lahko odredite javno predstavitev mnenj, ker se mi zdi smiselno, da se to
               naredi. Mislim, da morate kot predsednik Mandatno-volilne komisije in kot predsednik
               največje poslanske skupine v Državnem zboru ter kot član največje poslanske skupine v
               Državnem zboru in kot član stranke, ki je pravo, pravno državo postavila na oltar,
               zlat oltar, zagotoviti, da bomo te stvari, ki jih predlagamo, tudi v skladu z vašimi
               načeli realizirali. Ni mi jasno in niste pojasnili, zakaj se tako otepate, da bi
               dobili pojasnila in podatke sodišča, Vrhovnega sodišča. Niste pojasnili, kaj bo
               škodila javna predstavitev mnenj v Državnem zboru. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V nasprotju s katerimi določbami ali pa etičnimi
               normami pa je to, da preprečujete javno predstavitev mnenj? Ne razumem, da se
               največja poslanska skupina, ki se tako sklicuje na neko pravno ureditev, na
               spoštovanje institucij, na spoštovanje prava, pravne ureditve preprečuje, da bi sploh
               na glasovanje dala ta procesni predlog, ki je povsem v skladu z določbami po katerih
               ta Državni zbor dela že veliko let, prav na istih podlagah, ker niso bile
               spremenjene. Niste povedal niti enega argumentiranega razloga zakaj bi pojasnilo
               sodišča škodilo pri ravnanju in političnem odločanju poslancev Državnega zbora ko bo
               treba pač o tej zadevi odločiti. Je pa sestavni del prav sodišče tega postopka. Če bi
               sodišče ravnalo drugače, tega najbrž nebi niti bilo. Če bi ravnalo pravočasno bi
               najbrž že vse razčistili.</p>
               <p>In drugo, gospod predsednik, da se pa preprečuje povabilo strokovne javnosti,
               zainteresirane javnosti, da o neki temi razpravlja v Državnem zboru je pa škandalozno
               to kar ste povedali, to je škandalozno. Državni zbor je mesto, kjer je treba
               pridobiti vse relevantne informacije za politične odločitve. Če se sklicujete na
               stroko boste dobili iz sodišča strokovno mnenje, če se sklicujete na stroko boste
               dobili iz javne predstavitve mnenj na katero ste povabili strokovnjake, strokovna
               mnenja, lahko tudi kaj drugačno ampak to strokovno mnenje teh strokovnjakov ni nič
               manj vredno kot od te ad hoc skupine, ki ste jo ustanovili. Popolnoma nič manj
               vredno, kvečjemu bolj, ker bodo pač tam prišli le bolj neodvisne osebe na javno
               predstavitev mnenj, neobremenjene, ne politično predlagane ampak bodo prišle iz
               nekega odnosa do problema, ki se je pojavil v tej družbi in bodo o njej tudi
               razpravljali. Če predsednik Mandatno-volilne komisije Mandatno-volilne komisije se
               postavi na stališče, da noče pridobiti mnenja oziroma pojasnil sodišča in podatke
               sodišča, da noče izvesti javne predstavitve mnenj potem vi izključujete praktično
               pomemben del, ki je zainteresiran za to zadevo. Ne vem zakaj. Predlagam, da pri tej
               zadevi koalicija ne komplicira, da se potrudimo, da dobimo vse relevantne podatke,
               lahko zaprosite tudi za to, da bodo ti podatki pridobljeni čim prej in čim prej na
               razpolago Državnemu zboru, javno predstavitev mnenj pa tako ali tako zdaj ker ni
               veliko zasedanj, ker ni zakonov, ni ničesar praktično zdajle razen konstituiranja,
               lahko izvedete v zelo kratkem času. Že pred koncem septembra ali pa še prej je lahko
               zadeva zaključena, ena in druga. Nam bi pa to veliko pomagalo, bodite prepričani. Če
               mislite, da je naloga Državnega zbora, da odloča neveden in zaslepljen, potem je to
               nekaj hudo narobe. Mi in vi morate pravzaprav vi, kot predsednik delovnega telesa,
               ker ste zadolženi za vodenje delovnega telesa zagotoviti poslancem vse relevantne
               materiale, ki jih potrebujejo pri delu in to kar je določeno v prvem odstavku, 45.
               člen je relevanten material, so relevantni podatki in pojasnila, ki jih bomo rabili
               pri odločanju. To kar bo na javni predstavitvi mnenj bodo relevantni podatki pomembni
               za odločanje. Vsaj tako pomembni kot ta ad hoc skupina, ki ste jo ustanovili, vsaj
               tako pomembni, ker bo prišlo najbrž bistveno več pravnih strokovnjakov na to javno
               predstavitev mnenj. Bodo imeli tudi drugačne poglede kot ta enotna strokovna skupina,
               ki se jo tako veselite, da bo dala enotno stališče in tako naprej. Toda to naredite
               enostavno. Mislim, da vse drugo je, če se to ne uporabi in če se teh materialov ne
               pridobi, je škandal v katerega je šel Državni zbor zavestno in vi, kot največja
               stranka v tem Državnem zboru, imate polovico te Mandatno-volilne komisije, boste
               neposredno odločali o tem, že sami lahko odločite, da to pridobite, brez podpore
               ostalih <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> poslanskih
               skupin. In če boste vi to zavrnili, potem je to jasen signal, da pravna država,
               spoštovanje institucij pravne države, pridobivanje informacij, ki so pomembne za delo
               Državnega zbora, niso pomembne, ampak pomembna je rdeča krpa čez oči in tipkanje. In
               tukaj se verjetno očitno razlikujemo, glede pristopov. Tako da, predlagam, da daste
               to na glasovanje, in da o teh dveh procesnih predlogih odločimo, pa prav tako lahko
               kakšno rečemo glede priporočila, ki sem vam ga dal glede obeh predsednikov vlad, ker
               tudi onadva si zaslužita obravnavo zaradi kršitve zakonov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Torej predlog za širitev, ki smo ga dobili, je bil obrazložen z besedami:
               "Predlagamo, da v okviru te točke predsednik Mandatno-volilne komisije članicam in
               članom Mandatno-volilne komisije poda informacijo glede oblikovanja in dela strokovne
               skupine MVK za proučitev pravne podlage za odvzem mandata poslancu Janez Janši."</p>
               <p>V predlogu dnevnega reda in v gradivu ni bilo predlogov sklepov, se je vse dogajalo
               na seji, tako da jaz bi vam resnično predlagal, da na tej seji na kateri ni bilo
               nobenega predloga o glasovanju, da pripravite ta predlog in damo seveda predlog na
               glasovanje na eni od naslednjih sej.</p>
               <p>Izvolite gospod Tanko, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp98">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, bom še enkrat ponovil. Ob razpravi v posamezni točki dnevnega reda
               in po informacijah, ki jih dobimo, smo verjetno poslanci, ki nekoliko razmišljamo o
               tem kako se stvari peljejo, tudi kaj predlagamo. Mi nismo vedeli kakšna bo vaša
               informacija. Jaz ne morem predlagati sklepov v naprej, če ne vem kaj boste povedal,
               če me niste niti obvestil, da naš kandidat noče biti član te komisije. Kako naj jaz
               predlagam nekaj? Ampak glede na to kako ste zastavili ta projekt prenehanja mandata
               Janeza Janše, pa sem na osnovi te vaše informacije predlagal, da uporabimo še te dve
               možnosti, ki jih Poslovnik določa. Odločitev o tem ali bomo zaprosili za pojasnila in
               podatke institucije države in ali bomo sklicali javno predstavitev mnenj za
               pridobitev informacij, ni vezana, gospod predsednik, na predlog sklepa. Jaz sem to
               dal zdajle procesni predlog in predlagam, da daste nekaj dni časa, da kar zadeva 46.
               člen oziroma javno predstavitev mnenj, predlagamo tudi vprašanja, ki naj bi bila na
               tej javni predstavitvi prelagana. Tako se to naredi. Delovno telo sprejme sklep in se
               da rok v katerem se predlaga vprašanja, predsednik delovnega telesa to aranžira,
               sestavi v neko celoto in razpiše javno predstavitev mnenj. To je procesni predlog,
               tako kot je procesni predlog tale, da to ni, da se pridobi tisto kar lahko pridobimo
               in kar obstaja in nič drugega ni to. Sedaj, če pa formalno tako komplicirate, kot se
               ni še nikoli do sedaj, to boste lahko tudi pogledali, iz teh razlogov, potem pa je to
               problem, ker težko bo. Tudi vaš predlog za procesni sklep za oblikovanja tako kot
               skupine ni bil tako predlagan kot zdaj vi od mene zahtevate. Pogledate lahko nazaj
               kronologijo, poglejte razprave pa povejte kaj ste potem naredil na koncu. Dali ste
               procesni predlog o katerem se sploh ni govorilo na razpravi. Jaz sem pa v razpravi
               povedal kaj predlagam. Govorim o tej zadevi in vi tega nočete storiti. Ne zahtevati
               od nas nekaj več kot si sami dovolite, na osnovi istih pravil, ki so zapisane v tej
               knjižici za poslovanje državnega zbora. Bodimo tudi v tem primeru enaki. In še enkrat
               rečem, škandalozno je, da kdorkoli preprečuje v tem Državnem zboru ja kateremkoli
               delovnem telesu, na kateremkoli delovnem telesu, pri kateremkoli vprašanju, da se
               noče pridobiti pojasnil, tako kot tukaj piše v Poslovniku, da se noče pridobiti
               pojasnil ali pa noče izvesti <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> javne predstavitve mnenj na katero bi bili povabljeni ustrezni
               strokovnjaki za tisto področje. To pa najbrž ni v redu in s tem se preprečuje, gospod
               predsednik, ali pa napeljuje na to, da mora biti odločitev, ki jo mora sprejeti
               Mandatno-volilna komisija ravno taka, kot ste si jo zamislili in da mora biti
               sprejeta ravno tedaj ko ste določili datum. To sem, če ste pozorno poslušal, odprl
               ravno to dilemo tudi v uvodu k tej točki dnevnega reda. Glejte, bodite do nas
               popolnoma enaki, kot ste do svojih poslancev, svoje poslanske skupine in ostalih in
               predlagam, da delamo tako kot se dela na delovnih telesih. Predlog za javno
               predstavitev mnenj je bil podan ustno, nikjer ne piše, da mora biti pisno. Vi lahko
               ta poziv daste ven, daste rok za predlaganje vprašanj o katerih naj bi se razprava
               opravila in boste potem tudi določil datum, velja enako tudi za to, da se zaprosi
               institucije, državne organe te države za pridobitev pojasnil in podatkov in nič
               drugega. To ni nekaj takega zaradi katerega bi svet padel s tečajev. To je nekaj kar
               v tej državi očitno obstaja na institucijah in v javnosti in to je treba pač
               enostavno pridobiti. Naloga vaša je, da to pridobite, če ste na to opozorjeni, če
               veste, da to obstaja. Tudi če ne, bodo odgovorili, da to ne obstaja ampak vaša naloga
               je, da na te zadeve pozitivno odreagirate in zagotovite, da bomo dobili vse
               relevantne podatke za odločanje. Gre pa za ustavno vprašanje, to najbrž vemo vsi, ki
               bo aranžirano z močno dozo politične odločitve na prejšnje opredelitve do tega brez
               podlag, očitno, če ne boste tega storili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-nujna-4-2014-09-11.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p> Torej dajem proceduralne predloge gospoda Jožeta Tanka na glasovanje.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da proceduralni predlogi niso sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in s tem tudi 4. nujno sejo Mandatno-volilne
                  komisije. <stage type="time">Seja je bila končana 11. septembra 2014 ob 13.40.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>