<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">18114F53116CED49C12581A90038F06B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9CE14ECDAE57224CC12581CC00411AB7</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=9CE14ECDAE57224CC12581CC00411AB7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.MK" n="38">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-10-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">38. seja</stage>
            <stage type="date">(12. oktober 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Mitja Horvat, predsednik Mandatno-volilne komisije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovani, prav lep pozdrav.</p>
               <p>Pričenjam 38. sejo Mandatno-volilne komisije. Vse članice in člane, spoštovane goste,
               vabljene in ostale prisotne, prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Najprej naj vas obvestim, da na seji s pooblastili sodelujejo: namesto poslanca
               Franca Jurše poslanka Marinka Levičar, namesto poslanke dr. Simone Kustec Lipicer
               poslanec dr. Dragan Matić, namesto poslanca Ivana Hrška poslanec Peter Vilfan in
               namesto poslanke Eve Irgl poslanec dr. Vinko Gorenak.</p>
               <p>Dnevni red seje je danes nekoliko daljši, zato mi dovolite, da vas obvestim samo, da
               je dnevni red seje razviden iz sklica seje. 3. 10. 2017 pa ste prejeli še predlog za
               razširitev dnevnega reda z novima A1 in 4.a točkama, in sicer:</p>
               <p>A1 - Predlog za izvolitev treh članov Stalnega arbitražnega sodišča s sedežem v
               Haagu;</p>
               <p>In 4.a - Predlog sklepa o imenovanju člana izbirne komisije za izbiro primernih
               kandidatov za imenovanje namestnice oziroma namestnika predsednika Komisije za
               preprečevanje korupcije.</p>
               <p>Želi v imenu svoje poslanske skupine predstaviti stališče o predlogih za razširitev?
               Ugotavljam, da ne, zato najprej glasujemo o predlagani razširitvi dnevnega reda seje
               z novo A1 točko. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o predlagani razširitvi dnevnega reda seje z novo 4.a točko.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Nekatera gradiva za današnjo sejo ste prejeli v varovani predal v sistemu UDIS, saj
               vsebujejo osebne podatke, ki so varovani na podlagi zakona. V kolikor jih nameravate
               navajati oziroma v zvezi z njimi sprožati vprašanja, vas<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> prosim za predhodno obvestilo, saj moram v takem
               primeru v skladu s 101. členom Poslovnika Državnega zbora sejo zapreti za
               javnost.</p>
               <p>Prehajamo na <title>A1 TOČKO DNEVNEGA REDA, IN SICER NA PREDLOG ZA IZVOLITEV TREH
                  ČLANOV STALNEGA ARBITRAŽNEGA SODIŠČA S SEDEŽEM V HAAGU,</title> ki ga je Državnemu
               zboru predložil predsednik republike.</p>
               <p>Del gradiva je objavljen pri EPI, celoten predlog predsednika republike pa ste
               članice in člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu
               UDIS.</p>
               <p>K tej točki dnevnega reda sem povabil Urad predsednika Republike Slovenije, seje se
               udeležuje gospa Nataša Kovač, ki jo v naši sredi prav lepo pozdravljam, generalna
               sekretarka v Uradu predsednika Republike Slovenije ter dodatno še Sodni svet, v naši
               sredi pozdravljam predsednika, dr. Marka Novaka, in Vlado, in v naši sredi prav lepo
               pozdravljam gospo Tino Brecelj, državno sekretarko na Ministrstvu za pravosodje.</p>
               <p>Predsednik republike na podlagi 6. člena Zakona o predlaganju kandidatov iz Republike
               Slovenije za sodnike mednarodnih sodišč za tri prosta mesta članice ali člana
               Stalnega arbitražnega sodišča s sedežem v Haagu Državnemu zboru predlaga: dr. Mišo
               Zgonec Rožej, dr. Sebastjana Zbičajnika in dr. Jurija Toplaka.</p>
               <p>Končno odločitev o posamezni kandidatki oziroma kandidatu za sodnika mednarodnega
               sodišča sprejme Državni zbor, in sicer kandidata za sodnika mednarodnega sodišča v
               skladu s prvim odstavkom 7. člena navedenega zakona izvoli Državni zbor s tajnim
               glasovanjem z večino glasov vseh poslancev.</p>
               <p>Želi gospa Nataša Kovač, generalna sekretarka v Uradu predsednika republike, podati
               dodatne obrazložitve k predlogu?</p>
               <p>Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp2">

               <speaker>NATAŠA KOVAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Lepo pozdravljeni v imenu predsednika republike. Hvala lepa za besedo. Dovolite nekaj
               uvodnih besed in obrazložitev predloga predsednika republike.</p>
               <p>Ministrstvo za pravosodje je predsednika v juniju letošnjega leta obvestilo, da je na
               dva razpisa ministrstva prejelo tri kandidature za omenjeno funkcijo, in sicer dr.
               Mišo Zgonec Rožej, dr. Sebastjana Zbičajnika in prof. dr. Jurija Toplaka, ki so se
               prijavili na razpis. Predsednik republike je v skladu z zakonom vse tri kandidature…
               / hrup v dvorani/ … podal v mnenje Vladi in pa…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Lepo prosim, če se lahko umirite v dvorani, da lahko gospa Nataša Kovač v miru
               dodatno obrazloži predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp4">

               <speaker>NATAŠA KOVAČ:</speaker>

               <p>Podal v mnenje Vladi in Sodnemu svetu Republike Slovenije. Vlada Republike Slovenije
               je ocenila, da vsi trije kandidati izpolnjujejo formalne pogoje in da so primerni za
               upravljanje funkcije člana Stalnega arbitražnega sodišča s sedežem v Haagu. Sodni
               svet je pozitivno mnenje podal h kandidaturi dr. Miše Zgonc Rožej, medtem ko za
               ostala dva kandidata menil, da ne zadostujeta najvišjim kriterijem strokovne
               usposobljenosti na specifičnem pravnem področju mednarodnega javnega prava.</p>
               <p>Predsednik republike je, tako kot običajno, opravil posvetovanje z vsemi vodji
               poslanskih skupin in poslancema narodnosti. Vse vodje je seznanil z vsemi mnenji, ki
               jih je do takrat imel in so mu jih organi posredovali in v pogovoru s poslanskimi
               skupinami je ocenil, da ima soglasno podporo za to, da predlaga vse tri kandidate v
               Državni zbor, poslanci pa se bodo seveda na glasovanju odločili o tem, kakšno podporo
               bodo vsem trem kandidatom tudi izrekli.</p>
               <p>Predsednik republike se je na podlagi vseh posvetovanj, pogovorov, pridobljenih mnenj
               in presoje odločil, da Državnemu zboru predlaga tako vse tri kandidate za to mesto,
               torej dr. Mišo Zgonec Rožej, dr. Sebastjana Zbičajnika in prof. dr. Jurija
               Toplaka.</p>
               <p>Dr. Miša Zgonec Rožej je doktorica pravnih znanosti, z odliko je diplomirala na
               Pravni fakulteti v Ljubljani, nadaljevala podiplomski študij, ga končala z najvišjo
               oceno in leta 2002 z odliko magistrirala z magistrsko nalogo »Arbitraža kot sredstvo
               za reševanje mejnih in delimitacijskih sporov med državami«. Študij je nadaljevala na
               podiplomskem programu na univerzi Columbia University School of Law v New Yorku, kjer
               je bila zaradi izvrstnih rezultatov izbrana za opravljanje devetmesečnega
               usposabljanja na Mednarodnem sodišču v Haagu. V času študija je opravljala tudi
               pripravništvo v Organizaciji združenih narodov. Leta 2006 je na Pravni fakulteti v
               Ljubljani doktorirala z doktorsko disertacijo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> »Omejitve pooblastil Varnostnega sveta Združenih
               narodov«. Karierno pot pravne strokovnjakinje s področja mednarodnega prava je začela
               na Katedri za mednarodno pravo Pravne fakultete v Ljubljani. Po opravljenem doktoratu
               se je zaposlila kot pravnica v Sodnem svetu Mednarodnega kazenskega tribunala za
               nekdanjo Jugoslavijo. V letu 2007 je bila vključena v svetovalno skupino Ministrstva
               za zunanje zadeve za reševanje mejnega spora med Slovenijo in Hrvaško. Po preselitvi
               v London je delala kot strokovnjakinja za mednarodno pravo in kot pravna svetovalka v
               nevladnih organizacijah in različnih pravnih svetovalnicah. Med letoma 2010 in 2014
               je bila asistentka pri predmetu Mednarodno javno pravo na magistrskem študiju
               univerze v Londonu. Leta 2012 je postala raziskovalka na Kraljevem inštitutu za
               mednarodne zadeve v Londonu, od leta 2017 je zaposlena na Mednarodnem sodišču v
               Haagu. Redno predava na izobraževanjih sodnikov, tožilcev in pravnikov na področju
               mednarodnega kazenskega prava na številnih predavanjih in konferencah po svetu. Redno
               objavlja znanstvene in strokovne prispevke s področja mednarodnega prava v strokovnih
               revijah doma in v tujini.</p>
               <p>Dr. Sebastjan Zbičajnik je doktor pravne znanosti, diplomat in odvetnik s samostojno
               odvetniško pisarno, ki se je z mednarodnim pravom prvič resneje začel ukvarjati s
               koncem študija Pravne fakultete Univerze v Mariboru v okviru predmeta Mednarodno
               javno pravo. Od takrat dalje se primarno posveča mednarodnemu javnemu pravu.
               Diplomsko nalogo »Varstvo slovenske manjšine v Italiji« je v večjem delu napisal v
               Trstu v okviru izmenjave študentov Erasmus. Diplomiral je leta 2000, z odliko cum
               laude. V Mariboru je vpisal podiplomski študij mednarodnega prava, v tem okviru je na
               različnih področjih mednarodnih postopkov za varstvo človekovih pravic, mednarodno
               varstvo beguncev, razvoj pravice do samoodločbe sodeloval s tujimi priznanimi
               strokovnjaki mednarodnega prava. Magistriral je leta 2006 z naslovom
               »Mednarodnopravni vidiki verskih svoboščin v Sloveniji v luči pogodbe s Svetim
               sedežem«. Študij mednarodnega prava je nadgradil z doktorskim študijem na Evropski
               pravni fakulteti v Novi Gorici, kjer je doktoriral leta 2014, s temo »Načelo
               pravičnost kot vir mednarodnega prava«. Svojo študijsko znanje je izpopolnjeval v
               Franciji na Mednarodnem inštitutu za človekove pravice, v Švici, v Združenih narodih
               ter na številnih seminarjih varstva človekovih pravic v Avstriji, Nemčiji,
               Makedoniji. Po diplomi se je za kratek čas zaposlil na Ministrstvu za okolje in
               prostor in nato na Ministrstvu za zunanje zadeve, kjer je deloval v sektorju za
               mednarodno pravo. Vodil je ratifikacijske postopke s sklepanjem mednarodnih pogodb in
               drugih mednarodnih aktov, pripravljal predloge aktov ratifikacij mednarodnih pogodb.
               Kasneje je opravljal delo na veleposlaništvu Republike Slovenije v Makedoniji kot
               ataše, pristojen za vizumsko in konzularno poslovanje, za kulturno sodelovanje,
               sodelovanje na področju pravosodja. Po vrnitvi v notranjo službo na Ministrstvu za
               zunanje zadeve je opravljal vrsto nalog, povezanih z obveznostmi države v okviru
               mednarodnih organizacij in sodeloval s številnimi zunanjimi sodelavci, tudi pri delu
               delovne skupine za človekove pravice v Bruslju. Po krajši zaposlitvi na Višjem
               sodišču v Celju je v začetku leta 2011 odprl lastno odvetniško pisarno, kjer v okviru
               odvetniške dejavnosti zastopa številne stranke, tako pred državnimi kot tudi
               meddržavnimi sodišči. V tem času je deloval kot svetovalec za begunce, zastopal
               številne prosilce za mednarodno zaščito, tudi pred sodiščem Evropske unije v
               Luksemburgu. Navedeno delo je tesno povezano s pravom Evropske unije kot tudi z
               mednarodnim javnim pravim. Sodeluje z UNHCR <stage>(?)</stage>, Mirovnim inštitutom in številnimi
               nevladnimi organizacijami. Je avtor nekaj znanstvenih strokovnih člankov na temo
               mednarodnega prava, ki so bili objavljeni v različnih pravnih revijah.</p>
               <p>In tretji kandidat, prof. dr. Jurij Toplak, doktor pravne znanosti, diplomiral na
               Pravni fakulteti v Mariboru, podiplomski študij opravljal na Central European
               University v Budimpešti in ga zaključil s področja primerjalnega ustavnega prava.
               Doktoriral je na Pravni fakulteti v Mariboru leta 2007. Že srednjo šolo je končal v
               Združenih državah Amerike, v angleškem jeziku je tudi magistriral in pripravil
               doktorsko disertacijo. Je izredni profesor za področje pravo na Pravni fakulteti, kar
               pokriva tudi področje mednarodnega prava, od leta 2016 je predstojnik Katedre za
               ustavno, upravno in finančno pravo. Bil je predstojnik Oddelka evropske poslovne
               študije na samostojni visokošolski izobraževalni ustanovi Alma Mater Europaea. Kot
               gostujoči predavatelj ustavnega in primerjalnega ustavnega prava je predaval na
               Evropski pravni fakulteti v Novi Gorici, je član Društva za ustavno pravo, deluje v
               Preiskovalni komisiji na področju korupcije pri International Political Science
               Association. Z mednarodnim pravom se ukvarja že 17 let, še posebej z mednarodnim
               pravom varstva človekovih pravic v okviru <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> OZN, Sveta Evrope, Organizacije za varnost in
               sodelovanje v Evropi, Organizacije GRECO in drugih mednarodnih organizacij.
               Poglobljeno se ukvarja predvsem z mednarodnimi standardi demokratičnih procesov,
               volitev, boja proti korupciji, parlamentarnih postopkov in pravic, zagotovljenih z
               dokumenti Organizacije združenih narodov in drugimi mednarodnimi zavezami držav. Kot
               strokovnjak redno svetuje mednarodnim organizacijam, delal pa je tudi na številnih
               misijah ali v ekspertnih skupinah v Kanadi, Franciji, Finski, ZDA, Monaku <stage>(?)</stage>,
               Latviji, Srbiji, Črni Gori, Bolgariji, Romuniji, Ugandi in drugih državah. Svojo
               strokovno znanje redno predstavlja kot gostujoči profesor na številnih univerzah po
               svetu – v Zagrebu, Beogradu, Idahu, Washingtonu, Los Angelesu, Univerzi v Harvardu.
               Sodeluje na konferencah ter delavnicah po vsem svetu. Je avtor več knjig in člankov,
               njegova bibliografija obsega sedem knjig, več kot 25 člankov in preko sto drugih
               enot.</p>
               <p>Predsednik republike se je na podlagi, kot sem povedala že uvodoma, presoje vseh
               podatkov, s katerimi smo razpolagali, mnenji in stališči vodij poslanskih skupin
               odločil, da predlaga vse tri kandidate za izvolitev na mesto člana Stalnega
               arbitražnega sodišča v Haagu in predlaga poslankam in poslancem Državnega zbora, da
               jih potrdi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za dodatno obrazložitev.</p>
               <p>Preden nadaljujemo, naj vas še obvestim, da na seji s pooblastilom namesto poslanca
               Matjaža Hana sodeluje poslanka mag. Bojana Muršič.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Sodnega sveta, dr. Marko Novak?</p>
               <p>Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp6">

               <speaker>DR. MARKO NOVAK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>No, jaz bi samo pravzaprav pojasnil … Pozdravljeni, poslanke in poslanci, seveda,
               ostali gostje. Jaz bi rad samo pojasnil ta zadržek glede dveh kandidatov. Poskušal
               bom čim bolj enostavno to pojasniti.</p>
               <p>Se pravi, ta formulacija »ne« za dva od teh, po našem mnenju ne zadostujeta najvišjem
               kriterijem glede strokovne usposobljenosti na specifičnem pravnem področju
               mednarodnega javnega prava. Zdaj, gospod dr. Zbičajnik ima, dobro, nekaj malih teh
               izkušenj. Seveda, kot odvetnik pa ni ugledno ime na področju mednarodnega javnega
               prava. Zdaj, na tem sodišču naj bi seveda delovali ugledni profesorji z nekim
               mednarodnim ugledom, in tako naprej. Dobro, to je bil zadržek glede kolega
               Zbičajnika. Kar pa se tiče kolega Toplaka, nas pa je nekako področje… Seveda, kot
               vrhunski pravni strokovnjaki smo vendarle nekako senzibilni glede specialnosti.
               Kolega Toplak je res vrhunski strokovnjak predvsem na področju ustavnega prava,
               volilno pravo je tista njegova ozka specialnost. Tudi sodeluje v nekih mednarodnih
               misijah kot, bi rekel, opazovalec teh volitev in je nedvomno vrhunski pravni
               strokovnjak, ni pa to mednarodno javno pravo. To so pač spori med državami. Včasih se
               je mednarodno javno pravo imenovalo tudi meddržavno pravo. Tukaj pa kolega res nima
               nekih neposrednih izkušenj. To je bil naš edini zadržek, seveda pa je naše mnenje
               nezavezujoče.</p>
               <p>Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za ta dodatna pojasnila.</p>
               <p>Gospa Tina Brecelj, želite tudi vi besedo?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp8">

               <speaker>TINA BRECELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Prav lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Samo na kratko, saj, celoten razpisni postopek je bil že lepo pojasnjen, pa vendarle
               samo še v dodatno razjasnitev. Ministrstvo za pravosodje je tukaj kot nekako nosilec
               razpisnega postopka, ampak mi preverjamo formalne pogoje. Mi v globino ne gremo,
               torej v vsebinsko presojo, tako kot recimo Sodni svet in ostali sodelujoči v tem
               postopku. Torej, naš del je, da preverimo formalno ustreznost, predlagalna
               pristojnost je seveda na predsedniku republike. Je pa, mogoče samo še v informacijo,
               imamo pa trenutno na Stalnem arbitražnem sodišču, torej imamo še svojo predstavnico,
               prof. dr. Mirjam Škrk, ki ji mandat poteče v avgustu <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> 2019 tako, da ta minimalni pogoj, da člana tam imamo,
               torej temu pogoju je zadoščeno. Samo toliko v še dodatno informacijo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Za dodatna pojasnila odpiram razpravo.</p>
               <p>Gospod Mesec, izvolite imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp10">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo in lep pozdrav.</p>
               <p>Zdaj jaz se moram najprej odzvati na besede gospe Nataše Kovač. Namreč enako kot je
               predsednik zapisal v svojem dopisu Državnemu zboru, ste tudi vi predstavili, da naj
               bi predsednik države za vse tri kandidate dobil soglasno podporo vseh strank. To ne
               drži, mi smo tako vam na sestanku v poslanski skupini kot potem predsedniku Pahorju
               osebno povedali, da je naše mnenje enako mnenju Sodnega sveta, torej, da podpiramo
               samo eno kandidatko, dveh kandidatov pa ne. Zakaj? Enako kot pravi Sodni svet, druga
               dva se nam enostavno ne zdita primerna in usposobljena za upravljanje te funkcije in
               tukaj bi mogoče uvodoma samo opozoril, da kandidati, ki jih bomo mi na to arbitražno
               sodišče poslali predstavljajo nabor kandidatov oziroma sodnikov, ki bodo v bodočih
               arbitražnih postopkih, se pravi razreševanju sporov med državami odločali o recimo
               takem problemu kot je bil naš problem z mejo na Hrvaški. In ljudje, ki nimajo
               izkušenj v mednarodnem javnem pravu kot govori Sodni svet, ne morejo te funkcije
               opravljati oziroma jim ne moremo zaupati, da bodo to funkcijo skrbno, vestno in
               strokovno opravili. Zato mi predlagamo, da se danes potrdi samo kandidatko, ostalih
               dveh, ki s svojimi referencami nista izkazala, da bi lahko to delo opravljala pa
               ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Aha.</p>
               <p>Gospa Kovač, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp12">

               <speaker>NATAŠA KOVAČ:</speaker>

               <p>Če smem samo pojasnilo kratko, da ne bo prišlo do nesporazuma. Mi smo natančneje
               zapisali in tudi jaz sem rekla, da je predsednik dobi podporo zato, da predlaga vse
               tri kandidate v Državni zbor. Nismo rekli, da je dobil podporo za vse tri kandidate,
               ker je seveda res, da je predstavnik poslanske skupine, ki je bil na posvetovanjih,
               izrazil tako stališče kot ga je sedaj povedal gospod Mesec, ampak ni pa izrazil
               nasprotovanja temu, da bi predsednik vse tri kandidate predlagal v Državni zbor na
               izrecno vprašanje in to je ta razlika. Seveda pa to ne pomeni, da je podpora vsem
               trem kandidatom, samo toliko, da ne bo prišlo do nesporazuma.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi za to dodatno pojasnilo v obliki odgovora na vprašanje, ker
               ugotavljam.</p>
               <p>Aha gospod Dobovšek, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp14">

               <speaker>DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani vsi, ki ste danes zjutraj prisotni tukaj.</p>
               <p>Jaz mislim, če so tri mesta, trije so se javili na ta prosta mesta. Meni je žal, da
               se niso javili boljši kandidati, »poguglal« sem po Cobissu, tisto kar je, če pravite,
               da morajo biti profesorji, imamo veliko profesorjev, ki se pa žal niso javili, ki pa
               imajo te kvalifikacije. Zdaj jaz se bi vprašal zakaj se ne javijo, ampak, če so se
               trije javili, dajmo speljati postopek, dajmo vse tri naprej pa bomo videli kaj je.
               Sej, če pridejo na tisto mesto za katerega kandidirajo, potem bo že tisti, ki bo
               izbiral za določeno arbitražo zbral tistega, ki je določen in primeren za opravljanje
               te funkcije za določeno arbitražo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp16">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zdaj mi smo na pogovoru pri predsedniku Republike, se strinjali s tem, da se
               predlagajo vsi trije kandidati. Zdaj po našem mnenju tudi vsi trije kandidati
               izpolnjujejo kriterije. Vlada je ugotovila, da vse kvalifikacije, ki so potrebne in
               so bile pogoj za ta razpis izpolnjujejo, sicer bi že v tem izbirnem postopku pač
               opredelili kogarkoli izmed teh kot kandidata, ki ne izpolnjuje pogojev in kriterijev.
               Zdaj kar zadeva pa stališča Sodnega sveta pa me čudi, zato, ker pri svojih predlogih,
               ki jih predlagajo recimo za napredovanja niso tako dosledni. Tam ne ugotavljajo
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> koliko slabe prakse
               ima kandidat, ki ga predlaga za neko napredovanje nese sabo, ampak predlagajo kot
               vrhunskega kandidata. In že v nekaj primerih smo tu ugotovili, da pač to stališče
               Sodnega sveta ni bilo točno tako kot je pisalo, ampak so se ugotovile druge
               pomanjkljivosti. In jaz tudi v tem primeru na nek način lahko mislim, da gre za neko
               arbitrarno odločanje Sodnega sveta v tem primeru, tako, da bi rekel, izbira na nek
               drug način kot je bil razpis. Zdaj, če so razpisni kriteriji izpolnjeni menim, da pač
               je težko z kakšnimi razlogi kandidate zavrniti. Kot je že kolega Dobovšek povedal, so
               se izpraznila tri mesta na sodišču v Haagu, predlagani oziroma prijavili so se samo
               trije kandidati in najbrž pri takem izboru ni najbolj pametno, da pač puščamo sive
               lise in prazna polja tam kjer ni potrebno. Upam pa no, da bo Sodni svet tudi v
               nadaljevanju tako dosleden pri svojih analizah in obrazložitvah kot je bil v tem
               primeru, tam kjer imamo kakšne kvalitetne kriterije marsikaj spregledajo, tukaj gre
               za izpolnjevanje, bom rekel, drugih pogojev se pač na neko tretje polje zapeljejo in,
               bom rekel, na tem argumentirajo svoj proti predlog ali pa svojo zavrnitev. Tako, da
               je to problem. Pa tudi izjave o tem kdo je ugledno ime pa kdo ni ugledno ime, je kar
               tudi malo problem. Takih, bom rekel, sodb kvalifikacij in tako naprej bi se morali v
               Sodnem svetu hudo izogibati, hudo izogibati, ker vsaka taka izjava pač pelje neke
               stvari naprej, tudi pri tistem o katerem govorijo. In, da je nekomu reči, da kot
               odvetnik ni ugledno ime in, da je problem no, mislim, da je to diskreditacija, ki ne
               sodi na, ne k Sodnemu svetu in tudi ne v Državni zbor, ker so razprave bolj odprte in
               bolj proste.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Breznik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp18">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, saj poglejte, spoštovani kolegi in kolegice, pred nami so trije mladi
               strokovnjaki, ki so edini kandidati, torej imamo tri mesta in vsa tri mesta lahko
               zapolnimo, tudi sam bi si želel, da bi bilo teh mest več, treba pa je vedeti, da so
               to, v bistvu gre za potem listo sodnikov, ki jih potem v določenih sodnih ali pa
               meddržavnih sporih izberejo iz te liste, torej to ne gre za plačano funkcijo, bolj
               gre za neke reference mladih ljudi v tujini in sam menim, da smo zadosti zreli, da po
               25 letih svojem ljudem ne mečemo več polen pod noge, da mladim strokovnjakom, ki jih
               ima Slovenija zelo malo v mednarodnih institucijah, da damo priložnost. Tu se
               strinjam vsaj delno z predsednikom Sodnega sveta, ki govori o ozki specialnosti /
               nerazumlijvo/, ki so potrebne, ampak tudi, če pogledamo reference ostalih dveh
               kandidatov, tudi na spletnih straneh vidimo, vsaj pri profesor Toplaku, da je bil
               Fulbrightov štipendist, da je predaval tudi na Harvardu, doktorat pripravil v
               angleščini na »University« v Los Angelesu pri vrhunskemu pravnemu strokovnjaku
               profesorju Loewensteinu in tako naprej, tako, da govoriti o tem, da je nekdo ozko
               specialen, poglejte, vedno moramo dati priložnost mladim ljudem in jaz mislim, da so
               vsi trije strokovnjaki, tudi ostala dva, ki prihajata bolj iz štajerskega konca, da
               sta vrhunska pravna eksperta in, da imata zadosti mladosti, mladostne energije in
               znanja, da se lahko dokazujeta in imata mislim, da tudi oba nista kompromitirana z
               kršenjem človekovih pravic, imata neki občutek za pravo, sta pravnika neke nove
               generacije in ravno pravnikom te nove generacije moramo dati večjo priložnost v
               tujini. Zato spoštovani kolegice in kolegi sam predlagam, da vse tri, da vsem trem
               damo možnost in, da vse tri potrdimo.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Gorenak, izvolite imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp20">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, čisto na kratko. Bom rekel, k temu kar sta <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> predgovornika že rekla. Glejte kdo je v Sodnem svetu,
               kdo, član Sodnega sveta seveda, ki je bil Fulbrightov štipendist ali, ki predava na
               Harvardu, a je kdo? Namreč zakaj to sprašujem, iz temeljnega razloga, ker tisti, ki
               so pet stopenj pod kandidati odločajo o tovrstnih kandidatih ali pa vsaj tri stopnje
               pod. To je meni malo smešno, sploh pa, če potem pridemo do takih izjav kako je nekdo
               nekompetenten ali neugleden pa take stvari, jaz ne vem kako lahko o nekomu to rečemo,
               to je meni čudno s strani Sodnega sveta že dolgo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Breznik, izvolite imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp22">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, koliko poznam tudi profesor dr. Novaka je tudi mislim, da bil Fulbrightov
               štipendist in, da je tudi magistriral v Ameriki tako, da je ekspert, ampak, mislim,
               da kolega Gorenak ni mislil njega kako se dr. Novak predstavlja, to so mnenja Sodnega
               sveta in ga mora pač zastopati kot njegov trenutni predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da smo razpravo izčrpali zato jo tudi zaključujem. Ker bo Državni zbor
               glasoval o vsakemu kandidatu posebej zato bomo tudi mi v pripravi za odločanje
               Državnega zbora pripravili tri sklepe.</p>
               <p>Zato najprej dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa. Mandatno-volilna komisija
               Državnemu zboru predlaga, da predlagano kandidatko dr. Mišo Zgonec Rožej izvoli za
               članico stalnega arbitražnega sodišča s sedežem v Haagu. Pričenjam z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Drugi sklep, Mandatno-volilna komisija Državnemu zboru predlaga, da predlaganega
               kandidata dr. Sebastjana Zbičajnika izvoli za člana stalnega arbitražnega sodišča s
               sedežem v Haagu. Pričenjam z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>In tretjič, Mandatno-volilna komisija Državnemu zboru predlaga, da predlaganega
               kandidata dr. Jurija Toplaka izvoli za člana stalnega arbitražnega sodišča s sedežem
               v Haagu. Pričenjam z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>V kolikor obstaja kakšna želja po poročevalcu med člani Mandatno-volilne komisije.
               Ugotavljam, da ne, zato bom Državnemu zboru predstavil poročilo Mandatno-volilne
               komisije na seji Državnega zbora sam.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in se najlepše zahvaljujem gospe Nataši Kovač in
               seveda vam in predsedniku Republike želim vse dobro pri nadaljnjem delu.</p>
               <p>Mi pa prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZA IZVOLITEV V SODNIŠKO
                  FUNKCIJO NA SODNIŠKO MESTO VIŠJE SODNICE NA UPRAVNEM SODIŠČU REPUBLIKE SLOVENIJE</title>, ki ga je Državnemu zboru predložil Sodni svet.</p>
               <p>Del gradiva je objavljen pri EPI, obrazložen predlog Sodnega sveta pa ste članice in
               člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS. Tudi k tej
               točki sem vabil dr. Marka Novaka, predsednika Sodnega sveta. Sodni svet na podlagi
               28. člena Zakona o sodiščih in 19. člena Zakona o sodniški službi Državnemu zboru
               predlaga, da v sodniško funkcijo na sodniško mesto višje sodnice na Upravnem sodišču
               Republike Slovenije izvoli Ireno Polak Remškar. Želi dr. Marko Novak, predsednik
               Sodnega sveta dodatno obrazložiti predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp24">

               <speaker>DR. MARKO NOVAK:</speaker>

               <p>Seveda ja, hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp26">

               <speaker>DR. MARKO NOVAK:</speaker>

               <p>Kot običajno bi se zdaj osredotočil na tiste ključne podatke. Zdaj kot sem opazil,
               mogoče malo tukaj je v manku, ampak bom jaz dodal v tej obrazložitvi, zakaj to
               sodniško mesto. Iz dokumentacije jasno izhaja, da je ena od sodnic na Upravnem
               sodišču zapustila sodniško službo in se je spraznilo mesto, tako, da je šlo potem
               Vrhovno sodišče na zaprosilo Upravnega sodišča v razpis. Vemo pa, da je tudi Upravno
                  sodišče<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> kar
               obremenjeno z spori. Ja, zdaj na razpis seveda so se prijavili, se je prijavilo šest
               kandidatov, nekateri so potem tudi umaknili te prijave, mi smo potem seveda po teh
               naših kriterijih, ki so tukaj lepo jasno izpostavljeni, od ocen do, bi rekel, če so
               to sodniki, so to ocene sodniške službe, potem tudi ocene na fakultetah in tako
               naprej, povabili štiri kandidate. Zdaj seveda v tem primeru je bilo tako, da so bile
               nekatere kandidatke že sodnice, tudi celo okrožne sodnice. Na Upravnem sodišču imajo
               pa sodniki status višjega sodnika, vendar je seveda tukaj bilo drugo področje,
               specializirane na pravdni oddelek, to je pa upravno sojenje in mi smo se tukaj
               vendarle potem odločili. Ena je bila zunanja kandidatka, bila je odvetnica, vendar
               odvetnica z dolgoletnimi izkušnjami, ugledna odvetnica na tem področju upravnega
               prava tudi z številno bibliografijo, tudi s pravnimi problemi se tukaj nekako
               ukvarja. Je pa seveda, mi smo zdaj kako, tukaj kolegu Dobovšku, kako seveda zdaj to
               spraviti na skupni imenovalec, pri sodnikih je tisto ključno oceno, ko sodniki recimo
               tekmujejo med seboj za neko višje mesto, mi seveda poleg tega strokovnega, bi rekel,
               razgovora damo veliko težo ocenam. Tisti seveda, ki ima oceno za hitrejšo
               napredovanje, tisti je najprej na vrsti, da pride v izbor, tukaj pa je seveda
               odvetnica, težko, izjemno težko primerjanje. Tako, da seveda pri odvetnici,
               dolgoletne izkušnje, potem seveda tudi bibliografija, potem izvrstno na razgovoru, bi
               rekel, rezultat razgovora pa tudi seveda, dobro, tudi prejšnje ocene pravniški
               državni izpit in potem jasno tudi na fakulteti. Tako, da seveda smo se tukaj potem
               odločili za odvetnico, menimo, da je tudi primerno, da seveda še posebej nekako na
               področju upravnega sodstva, da tudi zunanji kandidati imajo nekako možnost, da tudi
               prinesejo neko dodatno strokovno znanje na to področje. Tako, da zdaj to sem jaz tako
               poenostavljeno vam povedal, zdaj notri je pa seveda v tej obrazložitvi malce to tudi
               podrobnejše pojasnjeno. Seveda kaj se nam pa odpira, ena možnost bi tudi bila, mi
               imamo recimo težavo takrat, ko je težko zdaj skupni imenovalec dobiti, zdaj ali bi se
               to dalo zdaj v obrazložitvi vsakega z vsakim primerjati in tako naprej. Zdaj, če so
               tukaj neke ocene v redu, ena opcija bi pa bila pisni izpiti, pisni izpiti to imajo
               nekateri Sodni sveti, imajo celo pisne izpite, to recimo belgijski Sodni svet imajo
               pisni izpit, potem nekateri imajo še psihološke teste, to do psihološki test smo
               mogoče malo zadržani, ker, a veste, nekdo lahko psihološki test izvrstno opravi pa se
               kasneje zadeva spremeni. Pisni izpiti pa ustni razgovor, to za enkrat, se pravi nismo
               v to šli, ker zato je pa tisto zakaj smo se borili za večji proračun, za pisne izpite
               pa rabiš boljšo službo. Mi smo, člani smo vsi »part-time«, če lahko tako rečem in
               zdaj zato bi pa rabili močnejšo službo, da vse to »zoorganizira«. Pustimo zdaj to,
               ampak no toliko k tej pojasnitvi.</p>
               <p>Hvala za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za ta dodatna pojasnila.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni potrebe za razpravo zato jo tudi zaključujem in
               na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa.</p>
               <p>Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep s katerim se v
               sodniško funkcijo na sodniško mesto višje sodnice na Upravnem sodišču Republike
               Slovenije izvoli Irena Polak Remškar. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA IMENOVANJE NA SODNIŠKO MESTO
                  VRHOVNEGA SODNIKA NA VRHOVNEM SODIŠČU REPUBLIKE SLOVENIJE,</title> ki ga je Državnemu
               zboru predložil Sodni svet.</p>
               <p>Predlog ste članice in člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v
               sistemu UDIS. Delovno gradivo, predlog sklepa je objavljen pri EPI.</p>
               <p>Tudi k tej točki sem vabil dr. Marka Novaka, predsednika Sodnega sveta.</p>
               <p>Predlog za imenovanje na sodniško mesto vrhovnega sodnika na Vrhovnem sodišču
               Republike Slovenije je Državnemu zboru na podlagi 28. člena Zakona o sodiščih in
               tretjega odstavka 21. člena Zakona o sodniški službi posredoval Sodni svet, ki
               Državnemu zboru v imenovanje predlaga kandidata Mitjo Kozamernika.</p>
               <p>Želi dr. Marko Novak, predsednik Sodnega sveta, predlog dodatno obrazložiti?</p>
               <p>Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp28">

               <speaker>DR. MARKO NOVAK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, tukaj se je spraznilo eno prosto mesto, ker je šla sodnica Tratnik v pokoj. Se
               je pač upokojila in jo je bilo treba nadomestiti. Kandidati so bili sami višji
               sodniki, tudi na tem kazenskem področju. Pri tem je ena od teh kandidatk potem… Tukaj
               je Vrhovno sodišče razpisalo dve prosti mesti, še en bo prišel kasneje. Tako da je
               bila kandidatka Marjeta Švab Širok potem izbrana na drugem razpisu.</p>
               <p>Zdaj, višji sodnik Kozamernik je imel seveda tudi vse ocene za hitrejše napredovanje,
               potem, imel je podporo tudi kazenskega oddelka Vrhovnega sodišča. Tudi sam predsednik
               Vrhovnega sodišča ga je podprl kot najprimernejšega kandidata. Iz njegove
               bibliografije izhaja tudi določeno delovanje, kar šest let je bil mednarodni sodnik
               na sodišču v Bosni in Hercegovini, med 2006 in 2012. Tako da ima jasno tudi te
               izkušnje iz tujine. In seveda tudi na samem razgovoru se je nekako izkazal kot
               najbolj primeren kandidat. Se pravi, te ostali razlogi so pa razvidni iz mnenja.</p>
               <p>No, toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za dodatna pojasnila.</p>
               <p>Odpiram razpravo.</p>
               <p>Gospod Dobovšek, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp30">

               <speaker>DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Bom nadaljeval tam, kjer smo včeraj imeli razpravo na Odboru za pravosodje. Tista
               razprava je šla v smeri pomoči Sodnemu svetu, da se lažje odloča in lažje opredeli,
               zakaj se je odločil za enega kandidata. Mi smo hoteli malo pomagati včeraj na
               razpravi Sodnemu svetu, vendar žal nismo dobili pravih odgovorov s strani ministrstva
               in s strani Vrhovnega sodišča. Jaz sem polemiziral o tem, da so bila sprejeta nova
               merila, pa časovni standardi, na kar sem že ob sprejemu opozarjal, da vse skupaj malo
               zamegljuje sliko. Pri teh novih merilih, videli smo, da smo imeli včeraj cel pok teh
               statističnih podatkov, ampak pri novih merilih gre bolj za oceno dela oddelka, pa čas
               primerjavo prejšnje leto, letošnje leto, ne pa še bolj za nazaj. Videli smo, da
               število zadev na sodiščih upada, medtem so prikazovali dobre rezultate. Jasno, ker so
               kazali ene številke. V resnici pa manj rešijo, pa manj kvalitetno delajo. No, in zdaj
               jaz hočem tukaj pomagati Sodnemu svetu. Nova merila, ki so bila sprejeta. Niso mi
               točno odgovorili. Ni mi čisto jasno, ali imamo pet alinej, ali se meri vseh teh pet
               alinej in potem vi dobite te statistike. Zdaj, meni so dejali, da se teh pet alinej
               ne meri, še posebej ne prvo in drugo in da potem ne dobite čistih podatkov. Zdaj, jaz
               bi v bodoče hotel te podatke čisto, da vidimo ta merila, potem pa tisto, jasno, kar
               smo včeraj rekli, kdo še kaj dodatno dela, za koga, za sodstvo ali za svoj račun, to
               je spet svoje vprašanje, in potem bi bilo zelo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> čisto tukaj na Mandatno-volilni komisiji. Imamo teh pet
               meril, vidimo kdo je boljši pa še potem med tema dvema, ki imata podobne kdo še več
               dodatno nekaj dela in »pridonese« ugledu sodišča. Tako da, ali bi se dalo kakorkoli
               za teh, če smo rekli, da je bilo več kandidatov, pa kandidatka naslednja bo, ki je
               bila kot druga, bo za naslednje prosto mesto ali se kakorkoli da priti do teh
               podatkov teh petih alinej, anonimizirati, zaprta seja, kakorkoli ali to ni možno? Da
               mi vidimo ta rangiranje pa kako, če se že toliko kvot, včeraj smo imeli toliko teh
               statistik, bi lahko tudi mi dobili neke majhne statistike za posameznega sodnika?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Novak izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp32">

               <speaker>DR. MARKO NOVAK:</speaker>

               <p>Ja včeraj seveda nekako nismo uspeli na to odgovoriti. Pravzaprav je to vprašanje za
               nas ne pa toliko za Ministrstvo za pravosodje. Ti podatki obstajajo in namreč v
               ocenah sodniške službe, ki jih izdelujejo personalni sveti. Mi četudi smo v nekem
               smislu lahko bi rekli ukinili to famozno, če lahko tako se izrazim, številčno normo,
               se še vedno vodi ta evidenca interno koliko posamezni sodnik pač kakšna je njegova
               storilnost, v primerjavi tudi z oddelkom, tudi za vsakega posameznega sodnika še
               vedno obstajajo ti podatki, ki jih sodišča vodijo in tudi pritožbeni uspeh in seveda
               to je potem in čas izdelave sodnih odločb ali spoštujejo roke, 30-dnevni rok ali
               prekoračujejo ali mora biti celo 90-dnevni rok prekoračujejo. Vsi ti podatki
               obstajajo v ocenah sodniške službe, ki se vsake tri leta potem rutinsko opravljajo s
               strani personalnih svetov. Personalni sveti so na višjih sodiščih. Višji sodniki
               ocenjujejo potem nižje sodnike.</p>
               <p>Ja zdaj ti podatki ja so seveda nekako zaupni. Zdaj ali je to verjetno najmanj bi
               tukaj morala biti zaprta seja ali pa kaj takega, ker seveda tukaj bi to bilo
               pravzaprav. Ampak naša ocena seveda takrat, ko sem rekel, da gledamo te ocene, zelo,
               zelo, zelo natančno. Mi predvsem to gledamo. To. Seveda žal to nekako, pa dobro, tudi
               bi se lahko na nek način mogoče še to nekako opremilo, saj … Ampak zdaj ali to tukaj
               ali ne, to pa seveda to je pa stvar potem diskusije. Ampak dejstvo, da to obstaja ja.
               Jasno na tem baziramo naše ocene, mislim in priloge tudi ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Dobovšek izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp34">

               <speaker>DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Samo toliko bi še dodal, da bi mogoče potem enkrat na Odboru za pravosodje malo o tej
               tematiki razpravljali pa da vidimo ali to lahko dobimo v zaprt predal člani
               Mandatno-volilne komisije pa to pogledamo pa se potem o tem ne razpravlja ali pa če
               je že treba, zapremo takrat sejo.</p>
               <p>Kot drugo bi pa res vas opozoril, da preverite če po teh novih merilih res lahko
               dostopite pa če se še vedno meri po posameznem sodniku tista prva alineja kako
               učinkovito vodi postopke, število narokov, trajanje postopkov pa druga alineja ali po
               vrstnem redu vzame zadeve pa koliko je povprečna starost zadev. Se pravi dajte to res
               preveriti, če se res vseh teh pet alinej po posameznem sodniku meri ali je to samo za
               oddelek.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več potrebe po razpravi, zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Mandatno-volilna komisija predlaga
               Državnemu zboru, da sprejme sklep s katerim se na sodniško mesto vrhovnega sodnika na
               Vrhovnem sodišču Republike Slovenije imenuje Mitja Kozamernik.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in se dr. Marku Novaku, predsedniku Sodnega sveta
               najlepše zahvaljujem za sodelovanje na današnji seji in želim vse dobro pri
               nadaljnjem delu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG SKLEPA O IMENOVANJU DVEH ČLANOV
                  PROGRAMSKEGA SVETA RTV SLOVENIJA NA PODLAGI SEDME ALINEJE ŠESTEGA ODSTAVKA 17.
                  ČLENA ZAKONA O RADIOTELEVIZIJI SLOVENIJA.</title>
               </p>
               <p>Kot gradivo za to točko dnevnega reda ste prejeli javni poziv, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> delovno besedilo predloga sklepa in seznam
               vseh predlaganih kandidatov, ki so objavljeni na spletni strani Državnega zbora s
               sklicem seje. Predloge kandidatov in seznam kandidatov z opombami ste članice in
               člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS.</p>
               <p>Dovolite mi nekaj uvodnih pojasnil. Na podlagi šestega odstavka 17. člena Zakona o
               Radioteleviziji Slovenija, programski svet sestavlja 29 članov od katerih Državni
               zbor imenuje 5 članov na predlog političnih strank, 16 članov pa na podlagi javnega
               poziva na predlog različnih subjektov. Na podlagi sedmega odstavka 17. člena tega
               zakona se polovica od 16 članov imenuje sočasno z imenovanjem oziroma volitvami
               članov iz prve do šeste alineje šestega odstavka, druga polovica pa dve leti kasneje,
               zato Državni zbor vsaki dve leti imenuje 8 članov s 4-letnim mandatom. Državni zbor
               je 21. 4. 2016 imenoval 8 članov, izmed katerih je dvema članoma za radi odstopa
               prenehal mandat. Na podlagi sklepa 33. nujne seje Mandatno-volilne komisije je bil 1.
               9. 2017 objavljen javni poziv za predlaganje kandidatk in kandidatov za dva člana
               Programskega sveta RTV Slovenija, ki bosta v sestavo Programskega sveta RTV Slovenija
               imenovana za preostanek mandata 2016 – 2020. Na podlagi četrtega odstavka 18. člena
               zakona se člana, ki mu je prenehal mandat, nadomesti po postopku, ki je predviden za
               imenovanje oziroma izvolitev članov Programskega sveta RTV Slovenija. V skladu z
               osmim odstavkom 17. člena Zakona o Radioteleviziji Slovenija Državni zbor pri
               imenovanju članov Programskega sveta iz sedme alineje šestega odstavka tega člena
               upošteva kot enega od kriterijev tudi regionalno zastopanost različnih delov
               Slovenije. V skladu z devetim odstavkom istega člena Državni zbor sprejme odločitev o
               imenovanju članov Programskega sveta iz sedme alineje šestega odstavka tega člena z
               večino glasov vseh poslancev.</p>
               <p>Skupno smo prejeli 13 predlogov kandidatov, od tega so vsi pravočasni, predloga dveh
               kandidatov pa sta formalno pomanjkljiva, saj ne vsebujeta vseh podatkov navedenih v
               četrti točki javnega poziva. Za člane Mandatno-volilne komisije je kot delovno
               gradivo pripravljen seznam z opombama iz katerih izhaja katera predloga razpisnim
               pogojem ne ustrezata v celoti. Predlagam, da najprej razpravljamo in odločamo o tem
               katerih predlogov ne bomo upoštevali. Z zvezdico sta označena kandidata pri katerih
               predlog ni popoln.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato jo tudi
               zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog, da se v postopku izbire kandidatov ne upoštevata
               kandidata Heliodor Cvetko in dr. Alojz Šteiner. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Ugotavljam, da bomo izbirali med 11 kandidatkami in kandidati izmed katerih bomo
               določili dva. Na seznamu torej so pod zaporedno število 1 - Mitja Blažič, 2 – Marjan
               Dora, 3 – Marjan Farič, 4 – Žiga Kušar, 5 – dr. Gregor Majdič, 6 – Stane Padežnik, 7
               – Bojan Požar, 8 – Petar Radović, 9 – Igor Šmid, 10 – dr. Tina Tomažič in 11 – Matej
               Weissenbach.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ugotavlja, da ne.</p>
               <p>Glede na to, da bomo glasovali o več kandidatih za več enakih funkcij, bomo glasovali
               z glasovnicami, zato predlagam, da glasovanje vodi komisija v naslednji sestavi: za
               predsedovanje bom prosil podpredsednika Mandatno-volilne komisije gospoda Franca
               Breznika, za člana pa predlagam morda gospoda Luko Meseca? <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In gospoda Dragana Matića? / oglašanje iz
               dvorane/ Gospod Jani Möderndorfer lahko prosim vas? / oglašanje iz dvorane/ Gospod
               Branko Zorman, bom prosil vas. / oglašanje iz dvorane/ Saj vem. Torej na glasovanje
               dajem torej naslednji predlog sklepa za / oglašanje iz dvorane/ … Se opravičujem.
               Pripomba takoj sprejeta. Torej na glasovanje bom dal naslednji predlog za komisijo v
               naslednji sestavi: Predsednik gospod Franc Breznik, / smeh v dvorani/ kot člana pa
               gospoda Luko Meseca in gospo mag. Bojano Muršič. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Naj še v pojasnilo navedem naslednje – Mandatno-volilna komisija bo torej odločala z
               večino glasov vseh članov komisije, kar pomeni, da mora posamezni kandidat prejeti
               najmanj 10 glasov. Glasovali bomo torej za dva kandidata, predlagani kandidati so na
               glasovnici navedeni po abecednem vrstnem redu. Glasuje se tako, da se obkroži
               zaporedna številka pred priimkom predlaganega kandidata. Glasovnica na kateri bo
               obkroženih več kot 2 kandidata, ne bo veljavna. Neveljavna bo tudi glasovnica, ki ne
               bo izpolnjena in glasovnica iz katere volja poslanca ne bo jasno razvidna. Med
               tistimi kandidati, ki bodo prejeli večino glasov vseh članov Mandatno-volilne
               komisije, bosta določena tista dva kandidata, ki bosta prejela najvišje število
               glasov. Če pri prvem glasovanju dva kandidata ne prejmeta zadostnega števila glasov,
               se za manjkajoče število opravi drugo glasovanje, pri katerem se glasuje o tolikem
               številu kandidatov, kolikor jih je potrebno še imenovati. Pri drugem glasovanju se
               glasuje o tistih kandidatih, ki so pri prvem glasovanju dobili največ glasov. Če je
               pri prvem glasovanju več kandidatov dobilo enako, najvišje oziroma drugo najvišje
               število glasov, se izbira kandidatov za ponovno glasovanje med kandidati z enakim
               številom glasov določi z žrebom.</p>
               <p>Prosim komisijo, če lahko pristopi k delu. Za čas glasovanja in za pripravo poročila
               komisije odrejam prekinitev seje in sicer bomo sejo nadaljevali ob 10. uri in 15
               minut. Aha, glasovanje poteka od 10.05 do 10.10.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 9.59.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je nadaljevala ob 10.15.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovani, nadaljujemo sejo in prosim predsedujočega komisiji, da nas seznani z
               rezultati glasovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp37">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod predsednik.</p>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, komisija je zaključila s svojim delom. Zapisnik o
               ugotovitvi izida glasovanja, torej izbirali smo dva člana Programskega sveta RTV
               Slovenija na podlagi sedme alineje šestega odstavka 17. člena Zakona o
               Radioteleviziji Slovenija. Razdeljenih je bilo 19 glasovnic, oddanih je bilo 19
               glasovnic. Neveljavne ni bilo niti ene glasovnice. Torej veljavnih je bilo 19
               glasovnic. Med izbranimi torej 11 kandidati je samo pod zaporedno številko 2 – Dora
               Marjan prejel 12 glasov in je bil izbran za kandidata za člana Programskega sveta.
               Torej v tem drugega kandidata nismo dobili, ker ni nobeden od kandidatov, naslednjih
               kandidatov, prejel več kot 10 ali več glasov. Tako da pač predlagamo v naslednji krog
               glasovanja torej drugega kandidata, ki je dobil največ glasov za kandidatom Dora
               Marjanu je bil Matej Weissenbach, ki je dobil 7 glasov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Se opravičujem, zgolj za potrebe magnetograma in ostale razloge, če lahko za vsakega
               ostalih še poročate o tem koliko glasov so dobili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp39">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Torej izid glasovanja pa je bil naslednji: Zaporedna številka 1 – Blažič Mitja 2
               glasova, pod zaporedno številko 2 – Dora Marjan 12 glasov, zaporedna številka 3 –
               Farič Marjan 1 glas, zaporedna številka 4 – Kušar Žiga 6 glasov, zaporedna številka 5
               – Majdič dr. Gregor 0 glasov, zaporedna številka 6 – Padežnik Stane 0 glasov,
               zaporedna številka 7 – Požar Bojan 6 glasov, zaporedna številka 8 – Radović Petar 1
               glas, zaporedna številka 9 – Šmid Igor 0 glasov, zaporedna številka 10 – dr. Tina
               Tomažič 0 glasov, zaporedna številka 11 – Matej Weissenbach 7 glasov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za to dopolnjeno poročilo komisije in celotni komisiji in
               predsedujočemu se zahvaljujem za opravljeno delo.</p>
               <p>Torej tako, kot je že bilo predlagano, po pravilih, ki jih imamo v Poslovniku
               Državnega zbora, ker imamo izid glasovanj glede na izid glasovanja ugotavljam, da je
               potrebno večino dobil le en kandidat, zato bomo v skladu s 196. členom Poslovnika
               Državnega zbora opravili drugi krog glasovanja, pri čemer se glasuje o toliko
               kandidatih kolikor jih je potrebno še imenovati, to je o enem kandidatu. Pri drugem
               glasovanju se glasuje o tistih kandidatih, ki so pri prvem glasovanju dobili največ
               glasov in kot smo ugotovili je to Matej Weissenbach. Glede na navedeno bomo torej v
               drugem krogu glasovanja kar z uporabo glasovalnih naprav glasovali o kandidatu Mateju
               Weissenbachu, ki bo izvoljen, če bo dobil večino glasov vseh članov komisije.</p>
               <p>Gospod Zorman postopkovno izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp41">

               <speaker>BRANKO ZORMAN (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik.</p>
               <p>Samo eno pojasnilo bi prosil. Torej glasujemo zdaj samo o enem kandidatu, do kdaj?
               Dokler ne dobi potrebnega števila ali samo eno glasovanju in če ni, potem pošljemo
               samo enega naprej? / oglašanje iz dvorane/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-38-2017-10-12.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Natančno tako kot ste pravilno že sami opozorili. V samem glasovanju imamo samo eno
               glasovanje, torej o kandidatu, ki je prejel drugo najvišje število glasov. Vendar
               manj kot je potrebno. Torej ni dobil deset ali <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> več glasov Mandatno-volilne komisije. Zato v primeru,
               če ta kandidat ne bo izglasovan, bomo šli v nov javni poziv. Samo eno glasovanje.
               Samo eno glasovanje, po pravilih samo eno glasovanje. Ne gre za taktiko izčrpavanja
               ali kaj podobnega.</p>
               <p>Torej na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa, torej da glasujemo, da se za
               člana Programskega sveta RTV Slovenija na podlagi sedme alineje šestega odstavka 17.
               člena Zakona o Radioteleviziji Sloveniji glasuje o kandidatu Mateju Weissenbachu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zato na podlagi sprejetih sklepov dajem na glasovanje še naslednji predlog sklepa:
               »Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep o imenovanju
               dveh članov Programskega sveta RTV Slovenija na podlagi sedme alineje šestega
               odstavka 17. člena Zakona o RTV Slovenija s katerim se za člana Programskega sveta
               RTV Slovenija imenujeta Marjan Dora in Matej Weissenbach za čas do izteka mandata
               članov imenovanih s sklepom o imenovanju osmih članov Programskega sveta RTV
               Slovenija na podlagi sedme alineje šestega odstavka 17. člena Zakona o
               Radioteleviziji Slovenija.« Za sprejem tega sklepa pa zadošča navadna večina.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOGA SKLEPA O IMENOVANJU ČLANA
                  STATISTIČNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Kot gradivo za to točko dnevnega reda ste prejeli delovno besedilo predloga sklepa,
               ki je objavljen na spletnih straneh Državnega zbora s sklicem: Poziv Mandatno-volilne
               komisije poslanskim skupinam naj predlagajo kandidate za članico ali člana
               Statističnega sveta, predlog za člana Statističnega sveta, ki ga je posredovala
               Poslanska skupina Stranke modernega centra in ste ga članice in člani zaradi varstva
               osebnih podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS.</p>
               <p>Uvodoma naj samo še pojasnim, da je Mandatno-volilna komisija na 37. seji sprejela
               sklep, da pozove poslanske skupine naj posredujejo predloge kandidatov za enega člana
               Statističnega sveta. V roku je Mandatno-volilna komisija prejela en predlog, in sicer
               Poslanska skupina Stranke modernega centra za člana predlaga mag. Bojana Krajnca.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni potrebe za razpravo, zato jo zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Mandatno-volilna komisija predlaga
               Državnemu zboru, da sprejme sklep o imenovanju mag. Bojana Krajnca na mesto člana
               Statističnega sveta Republike Slovenije, ki mu mandat začne teči s 24. 10. 2017.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4.A TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG SKLEPA O IMENOVANJU ČLANA OZIROMA
                  ČLANICE IZBIRNE KOMISIJE ZA IZBIRO PRIMERNIH KANDIDATOV ZA IMENOVANJE NAMESTNICE
                  OZIROMA NAMESTNIKA PREDSEDNIKA KOMISIJE ZA PREPREČEVANJE KORUPCIJE.</title>
               </p>
               <p>Kot gradivo za to točko dnevnega reda ste prejeli obvestilo predsednika republike
               preko sistema UDIS, delovno besedilo predloga sklepa, ki je bilo objavljeno na
               spletnih straneh Državnega zbora pri sklicu, predlog kandidata poslanske skupine, ki
               ste ga članice in člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu
               UDIS.</p>
               <p>Uvodoma naj pojasnim, da je predsednik Republike Slovenije z dopisom z dne 29. 9.
                  2017<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> predsednika
               Državnega zbora obvestil o razrešitvi dr. Alme Sedlar s funkcije druge namestnice
               predsednika Komisije za preprečevanje korupcije in Državni zbor zaprosil, da v 30
               dneh imenuje svojega člana v izbirno komisijo za izbiro primernih kandidatov za
               imenovanje namestnice oziroma namestnika predsednika Komisije za preprečevanje
               korupcije. Postopek imenovanja predsednika in dveh namestnikov predsednika Komisije
               za preprečevanje korupcije določa Zakon o integriteti in preprečevanju korupcije v 9.
               členu, in sicer izvede izbirni postopek za izbiro primernih kandidatov za namestnika
               izbirna komisija sestavljena iz petih članov od katerih enega člana imenuje Državni
               zbor v roku 30 dni od prejema obvestila predsednika republike. Na podlagi tega ste
               bile poslanske skupine 2. 10. 2017 zaprošene, da do 10. 10. 2017 predlagate kandidate
               za člane navedene izbirne komisije. Do navedenega datuma je bil vložen en predlog, in
               sicer Poslanska skupina Stranke modernega centra za člana izbirne komisije predlaga
               mene, dr. Mitjo Horvata.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Ugotavljam, da potrebe po razpravi ni, zato jo tudi
               zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog sklep: »Mandatno-volilna komisija predlaga
               Državnemu zboru, da sprejme sklep s katerim se za člana izbirne komisije za izbiro
               primernih kandidatov za imenovanje namestnice oziroma namestnika predsednika Komisije
               za preprečevanje korupcije imenuje dr. Mitja Horvat.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV KANDIDACIJSKEGA POSTOPKA ZA
                  IMENOVANJE ČLANOV SVETA FUNDACIJE ZA FINANCIRANJE ŠPORTNIH ORGANIZACIJ V REPUBLIKI
                  SLOVENIJI.</title>
               </p>
               <p>Uvodna pojasnila: Zakon o lastninskem preoblikovanju Loterije Slovenije v tretjem
               odstavku 10. člena določa sestavo Sveta fundacije za financiranje športnih
               organizacij v Republiki Sloveniji, ki ima 17 članov od katerih Državni zbor imenuje
               in razrešuje 16 članov, Vlada pa enega. V Skladu s prvo točko tretjega odstavka 10.
               člena Državni zbor imenuje enega člana na predlog Združenja občin Slovenije, enega
               člana na predlog Skupnosti občin Slovenije, 14 članov na predlog Strokovnega sveta
               Republike Slovenije za šport izmed predlogov nacionalnih športnih zvez, občinskih
               športnih zvez, predstavnikov športnikov in predstavnikov trenerjev. Glede na to, da
               decembra 2017 članov Sveta fundacije poteče petletni mandat mora Državni zbor
               imenovati nove člane. Delovno gradivo s predlogi sklepov je objavljeno v sistemu UDIS
               in ste ga članice in člani prejeli.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednje predloge sklepov:</p>
               <p>1. »Mandatno-volilna komisija začne kandidacijski postopek za imenovanje članov Sveta
               fundacije za financiranje športnih organizacij v Republiki Sloveniji.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(19 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>2. »Mandatno-volilna komisija pozove upravičene predlagatelje, to so Združenje Občin
               Slovenije, Skupnosti občin Slovenije in Strokovni svet Republike Slovenije za šport,
               da ji do vključno ponedeljka 20. 11. 2017 posredujejo predloge kandidatov za člane
               Sveta fundacije za financiranje športnih organizacij v Republiki Sloveniji z
               naslednjimi podatki: Za predlagatelja podatke o predlagatelju – naziv in sedež
               predlagatelja in za predlagane kandidate ime in priimek, datum rojstva, naslov
               stalnega prebivališča, naziv delodajalca in delovnega mesta, pisno izjavo kandidata,
               da soglaša s kandidaturo, izjavo kandidata, da je seznanjen s pogoji iz tretjega
               odstavka 10.a člena Zakona o lastninskem preoblikovanju Loterije Slovenija in jih
               izpolnjuje.« Glasujemo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(19 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>3. »Mandatno-volilna komisija na podlagi posredovanih predlogov kandidatov določi
               besedilo predloga sklepa o imenovanju članov Sveta fundacije za financiranje športnih
               organizacij v Republiki Sloveniji, ki ga posreduje v odločitev Državnemu zboru.«
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(19 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV KANDIDACIJSKEGA POSTOPKA ZA
                  IMENOVANJE PETIH ČLANOV NADZORNEGA SVETA RTV SLOVENIJA.</title>
               </p>
               <p>Ker petim članom Nadzornega sveta RTV Slovenija poteče januarja 2018 štiriletni
               mandat, mora Državni zbor imenovati nove člane.</p>
               <p>Delovno gradivo v katerem je opisan kandidacijski postopek ste članice in člani
               prejeli 28. 9. 2017 v sistemu UDIS.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predlogu sklep, ki je naveden v delovnem gradivu:
               »Mandatno-volilna komisija pozove poslanske skupine, da ji do vključno do torka 14.
               11. 2017 posredujejo predloge kandidatov za 5 članov Nadzornega sveta RTV Slovenija.«
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV KANDIDACIJSKEGA POSTOPKA ZA
                  IMENOVANJE PETIH ČLANOV PROGRAMSKEGA SVETA RTV SLOVENIJA - NA PODLAGI ŠESTE
                  ALINEJE ŠESTEGA ODSTAVKA 17. ČLENA ZAKONA O RADIOTELEVIZIJI SLOVENIJA</title>
               </p>
               <p>Uvodoma naj pojasnim, da petim članom Programskega sveta RTV Slovenija, ki so bili
               imenovani na podlagi šeste alineje šestega odstavka 17. člena Zakona o
               Radioteleviziji Slovenija, torej na predlog političnih strank januarja 2018 poteče
               štiriletni mandat, zato mora Državni zbor imenovati nove člane.</p>
               <p>Delovno gradivo v katerem je opisan kandidacijski postopek ste članice in člani
               prejeli 28. 9. 2017 v sistemu UDIS.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predlogu sklepa, ki je naveden v delovnem gradivu:
               »Mandatno-volilna komisija pozove poslanske skupine, da ji do vključno do torka 14.
               11. 2017 posredujejo predloge kandidatov za 5 članov Programskega sveta RTV
               Slovenija.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV KANDIDACIJSKEGA POSTOPKA ZA
                  IMENOVANJE OSMIH ČLANOV PROGRAMSKEGA SVETA RTV SLOVENIJA - NA PODLAGI SEDME
                  ALINEJE ŠESTEGA ODSTAVKA 17. ČLENA ZAKONA O RADIOTELEVIZIJI SLOVENIJA.</title>
               </p>
               <p>Uvodoma naj pojasnim, da osmim članom Programskega sveta RTV Slovenija, ki so bili
               imenovani na podlagi sedme alineje šestega odstavka 17. člena Zakona o
               Radioteleviziji Slovenija 26. 1. 2018 poteče štiriletni mandat, zato mora Državni
               zbor imenovati nove člane.</p>
               <p>Delovno gradivo v katerem je opisan kandidacijski postopek ste članice in člani
               prejeli 28. 9. 2017 v sistemu UDIS.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predlogih sklepov, ki so navedeni v delovnem gradivu:</p>
               <p>1. »Mandatno-volilna komisija začne kandidacijski postopek za imenovanje osmih članov
               Programskega sveta RTV Slovenija na podlagi sedme alineje šestega odstavka 17. Člena
               Zakona o Radioteleviziji Slovenija 1.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> 2. »Mandatno-volilna komisija določi besedilo javnega
               poziva za predlaganje kandidatk ali kandidatov za 8 članov Programskega sveta RTV
               Slovenija na podlagi sedme alineje šestega odstavka 17. člena Zakona o RTV Slovenija
               1, ki se objavi na spletni strani Državnega zbora, informacija o pozivu pa na
               programu TV Slovenija 3. Rok za predlaganje kandidatov je do vključno ponedeljka, 13.
               11. 2017.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>3. »Mandatno-volilna komisija po poteku roka za posredovanju predlogov uskladi
               predlog kandidatov za 8 članova Programskega sveta RTV Slovenija in določi besedilo
               predloga sklepa o imenovanju osmih članov Programskega sveta RTV Slovenija na podlagi
               sedme alineje šestega odstavka 17. člena Zakona o RTV Slovenija 1. Za sprejem je
               potrebna večina glasov vseh članov Mandatno-volilne komisije, ki ga posreduje v
               odločitev Državnemu zboru.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in s tem tudi 38. sejo Mandatno-volilne
               komisije.</p>
               <p>Z delom bomo nadaljevali kot je bilo napovedano – 10 minut po zaključeni 38. seji,
               kar pomeni, da bomo z delom nadaljevali ob 10. uri in 50 minut s tretjim
               nadaljevanjem 36. seje Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Najlepša hvala. <title>Seja se je končala 12. oktobra 2017 ob 10.38.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
