<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">9928C8AE202D1B38C1257E1A002CCFE5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3E8143573373754FC1257E300024A999</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=3E8143573373754FC1257E300024A999</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.MK" n="8">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-04-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">8. seja</stage>
            <stage type="date">(16. april 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Mitja Horvat, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 10.00. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovani.</p>
               <p>Pričenjam 8. sejo Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Uvodoma vas obveščam, da na seji, kot nadomestni članic sodelujejo s pooblastili:
               namesto poslanca Mateja Tonina poslanec Jernej Vrtovec, namesto poslanca Branka
               Zorman po pooblastilu poslanec Kamal Izidor Shaker, namesto dr. Simone Kustec Lipicer
               mag. Lilijana Kozlovič, namesto Igorja Zorčiča Bojan Krajnc, namesto dr. Jasne Murgel
               Anita Koleša, namesto mag. Margarete Guček Zakošek Janja Sluga.</p>
               <p>Na sejo sem vabil tudi gospoda Jožeta Smoleta, predsednika Skupščine Zavoda za
               zdravstveno zavarovanje Slovenije, ki ga v naši sredi lepo pozdravljam.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red, pod 1. točko – soglasje k imenovanju
               generalnega direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije in pod točko 2 -
               administrativne zadeve.</p>
               <p>Ker pa je zadeva pri 2. točki dnevnega reda postala brezpredmetna, in ker v
               poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, ugotavljam, da
               je na dnevnem redu 8. seje Mandatno-volilne komisije samo ena točka, in sicer
               soglasje k imenovanju generalnega direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje
               Slovenije.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA SOGLASJE K IMENOVANJU GENERALNEGA DIREKTORJA ZAVODA ZA ZDRAVSTVENO ZAVAROVANJE
               SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Obveščam vas tudi, da na seji sodeluje tudi gospod Ladi Rožič, podpredsednik
               skupščine Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije, ki ga prav tako lepo
               pozdravljam v naši sredi.</p>
               <p>Najprej ugotovitev. Skupščina Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije je
               Državnemu zboru posredovala v soglasje sklep o imenovanju Sama Fakina za generalnega
               direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije. V skladu z drugim odstavkom
               74. člena Zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju imenuje
               generalnega direktorja skupščina Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije v
               soglasju z Državnim zborom.</p>
               <p>Statut zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije v prvem odstavku 29. člena določa,
               da generalnega direktorja zavoda po izvedenem javnem razpisu na predlog upravnega
               odbora imenuje skupščina za dobo štirih let, v drugem odstavku istega člena pa
               določa, da k imenovanju generalnega direktorja zavoda daje soglasje Državni zbor.
               Delovno gradivo predloga sklepa je objavljeno pri EPI, dopis skupščine zavoda za
               zdravstveno zavarovanje Slovenije s sklepom o imenovanju pa ste članice in člani
               prejeli zaradi varstva podatkov v varovani predal v sistemu Udis.</p>
               <p>Najprej sprašujem, če želi gospod Jože Smole, predsednik skupščine Zavoda za
               zdravstveno zavarovanje uvodoma kakšno dodatno misel, besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp2">

               <speaker>JOŽE SMOLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni vsi skupaj.</p>
               <p>Z ozirom, da ste obrazložitev prejeli, mislim da nima smisla, da ponavljam to
               vsebino. Midva sva prišla s podpredsednikom odgovoriti na kakšna vprašanja, ki bi se
               morda zastavila, sicer pa je to vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Torej, odpiram razpravo.</p>
               <p>Gospod Vrtovec, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp4">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, spoštovani predsednik.</p>
               <p>V Poslanski skupini Nove Slovenije smo se na podlagi vseh rezultatov poslovanja
               Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije, pa tudi glede na odgovornost, ki jo
               zavod nosi s problematiko slovenskega zdravstva, ki vemo, da je zelo velika,
               odločili, da gospoda Fakina ne bomo potrdili, da bi postal direktor zavoda že tretji
               mandat.</p>
               <p>Namreč, gospod Fakin je direktor Zavoda za zdravstveno zavarovanje že vse od leta
               2007. V tem obdobju, kot zanimivost, zamenjalo se je kar 9 ministrov za zdravje,
               gospod Fakin je preživel vseh 9. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kar pa se tiče tudi strokovnega dela, v Novi Sloveniji
               smo v preteklosti pogrešali odgovornost direktorja na treh segmentih. Prvi je
               direktno nespoštovanje in neupoštevanje sprejemov sklepov, ki sob ili sprejeti sklepi
               na Vladi Republike Slovenije, tukaj govorim o standardih in normativih ter tudi
               drugih sklepih, ki so jih pretekle vlade vse od leta 2007 naprej sprejele, pa zavod
               za zdravstveno zavarovanje teh sklepov ni upošteval. Naprej lahko ugotavljamo, da
               zavod ni izvajal potrebnega nadzora nad izvajalci zdravstvenih storitev in tudi samo
               financiranje, predvsem tukaj upoštevajoč nepreglednost financiranja. Naj omenim, da
               imamo še vedno v Sloveniji plačila zdravstvenih storitev na podlagi določenega plana
               oziroma dogovora, ne na podlagi določene realizirane uteži oziroma same realizacije.
               Zdaj pa vi povejte, ali to spada v 21. stoletje, ali to spada v tak sistem kot ga
               imamo v Sloveniji, socialno tržna ekonomija. In tudi ena izmed zanimivosti je ta, da
               gospod Fakin teh stvari ni odpravil kot direktor zavoda. Vseh teh anomalij, bi bil
               dolžan kot direktor in odgovornosti, da bi jih odpravil, pa jih ni. Kot primer naj
               navedem recimo plačevanje storitev. Zakaj se istovrstne storitve, isti posegi na
               primer, po različnih bolnišnicah v Sloveniji plačujejo različno oziroma cene teh
               storitev so drugačen, različne. Na primer porod v Postojni je cena različna za isti
               porod ali pa za operacijo, karkoli, kot pa recimo v Kliničnem centru v Ljubljani.
               Operacija kolka v Novi Gorici oziroma Šempetru drugačna, kot v Izoli. Cena je
               različna. To so vse anomalije, ki bi jih moral gospod Fakin v 8 letih oziroma 7
               letih, zdaj bo 8 let, ko je direktor, odpraviti. Zaradi tega jaz govorim oziroma
               govorimo Krščanski demokrati, da je gospod Fakin soodgovoren, eden izmed tistih, da
               je slovensko zdravstvo v takšnem razsulu kot je. Tukaj naj omenimo čakalne vrste.
               Zdaj čakajo po več let, da pridejo do ustreznih storitev, da se temu dotičnemu
               gospodu nič ne zgodi, in potem on v medijih očita, da tisti, ki opozarjamo na napake,
               ki jih on počne in ZZZS za nami stojijo določeni lobiji. Ne, ne, za nami stojijo
               lobiji v obliki pacientov, davkoplačevalcev, ki v ta zdravstveni sistem plačujejo
               ogromne vsote denarja, storitev pa nimajo takšnih, kot bi si jih zaslužili, zaradi
               tega govorimo, da to ni človeka vreden sistem.</p>
               <p>Glede nadzora, naj povem dve stvari, da smo imeli tukaj v tej dvorani Odbor za
               zdravstvo, glede nenujnih reševalnih prevozov, da sistem nadzora v ZZZS ni ustrezen
               opozarja tudi računsko sodišče, in denar odteka. ZZZS je en izmed, oziroma en
               največji finančni sklad v državi, z 2,3 milijardami evrov upravlja. In govoriti, da
               je letos pozitivno poslovanje, ob tem ko se slovenske bolnišnice utapljajo v izgubah,
               spoštovani gospodje iz ZZZS, to je krivično do pacientov. Mi danes oziroma gospod
               Fakin se hvali s 15 milijoni evrov dobička. Naj povem, da v preteklosti je zgubo, ki
               jo je imel Fakin smo vedno davkoplačevalci sanirali. To je krivično do pacientov, ob
               tem ko imamo tak zdravstveni sistem, da ljudje čakajo po več let v vrstah za
               operacije in se nam danes z dobičkom, ni ustrezno nekomu, ki se poteguje za tretji
               mandat direktorja.</p>
               <p>Tudi kar se tiče nadzora, vi veste, da so določeni zdravniki, ki so delali izven
               svoje regije imeli poseben dodatek za to delo. Pa potem se zdravniki niso vračali v
               te dotične regije, zaradi katerih so imeli dodatek, pa se ni nič zgodilo, niti tega
               dodatka niso vračali nazaj v blagajno. Se pravi, gospodje denar vam gre mimo. Šel je
               v preteklosti. Še enkrat poudarjam, nadzor je en izmed pomembnih stvari.</p>
               <p>Za konec bi vas rad samo še vprašal, ali ste kot skupščina naročili gospodu Fakinu
               ali komurkoli drugemu, da bi se pripravila ustrezne zakonodaja, bi se sprejemali
               zakoni, da bi se te anomalije v slovenskem zdravstvu odpravile. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ali ste kakšno, glede na to, s kakšnim
               budžetom tudi upravljate, ali ste pripravili kakšno zdravstveno reformo, saj imate
               preko 800 zaposlenih po celi Sloveniji, se pravi gre za eno veliko firmo, sploh z
               budžetom s katerim upravljate, ampak rezultatov ni, razen to, da je slovensko
               zdravstvo v totalnem razsulu. In vse to so argumenti, oziroma en del argumentov sem
               naštel, ker brez veze, da naštevamo vse v celoti, ki govorijo v prid, da se
               kandidata, ki ste ga vi na skupščini predlagali Državnemu zboru ne podpre. Zaradi
               tega bomo v Novi Sloveniji glasovali proti vašemu sklepu.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospa Sluga.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp6">

               <speaker>JANJA SLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav.</p>
               <p>Ne bi se mogla bolj strinjati s tem kar je povedal že kolega Vrtovec, tudi na naši
               poslanski skupini smo kandidata poslušali. Prišli pa do, bom rekla, identičnih
               ugotovitev. Gospod Fakin je že 8 let generalni direktor Zavoda za zdravstveno varstvo
               in kot je vsem znano, ne izvršuje niti tistih osnovnih sklepov, ki mu jih vlada
               nalaga. Tako mu je vlada že trikrat, se pravi v letu 2010, 2011 in 2013 naložila, da
               pripravi merila in standarde za zdravstvene storitve, to se pravi ne tiste o katerih
               se pogaja FIDES za standarde in normative za zdravnike, pač pa za zdravstvene
               storitve in tega do danes ni naredil.</p>
               <p>Tudi njegova trditev da je zdravstvena blagajna edina, ki posluje pozitivno se nam
               zdi dejansko zavajajoča, vemo, da imajo bolnišnice, tudi zaradi tega, ker jim ZZZS v
               času krize zmanjševanja cen za zdravstvene storitve ni pokril nekih 131 milijonov
               izgub, torej imamo pozitivno blagajno, s katero se gospod Fakin rad pohvali.
               Bolnišnice, ki poslujejo z izgubo, pa naj rešuje vlada oziroma davkoplačevalci.
               Zdravstvena blagajna se po zakonu resda ne sme zadolževati, vendar pa ne smemo
               pozabiti, da njen cilj ni ustvarjanje presežka na račun zmanjšanja plačevanja
               dejansko opravljenih zdravstvenih storitev. Na primer, lani poleti so se z aneksom k
               splošnemu dogovoru zavezali, da bodo bolnišnice dobile več denarja za pocenjene
               programe, kot so na primer operacije na hrbtenici in srcu, a jim je 13,7 milijona
               evrov generalni direktor, kljub temu, da je imela blagajna ob koncu leta presežek,
               potem ni hotel izplačati, dokler seveda ni v celotno dogajanje na pobudo ministrice
               potem posegla vlada.</p>
               <p>Gospod Fakin je tudi naročil in plačal študijo za reorganizacijo zavoda in za
               zmanjšanje stroškov, vendar pa potem predlogov nikoli ni izpeljal. Še več, v
               finančnem načrtu za letošnje leto je celo predvideno 2% povečanje zaposlovanja
               oziroma rast zaposlenih.</p>
               <p>Prav tako gospod Fakin ni konsistenten, enkrat govori tako, drugič drugače. Na
               primer, v začetku januarja letos je izjavil, da samo denar za skrajševanje čakalnih
               vrst ni dovolj, v tem trenutku ko smo ga poslušali trdi ravno nasprotno.</p>
               <p>V naši poslanski skupini smo mnenja, da je 8 let dovolj dolgo obdobje, v katerem bi
               bilo v zdravstveni blagajni moč narediti mnogo več, kot je bilo narejeno in menimo,
               da je čas za spremembo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp8">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Diskusija o tem, ali je gospod Fakin primeren ali ne, je lahko zelo dolga in zelo
               široka, in verjamem, da se jo v zavarovalnici oziroma v zdravstveni blagajni resno
               opravili in prišli do nekih zaključkov. Tudi strinjam se, da diskusija med poslanci
               na Mandatno-volilni komisiji ali pa recimo na plenarnem zasedanju v Državnem zboru bo
               potekala verjetno popolnoma drugače ali pa, bom rekel, se bodo dotikala drugih
               vprašanj in drugih pogledov, kot pa vprašanj, ki jih razpravljalo recimo na skupščini
               o zdravstveni blagajni, kjer so osredotočeni na druge parametre.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Pa vendar, tisto kar je zame pomembno je,
               da ne bi mislili, da je razlog, da se ne podpre gospoda Fakina, zato, ker je predolgo
               časa na zdravstveni blagajni. To nikoli ne sme biti razlog, nikoli. Predvsem zaradi
               tega, ker dolžina ni odvisna od kvalitete, ker po tej logiki, če je nekdo 8 let in je
               uspešen in so vsi zadovoljni, bi ga morali zamenjati že samo zato, ker je 8 let
               direktor. Jaz mislim, da se s tem lahko vsi strinjamo. Lahko je 30 let zaradi mene
               direktor, ampak če so vsi zadovoljni z njim in njegovim delom, pa daje rezultate,
               potem je to to. Zakaj to govorim? Govorim zato, ker pred 8 leti sem podpiral gospoda
               Fakina, podpiral sem ga zaradi tega, ker je bil svojevrsten, ker je bil drugačen od
               marsikaterega takratnega kandidata in zaradi tega, ker je na nek način mi kazal neke
               upe v smer, da bo naredil neke določene spremembe, da bo počistil blagajno v vseh
               vidikih, z vidika virov, z vidika človeških virov, z vidika organizacije sistema in
               tisto, kar je zame najbolj pomembno, dajal je zelo jasne in konkretne predloge vladi
               oziroma ministrstvu za spremembo prejšnjega sistema.</p>
               <p>Sam sem prepričan, da že to, da nekateri govorijo, da blagajna ni zato, da ustvarja
               dobičke, je seveda zmotno, ker zavod sploh ni ustanovljen za to. Ni pa nič narobe, če
               ima presežek, ker presežki pa so dovoljeni in presežek je tisto, kar se vrača nazaj v
               osnovno dejavnost, to je smisel vsega tega, ampak že tukaj vidim, da nekateri mešajo
               hruške in jabolka, ker podjetja ustvarjajo dobiček, javni zavodi pa presežke.</p>
               <p>No, ampak me je pa ena druga stvar bolj skrbela, in to sta dve stvari, o katerem pa
               seveda se bojim, da tisti, ki so razpravljali v skupščini zdravstvene blagajne seveda
               niso dajali dovolj pozornosti, zato sem rekel, da potekajo razprave malce
               drugačne.</p>
               <p>Ta diskusija, da naj se politika ne meša v zdravstveno blagajno je iz trte izvita
               oziroma naravnost smešna, ker edino politika kar naprej nosi levji delež
               odgovornosti, da je v zdravstvenem sistemu vse zanič, nosilec in najbolj odgovoren v
               zdravstveni blagajni pa je s pozitivnim poročilom heroj. To dvoje preprosto ne gre
               skupaj. In vedno nasrka minister, in seveda je preživel vse ministre, ker ministri so
               politične funkcije, in ministri vedno nosijo glavo na tnalu, ker ne predlagajo
               ustreznih rešitev, ker ne ustvarja posebnih pogojev, bla, bla, bla, bla, bla, in kar
               naprej eno in isto ponavljamo. Ampak, dati poročilo s pozitivnim rezultatom, ob tem,
               da vemo, da je večina bolnic v minusu pa se mi zdi skrajno smešno. Zato, ker danes
               vsi vemo, da bilanco se da urediti na ta način, da na en dan 31. 12. boš pač
               pozitiven, že 3. januarja pa boš izplačeval in poravnaval obveznosti in boš po
               denarnem toku zelo hitro prišel lahko tudi na nulo oziroma v minus. In če bi imeli
               podatke po denarnem toku, bi lahko videli, da se v zdravstveni blagajni malce drugače
               stvari sukajo, kot se sukajo po bilančnem stanju na dan 31. 12., in potem iz tega
               kovati dobiček, poglejte jaz dobro in zdravo poslujem.</p>
               <p>Druga stvar, ki je zelo pomembna pa je tudi to, da me je vedno zmotilo, da so banke…,
               se opravičujem, …bolnice, kar naprej govorile kako jim primanjkuje denarja in ko je
               prišlo do točke vrelišča, ko je prišlo do tega, da se ponori in znori je prišel
               gospod Fakin in je vedno našel rešitev, saj boste dobili, milijon in pol, tup, pa se
               je našel denar. Do krizne situacije pa se je tenzija napenjala in se je delal vihar
               in vsi so noreli, mediji in javnost in politika in stroka in skratka enostavno te
               stvari po tej logiki ne gredo. Jaz se spomnim medijskih prispevkov, ki jih je imel
               gospod Fakin, ena mi je bila najbolj simpatična, ko je odprl blagajno in je rekel,
               poglejte, tukaj jaz denarja noter nimam. Veste, to so ti pristopi, ki so prav
               luštkani, ampak ko pa se pogovarjamo o reelekciji pa se moramo potem spomniti vseh
               teh nastopov. On pozitivno posluje, ampak denarja pa nimajo. To dvoje ne gre skupaj.
               Glejte, saj nismo vsi otroci.</p>
               <p>Posebej pa me je zaskrbelo, te naslednje izjave, mislim, zaskrbele. Tukaj se vidi
               kakšen je odnos do nekoga, ki v resnici na koncu odloča o tem, ali boš še naprej
               tretji mandat imel ali ne. Fakin v Državnem zboru reče naslednje. Tretji mandat bom
               dobil brez vaše podpore. Ja, potem pa dobite. Pa pojdite, jaz sploh ne vem zakaj
               tukaj danes sedimo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Naslednji stavek, da je soglasje Državnega zbora za imenovanje direktorja le soglasje
               in lahko zavod, tudi če Državni zbor ne soglaša, še vedno imenuje kogarkoli želi.</p>
               <p>Naslednja izjava, saj ga podpora Državnega zbora kjer ima koalicija s tem pa Vlada
               večino, ne gane. To je osnovni problem gospoda Fakina. Da ga ne zanima kdo in kako bo
               odločal o njem. Pa ne gre za njega osebno, ker ne smemo jemati osebno stvari, ker so
               v resnici nepomembne. Ampak treba je imeti pa tisto, kar je pa seveda drugi problem
               in je za mene problematična cela zgodba, to pa je, da direktor zdravstvene blagajne
               in vsakokratni minister ne more funkcionirati. Če to dvoje ni kompatibilno, potem na
               viziji oziroma na vidiku pravzaprav ne vidimo neke resne rešitve, ker ne bo nikoli
               soglasja, ker bo vsak vedno na svoji strani.</p>
               <p>Jaz še danes trdim, da blagajna ni, tako kot je organizirana, je slabo organizirana.
               Vsi se spomnimo nekoč SISO in v SISI so krasno sodelovali, to vsi danes ponavljajo,
               samo sistem ni bil dober, ne? Socialističen. Ampak v SISI so pa dobro delovali, ne?
               To znajo vsi ponavljati. Ampak veste, tudi javni zavodi, takšni, kot so in so
               oblikovani, so bili mišljeni kot začasna rešitev. Samo problem naše družbe je, da
               vse, kar je začasno, postane krasen trajni ukrep. In javni zavod, takšen kot je, bi
               se moral že zdavnaj / nerazumljivo/. Mi imamo javne zavode za šolstvo po istem
               sistemu, za zdravstvo po istem sistemu, potem imamo celo za neke gospodarske
               dejavnosti posebej, se pravi javno-gospodarske službe so kot neki javni zavod
               organizirane. Skratka, neumnost je, ker v vsem tem sistemu seveda nikoli nismo
               definirali končne oblike kako bo ta zdravstvena blagajna delovala.</p>
               <p>Zdaj pa seveda tisto, kar je najbolj pomembno, pa je, da mene do danes moti, pa sem
               na ničkolikokrat v odborih opozarjal, da zdravstvena blagajna vstopa in gleda samo en
               vidik, to je denar. Samo denar. Samo denar jih zanima, nič drugega. Stroka, to naj
               zanima Zdravstveno zbornico. Kompleten upravni nadzor, to pa naj zanima ministrstvo
               in imamo 3 segmente razbite na tri konce in vsak zasleduje samo svoj cilj. Oprostite,
               dokler teh treh centrov moči ne bomo skupaj združili, potem bomo šele lahko dobivali
               učinke in to ponavljam, kot pokvarjena plošča kar naprej, ampak se ne zgodi popolnoma
               nič.</p>
               <p>Tudi zanimivo, takrat, ko bom takoj hitro dobil očitek nazaj, ko smo imeli možnost v
               zavezništvu, še prej preko Pozitivne Slovenije, na oblasti krojiti politiko, smo
               naleteli na popolnoma isti sistem. Saj nobenega nič nikoli ni zanimalo, zaradi tega,
               ker vsi stojijo na starih vkopih. Naj ostane tako, kot je. To je vsaj predvidljivo in
               obvladljivo. Čim je nova sprememba, se vsi že bojijo, bodisi ali za svoje stole, no,
               to najprej, ker saj veste, vsaka reorganizacija prinese spremembe, takšne in drugačne
               in drugo, kar je še bolj pomembno, bojijo se, da ne bodo več mogli imeti vpliva na
               denarne tokove. In to je ključen problem.</p>
               <p>In gospod Fakin seveda tista moja pričakovanja izpred osmih let, preprosto ni mogel
               uresničiti, ker v resnici, roko na srce, kaj pa se je spremenilo izpred osmih let, pa
               do danes? Govorim generalno. Oprostite, še vedno imamo isto zakonodajo, saj gospod
               Fakin ne sprejema zakonodaje, da se ne bomo narobe razumeli. Daleč od tega. Ampak kaj
               konkretnega je predlagal vsakokratnemu ministru? Še več, kateri koli minister je
               hotel imeti spremembe, je dobil takoj negativen odziv od zdravstvene blagajne.</p>
               <p>Potrjevanje generalnega direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije v
               Državnem zboru je nepotrebno, saj gre za strokovno nepolitično funkcijo. Politika se
               v vodenje zdravstvene blagajne ne bi smela vmešavati, potrjevanje v parlamentu pa je
               relikt socializma. Ja, to je njegova izjava. Kako naj sploh sodelujemo z nekom, ki te
               vnaprej negira, da ne obstajaš in si neverodostojen, sploh te ni. In od njega
               pričakovati potem resno politiko on z roko v roki naj sodeluje z Državnim zborom in z
               obstoječo vsakokratno oblastjo. Saj on jasno sporoča, da to ni to. On je ena luna,
               satelit, ki kroži okoli Zemlje, malce po svojih orbitah, kakor jih on nariše po
               svoje.</p>
               <p>To je pač preprosto nemogoče pričakovati, da bomo dobili kakšen korak, zato še enkrat
               poudarjam, da ne bo kdo mislil, da je Samo Fakin neumen. Daleč od tega, brihten je,
               sposoben je, samo zgleda ne za ta sistem, kot obstaja. Za nek drug sistem, ki ga jaz
               ne poznam.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In to je
               tisto, kar je za mene pomembno. Zato se veda apeliram, jaz večine nimam tu notri,
               samo en glas, da ne podprete tega predloga, da se Državnemu zboru da predlog, da se
               gospoda Sama Fakina podpre, bo pa treba najti človeka, ki se bo spoznal na to delo in
               bo, pa naj to reče, zaradi mene, da je to politično ali pa usklajeno, ali pa karkoli
               še vse, minister za zdravje mora imeti kompatibilnega sogovornika, ki bo uresničeval
               tudi politike, ki jih politika želi uresničiti. Ne to, kar tam en satelit misli, tam
               po svoje, da se mora zgoditi. In nehajte se že skrivati za besedami, kot so stroka bo
               povedala. Ne se hecati. To stroko poslušam že kar naprej, pa ni nič od tega. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Hanžek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp10">

               <speaker>MATJAŽ HANŽEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Bom kar nadaljeval tam, kjer si ti, kolega Möderndorfer končal, da mora uresničevati
               politiko, ki jo politika želi uresničiti. To se strinjam, samo problem je, jaz 20,
               25, 30 let spremljam vsaj približno, kot sociolog, zdravstvo, zdravstvene sisteme in
               slovenska politika je, bi rekel svetovni prvak v dolžini reforme in v številu reform.
               Normalne države, ki so nekoč delale in zdravstvene reforme, so približno rabile 10
               let, da so naredile eno strokovno reformo zdravstva. </p>
               <p>Pri nas jo delamo 20, 25 let, ampak v tem času smo naredili, bom na pamet rekel, že
               10 reform. Vsaka Vlada dela svojo reformo. To seveda izhaja iz tega, kar vsaka Vlada
               ima svoje cilje v zdravstvu, svoje cilje v gospodarstvu in potem zahtevati od
               izvajalca enega parcialnega dela zdravstva, ti si omenil 3 dele, ki bi morale
               sodelovati, je ravno, bi rekel prijetno. In dokler pač politika in vlade ne bodo
               resno izpeljale sistem, da bomo vedeli kaj sploh v zdravstvu hočemo ali čim cenejše
               zdravstvo, neprestano se govori, da moramo šparati v zdravstvu, drugič govorimo, ne
               sme biti čakalnih vrst, tretjič moramo imeti najvišje standarde in tako naprej. Tako,
               če to poslušam, je totalna zmeda v razmišljanju, kako naj zdravstvo funkcionira.</p>
               <p>Ampak bom šel kar direktno na odgovor kaj mislimo v Združeni levici o gospodu Fakinu.
               Izhajamo seveda točno iz tega, da se, pa ne samo gospodu Fakinu, vsakemu šefu,
               katerekoli zdravstvene institucije, se zelo pogosto poleg njegove krivde očita tudi
               tisto, kar bi država, se pravi Vlada in tudi Državni zbor moral narediti, pa ne
               naredi, je krivda. Zdravstvena zavarovalnica je sicer zelo močan faktor v zdravstvu
               ampak vseeno, vsega zanesljivo ni kriva. Še manj ali pa približno enako pa direktor,
               kdorkoli je.</p>
               <p>V Združeni levici smo zelo tako, v dvomih. Po eni strani se strinjamo z vrsto
               argumentov, ki so šli, seveda ne z vsemi, le nekdo pač 8 let v tem času, ko je bilo
               koliko? - že 9 ministrov, ni kriv. To je seveda varianta za to, ker je pač sposoben
               intrig ali pa zato, ker ni sposoben, pa dobro dela, ali pa kakorkoli. Ali pa dovolj
               močen, da se upre. Drugo je tudi problem, ali ima zdravstvena blagajna presežek.
               Tukaj najbrž ni nič narobe, če seveda, in to mora iti nazaj v zdravstvo v kakšni
               drugi obliki ali onim, ki so plačevali ali plačati minuse v blagajni.</p>
               <p>Po drugi strani smo pa v dvomih nasprotovati. Dobil je podporo skupščine. Vseeno ali
               politika ja, ali ne, ali se politika sme ali ne sme <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vtikati v odločanje skupščine nekega zavoda, je zelo
               težko, vsaj zame odločitev, ker ta ista politika, ki se vtika, svojega dela že 20 let
               ni opravila. Se pravi, to kar sem v začetku govoril, eno resno zdravstveno reformo,
               po kateri bomo vsi vedeli, kaj je zdravstvo, kaj mora zdravstvo delati, ali mora
               delati dobiček ali mora zdraviti ljudi ali itn. Tako se mi zdi malo težko, da se ista
               politika, ki sama svojega dela ne opravlja, potem vtika v skupščino, ki je njega
               potrdila. Drugi razlog je, da v Združeni levici zaenkrat tukaj ne bomo oziroma vsaj
               jaz ne bom nasprotoval izbiri Fakina, da ne glede, ali rečemo, da so vsi dobri ali so
               vsi slabi, bom vzel to varianto, da je med vsemi kandidati najmanj slab kandidat. Od
               njega seveda pričakujemo tudi nekaj razlag, kaj misli naprej delati, v njegovem cilju
               je nekaj, kar Združena levica podpira, ukinitev zdravstvenega zavarovanja. Prepričani
               smo, da mora bolj konstruktivno sodelovati pri vprašanju javne zdravstvene mreže, ki
               jo politika in vse politike že 20 let mrcvarijo do neskončnosti. Od njega zahtevamo
               tudi, da bo konstruktivno sodeloval pri ločitvi javnega in zasebnega zdravstva, da
               bomo videli, kdo pije in kdo plača in seveda, da bo nasprotoval krčenju pravic iz
               zdravstvenega zavarovanja. Torej da ponovim, nasprotovali ne bomo njegovi potrditvi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Tanko. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp12">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. No glede na to, da smo sedaj te informacije o tem, kako bodo
               ali ne bodo podprli kandidata za generalnega direktorja zdravstvene zavarovalnice,
               potem dalje posamezne poslanske skupine in to že, preden se je postopek sploh resno
               izpeljal, je prav, da ste nekatere stvari tudi ponovili na tej seji. Zdaj tu je
               potrebno pač nekaterim stvarem pritrditi, zdaj tukaj ni bilo samo ne vem 7 ali 9
               ministrov za zdravje, bilo je tudi 5 vlad. V tem obdobju osmih let. In to je dejansko
               tudi resen problem. Da se nekatere stvari ne dogajajo, tako kot bi se morale in da
               pač zato nekateri organi ali pa nekatere institucije dobijo preveliko vlogo tudi tam,
               kjer jim to ne pripada. Mi govorimo tukaj zdaj o zasedanju individualne funkcije.
               Vendar zdravstvena zavarovalnica nima samo direktorja, ima tudi upravni odbor, ima
               tudi skupščino in mislim, da bi bilo prav, da bi se vprašali enkrat, ali pa ti
               organi, ki nadzorujejo direktorja, upravljajo svojo funkcijo na tak način, kot je
               zamišljeno v sistemu. Zdaj glede na vse te frekventne spremembe v političnem sistemu
               je to vprašanje po mojem še toliko bolj pomembno, tudi iz razloga, ki sem ga prej
               povedal. In jaz mislim, da bi bilo marsikatero vprašanje, ki ga sedaj sicer
               naslavljamo na tega operativnega izvajalca politik, to je generalni direktor
               zdravstvene zavarovalnice, bilo potrebno nasloviti tudi na ostala dva organa, ki sta
               v tem sistemu. To se pravi na upravni odbor zdravstvene zavarovalnice, ki ima neke
               posebne pristojnosti in na skupščino zdravstvene zavarovalnice, ki ima spet neke
               pristojnosti <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na
               skupščino zdravstvene zavarovalnice, ki ima spet nekaj pristojnosti. In jaz mislim,
               da bi morali v temu kontekstu tudi zelo resno razmisliti ali je sistem, ta "glomazen"
               sistem upravljanja v zdravstveni zavarovalnici sploh sposoben slediti javnemu
               interesu, to se pravi ne samo čakalnim vrstam ampak predvsem čakalnim dobam. Ključni
               problem zdravstvenega sistema ni čakalna vrsta, je čakalna doba. To je, da čakaš
               sedem mesecev, da prideš sploh do vrste in potem še tiste tri ure v vrsti, tisto je
               manjši problem.</p>
               <p>In jaz se bojim, da je bilo v temu času teh frekvenčnih sprememb političnega sistema
               na temu področju marsikaj zamujenega, marsikaj narobe narejenega, marsikaj
               spregledanega, navsezadnje pa tudi marsikaj toleriranega, da se je to dogajalo.</p>
               <p>Zdaj, jaz mislim da bi znotraj tega zdravstvenega sistema, če bi tudi ti organi, ki
               jih imamo, delali res neki v pozitivni smeri najbrž bi bili problemi bistveno manjši
               ali pa jih sploh ne bi smelo biti. Če bi delovali organi v temu sistemu, kateri koli
               že so, ne govorim zdaj o / nerazumljivo/ zdravstvene zavarovalnice v organih /
               nerazumljivo/ pa tudi drugih, da bi te zadeve morale teči v nasprotno smer oziroma
               drugače, bolj pozitivno.</p>
               <p>V strukturi, ne vem, mislim da BDP-ja, če gledamo koliko damo za zdravstvo ali pa
               koliko je naša cena zdravstvenih storitev glede na standard, ki ga primerjalno
               dosegamo z razvitimi državami mislim, da nismo, da preveč ne odstopamo. Je pa problem
               realizacije oziroma učinkovitosti delovanja sistema. In jaz mislim, da bi morali tudi
               prevetriti dejansko zakonodajo, ki to področje ureja, ni to problem samo košarice
               ampak tukaj je problem generalno sistema. Jaz mislim, da je kar zadeva odgovornost in
               pa, bom rekel pristojnosti je stvar, bom rekel, izrazito asimetrično porazdeljena v
               zdravstvenem sistemu. Odgovornost kasira politika v celoti za vse, tudi za to, če
               nekdo na vrsto ne pride, tudi nekdo ki želi storitev zunaj sistema zato ker je pri
               nas dobil ali pa je ne more dobiti neko stvar. Medtem ko so pristojnosti praktično v
               celoti skoncentrirane blagajne. Odloča se o vrstah, o košaricah, na nek način se
               definirajo vsi kriteriji o napotitvah, o plačilih o vsem edino problem je pa v
               političnem sistemu.</p>
               <p>In glede na to, kar se dogaja zadnjih nekaj let, ko imamo na praktično dve leti
               vlado, zdaj bo za poln mandat bodo potrebne že troje volitev najbrž, če bo šlo tako
               naprej je vprašanje, če bomo sploh do rekonstrukcije oziroma obnove ali pa izboljšave
               tega sistema sploh kdaj prišli.</p>
               <p>In tukaj ne glede na to kakšno imamo mnenje o gospodu Fakinu je treba predvsem
               ugotoviti ali so tudi ostale strukture znotraj zavarovalnice in pristojnosti in tudi
               tisti kadrovski del da participira v okviru odločanja, v okviru skupščine, ustrezno
               porazdeljen. Jaz mislim, da ima politika tam med tistimi, mislim da je devetindvajset
               članska skupščina ima politika tri člane, 10 %. Vse ostalo so vsi drugi v temu,
               sindikati recimo ne vem koliko imajo, delodajalci in tako naprej, ki prevladujejo že
               sami nad politiko. In jaz mislim da bi morali tudi ta sistem odgovornosti, če je tako
               narejeno usmeriti na drugi naslov, na tiste, ki imajo večino, na tiste, ki
               obvladujejo sistem. Če se pa s tem ne strinjamo in mislim, da bo kmalu prišlo do
               spoznanja da je tukaj potrebno nekaj narediti je treba pa te zadeve tudi bolj
               postaviti v smeri odgovornosti tistega, ki jo dejansko nosi. </p>
               <p>Zdaj, mi smo imeli z direktorjem kar pogovor tudi že prej ob prejšnjih<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nekaterih njegovih
               iskanjih soglasij. Mi smo, bom odkrito povedal, mi predloga skupščine ne bomo
               podprli, ker menimo, da je potrebno narediti na temu področju tudi znotraj teh
               utečenih mehanizmov nekaj, kar se tudi da narediti, da se bodo določene spremembe
               tudi v tej čisto operativni smeri spremenile. Ker del tega nosijo tudi individualni
               organi.</p>
               <p>Je pa to tudi, kar sem povedal, del opozorila za Vlado na temu področju bomo slej kot
               prej se soočili tudi z resnimi problemi, tudi v Državnemu zboru, tudi na tej ravni
               zakonodaje in jaz predlagam, da ta opozorila vzamete resno in da mi nismo za to, da
               je čakalna doba na temu področju za prvi zakon, ki bo vložen v Državni zbor osem
               mesecev, za drugega pa eno leto ali pa dve leti. Tu je potrebno enostavno stvari
               pospešiti in zadeve usmeriti in pa tudi kar zadeva organe racionalizirati in bistveno
               bolj precizirati tudi odgovornosti za vse, kar se dogaja v sistemu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospa Kozlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp14">

               <speaker>MAG. LILIJANA KOZLOVIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala predsedujoči za besedo.</p>
               <p>Seveda se moram strinjati z vsemi, ki ste že razpravljali glede ugotovitev, kakšno je
               stanje na zavodu. Ne gre za to, da bi se osebo ne-potrdilo zato, ker gre, v bistvu
               ker je že dolgo časa tam ampak gre za to da so v nebo vpijoče v bistvu nepravilnosti,
               ki se ugotavljajo na temu zavodu. In nikakor se ne morem strinjati, da bi podprli
               nekoga, ker je v bistvu najboljši med slabimi kandidati. O tem, da je potrebno
               speljati reformo v zdravstvu se vsi strinjamo ampak pomembno vlogo pri tej reformi
               ima tudi Zavod za zdravstveno zavarovanje, ki vemo da razpolaga z zelo velikimi
               sredstvi, vemo kakšno odgovornost nosi in da mora zagotavljati enakost pravic vsem
               tistim, ki so deležni teh pravic iz obveznega zdravstvenega zavarovanja. </p>
               <p>Ampak v temu zdravstvu mislim da je veliko nereda in mislim, da nekomu ta nered
               ustreza. Vprašajmo se zakaj nekomu ustreza ta nared in zakaj se morda že v petih
               vladah te stvari niso spremenile? In mogoče naj povem samo nekaj svari, ki jih je
               Računsko sodišče ugotovilo in je izdalo revizijsko poročilo že leta 2012 pa že takrat
               bi se moral nekdo vprašati za odgovornost, kaj se dogaja na temu Zavodu za
               zdravstveno zavarovanje ne pa da se danes sprašujemo o tem ali bomo iste osebe, ki so
               to vodile in do tja pripeljale pravzaprav potrdili. Namreč, revizijsko poročilo
               Računskega sodišča jasno govori, da je popolno nepregledno poslovanje, kar se tiče
               finančnih sredstev in pravijo, da sploh ne more zdravstveno zavarovanje dokazati, da
               so plačevali samo dejansko izdane medicinsko-tehnične pripomočke tistim osebam in pa
               za tiste storitve, ki so bile dejansko opravljene.</p>
               <p>Nadalje pravi, da ni mogel zagotoviti celovitega in uspešnega nadzora nad
               obračunavanjem zdravil in medicinskih tehničnih pripomočkov ter spremljanja
               realizacije zdravstvenih storitev. Nadalje tudi ni zagotavljal, da denarna povračila
               dobijo samo organizacije in zavarovanci, ki plačujejo prispevke iz obveznega
               zdravstvenega zavarovanja. Prav tako pravi, da povračila za čas odsotnosti iz dela
               niso mogli dokazati, da so dobili samo zavarovanci, ki so v času, ko so bili odsotni
               izpolnjevali v bistvu vsa navodila zdravnika in tako dalje in tako dalje. Govori, da
               sploh niso svojim partnerjem zagotoviti dovolj podatkov, da so lahko izdelali analizo
               trendov porabe storitev zdravstvene dejavnosti in za načrtovanje prihodnjih
               programov. Prav tako opozarjajo, da je lahko tukaj prihajalo do kršitve varovanja
               osebnih podatkov, ker je bilo veliko tega nepregledno. Uporabljala se je
               informacijska tehnologija, ki ni bila dovolj ustrezna, veliko se je opravljalo ročno,
               ljudje so bili izredno obremenjeni zaradi tega, zelo številne napake so se zaradi
               tega lahko tudi dogajale. Obenem je pa taista zavarovalnica dodajala dodatna sredstva
               izvajalcem storitev za informacijsko tehnologijo in sploh ni moglo ugotoviti, kaj je
               bil namen<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> teh sredstev
               in tudi za kaj so bila ta sredstva, v bistvu za kaj so se porabljala. Jaz mislim, da
               tako kot sem že uvodoma rekla, da je čas, da se nekaj spremeni in da dejansko to
               reformo, ki jo moramo izpeljati, izpelje ministrstvo tudi skupaj z Zavodom za
               zdravstveno zavarovanje, kajti mi moramo ohraniti javno zdravstvo in enakost pravic,
               kajti zavedati se moramo, kakšno bogastvo je to javno zdravstvo, ki ga imamo in moram
               se strinjati z gospodom Tankom, da se moramo tudi vprašati o odgovornosti organov, ki
               v tej zavarovalnici delujejo, kako so te nadzor opravljali in pa seveda imate tudi
               lahko priložnost, da seveda skupščina poveste, kajti mislim, da tukaj gre za
               odgovornost, ki bi morala že zdavnaj biti ugotovljena in pa tudi na nek način
               funkcionirana. Stališče stranke SMC pa je že kolegica povedala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp16">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Ja, želel sem dodati k tej razpravi samo še dva poudarka, ki se mi zdita pomembna,
               ker sem jih pozabil prej omeniti in sta tudi ključna pri samem odločanju. če želimo,
               vi veste, da sem jaz večkrat ministrico opazoval, na začetku je sramežljivo govorila
               o, ker se je namenoma izognila besedi reforma, ker je reforma pri nas kletvica, ker
               kdorkoli omeni reformo, se vsi ustrašijo in že vidijo vse strahove in se je verjetno
               odločila za besedo, ki se ji reče nadgradnja sistema pa manjše spremembe pa bolj se
               je govorilo o ukinitvi dodatnega zavarovanja, čeprav vsi vemo, da če govoriš o
               ukinitvi dodatnega zavarovanja, potegne to celo paleto sprememb in nič drugega ni to
               kot reforma. No sedaj se je ministrica opogumila in govori o reformi, vendar zdaj že
               govori o tem, da bomo eno leto, se pravi konec leta na podlagi študije in pregleda
               dejanskega stanja in nekih resnih diskusij v strokovnih krogih predlagala določene
               rešitve skozi reformo. Vendar če mi omogočimo, da je vodstvo zdravstvene blagajne
               takšne kot je, bo ministrica imela naslednje leto dober izgovor, da ne more te
               reforme narediti, ker nima sogovornikov. Ta pravih v ekipi. In vi veste, da v ekipi,
               če hočeš imeti, moraš imeti usklajeno zgodbo in ekipo vodi eden in ne trije. In
               direktor zdravstvene blagajne je eden od vsaj treh ali štirih ključnih mož, ki morajo
               podpreti reformo in iti skupaj z roko v roki z vsak svojimi predlogi zato, da do tega
               pride. Se pa strinjam, zakonodajno telo je državni zbor. Ampak tudi v državnem zboru
               nekdo predlaga zakone, še posebej, kadar govorimo o reformah. In to je vlada,
               ministrstvo. In ta lahko pride z resnimi reformnimi strukturami, govorimo vsaj o
               šestih zakonih, ki se morajo sistemsko spremeniti, če hočemo govoriti o pravih
               reformah. Bojim pa se, da se bo morala še ena druga stvar zgoditi, to kar je omenil
               kolega Tanko. To je pa tisto, kar sem na začetku rekel. Oblika, forma javnega zavoda
               kot funkcionira danes, ne more več biti. Ne more. To je lahko blagajna v obliki
               sklada, ki bo funkcionirala na drugih parametrih, na nekih drugih osnovah in določene
               odločevalske zgodbe v politiki morajo s te blagajne iti ven. Dajmo se vprašati, zakaj
               sploh imamo drugo blagajno. Saj to je bilo prej v proračunu. Zaradi tega, ker je bil
               večni strah, da bo proračunska politika vedno takšna, da bo odtegovala denar. In s
               tem, ko smo naredili v preteklosti blagajno, smo zagotovili toliko in toliko
               vsakoletnih rednih sredstev za delovanje zdravstvenega sistema, ki ne more več v
               integralni proračun. Ampak zraven tega se je pa nakopičilo tudi odločanje. Ja, res
               je, tako kot pravi kolega Tanko, ni problem samo zdravstvena košarica, ampak mi še
               zdravstvene košarice nismo uspeli v vseh teh 10, 15 letih očistiti. Ampak smo jo samo
               polnili, pa ne bom odpiral tukaj diskusije, ki bi morala biti na odboru za zdravje,
               pa je bila že večkrat opravljena. Ampak žal, kadar se pogovarjamo o kandidaturi
               direktorja zdravstvene blagajne, se odpirajo sama po sebi ta vprašanja in te teme.
               Tako da, iz tega vidika se mi zdi zelo pomembno dvoje. Reformo če hočeš narediti, to
               kar si ti opozoril in da so vse vlade naletele na več ali manj problem, je to, da so
               na koncu nekateri <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> več
               ali manj isti faktorji potegnili ročno in zabremzali, da bi se karkoli kaj
               spremenilo. Ta zadnji, ki se je najbližje približal reformi, je bil po resnici dr.
               Marušič, če se spomnite ministra. In vsa ta zakonodaja tam stoji in čaka. V predalih.
               Vse je pripravljeno. Ampak nikomur ni bilo v interesu, da se to zgodi. Kot vedno so
               isti akterji. Med njimi tudi direktor zdravstvene blagajne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Ja najlepša hvala, preden nadaljujemo, naj vas seznanim, da na seji namesto poslanke
               mag. Margarete Guček Zakošek sodeluje s pooblastilom poslanka Vojka Šergan in jaz
               vem, da so problemi na zdravstvenem področju pereči in že dolgotrajni, ampak vseeno
               ne bi želel, da na današnji seji poskusimo razrešiti vse probleme, ki so nakopičeni
               na tem področju, ampak da se držimo točke dnevnega reda, ki jo imamo danes, torej
               soglasja k imenovanju Sama Fakina za generalnega direktorja zavoda za zdravstveno
               zavarovanje Slovenije. tako da vas malo prosim, da se od razprave na področju
               zdravstva, kar bomo obravnavali na odboru za zdravstvu, spet primaknemo in da se
               držimo točke dnevnega reda. Najprej ima besedo gospod Hršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp18">

               <speaker>IVAN HRŠAK (PS DeSuS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani predsednik, spoštovane kolegice in kolegi. Na Poslanski
               skupini DeSuS smo o tej podpori oziroma nepodpori že razpravljali. In tukaj smo bili
               nekako deljeni. Rečem da štirje podpiramo, štirje pogojno, dva sta proti. S tem da
               dr. Samo Fakin še ni bil, se še ni predstavil naši poslanski skupini in tisti, ki so
               pogojno, bodo seveda ta vprašanja, ki jih begajo, seveda zahtevali od njega in potem
               na osnovi tega potem bomo tudi vzeli stališče. Slišali smo, da je dr. Samo Fakin že
               dva mandata direktor, seveda tudi kot je rekel Jani, bi rekel, seveda ni že razlog,
               da je seveda zato, ker je dva mandata, pa ni dober in ga je treba zamenjati. V tem
               času pa so se seveda, kot smo slišali, menjavali razni ministri, bilo jih je celo
               več. Dejstvo tudi je, da je skupščina zavarovalnice dvakrat potrdila Sama Fakina,
               nazadnje je bilo 30:5. In glede na to, da je zdaj protikandidat bil gospod Štok, ki
               ga osebno niti ne poznam, očitno v očeh teh članov skupščine ne uživa tolikšnega
               zaupanja, da bi ga podprli. Nimamo pa na vidiku nekoga drugega, zanekrat boljšega
               kandidata ni. In nekje so bile tudi recimo povezane, neki imeli pripombe glede
               stavke, če bo stavka v zdravstvu, seveda to leti na direktorja zavarovalnice. Samo ti
               očitki ne letijo na direktorja zavarovalnice, ampak na ministrstvo, ki mora
               pripraviti določene reforme oziroma kako bodo uredili te normative. Tu je v bistvu,
               kar sem razbral iz teh pripomb Fidesa. Tako da je tudi ena dobra stvar, da način dela
               dr. Sama Fakina poznamo. To se pravi, tukaj ima eno smer, ki vemo, v katero gre. Da
               seveda stanje ni dobro, so potrebne spremembe, seveda to pričakujemo tudi v naši
               stranki, da če bo seveda uspel, da bo te stvari, ki niso dobre, seveda v tem
               naslednjem mandatu uredil. Tako da zaenkrat, to se pravi o končni podpori oziroma
               kakorkoli se bomo odločili, bomo v poslanski skupini še razpravljali. Zanenkrat je v
               naši poslanski skupini takšno stališče, kot sem rekel, deljeno zaenkrat. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Smole. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp20">

               <speaker>JOŽE SMOLE:</speaker>

               <p>Ja najlepša hvala za besedo. Moram reči, da je bila vaša diskusija izjemno zanimiva.
               Zanimiva zaradi tega, ker sva midva pravzaprav prišla v eno komisijo, kjer sva si
               predstavljala predvsem nekaj drugega, pa mislim, da izmenjava teh mnenj, da je zelo
               dobrodošla, pa se ji zahvaljujem. Sem pač si bolj predstavljal, da tukaj gre za eno
               drugo komisijo, kot je odbor za zdravstvo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz nisem prišel braniti dr. Fakina. Dr. Fakin je bil
               izvoljen. Jaz sem samo eden in to pač prvi med enakimi, predsednik skupščine in
               seveda zaradi tega tisti del, kaj gospod Fakin je, kaj ni, kaj je rekel, kaj ni
               rekel, kaj se z njim dogaja, ni naloga skupščine, niti moja.</p>
               <p>Zdaj to, da že 10 let se pogovarjamo in da začenjamo z reformo, reforma, reforma,
               reforma, mislim, to je ja, zanimivo ampak zgodilo se ni, bom povedal, tisto kar se
               nas neposredno tiče. Še upravni odbor, katerega član sem tudi jaz in skupščina sta
               pozvala vsakokratnega ministra, da pride predstaviti izhodišče in potem seveda, kaj
               pričakuje od zavoda in organov, da mu pomagajo, da to tudi spelje. Tudi tej
               ministrici smo poslali zdaj že dvakrat, enkrat tudi predsedniku Vlade sklep s
               prošnjo, da bomo naredili takrat sejo, ko bo imela čas. Do zdaj ga še ni imela in
               seveda jaz sem optimist in upam, da ga bo imela.</p>
               <p>Zanimivo se mi zdi, presežki. Veste ta presežek je nastal zaradi tega, ker so
               delodajalci plačali več 13. plač in več božičnic, zaradi tega se je nateklo več
               denarja. Kaj to komu pomeni? jaz upam, da vsem to nekaj dobrega in pozitivnega zaradi
               tega, ker se denar ne odvaja, vsaj naj se ne bi za kaj drugega, kot za zdravstvo.</p>
               <p>Zdaj naloge zavoda, predvsem pa organov, kot so upravni odbor in skupščina. Veste,
               nobenega programa dela, nobenega finančnega načrta skupščina ni sprejela, ki ni bil
               potrjen od Ministrstva za zdravje in od Vlade. Torej sama volja v teh programih ne
               more iti mimo in zaradi tega je seveda, bom trikrat ponovil, ne, niti slučajno ne
               bežimo od odgovornosti ampak jo želim tukaj poudariti. Poudariti odgovornost
               upravnega odbora, skupščine, vseh članov in seveda tudi vseh akterjev v
               zdravstvu.</p>
               <p>Zdaj glede, kar se mi je zdelo še kot zanimivo. Zdaj organi / nerazumljivo/, upravni
               odbor, skupščina so takšni, kot so. Jaz nisem prišel sem povedati, da je to v redu
               ali pa ni v redu. Ampak dejstvo pa je eno. Če si boste pogledali kdo sedi v teh
               organih, sedijo predstavniki upokojencev, predstavniki sindikatov, predstavniki
               delodajalcev in predstavniki Vlade, kar torej pomeni, da vsi uporabniki in plačniki
               imajo možnost in priložnost in odgovornost, da se seveda opredeljujejo do vseh
               odprtih vprašanj.</p>
               <p>Kako naprej? Ne, skupščina ne bo sebe ukinila, ne bo spremenila te organizacije, to
               je naloga politike. Glede tega, da zavod ni dajal pobud in predlogov za spremembe
               zakonodaje in pa moram reči samo žal tej niso prišli do poslancev. Zakaj ne? Jaz do
               zdaj nisem vedel, da je naloga upravnega odbora oziroma skupščine, da posreduje
               vsakokratne predloge. Vam bom pa samo enega predstavil, ker se mi zdi pomembno, da
               boste vedeli o čem pravzaprav govorim.</p>
               <p>Strokovni posvet, ki je imel naslov Strokovna izhodišča za reformo zdravstvenega
               sistema, je bil 16. junija 2014, organiziral ga je zavod. Tule so zaključki in te
               zaključke so podpisali Ministrstvo za zdravje, Nina Pirnat - državna sekretarka,
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Nacionalni inštitut
               za javno zdravje, primarij dr. Ivan Ržen - direktor, Zdravniška zbornica Slovenija,
               primarij Andrej Možina – predsednik, Združenje zdravstvenih zavodov Slovenije, Metod
               Mezek – direktor in pa Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije, Samo Fakin –
               generalni direktor. Torej mi kot upravni odbor in skupščina, se zavedamo svoje
               odgovornosti in delamo svoj del posla. Torej, delamo skladno z zakonodajo.</p>
               <p>Tako mogoče ni tako nepomembno, da povem, da je zavod dobil za lansko leto pozitivno
               mnenje Računskega sodišča. Se reče, da verjetno vse le ni tako napačno in pa seveda,
               da če pričakujemo, da bo Zavod za zdravstveno zavarovanje naredil reformo zdravstva,
               vam moram povedati v imenu upravnega odbora in skupščine, mi menimo, da seveda sami
               tega ne moremo narediti, da pa seveda poskušamo narediti vse, da bi do te reforme
               prišlo, vsi se zavedamo v kakšnem stanju je zdravstvo in pa seveda vse, kar se pa
               tiče generalnega direktorja oziroma kandidata za generalnega direktorja, pa sem
               prepričan, da bo on znal odgovoriti na vaša vprašanja in seveda tako, kot se je
               odločila skupščina, tako se boste odločili tudi poslanci in seveda mi bomo vašo voljo
               spoštovali tako, kot verjamem, da boste spoštovali tudi voljo skupščine, kar je
               pravzaprav, sem jaz razumel, da je naloga te komisije.</p>
               <p>Torej še enkrat res hvala za razpravo. Za nas je bila zelo poučna, v marsičem se
               strinjam z vami, mi si bomo še naprej prizadevali seveda, da bi prišlo do tega, da se
               stanje v zdravstvu izboljša oziroma, da bo takšno, kot ga zavarovanci želijo in
               pričakujejo. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp22">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Möderndorfer, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp24">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>No, jaz sem malo presenečen, ne? Predvsem nad prvim delom. O čem pa naj razpravlja
               Mandatno-volilna komisija po vaše? Primeren, neprimeren. Ne, ne, bom razpravljal. Saj
               boste lahko potem kasneje. To ne gre tako, a veste. Ko odrečeš podporo direktorju
               zdravstvene blagajne, moraš našteti razloge in morajo stati. In zato sem ekstra
               opozoril, da se zavedam, da odpiramo teme, ki sodijo na drug odbor. Ampak mimo njih
               pa ne moremo iti. Preprosto se jih je treba dotakniti.</p>
               <p>Druga stvar, ki se mi zdi zelo pomembna. Če Državni zbor dvakrat zavrne kandidata za
               direktorja zdravstvene blagajne, govorim hipotetično, najprej enkrat, potem pa še
               enkrat, pa še enkrat, se mora tudi skupščina vprašati ali ima to smisel in kam to
               pelje. Seveda je jasno, da obstajajo postopki, kjer se kandidati prijavljajo.
               Svobodno, jasno in sploh ni kaj, sploh pa, če ustrezajo vsem pogojem in razpisom,
               ampak veste, vam že danes povem, tukaj sem danes slišal enega, ki je rekel drugega
               ni, boljšega ni. Ja, potem smo pa res boga Slovenija, če ni nobenega kandidata več v
               slovenskem prostoru, ki bi se javil na ta razpis. Pa vam povem zakaj se ne javi. Ker
               ni noben nor, da bo tekmoval z gospodom Fakinom. Noben. Zaradi tega, ker vsi vemo
               kako stvari tečejo. Lahko se delamo, da bom rekel malo svojevrstne, pa tu igramo neke
               vloge, češ glejte, prijavili so se, kandidati so takšni kakršni so in tako pač je,
               glejte, ne gre drugače, "bla, bla, bla".</p>
               <p>Jaz imam občutek in mislim, da je prav, da se pogovarjamo odkrito. Veste, kandidati,
               predno se odločijo, gredo lobirati ali bodo imeli sploh podporo ali ne. In žal zato
               pravim, da sistem ne funkcionira več tako, kot je treba. Če mene vprašate, bi moral
               dobiti soglasje od ministrstva,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> preden pride v sam končni postopek glasovanja. Zato, da je skupščina
               seznanjena o tem kaj jih čaka, če bo kljub temu glasovala za. Ampak, nimamo takšnega
               sistema, imamo drugačnega, ki je sicer legitimen in zakonit, je pa nenormalen, če
               mene vprašate. Zato sem prej namenoma govoril o ekipi, ki si jo sestavlja nekdo, ki
               hoče izvajati neke politike. Jaz imam počasi dovolj tega, nekaj kolegov je to
               omenilo, da je za politiko in uresničevanje politik vedno odgovorna politika, škarje
               in platno pa je nekje drugje in se odloča nekje drugje. O tem govorim. In zato sem
               rekel na začetku razprave, kar je zelo pomembno, jaz verjamem, da v skupščini, v
               zdravstveni blagajni, ko ste se odločali, ste govorili o določenih parametrih in
               pogojih in razmišljanjih zakaj je lahko kandidat dober, ampak ta diskusija je bila
               popolnoma nekaj drugega, o čemer mi danes tukaj govorimo. Kaj meni pomaga voznik
               Formule 1, ki je krasen, dober, pošten, prijazen, pa še spozna se na avtomobile, če
               se pa z lastnikom ne razume in ne uresničuje tistega, pa sem zdaj dal, bom rekel,
               metaforično primerjavo, ki ni najbolj primerljiva, je pa razumljiva kaj sem hotel
               povedati. In tukaj pa nastane problem o katerem ste vi omenili. Odgovornost organov
               zdravstvene blagajne, kako in na kakšen način pelje pa znotraj svojih pooblastil
               določene politike. Ali bo šla z glavo skozi zid ali ne. To ali bo šla ali ne, bom
               videl v nadaljevanju, danes vas ne more tega obsojati, niti etiketirati in vam dajati
               neke oznake da to počnete. Daleč od tega. Tudi vi ste na podlagi zakona popolnoma
               legitimni in delate in opravljate svoje delo. Nisem dobil nikoli še nobenega predloga
               iz zdravstvene blagajne, da naj se spremeni zdravstveno blagajno oziroma
               organiziranost zdravstvene blagajne. Nikoli. Nikoli. Enega predloga nisem dobil v
               vseh teh letih ga nisem niti zasledil. Je pa res, da ste organizirali razpravo leta
               2013 o strategiji zdravstvenega varstva in tako naprej. Saj to je normalno, hvala
               bogu, saj to je tudi vaše osnovno delo, da kar naprej v resnici, bom rekel, iščete
               izboljšave sistema, ampak konkretnih predlogov pa mi poslanci nismo nikoli
               videli.</p>
               <p>Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Hršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp26">

               <speaker>IVAN HRŠAK (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Moram reči, da je bila razprava gospoda Smoleta, če sem prav povedal, zanimiva,… /
               nerazumljivo/ ne zadosti argumentov. Tisto, kar je Jani rekel, da je slišal, da ni
               nobenega boljšega kandidata, v bistvu za enkrat ni nobenega boljšega kandidata, ta ki
               se je javil, očitno ne vliva zaupanja, to se pravi skupščine Zavoda za zdravstveno
               zavarovanje.</p>
               <p>Potem je Jani tudi rekel, da nihče ni nor, da bo kandidiral za to funkcijo. To
               pomeni, da še dolgo ne bomo dobili generalnega direktorja, a to stanje bo pa dobro,
               to stanje bo pa dobro, če bomo to zadevo vlekli in potem bo seveda do novega izbora
               gospod Samo Fakin še vodil to zavarovalnico, ki mu pa očitajo, da ni dobro.</p>
               <p>Skratka, jaz verjamem, če pač ne bo potrjen, da prej ali slej bo nek kandidat, ampak
               mi še vedno mislimo, vsaj jaz osebno mislim, da je dober, da je v tem trenutku
               najboljši.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Replika gospod Möderndorfer, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp28">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Kolega Hršak, narobe si me razumel v tistem delu, ko sem rekel, da nihče ni nor, da
               se bo javil na direktorsko mesto. Lahko, ker tebi odgovarjam. Narobe si razumel,
               nisem rekel tega, rekel sem nekaj drugega, nihče ni tako nor, da bo kandidiral
               nasproti Sama Fakina. To pa je bistvena razlika. In dokler bo Samo Fakin kandidat, mi
               verjemite, to se vsi prej pozanimajo in tudi izvedo, ne bodo več kandidirali, zaradi
               tega, ker, bom pa zdaj še nadaljeval tisto, kar sem rekel, ker vedo, da bo imel
               večino in da je stvar pase in adijo. In bodo raje počakali, da gospod Samo Fakin ne
               bo izvoljen in da se bo mogoče kdaj odločil, da ne bo več kandidiral. Pa kolikor
               poznam trdoglavost gospod Fakina, bo vztrajal do konca in se bo javljal in javljal in
               javljal, in tukaj pa je tisto, kar sem prej rekel, pa zdaj, potem pa odgovornost
               organov blagajne, da se odloča ali bo to delala v nedogled. Na to pa bomo počakali in
               bomo videli. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</speaker>

               <p>Ker vidim, da ni več interesa za razpravo bi zaključil razpravo. In na glasovanje
               dajem naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru,
               da sprejme sklep o soglasju k imenovanju Sama Fakina za generalnega direktorja Zavoda
               za zdravstveno zavarovanje Slovenije. Pričenjamo z glasovanjem. Zaključujem z
               glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(15 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko in s tem tudi 8. sejo Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Vsem udeležencem se zahvaljujem za sodelovanje in želim uspešno nadaljnje delo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-MK-redna-8-2015-04-16.sp30">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Jaz se samo še enkrat zahvaljujem za vabilo, jaz upam, da nisem nikogar užalil in da
               niste napačno razumeli.</p>
               <p>Hvala lepa še enkrat. <title>Seja se je končala 16. aprila 2015 ob 11.11.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
