<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5D9EF04AED042364C1257EF2004CA28D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C6863434AE452E20C1257F22002C39F5</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=C6863434AE452E20C1257F22002C39F5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.OZDDSZII" n="21">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2015-11-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">21. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(11. november 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Uroš Prikl, predsednik Odbora za delo, družino, socialne zadeve in
            invalide.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.00. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, vsi vabljeni. Lepo vas pozdravljam na 21.
               nujni seji odbora zaOdbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide.</p>
               <p>Uvodoma vas želim obvestiti, da je s pooblastilom namesto kolegice Janje Jenko,
               kolegica Marija Antonija Kovačič in namesto… Eno pooblastilo, ki pa ni točno, ker
               Kamal Izidor Shaker ni naš predstavnik ampak nadomešča kolega Danilo Anton Ranc,
               Eriko Dekleva. Hvala lepa. To je kar zadeva za magnetogram formalnih obvestil.</p>
               <p>Predlagam, da preidemo kar na vsebino dnevnega reda. V poslovniškem roku nisem prejel
               predlogov za spremembo dnevnega reda. Zato ugotavljam,
               da je določen tak kot ste ga dobili s sklicem oziroma z vabilom. In sicer, prva
               točka: predlog zakona o spremembi Zakona socialno varstvenih prejemkih. Točka dve,
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o starševskem varstvu in družinskih
               prejemkih. Tretja točka, predlog zakona o interventnih ukrepih na področju trga dela
               in 4. Točka: predlog zakona o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih
               sredstev.</p>
               <p>Predlagam, da preidemo kar na <title>1. TOČKO IN SICER – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH
                  ZAKONA O SOCIALNO VARSTVENIH PREJEMKIH.</title> Kot gradivo ste prejeli predlog
               zakona, ki je objavljen na spletnih straneh Državnega zbora in poročevalca z dne
               25.9.2015, mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 2.11.2015, mnenje Državnega sveta z
               dne 3.11.2015, danes pa smo prejeli še komentarje k zakonom s strani Zveze svobodnih
               sindikatov Slovenije.</p>
               <p>K točki 1 smo vabili Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti,
               Državni svet Republike Slovenije, Zvezo svobodnih sindikatov Slovenije, dr. Andrejo
               Črnak Meglič, državno sekretarko v kabinetu predsednika Vlade, ter Zakonodajno-pravno
               službo.</p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na 38. Seji odločil, da se predlog zakona, ki
               sem ga navedel, obravnava po nujnem postopku. Odbor bo predlog zakona obravnaval na
               podlagi 126. in 142. člena poslovnika.</p>
               <p>Do zdaj ste prejeli vložene amandmaje s strani koalicijskih poslanskih skupin k 4. in
               5. členu.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o katerem bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Uvodoma sprašujem predlagatelja
               Predloga zakona, to je Vlado oziroma Ministrstvo za delo ali želi dopolnilno
               obrazložitev podati. Gospa ministrica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp2">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Torej, pred vami so dani štirje zakoni, ki so v osnovi po nujnem postopku in so
               vezani na proračun za leto 2016 in 2017 in je torej njihova narava predvsem povezana
               s proračunskimi dogovori in finančnimi sredstvi, ki so odmerjeni Ministrstvu za delo,
               družino, socialne zadeve in enake možnosti.</p>
               <p>Torej, zakon o spremembah Zakona o socialno varstvenih prejemkih predlagamo obravnavo
               in sprejem zakona po nujnem postopku in sicer predvsem gre za to, da se v tem zakonu
               dviguje višina minimalnega osebnega dohodka, po dolgem času bomo prišli na višino, ki
               je bila izračunana, torej 288 in še nekaj evrov, to je osnova za dejansko izračun
               denarno socialnih pomoči in varstvenih dodatkov tako za posameznika, kot tudi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> družinsko situacijo,
               pomembno pa je, da se tudi spreminja sistemska ekvivalenčna lestvica, ki določa kako
               se upošteva in kako se štejejo v ta dohodek ostali družinski člani in koliko se
               odmeri višina minimalnega dohodka posameznim družinskim članom.</p>
               <p>V kolikor bi dvignili samo minimalni osebni dohodek brez spremembe ekvivalenčne te
               sistemske lestvice, bi to pomenilo slabši položaj za predvsem družine, tako
               enostarševske, kot nuklearne družine z več otroki in tudi pri varstvenem dodatku bi
               bili posamezniki v slabšem položaju. V gradivu, ki je obrazložitev, je to tudi
               navedeno. Gre za različno večje število otrok, večja razlika bi prišla, v kolikor ne
               predlagamo spremembe tudi te ekvivalenčne lestvice.</p>
               <p>Torej, to je bistvo tega zakona. Amandmaji, ki so vloženi na predlog koalicije pa
               sledijo mnenju Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa in prav Zakonodajno-pravno službo sprašujem, oziroma gospo Natašo Voršič,
               če želi besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp4">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Res je, drži, Zakonodajno-pravna služba je k predlogu zakona dala pisno mnenje,
               vloženi amandmaji treh poslanskih skupin so usklajeni s pisnim mnenjem
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pojasnilo.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Državnega sveta? Kolega Požun, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp6">

               <speaker>MAG. PETER POŽUN:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik za besedo. Spoštovane poslanke, poslanci, predstavniki
               Vlade!</p>
               <p>Komisija Državnega sveta socialno varstvo, delo zdravstvo in invalide je predlog
               zakona obravnavala na svoji 45. seji in ugotovila, da predlagane spremembe vsaj delno
               izboljšujejo dosedanji socialni položaj upravičencev do denarne socialne pomoči in
               varstvenega dodatka s tem, ko uveljavlja sistemsko določeno višino zneska minimalnega
               dohodka od katerega so pravzaprav odvisne vse pravice iz naslova zakona, ki ga
               obravnavamo.</p>
               <p>Ob tem pa seveda želimo ponovno opozoriti, da je bil ta minimalni znesek, se pravi v
               višini 288,81 evrov sprejet v letu 2010 na podlagi takratnih finančnih in gospodarske
               situacije in je seveda do danes, ki se je do danes seveda bistveno spremenila. Zato
               ponovno naslavljamo poziv oziroma predlog, da bi se izračunala na novo minimalni
               življenjski stroški, na podlagi tega določil tudi nov znesek minimalnega dohodka, ki
               bo bolj skladen z realnimi potrebami prejemnikov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Požun.</p>
               <p>V skladu s 126. členom poslovnika prehajamo na razpravo o prvem členu predloga zakona
               tako, da odpiram razpravo o prvem členu, dovoljena pa je seveda tukaj nekoliko širše
               zastaviti razpravo, seveda v okviru točke dnevnega reda. Izvolite. Želi kdo
               razpravljati? Ja, gospod Lukič iz Zveze svobodnih sindikatov Slovenije. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp8">

               <speaker>GORAN LUKIČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Saj mislim, da je že predhodni govornik, predstavnik Državnega sveta Republike
               Slovenije zelo jasno izpostavil, bom vljudno rekel dilemo, bolj realno bom temu rekel
               veliko težavo neusklajevanja višine minimalnega osebnega dohodka z realnimi potrebami
               najranljivejših skupin prebivalstva in tukaj bi si upal dopolniti ministrico za delo,
               da tukaj ne gre za dvig minimalnega osebnega dohodka ampak gre za usklajevanje višine
               minimalnega osebnega dohodka z zneskom, ki je bil postavljen pred šestimi, pardon
               petimi leti.</p>
               <p>Mogoče samo še ena dopolnitev. Večkrat sem že izpostavil tudi sam osebno nekako to
               telovadbo okoli zneska minimalnega osebnega dohodka, telovadbo navzdol, da smo si na
               jasnem. Iz 288 na 260, potem malce navzgor 270 evrov v tem trenutku in zdaj 288,81
               evra. Tako, da zagotovo z naše strani seveda ne moremo zdaj nasprotovati tako
               imenovanemu dvigu minimalnega osebnega dohodka na ta znesek, ki je bil že zapisan
               pred 5 leti, navsezadnje pa moramo in smo odgovorni izpostaviti, da je pa že v istem
               zakonu, o katerem mi danes govorimo, zapisano v osmem členu, da ministrstvo za delo
               vsakih 5 let pripravi izračun življenjskih stroškov na podlagi katerega se potem tudi
               uskladi minimalni osebni dohodek. Zdaj, ta zakon je bil 2010. leta sprejet tako, da
               mislim, da je tukaj že skrajni čas, da vsi skupaj se nekako usedete tisti, ki ste za
               to odgovorni in se ta <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               nova višina oziroma izračun minimalnega osebnega dohodka postavi.</p>
               <p>Zgolj za dodatek. Najbolj realna številka v tem trenutku, ki nekako apelira k temu,
               da se res mora to čim prej narediti je zagotovo številka Statističnega urada
               Republike Slovenije glede revščine oziroma socialne izključenosti v tem času, ko se
               je to telovadilo z minimalnim zneskom osebnega dohodka, se je število revnih in
               socialno izključenih oziroma socialno izključenih povečalo iz 339 tisoč na 410 tisoč.
               Tako, da tukaj kakršenkoli argument pač odpade, razen pač na žalost tisti, ki je
               najmočnejši s finančnega vidika, argument fiskalne konsolidacije in varčevalnih
               ukrepov. Tako, da mislim, da je že skrajni čas, da pač gremo ven iz te debate o
               stalnih varčevalnih ukrepih in se usmerimo v to kar tudi ustava govori, da smo
               socialna država in zagotovo te potrebe tukaj so.</p>
               <p>Tako, da še enkrat izpostavljam, čim prej se mora ta izračun opraviti tako, da evo,
               to mogoče z moje strani za začetek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Lukič.</p>
               <p>Preden nadaljujemo vas želim samo obvestiti, da je namesto Matjaža Hanžka na seji
               Miha Kordiš in namesto Žana Mahniča, Nada Brinovšek.</p>
               <p>Nadaljujemo z razpravo. Kolega Kordiš, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp10">

               <speaker>MIHA KORDIŠ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Jaz bi se uvodoma pridružil korekciji s katero je postregel kolega Lukič iz
               sindikatov. V resnici ne gre za dvig pomoči ampak gre preprosto za odmrznitev zneska
               minimalnega dohodka, ki bo prišel v veljavo za leto 2016. To je treba poudariti, tega
               se je treba zavedati, da tukaj pač ne dvigujemo ravni nekih socialnih pravic ampak
               jih preprosto vračamo na neko raven, ki je bila že pridobljena. V nadaljevanju bi pa
               najprej izpostavil, da je ta ukrep, v kolikor je sicer dobrodošel, da do njega pride,
               še vedno nezadosten. Pač vrnitev zneska iz 270,82 evrov na 288,81 evrov za samsko
               osebo, žal ne zadostuje za dostojno preživetje, kar šele za neko dostojno življenje. </p>
               <p>Večkrat sem na tem odboru poudaril, pa še enkrat bom, da je že leta 2009 pristojno
               ministrstvo na podlagi študije inštituta za socialno varstvo določilo ciljne zneske v
               tem kontekstu in sicer 562 evrov za varstveni dodatek in 385 za denarno socialno
               pomoč. In kar bi morali v okviru te novele poskrbeti je to, da se minimalni dohodek
               ne samo odmrzne ampak približa temu znesku. Karkoli je ostalega, je preprosto
               telovadenje okoli problema revščine, ki pa je pač kot vemo v Sloveniji akuten ne
               glede na to, da imamo gospodarsko rast.</p>
               <p>Prav tako novela ne odpravlja problema dostopnosti do socialne pomoči in varstvenega
               dodatka. Večjo dostopnost je potrebno zagotoviti predvsem v tistih skupinah
               prebivalstva, kjer je tveganje revščine še bistveno nad splošno ravnjo. Če tukaj za
               ilustracijo povem, da je stopnja tveganja revščine med ženskami, ki živijo same in so
               starejše od 65 let kar 42,1%. Pač to vemo, da imamo, iz tega lahko zelo hitro
               razberemo, da imamo opravka s posebej ogroženo populacijo in tudi na to je potrebno
               dati nekaj poudarka in ta problem začeti naslavljati.</p>
               <p>Izjemno visoka je tu v isti kategoriji tudi med moško populacijo nekoliko nižja,
               sicer pa vendarle je 30% zelo velik odstotek tveganja revščine. Tukaj gre pač za
               revne upokojence, večinoma so s podeželja, ki so si bodisi s svojim preteklim delom
               mogoče z Jazbinškovim zakonom pridobili hišo oziroma stanovanje in dokler bo v zakonu
               ostala omejitev dedovanja njihovih nepremičnin, bodo tej ljudje ostajali brez
               varstvenega dodatka in to pač vsekakor ni prav. Socialna pomoč pač ni nek kredit, ki
               bi ga vračali naši zanamci. Torej oba problema, in prenizek cenzus in premajhen
               dostop sta akutna in bi ju bilo treba reševati tukaj in zdaj. To so ljudje, ki so v
               življenjski stiski in tega preprosto ne moremo prelagati v nedogled v bodočnost.</p>
               <p>V Združeni levici bomo v Zakonu o izvrševanju proračuna predlagali dvig minimalnega
               dohodka na znesek 385 evrov, ki je bil takrat, leta 2009 ocenjen kot primeren na
               podlagi izračuna minimalnih stroškov. Dodatna sredstva predlagamo, da se zberejo ne z
               zadolževanjem tako, da ostajamo v nekem makroekonomskem okviru ampak z davčnimi
               ukrepi, ki jih bomo predlagali, v prvi vrsti je to, da se vrne stopnja davkov od
               dohodkov pravnih oseb iz 17 na 20%. Ta dvig <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> bi prinesel v slovenski proračun dodatnih 86,6
               milijonov evrov in tukaj pač apeliramo že vnaprej na vašo podporo. Iz tako sveže
               pridobljenih sredstev pa lahko sfinanciramo neko bolj dostojno in človeka vredno
               socialno pomoč.</p>
               <p>Zdaj, konkretno pri tem predlogu se ne strinjamo s kompromisno lestvico za varstveni
               dodatek ampak bi ta dvig minimalnega dohodka, ki ga bomo predlagali, kompenziral ta
               minus in poleg tega bomo kot kompenzacijo v ZIPrS-u predlagali še en ukrep za
               povečanje dostopa do varstvenega dodatka in sicer to, da se odpravi prepoved
               odtujitve in dedovanja nepremičnin prejemnikov. Se pravi, poskušali bomo vsaj do neke
               mere nasloviti in razreševati dva akutna problema s katerimi se pač naš ustroj naše
               socialne države sooča v tem trenutku, to je na eni strani prenizek cenzus in na drugi
               strani premajhen dostop.</p>
               <p>Kar se pa tiče same te novele, ki jo imamo danes pred seboj, je pa tako, da ne rešuje
               bistvenih problemov, vseeno pa uvaja pomembno korekcijo na določeni točki, zaradi
               tega je pač ne bomo podprli, ne bomo ji pa tudi nasprotovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Kordiš.</p>
               <p>Še eno obvestilo, namesto Marije Bačič je na seji prisoten Jan Škoberne. Hvala.
               Izvolite dalje, razprava. Če ni več razprave, potem… Je? Oprosti, nisem videl. Marjan
               Pojbič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp12">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani predsednik!</p>
               <p>Jaz mislim, da je danes kar nekaj zakonov tukaj, o katerih bomo danes razpravljali in
               so pomembni seveda. Vendar pa moram uvodoma povedati, da kar se tega prvega zakona
               tiče, spet ta Vlada poskuša deliti neke drobtinice, ki so daleč od tistega, kar bi v
               tem trenutku bilo potrebno, če želimo zajeziti revščino v naši družbi.</p>
               <p>Če pogledamo na eni strani, tukaj bomo razdelili 13,8 milijonov evrov na letni ravni
               in na drugi strani seštejemo dva zakona kjer privarčujemo ponovno v 27 in 26
               milijonov, to je skupaj 53 milijonov, potem je vsakomur jasno, ki se malo spozna na
               računico, kaj to pomeni. Na eni strani govoriti o tem, da smo velikodušni, da je
               zdajle trenutek gospodarske rasti in da bomo zdajle s tem, kar smo storili, naredili
               en velik korak k tistim, da bodo lažje preživljali to revščino v naši družbi. Jaz
               mislim, da je to daleč, daleč od tega in tak način oziroma taki celoviti pristop, ki
               ga vidim skozi te 4 zakone, je po moji osebni oceni absolutno nesprejemljiv. Še bolj
               pa je nesprejemljiv za tiste ljudi, ki so v naši družbi z dneva v dan bolj ogroženi,
               tudi njihov socialni status in nasploh možnost preživljanja v naši družbi.</p>
               <p>Povedati moram uvodno tudi, da ne bo kakšnih težav, mi bomo ta zakon, ki ga zdajle
               obravnavamo, podprli ker boljše je resnično nekaj, kot pa čisto nič in ko poslušam to
               razpravo, ki sem jo doslej slišal, vedno imam občutek, da še vedno nismo prišli do
               nekega trenutka, do neke realnosti, da bi ljudje razumeli realno zgodbo v tej
               družbi.</p>
               <p>Mi se pogovarjamo skozi to zakonodajo ponovno in jaz imam tak občutek, da razprave,
               ki so potekale, potekajo v smer delitve. Ja, seveda delitve. Deliti. Seveda, deliti
               je potrebno. Mi se pa moramo vprašati zakaj moramo o tem na tak način razpravljati.
               To je tisto temeljno vprašanje, ki ga jaz poskušam vedno na tem odboru izpostaviti.
               Zakaj moramo na tak način tukaj razpravljati? To pa je, da se pri nas iz meseca v
               mesec revščina povečuje. To pa je dejstvo. In mi revščine ne bomo ustavili ali pa
               izboljšali stanja na tem področju s takšnimi rešitvami, kot jih imamo danes na mizi.
               Nikakor ne bomo. Mi moramo to problematiko reševati na celovit način, torej moramo
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> začeti reševati
               problem tam, kjer problem nastaja. In mi si ne moremo danes tukaj zatiskati oči pred
               tem, da se z dneva v dan povečuje število ljudi, ki so na minimalni plači. Ne moremo
               si zatiskati oči.</p>
               <p>Se pravi, tukaj obstajajo razlogi in argumenti, da je nekaj v tej družbi narobe. Ali
               je ta prerazporeditev med tistimi, ki so super bogati, vsak dan bolj in tistimi, ki
               vsak dan postaja večje število, torej se revščina povečuje, da je tukaj nekaj narobe.
               Jaz mislim, da je tukaj nekaj narobe z regulativo v tej državi. Ker ta skupina, ki
               živi kot mali bogovi v tej družbi, ta skupina in ta problematika vezna na njih in te
               kraje in tako naprej, se ne vstavlja. Danes si poglejte spet eno razsodbo sodišča in
               tako dalje, ne bom govoril. Pa to enostavno navaden človek v tej družbi, v tej državi
               ne more razumeti.</p>
               <p>Tem ultra bogatašem se ne zgodi v tej družbi čisto nič in mi poskušamo revščino
               reševati tukaj s tako zakonodajo ali pa poskušamo pomagati, da se ne bom napačno
               izrazil. Ampak to ni več normalno, to ni prav in ta stvar ne gre v pravo smer, niti
               približno ne gre v pravo smer. Mi moramo tako, kot sem že enkrat rekel, zadevo
               prijeti za glavo in zadevo začeti reševati tam, kjer je ključ, da do tega ne bo
               prihajalo, da se bo začela pri naš zmanjševati revščina in da se ne bomo pogovarjali,
               da bo nekdo dobil zraven pri socialnem transferu 5 evrov, 3 evre ali pa 2 evra ali pa
               tisti upokojenci, ki imajo po 400, 300, pa ne vem koliko evrov pokojnine, tudi če se
               zgodba zviša, 4 ali pa 5 evrov pri pokojnini. Kaj smo s tem naredili. S tem nismo
               naredili nič. S tem delamo samo to, da "farbamo" slovensko ljudstvo. In to ni
               prav.</p>
               <p>In jaz bi res rad, da enkrat ta odbor začne razmišljati v kontekstu, kot sem skušal
               dopovedati, da moramo stvari začeti reševati tam kjer je to ključno. Da mora ta
               država skozi svojo regulativo preprečiti, da se na eni strani bogatijo na račun
               države in teh ubogih ljudi določene skupine, omrežja in ta lopovščina v ozadju, ker
               vemo vsi, da je ampak nič se ne zgodi.</p>
               <p>Vlada, ki ji predseduje Miro Cerar je štartala na volitve, je zelo jasno povedala
               kakšen pristop bo izvajala ampak se nič ni zgodilo. Vsi so na svobodi, vsi živijo kot
               mali bogovi, na sodiščih padajo vse sodbe, ko se te velikane, te lopove obsodi in
               tako dalje. In tam odteka denar iz te države. Zato imamo mi toliko ljudi na minimalni
               plači. Zato imamo mi toliko ljudi na socialnih transferih in tako dalje. Zato. Mi
               bomo morali to potezo potegniti in enkrat reči stop. Neka poštena prerazporeditev v
               tej družbi, da bodo vsi lahko kolikor toliko normalno živeli. To mora biti naš motiv,
               naš cilj, naša jasna strateška usmeritev. In mimo tega ne bo mogoče iti, ker dragi
               prijatelji, ki sedimo tukaj.</p>
               <p>Jaz ne govorim politično. Še enkrat povem. Govorim pa, da če mi ne bomo tega ustavili
               skupaj, govorim skupaj, vsi ki sedimo tu notri, bo ta država resnično enkrat, pa ne
               zelo dolgo, pod velikim vprašajem. Veste sami, da se mi več kaj dosti zadolževati ne
               moremo. Zdajle pa kolikor ustvarimo, pa tudi če malo več ustvarimo, že takoj v
               naslednjem koraku začnemo več zapravljati, kot ustvarimo. In to iz leta v leto in
               enostavno ni konca. Na eni strani, v nekem trenutku poslušam takšne in drugačne
               razprave, kako se bo to zajezilo, kako se bodo zmanjšale neke določene stvari ampak
               se nič ne zgodi. V naslednjem koraku že slišim: Aha, toliko 100 milijonov in nekaj
               gre za to in tako dalje, za nove izdatke in tako dalje. Ne bom se spuščal v
               podrobnosti.</p>
               <p>Zato glejte, tako kot sem povedal, da ne bom predolg, mi bomo ta zakon podprli ampak
               mislim, da je to drobtinica ali pa še več kot drobtinica od tistega, kar se ljudem
               vzame, kar se jim vzame, ker so nekateri ukrepi, ki se potem v naslednjih zakonih
               podaljšujejo in niso bili sprejeti zato, da se podaljšujejo temveč so bili sprejeti v
               izjemno, izjemno kritični situaciji, ker smo imeli minus 7,8 BDP-ja in takrat so bili
               tej ukrepi sprejeti ampak so bili do nekega določenega trenutka. In mi, če še
               nekatere zakone pogledam, v trajnost spreminjamo določen ukrep, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ki so bili namenjeni in sprejeti za
               popolnoma torej drugačne rešitve. Bilo je jasno, ko bo gospodarska rast 2,5%, se
               določeni ukrepi iz ZUJF-a prenehajo živeti. In vi to kar brez vsakega problema
               podaljšujete. Bravo.</p>
               <p>Najprej kritizirate, ZUJF je bil tak in drugačen ampak vi to z lahkoto lepo zdaj v
               roku podaljšujete. in ZUJF ni bil namenjen temu in to je prav, da ve slovensko
               ljudstvo. Ni bil namenjen temu. Ve zakaj je bil namenjen. Bil je namenjen zato, da
               poskušamo ublažiti zgodbo takrat, ko je bilo resnično kritično. In ko je bilo -7,8
               ali pa še, mislim da tam nekje negativna gospodarska rast. Takrat je bilo nujno
               ukrepati. Zdaj, ko je pa 2,5% gospodarska rast pa mi tukaj dajemo drobtinice, te
               določene torej ukrepe podaljšujemo na eni strani, na drugi strani pa se še naprej
               bohoti mafija, pa še naprej kradejo veliki gospodje, pa plačujemo take velike
               pogodbe. Poglejte, na primer na NLB, ker danes je bila tudi seja ko sem to poslušal.
               Pa to ti mora iti na bruhanje. In mi tu sedimo vsi, ki smo do neke točke za to
               odgovorni in čisto nič ne naredimo, nula, nič. In zato sem jaz jezen. Zato se
               jezim.</p>
               <p>In mi bomo morali prej ko slej tukaj eno črto potegniti. Verjemite, da bomo morali,
               vsi skupaj. Še enkrat poudarim, vse stranke, vsi politiki, vsi akterji, vsi tisti, ki
               imamo neko, torej, ki so nam ljudje podelili neko moč, da moramo v njihovem interesu
               neke stvari v tej družbi spremeniti. Moramo jih korenito spremeniti in če tega ne
               bomo naredili, mi lahko še naprej delimo te bombončke in od tega se revščina ne bo
               zmanjšala, ljudje kljub temu bodo izjemno, izjemno težko se prebijali iz meseca v
               mesec, kljub temu se bo revščina še povečevala in tako dalje.</p>
               <p>In bomo na koncu imeli tako, kot zdajle stvari tečejo, …/ nerazumljivo/… skupino
               ultra lopovov, bogatunov, kradljivcev, na drugi strani pa veliko večino ljudi, ki
               bodo na minimalni plači ali pa na zavodu za zaposlovanje. Če je to naša smer, če je
               to politika, kot jo je napovedal, ko je prevzel vodenje te države Miro Cerar, potem
               vas lepo prosim, potem sem prepričan, da sedimo na napačnem vozu. In prosim vas, da
               tisti, ki imate tudi v izvršilni veji oblasti, pa v koaliciji določeno moč, dajte
               lepo prosim narediti korake, da se ustavi ravbarija te države, da se še lopovščine v
               tej družbi zaustavijo. To je na vas.</p>
               <p>Iz opozicijske stranke, Slovenske demokratske stranke boste imeli sleherni glas, ko
               boste prišli s takšnimi rešitvami. In rešitve obstajajo, samo treba jih je prinesti
               na mizo. Ne govoriti, obljubljati, pa nič narediti. Tega imamo dovolj. In jaz mislim,
               da je trenutek resnice pred nami. In prosim vas, dajmo stopiti skupaj in gremo po tej
               poti. In naj bo v tej družbi enkrat neka pravičnost, neka pravična razdelitev. To,
               jaz mislim, da je naš skupni cilj in temu, po tej poti moramo iti, če želimo, da bo
               Slovenija postala enkrat resnična, normala demokratična in razvita družba.</p>
               <p>Hvala lepa, ta zakon bomo podprli, kot sem povedal uvodoma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Pojbič.</p>
               <p>Naslednja bo razpravljala kolegica Dimic. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp14">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovani predsednik! Spoštovana ministrica, gostje, kolegice
               in kolegi!</p>
               <p>Varstveni dodatek ali pa denarna socialna pomoč je po definiciji Zakona o
               uveljavljanju pravic iz javnih sredstev socialno-varstveni prejemek, ki naj bi
               upravičencu zagotavljal in mu omogočil zadovoljevanje njegovih minimalnih
               življenjskih potreb, pa ugotavljamo vedno in vsakič znova, da je tudi cenzus, ki ga
               omenjamo 288 evrov po podatkih Statističnega urada Republike Slovenije dvakrat
               premajhen, ker minimalni življenjski stroški znašajo po podatkih, po izračunu
               statističnega urada Republike Slovenije več, kot dvakratnik denarne socialne
               pomoči.</p>
               <p>Se pravi, kaj bomo naredili. Nekaj jim bomo vseeno omogočali, nekaj se bo izboljšalo,
               vendar boljšega ali pa obetavnejšega življenja pa žal ne bodo tej ljudje bili
               deležni, ker je vedno in še vedno dolgotrajna gospodarska in finančna kriza v državi.
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Številni še vedno ne
               dobijo redne ali vsaj daljše zaposlitve po več let. Po izteku nadomestila za
               brezposelnost je denarno socialna pomoč edini prejemek, ki jim brezposelnim omogoča
               dobesedno preživetje njih samih, pogosto pa tudi njihovih otrok in družinskih članov.
               To je realnost in realna slika današnje Slovenije.</p>
               <p>Pod pragom revščine živi v Sloveniji skoraj več, kot 400 tisoč ljudi in na stopnjo
               revščine vplivajo zlasti prenizki socialni transferi. Mi se vedno pogovarjamo, da
               bomo nekaj dvigovali, nekaj bomo delili, vendar nikoli pa ne želimo pogledati
               generalno kaj bi se pa dalo narediti in delamo ljudi odvisne od socialnih
               transferjev, pa veliko teh ljudi, ki to prejema ali pa ki to pomoč iščejo so delovno
               zmožno, ljudje, ki lahko delajo vendar službe trenutno ne dobijo.</p>
               <p>Zato tukaj moram povedati, da se v Novi Sloveniji zavedamo te problematike, zato smo
               predlagali naše ukrepe, davčne ukrepe, predlogi davčne reforme za nižje davke, kjer
               bi tistim, ki prejemajo minimalno plačo, ki so nekje na dnu ali pa na minimalni
               zmožnosti preživetja omogočali 50 evrov vsak mesec več dohodka, kar bi na leto
               pomenilo 600 evrov. Se mi zdi, da je potrebno iskati pomoč tem ljudem, ne v tistih
               drobtinicah, ko dvigujemo cenzus iz 265,22 na 288,81. Je nekaj ampak tej ljudje so še
               vedno odvisni od denarne socialne pomoči. Oni si svojega zaslužka ne morejo ustvariti
               s svojimi rokami kar želijo in jaz mislim, da je potrebno, da vendarle začnemo
               razmišljati drugače, kaj bomo naredili, kaj lahko naredimo, da bodo tej ljudje lahko
               s svojim delom svoje družine preživeli. Da bodo lahko dostojno preživeli s tem in jaz
               res, tudi te dni sem zasledila, tudi še iz koalicijske stranke je prišla pobuda kako
               in kaj razbremeniti in kakšno davčno reformo narediti, pa sem bila začudena, da so
               nas pohvalili, da imamo mi zelo dobro razdelano. Jaz upam, da to ni samo pohvala, da
               imamo zelo dobro razdelano davčno reformo v Sloveniji. Upam, da bodo tudi
               sprejete.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pri točki ena smo. Zakon o socialno varstvenih prejemkih. Verjamem, da bo o davčni
               reformi še govora in na plenumu in na Odboru za finance in monetarno politiko. Še
               enkrat se je k razpravi prijavil kolega Kordiš. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp16">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Mene so spodbudile k razpravi diskusije in argumenti in navedbe kako bomo revščino
               naslavljali in reševali skozi gospodarsko rast in skozi nižanje davkov, ki naj bi
               pripeljalo do dviga gospodarske aktivnosti in potem bi to ustvarjalo delovna mesta in
               potem pa sociale ne potrebujemo več. To žal ne drži, ta logika je žal v temelju
               zgrešena. Revščina se ne zmanjšuje samodejno s povečevanjem števila zaposlenih in
               splošno gospodarsko ravnjo. To se je čisto v praksi med drugimi potrdilo tudi leta
               2008, ko se je število revnih kljub temu, da smo imeli rekordno zaposlenost in
               gospodarsko rast, povečalo za 16 tisoč oziroma za 0,8%. </p>
               <p>Revščino je treba naslavljati proaktivno, s političnimi ukrepi in skozi
               redistributivne mehanizme države. V tem trenutku Slovenija beleži 2,6 milijarde evrov
               presežka na tekočem računu plačilne bilance, to pomeni da kot družba ustvarimo 2,6
               milijarde evrov več, kot porabimo. Samo ta sredstva je treba zajeti, zajeti jih je
               treba skozi davčne mehanizme in jih usmeriti v pravilne politike. Politike, ki
               naslavljajo revščino so definitivno tisto polje, v katerega moramo te presežke
               investirati tako, kot jih moramo investirati tudi na primer v infrastrukturo pa v
               železnice, pa tako naprej.</p>
               <p>Kar želim reči je, da potrebujemo diametralno nasprotne ukrepe od teh katerim smo
               priča s strani desne opozicije in s strani vladne koalicije. Potrebujemo zaostrovanje
               davčne progresije. Ker v naši družbi, v slovenski družbi se dogaja razslojevanje,
               tisti ki so bogati postajajo še bolj bogati, večina, vsi ostali pa postajajo samo še
               bolj revni. In to se edino lahko naslovi skozi redistributivne mehanizme države,
               skozi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> neko davčno
               politiko.</p>
               <p>Zdaj, če se vrnem nazaj na zelo konkreten predlog novele pred nami. Kar v Združeni
               levici predlagamo je to, da se vrne stopnja davkov od dohodka pravnih oseb iz 17% na
               20%. To bi pridobilo našemu proračunu 86,6 milijonov evrov, za dvig minimalnega
               dohodka na 385 evrov pa je po oceni Ministrstva za finance potrebnih 60 milijonov
               evrov. To vprašanje se je, mislim da na zadnji seji postavilo ministru Mramorju in je
               pač postregel s tem podatkom.</p>
               <p>In če se dvigne minimalen dohodek, se bodo povečali tudi dohodki prejemnikov
               varstvenega dodatka in me zanima na tej točki mnenje, stališče ministrice. Rad bi, da
               se ministrica pač do tega opredeli, še posebej zato, ker so se Socialni demokrati v
               okviru pobude pravičnejši davki, močnejši srednji razred solidarizirali s tako našo
               politiko, predlagate še celo večji dvig, ne samo 20% in me pač zdaj zanima kakšno je
               naše stališče, mogoče malo bolj kompromisno, manj populistično, bolj realistično in
               ali ste ga pripravljeni podpreti, ko ga bomo prinesli na mizo pri obravnavi zakona o
               izvrševanju o proračunu.</p>
               <p>Druga opredelitev, ki bi jo rad slišal s strani ministrice so pa omejitve pri
               dedovanju. Pač te omejitve je treba odpraviti, ker so v tem trenutku eden od glavnih
               vzrokov za revščino pri naših starejših. Leta 2011 je varstveni dodatek prejemalo
               povprečno več, kot 14 tisoč oseb, letos je pa takih povprečno samo še 7 tisoč 500 pa
               še nekaj. Medtem se je pa revščina bistveno povečala, sploh na podeželju in to je pa
               pač treba na nek način sanirati in ravno to, da odpravimo omejitve pri dedovanju in
               odpravimo pač vzvode zaradi katerih se ti država usede na nepremičnino, jih je pa
               treba pač odpraviti in ne nazadnje se v tej zahtevi, pobudi sklicujem tudi na
               koalicijski sporazum, pač aktualne vladne koalicije.</p>
               <p>Ta sporazum namreč obljublja, pa bom kar citiral: "prejemniki varstvenega dodatka, ki
               imajo v lasti nepremičnino manjše vrednosti bomo razbremenili prepovedi obremenitve
               na nepremičnine." In zdaj bi pač rad slišal še odziv vseh ostalih razpravljavcev, ki
               ste danes tukaj prisotni, ali ste pripravljeni podpreti tako politiko, ki jo v
               Združeni levici predlagamo, še posebej bi pa želel opredelitev s strani ministrice,
               če je le mogoče to opredelitev kot pozitivno opredelitev, tudi potem kasneje v
               praksi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi ministrica zdajle odgovoriti, ali še počakamo, da se še kakšno vprašanje nabere?
               Še malo počakamo. Aja… Ni. Se opravičujem, nisem videl. Izvolite, ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp18">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Jaz bom o tem zakonu razpravljala, ker verjamem, da bo naslednja razprava pač tudi
               širša, predvsem pri ZUPJS in drugih predlogih zakona. Vsekakor v tem primeru tega
               zakona, zdaj ste lahko slišali, da ne gre za dvig. Mislim, glejte. Danes je 271
               evrov, od 1. januarja bo 288 evrov. Zdaj, lahko to opredelimo kakor želimo ampak de
               facto je to dvig, verjetno se vsi strinjamo za to mizo. In ta pač dvig prinaša
               določene finančne posledice in prav je, da jih prenaša, ker je cilj bil, da se
               najranljivejši kategoriji zagotovi dvig minimalnega osebnega dohodka.</p>
               <p>Normalno, da bi si kot ministrica za delo želela, da se pri drugih zakonih, ko bomo
               govorili, dvigne vse, da nobenega dela, ukrepa ne podaljšujemo. Ampak vi dobro veste,
               ker sodelujete na razpravah na drugih odborih, da je vedno želja tudi drugih resorjev
               in da Vlada uskladi celoto. V tem trenutku je na področju Ministrstva za delo,
               družino, socialne zadeve, lahko rečemo, da je več kot polovico ukrepov sproščeno.
               Torej, ne gre za podaljšanje ZUJF-a, borili smo se po svojih močeh, zagovarjali svojo
               politiko, na koncu Vlada odloči. Vseeno je seveda na ministrih potem ali sprejmejo
               tako odločitev Vlade ali ne, ali imajo nestrinjanje, to je osebna odločitev
               ministra.</p>
               <p>Jaz vseeno kot ministrica za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti
               ocenjujem, da je v danih razmerah to bilo tisto, kar je bilo možno dogovoriti in v
               tem primeru gre za dvig. Če se ne bi tega dogovorili znotraj koalicije, ta dvig ne bi
               bil samoumeven. Lahko bi podaljšali podaljšanje za časnih varčevalnih ukrepov, tako
               da dejansko gre za dvig, kakorkoli obrnemo, nam je všeč ali ne. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Drugo. Kar se tiče izračuna minimalnega
               osebnega dohodka. V socialnem sporazumu, kar verjamem, da predstavnik Zveze svobodnih
               sindikatov dobro ve, da smo uskladili, da je v letu 2016 datum, ko pristopimo k
               ponovnemu izračunu. Torej ob tem je zaveza socialni sporazum v tem trenutku, še
               velja, pokriva tudi leto 2016 in to je zaveza, ki je bila dana s strani Vlade
               Republike Slovenije in je jasno zapisana. Torej, to lahko obkljukamo, to je domača
               naloga, ki jo moramo narediti.</p>
               <p>Dejstvo je, da je minimalni osebni dohodek, ko ga gledamo ali je 270 ali je 288
               prenizko oziroma je s tem zelo težko preživeti. Vendar je potrebno vedeti, da je
               minimalni osebni dohodek potem osnova za izračun vseh ostalih razlik glede na
               družinsko situacijo in da ga žal, zdaj bom pa rekla res žal ni mogoče obravnavati
               mimo višine minimalne plače v Republiki Sloveniji, povprečne plače in mase plač v
               celoti. Na žalost. In v drugi debati mi boste očitali, da je absolutno previsok, da
               prejemniki denarne socialne pomoči imajo preveč in ne delajo. Ko imamo to, slišimo
               to…</p>
               <p>Mislim, stvari so povezane. Gre za vezno posodo. Ni… Jaz bi, ko gledamo izolirano
               položaj revnih ljudi, ki ne delajo, je absolutno potrebno zagotavljati ta minimalni
               dohodek, ki mora biti na podlagi izračunanih dejstev, na podlagi minimalnih
               življenjskih stroškov in se potem seveda, kaj se upošteva v to košarico, kaj je
               "luksuz", kaj ne, da se določi ta košarica. Ampak dejstvo je, da je povezava z
               minimalno plačo tista, ki je pomembna in ki na koncu vpliva na celoto.</p>
               <p>Zdaj pa samo, če mi dovolite še eno stvar, ki je pomembna za splošno razpravo. Ko
               govorimo o davčnih reformah, tako drugače in ne bom šla v detajle predlaganih
               rešitev, ker mislim, da je čas in tudi ni predmet, da se gremo Združena levica in te…
               Mislim, se ne mislim v to spuščati, čisto odkrito. Ampak bi načelno povedala, da se
               moramo zavedati, ko gremo, da znižamo dohodnino nekje, je seveda dohodnina tisti vir
               proračuna s katerim potem država izvaja prerazporeditev, kot smo ugotovili.</p>
               <p>Torej se morate zavedati, ko znižate, ne samo prispevke, to je sploh druga zgodba,
               ker to je pa neposredna povezava na višino pravice posameznika, ker je to zavarovalna
               zgodba. Ko znižamo dohodnino, torej da bo posameznik več imel, je seveda vprašanje
               kako zagotovimo sredstva za minimalni dohodek, za denarno socialno pomoč, varstveni
               dodatek, kjer je pa tukaj na žalost povezave ni med tem, da zdaj če bomo za 50, bodo
               tisti, ki imajo minimalno plačo na boljšem, ampak naša naloga je, da gledamo celoto,
               prerazporeditev in to je tisto, kar moramo družbeno dogovoriti, zato je pomembna
               davčna reforma v povezavi s socialnimi transferi, ker edino skupaj lahko stvari
               odpeljemo, moramo imeti pa v mislih, da je seveda lepo nekje vzeti, nekam drugam dati
               ampak na koncu pač se mora stvar zapreti.</p>
               <p>Ostale stvari, kolega mi bere koalicijsko pogodbo, pač koalicijski partnerji smo
               podpisali, to so naše zaveze in vsekakor je to pred vami, so zakoni po nujnem
               postopku kjer gre za manjše spremembe, ki so povezane s proračunom Republike
               Slovenije, bodo pa spremembe kar se tiče socialne zakonodaje, predvsem v smeri
               informativnih izračunov, tudi ena izmed zavez, ki bo pa v prihodnje v naslednjem letu
               na vaši mizi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa ministrica.</p>
               <p>Naslednja je prijavljena k razpravi kolegica Irena Košnik Grošelj. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp20">

               <speaker>IRENA KOŠNIK GROŠELJ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Spoštovani predstavniki ministrstva, gostje, kolegice in
               kolegi!</p>
               <p>Jaz sem tukaj vesela, da bodo predstavniki opozicije ta zakon podprli in da bodo tudi
               podprli, zgleda tudi nadaljnjo materijo, ki jo obravnavamo, kar že pove samo po sebi
               veliko. To jaz razumem, da pomeni, da so vendarle te spremembe napravljene v okviru
               možnosti na ta način, da vseeno povečujejo možnost za boljše preživetje ljudi. Tudi,
               ko ste navajali podatke, da revščina raste bi vas želela opomniti, da je v letu 2014
               se je prvič revščina ustavila… Stopnja tveganja revščine je ostala na isti ravni in
               lahko sklepamo, da so bili tisti ukrepi, ki smo jih sprejemali lani v tej materiji,
               da so že imeli neke učinke in seveda lahko  
               <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pričakujemo, da bo tudi ta
               zakonodaja, ki jo imamo sedaj pred sabo imela, v bistvu nadaljevala takšne vplive.
               Kar se pa tiče želja glede proračuna pa jaz mislim, da je tudi v bogatih državah, v
               bistveno bolj razvitih državah, kot je naša, da je želja in potreb vedno mnogo več,
               kot so proračunske možnosti in da tukaj se pravzaprav vedno išče, da vse te
               sprostitve pridejo na pravi naslov, se pravi, da pridejo do njih ljudje, ki jih
               resnično potrebujejo.</p>
               <p>Kadar imamo razprave o javnih financah pa nasprotno poslušamo kako je zadolžitev
               nenormalno rastla v zadnjih sedmih letih, kako je potrebno javni dolg zmanjšati in
               kako je potrebno opraviti finančno konsolidacijo. Tako, da mislim, da so ti predlogi,
               ki jih imamo sedaj tu pred sabo, nekako, da nekako lovijo to ravnotežje.</p>
               <p>Kar se pa tiče minimalnega dohodka bi pa poudarila to, da če ozko gledamo teh 280
               evrov za odraslo osebo, seveda je to malo za preživetje ampak, če gledamo neko
               družino moramo vedeti in tudi posameznika, da imamo tu še subvencije, stanarine, da
               imamo tu še subvencije prehrane v šolah, da imamo subvencije prevozov za šolajočo
               mladino, da imamo štipendije, da imamo otroške dodatke, da imamo doplačila
               zdravstvenih zavarovanj avtomatično, če nekdo prejema DSP, kar pomeni, da če bi vse
               to sešteli, da pa pridemo na bistveno višjo številko in je mislim, da ni prav, če
               samo ozko gledamo to številko.</p>
               <p>Mislim, da tudi ta ekvivalenčna lestvica, ki je v tem zakonu dobro sledi temu, da se
               spodbuja to, da denarno socialno pomoč dobi oseba, ki upravičeno, ki je do tega res
               upravičena in ki stremi po tem, da bi bila delovno aktivna. Ker ta ekvivalenčna
               lestvica tudi spodbuja aktivnost ljudi in imamo veliko višji faktor za ljudi, ki so
               pripravljeni delati in si sami še sami zaslužiti. Tako, da se to spodbuja in pridemo
               lahko namesto na 288 evrov za ta osnovni znesek tudi na 422 evrov. Tako, da je slika
               vendarle nekoliko širša, da je teh povečanj veliko več kot samo drobtinice. Tako.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, samo malo kolega. Dve repliki imam, po sinioriteti kolega Pojbič očitno. Prosim.
               Kordiš ti je dal prednost. Tudi on ima repliko. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp22">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Torej, najprej je bila opozicija omenjena in tu notri sem se prepoznal, ko ste
               govorila, da projekt, kot je pripravljen v sklopu teh štirih zakonov, da je opozicija
               napovedala, da bodo najverjetneje to podprli. Tako približno ste rekla, pa ne bom
               čisto natančno, si nisem zapomnil vaših besed.</p>
               <p>Ne, jaz sem rekel kot član Slovenske demokratske stranke, da bomo podprli ta zakon in
               zagotovo nekaterih zakonov, ki pa so v tem sklopu pa ne bomo podprli in to je prav,
               da je to zelo jasno povedano. In še nekaj gospa. Bilo je rečeno v vaši razpravi, da
               so pač proračunske možnosti take, kakršne so. Tu se jaz, torej tudi mi z vami
               strinjamo. Ni nobenega problema. Res pa je, to sem pa jaz že v svojem izvajanju
               povedal, da moramo ta sredstva pravično razporejati v tej družbi in imamo izjemno
               velik problem, ker imamo na eni strani preferiran javni in državni sektor in imamo
               drugo stran, ki pa je močno podhranjena, zato poskušam vseskozi v tej državi
               opozoriti, da moramo v tej družbi najti konsenz, da bomo vsi lahko preživeli, ne eni
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> super dobro ampak
               to ne mislim na tisto skupino lopovov in ravbarjev, o katerih sem govoril, da ne bi
               slučajno kdo mislil da tako razpravljam o javnem državnem sektorju, ker sem
               prepričan, da nekateri delajo zelo dobro. In tudi v javnem in državnem sektorju ne
               mislim tiste ljudi, ki so na minimalni plači. ker je veliko ljudi tudi v javnem in
               državnem sektorju, ki so na minimalni plači. Govorim pa o tistih, ki določenih
               dodatnih bonitet ne potrebujejo zato, da lahko normalno živijo v tej družbi in to je
               tisto, kar se mi zdi pomembno in na to sem želel opozoriti in jaz mislim, da se
               razumemo o čem sem govoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Pojbič.</p>
               <p>Kolega Kordiš, replika, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp24">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, hvala za repliko.</p>
               <p>Leta 2014 se je res revščina zaustavila ampak zaustavila se je tudi na neki rekordno
               visoki ravni. Prav tako ne morem zrelativizirati revščine, razlagati kako pa v
               resnici ni tako hudo, če vemo, da naši ljudje, naše sodržavljanke, naši sodržavljani
               živijo zelo težko in resnično je nepošteno da ta njihov položaj zrelativiziramo in ga
               poskušamo zmanjšati.</p>
               <p>Zakaj sem pa želel repliko je pa zato, ker sem se prepoznal v vašemu opisu opozicije
               in bi rad uvodoma poudaril oziroma bi vas naprosil, če lahko ne mečete vse opozicije
               v isti koš, imamo desno opozicijo, imamo levo opozicijo.</p>
               <p>Kar se tiče pa te novele, ki jo imamo pred seboj naj vas pa korigiram, da je v
               Združeni levici ne bomo podprli. Ne bomo je pa podprli zaradi tega, ker po naši oceni
               ne rešuje bistvenih vprašanj na področju socialnih varstvenih prejemkov in je ne
               morem podpreti, ker bi s tem posredno podprli napačno socialno politiko vlade, ki je
               že v temelju narobe zastavljena in zgrešena. Hkrati ji pa tudi nekako ne morem
               nasprotovati zaradi tega, ker pa vendarle uvaja pomembno korekcijo, predvsem za
               prejemnike denarne socialne pomoči in to sem tudi izpostavil v našem uvodnem stališču
               in bi prosil za nadaljnje razprave, če ste lahko toliko korektni ko povzemate naša
               stališča, da ste tukaj koncizni, točni in da bodo konec koncev tudi ljudje, ki nas
               danes spremljajo vedeli kdo kaj zagovarja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Kordiš.</p>
               <p>Naslednja je prijavljena k razpravi kolegica Erika Dekleva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp26">

               <speaker>ERIKA DEKLEVA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>No, meni se zdi ključno, da ko govorimo o denarni pomoči govorimo o začasni obliki
               pomoči. Država skuša pomagati ljudem, ki se znajdejo v okoliščinah za katere sami
               niso krivi, na katere niso sami imeli vpliva z določenimi sredstvi, ki omogočajo
               preživetje. Jaz verjamem, da ta znesek o katerem govorimo morda po eni strani ni
               dovolj visok, čeprav se takoj pojavil vprašanje, kdaj pa bi bil dovolj visok, da bi
               bili vsi zadovoljni? Po drugi strani menim tudi, da morda ni prav, da zasledujemo
               cilj, da bi bili prejemniki denarno socialne pomoči zadovoljni z denarno socialno
               pomočjo.</p>
               <p>To nekako mislim, da ni prav, da bi se na ta način pravzaprav izgubila morda največja
               motivacija, da si tudi sami po svojih najboljših močeh pomagajo iz krize, ker jaz
               osebno vedno zagovarjam da je treba človeku pomagati, ko se znajde v krizi, še bolj
               pa zagovarjam, da se pomoč išče v smislu iskanja poti iz krize. In višina denarne
               pomoči naj bi preprečevala absolutno revščino. In s tem zneskom lahko govorimo, res
               je, le o zadovoljevanju nekih minimalnih potreb. Res, znesek tako osamljen, kot je,
               ni visok je pa dejstvo, da je višji kot znaša trenutno znesek minimalnega dohodka.
               Torej iz 270,81 evrov osnovnega zneska minimalnega dohodka se ta povečuje na 288,81
               evra. In nova ekvivalentna lestvica, ki je za ranljive skupine bolj ugodna od
               veljavne kaže na to, da si vlada kljub vsemu želi izboljšati položaj upravičencev do
               denarne socialne pomoči in pa prav tako do varstvenega dodatka do katere a so
               upravičeni trajno nezaposljivi ali trenutno nezmožni za delo.</p>
               <p>In cilj zakona je ravno skrb, da nobena od ranljivih skupin prebivalstva ne bi bila
               na slabšem. Ob tem je seveda potrebno povedati, da to nikakor ni edini ukrep oziroma
               zakon vlade, ki zasleduje isti cilj.</p>
               <p>Danes bomo v nadaljevanju govorili tudi na primer o predlogu Zakona o interventnem
               ukrepu na področju trga dela, kjer je gre za spodbude zaposlovanja starejših, prav z
               namenom prispevati k doseganju njihove čim hitrejše in stabilne zaposlitve. Isti cilj
               zasleduje tudi aktivna politika zaposlovanja, zavarovanje <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> za primer brezposelnosti in še kaj.</p>
               <p>In veliko je ves čas govora o finančni in gospodarski krizi in jaz mislim, da se
               kljub vsemu lahko vsi strinjamo, da še vedno ni čas, ko lahko napišemo samo nek
               spisek želja, katerega potem država uresničuje. Vlada z namenom obvladovanja kriznih
               razmer sprejema ukrepe in ti so namenjeni tako državi kot gospodarstvu in
               prebivalstvu in vsi ti ukrepi so usmerjeni v povečanje zaposlitvenih možnosti v
               zmanjševanje števila brezposelnih oseb na eni strani, ob tem, skrb za najranljivejše
               skupine prebivalstva, seveda pa vse to odgovorno in absolutno v skladu z možnostmi
               državnega proračuna.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa Erika.</p>
               <p>Naslednja razpravljavka je Mirjam Bon Klanjšček, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp28">

               <speaker>MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK (PS NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsi prav lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Torej, jaz bom zdaj govorila o Zakonu o socialnovarstvenih prejemkih, tako bom rekla,
               jaz bi si želela, da bi ne potrebovali takšnih in drugačnih zakonov in ukrepov in da
               bi vsi živeli v tako razviti družbi, da nihče ne bi potreboval te denarne socialne
               pomoči ampak žal ni tako. In vsi dobro vemo, da nas je kriza kar precej prizadela, še
               posebej pa najbolj ranljive skupine in zato v Poslanski skupini Nepovezanih poslancev
               podpiramo ta dvig socialne pomoči. Čeprav ni ne vem kako velik, ne gre za velike
               vsote amapk le ta denar bo za marsikoga, posebej za posameznika pomenil lahko prav
               veliko.</p>
               <p>In mene še osebno veseli pa tudi to, da se deloma odpravljajo tudi torej varčevalni
               ukrepi, ki so bili sprejeti z ZUJF-om leta 2012 in upamo, da bomo čim prej, da se
               bomo rešili vseh teh ukrepov, ki so bili s takratnim zakonom sprejeti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa</p>
               <p>Naslednja je prijavljena k razpravi Iva Dimic. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp30">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sem se prijavila rajši k razpravi, kot da bi kakšne replike imela, ker ne bom mogoče
               pa ravno v treh minutah vse skupaj spravila ali pa povedala.</p>
               <p>Bilo je slišati, da opozicija iz desne strani zagovarja najboljšo socialno politiko,
               da so to nova delovna mesta, kar pa je dejstvo, da so. Se čudim, bom rekla, kolegu,
               ki prihaja iz politične skupine, kjer večkrat v svojih razpravah zagovarjajo pravice
               delavcev in seveda tudi družbenega premoženja, da ne poslušajo delavcev, kaj oni
               pravijo. Delavci želijo delo in pa dostojno plačilo za njihovo opravljeno delo. Zato
               se mi zdi, da je najboljša socialna politika nova delovna mesta.</p>
               <p>Bilo je rečeno, da je velik ali pa velik porast ali pa da veliko revščine je ravno na
               podeželju. Res je. Do leta 2012 oziroma ali pa če rečem v letu 2009 ali pa še prej
               mogoče, ko kolega Kordiš niti ne ve, je bilo v državi so bile državne penzije, ki so
               bile seveda starostno omejene, ker so ravno tem ljudem, ki so bili nekje na robu ali
               pa niso imeli nobenega drugega premoženja ali pa dohodkov jim je bilo dano s strani,
               imam podatek za leto 2009 nekje takšna državna penzija 227,60 evra, ki pa je bila
               potem z Zakonom o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev prenesena v kategorijo
               socialnovarstvenega prejemka in potem seveda iz tega sledi, da so morali ali potomci
               v dedovanju ali kakorkoli vračati to podporo. Velik osip ali pa veliko ljudi se temu
               ni <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> več odločilo za
               takšne vrste prejemka.</p>
               <p>Vendarle gre za ljudi, ki so celo življenje delali na podeželju, to so bili v glavnem
               kmečki ljudje, ki so vzgajali svoje otroke in nikoli bili za to imeli dohodka ali
               plačani ali kar koli še. Še toliko let nazaj se niti niso mogli kmečko zavarovati, ne
               vem to mislim da je bilo pred letom 1978 si niso mogli niti pravico iz tega naslova
               plačevati in da je bilo potem tem ljudem omogočeno s to starostno državno penzijo nek
               dohodek, da so lahko vsaj za vsakdanje stvari imeli.</p>
               <p>Včasih je bilo tako, ne vem če se mogoče, jaz se še spomnim malo tistih časov, kako
               je bilo, da je bilo v trgovinah težko dobiti stvari, mogoče v mestih ne, na podeželju
               vem, da ja. Da pa si zdaj kljub vsej ponudbi ljudje ne morejo tega privoščiti. Toliko
               so se spremenili časi. In mislim da je zato, ker so se časi spremenili, ker se je
               spremenil način življenja, ker so socialne stiske vedno večje se mi zdi, da je
               potrebno razmisliti tudi o razbremenitvi delavcev, ki prejemajo minimalno plačo in
               seveda tudi ob pomoči tem ljudem, ki so skrajno na nekem robu preživetja.</p>
               <p>Se strinjam, gospa ministrica, vi ste rekli, da je denarna socialna pomoč seveda je
               vezana tudi na višino minimalne plače. Mi se to vedno zavedamo, ker vedno, ko rečemo,
               da je potrebno minimalno plačo, zato smo tudi naredili izračun, dvigniti. Oziroma, mi
               smo naredili izračun, da se minimalna plača ne bi dvignila ampak bi se obdavčitev te
               plače znižala. SE zavedamo, kaj bi to pomenilo zato smo tudi pripravili drugačen
               koncept takšne rešitve. Življenje najbolj revnih dejansko ni najbolj lahko in mislim,
               da smo mi vsi tukaj zato, da iščemo rešitve in da jim pomagamo.</p>
               <p>V Poslanski skupini Nove Slovenije pa bomo predlog tega zakona podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegica Iva Dimic.</p>
               <p>Repliko ima kolega Kordiš, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp32">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala</p>
               <p>Sem bil primoran poseči op instrumentu replike, zaradi tega ker mi je kolegica iz
               Nove Slovenije precej nedvoumno očitala, dane poslušam delavcev, pa bi rad samo
               sporočil, da delavci ne marajo delati za druge, delavci pa radi delajo zase in seveda
               je to prav in zaradi tega terjajo socialno državo, zaradi tega terjajo udeležbo pri
               dobičku, zaradi tega terjajo soudeležbo v odločevalskih procesih v podjetjih. In ja,
               to terjajo ljudje, dejanski iz mesa in krvi, s katerimi sem v stiku, s katerimi
               komuniciram. In ne nazadnje sem pa tudi sam pa nisem edini marsikdo, veste, v
               Združeni levici je takšen, aktivno pomagal na takšnem in drugačnem štrajku
               stavkajočim ljudem, ki so se borili za svoje pravice.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče pa strategije odpiranja novih delovnih mest kot nadomestka za
               zmanjševanje revščine, do neke mere to seveda drži. Ampak poglejte, do novih delovnih
               mest ne pridemo s tem, da znižujemo davke, kaj šele da znižujemo davke na kapital. S
               tem samo ustvarjam bogate še bolj bogate. Kar je treba narediti je to vrednot, ki jo
               ustvarjajo ravno zaposleni, delavci, učinkovito zajeti z davčnimi mehanizmi, da se ne
               steka samo v žepje gospodarskih privilegirancev in potem ta sredstva naprej nameniti
               v investicije. In investicije so potem tiste, ki odpirajo nova kvalitetna delovna
               mesta. In zniževanje davkov je res zadnji odgovor, je razvojni model za tretji svet,
               kako Slovenijo pripeljati na rep razvitosti v globalni sliki.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Oba predhodna razpravljavca, jaz moram tukaj opozoriti še enkrat, pogovarjamo se o
               ZSVarPre – Zakon o socialno varstvenih prejemkih. Jaz spoštujem vajine poglede na
               davčno problematiko, na fiskalno politiko te države vaju pa opozarjam, da to ni tema
               te točke oziroma dnevnega reda te seje. In za to, sem prepričan, bo še priložnost.
               Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji ima besedo kolega Lukič iz Zveze svobodnih sindikatov, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp34">

               <speaker>GORAN LUKIČ:</speaker>

               <p>Mogoče samo dve stvari.</p>
               <p>Zdaj, na koncu bom, ne vem ali še vesel, da se potem ta znesek bo dvignil <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na 288 evrov, ampak
               dobro, pustimo zdaj ta cinizem, kakor koli že.</p>
               <p>Tisto, kar bi hotel izpostaviti je, res je, ali v socialnem sporazumu jasno piše, že
               na drugi strani, da bo izračun v višini minimalnih stroškov v letu 2016, bi pa samo
               dopolnil, čisto preventivno glede na slabe izkušnje, ki so se zgodile leta 2010, da
               je bil že takrat letu 2009 opravljen izračun in se ni upošteval. V bistvu se ga je
               izmaličilo popolnoma.</p>
               <p>In res bi tukaj na vse apeliral, da se ne zgodi to še enkrat. Ko bo izračun, ko bo
               številka naj se ne znižuje navzdol zaradi takšnih ali drugačnih razlogov. Takšen pač
               je izračun in brez veze je delati izračun če ti številka ni všeč. če bo izračun v
               višini minimalnih stroškov pač takšen kakršen bo potem brez veze oziroma bi res še
               enkrat apeliral, ne se iti še enkrat te zgodbe, da potem ker ta številka je bila že
               leta 2010 prevelika, jo gremo prepoloviti pa potem to prepolovljeno številko še za 20
               % znižati in potem se dajmo pogovarjati o tem, da so to želje in ne v bistvu
               potrebe.</p>
               <p>To je res en apel, ko bo opravljen izračun naj se tudi naredi v bistvu izpeljava tega
               izračuna na konkreten in korekten način, ne pa samo, da se bo govorilo o številki, ki
               je zdaj že stara, mislim da zdaj še šest let.</p>
               <p>Tako da, to bi res, mislim da sem že tretjič rekel ampak da tu me vodijo slabe
               izkušnje iz leta 2010.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa</p>
               <p>Naslednja ima razpravo dr. Andreja Črnak Meglič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp36">

               <speaker>DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Zdaj, seveda zelo nehvaležno se je pogovarjati o tej temi in seveda lahko rečemo,
               vsak ki je reven je en reven preveč. Po drugi strani pa je prav, da določene stvari
               vendarle vpnemo v neka relativna razmerja. Najprej, kar bi želela povedati je, da je
               z uveljavitvijo socialne zakonodaje vendarle bil povečan minimalni dohodek kar za 25
               % glede na predhodno stanje. In seveda, ja, gospodarska kriza je bila tista, ki je
               vplivala na to, da se ta znesek ni uveljavil v celotni višini, tako kot je bil
               načrtovan pa vendarle, danes se s tem ukrepom pravzaprav višina približuje tistemu
               kar je bilo načrtovano.</p>
               <p>Drugo, kar bi želela reči, Slovenija sodi med države, ki so v boljšem delu Evropske
               unije glede stopnje tveganja revščine in tisto, kar je za nas še bolj pomembno je, da
               so socialni transferji v naši državi izredno dobro ciljani in da dajo dobre
               rezultate. V kolikor ne bi bilo socialnih transferjev bi bila stopnja tveganja
               revščine v Sloveniji še enkrat večja. To se pravi, to se moramo zavedati, četudi smo
               kritični, da na drugi strani s tistim, kar imamo nismo najbogatejša država. Nemčija
               je bogatejša pa slabše kotira na temu področju.</p>
               <p>To pomeni, da vendarle se skušamo maksimalno približati potrebam teh najbolj
               ranljivih populacij. In ja, ne smemo imeti pred seboj samo ta izračun, pred seboj
               moram imeti tudi vse ostale socialne transfere, ki se na to vežejo.</p>
               <p>Pred nedavnim sem opravljala raziskavo na terenu in tisto, nad čimer sem bila najbolj
               zgrožena in zaradi česar sem bila najbolj žalostna je, da pravzaprav vrste
               humanitarnih organizacij trenutno najbolj polnijo tisti, ki so zaposleni, ki pa
               nimajo pravice do socialnih transferjev. In podatki nam kažejo, da se nam je
               pravzaprav v času gospodarske krize dno dohodkovne lestvice povečalo za 25 %. Ja, to
               je vezna posoda in tako jo moramo gledati.</p>
               <p>Tako da, ob vsej kritičnosti, ki jo naslavljamo na vse skupaj moramo vendarle videti,
               ta korak je narejen naprej zato, da se pomaga najbolj ranljivim. Da se jim da nekaj
               več, za to, da bodo lažje preživeli v teh dokaj krutih razmerah. Ampak, na drugi
               strani ne smemo gledati izolirano samo enega ukrepa in samo, bom rekla, ene
               populacije ampak moramo videti celoto pred seboj.</p>
               <p>Vsekakor bi bilo seveda najboljše, da si naše gospodarstvo čim prej opomore, da je
               čim manj tistih ljudi, ki rabijo denarno socialno pomoč in da dobimo čim več ljudi,
               ki bodo zaposljivi. Vendar, še enkrat pravim, istočasno moramo razmišljati kakšni so
               ukrepi, ki to spodbujajo. Ne na način, da bodo siromašili pogoje za socialno državo,
               ki intervenira ampak ji bodo pomagali.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa</p>
               <p>Ne vidim več razpravljavcev… Miha Kordiš, še enkrat, izvoli.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp38">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da se ta razprava izteka ampak, dobro, recimo.</p>
               <p>Rad bi izpostavil, da mi je žal, da se ministrica ni odzvala s stališčem na naše
               pobude, ki bodo luč sveta ugledale tudi na seji Državnega zbora pri Zakonu o
               izvrševanju proračuna okli cenzusa, okoli širjenja dostopa do socialne pomoči in
               tako.</p>
               <p>Je pa ministrica tudi omenila minimalno plačo na katero se mora ozirati denarna
               socialna pomoč, to je res ampak se je treba tukaj sprehoditi po nekem historiatu in
               pogledati malenkostno širšo terminsko sliko. Zadnji izračun minimalnih življenjskih
               stroškov iz leta 2009 je pokazal, da bi morala zanašati začasna socialna pomoč 385
               evrov, trajna pa 562 evrov. To še enkrat ponavljam, ker mislim da je to nekaj, kar se
               moramo vsi zavedati, da so to številke do katerih želimo priti. Ampak, ker je v
               tistem času neto minimalna plača zanašala samo 459 evrov neto zaradi tega, ker naj bi
               po mnenju Ministrstva za delo ljudi odvračalo do zaposlitve je ministrstvo kot ciljni
               znesek minimalnega dohodka določilo in ta znesek naj bi se realiziral z zakonodajo v
               drugi polovici leta 2010 znesek 308 evra, se pravi ne samo 288,81 evra, ker je potem
               prišlo v ta 8. člen zakona. Od leta 2009 se je minimalna plača zvišala na 561 evrov
               neto za samsko osebo, k temu seveda moram prišteti zraven še nadomestilo za prevoz na
               delo, za prehrano na delo in končamo nekje pri znesku 680 evrov.</p>
               <p>To pomeni, da bi bil minimalni dohodek oziroma najvišja denarna socialna pomoč za
               samsko osebno tudi po predlaganemu zvišanju na 385 evrov, približno dvakrat nižja od
               minimalnega plačila za polni delovni čas.</p>
               <p>Tako da, uporabljati tukaj argument minimalne plače kot relacijsko točko zakaj
               denarne socialne pomoči ne moremo dvigniti vsaj na 308 evrov je pač popolnoma
               brezpredmetno in ne pije vode in je to šov za medije. Mislim, ni to argument, ki bi
               zdržal racionalno obravnavo. Ne nazadnje pa tudi dvig na 308 evrov ne pomeni nekih
               takšnih straških stroškov, veste, pogovarjamo se o nekih i16 milijonih evrov.</p>
               <p>Tako da, če bi bila politična volja pa ne nazadnje, če je politična volja na strani
               vladne koalicije se to lahko uveljavi. In to se lahko uveljavi že s proračunoma za
               leti 2016 in 2017 in ponovno pozivam vse prisotne, da boste naše predloge, ki bodo
               šli v tej smeri pri naslednjemu sprejemanju proračuna, še ta mesec, podprli.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Kordiš.</p>
               <p>Naslednja je ministrica za delo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp40">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Jaz bom samo repliko za splošno vedenje stvari.</p>
               <p>Leta 2009 je bilo takrat na ministrstvu opravljena, naročena in je bila opravljena s
               strani Inštituta Republike Slovenije za socialno varstvo, sodeloval je tudi IJR/?/,
               je bila ocena minimalnih življenjskih stroškov, leta 2009. Na podlagi te ocene iz
               leta 2009 se je leta 2010 zgodil dvig minimalne plače največji z zgodovini za 25 %.
               In potem, na podlagi tega je bilo tudi dvig minimalnega osebnega dogodka in ja, in
               tudi spremembe Zakona o urejanju trga dela, ki je določala minimalno višino denarnega
               nadomestila, ker vse te stvari so med seboj povezane.</p>
               <p>Samo toliko, da ne bi s številkami sem in tja, to so dejstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa</p>
               <p>Ne vidim več razpravljavcev zato počasi zaključujem, zapiram razpravo k 1. členu
               zakona.</p>
               <p>Odpiram 2. člen, želi kdo razpravljati? Če ne, zaključujem razpravo k 2. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 3. členu. Če ne želi nihče razpravljati tudi 3. člen zapiramo.</p>
               <p>Odpiram razpravo in vključno z amandmajem k 4. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne,
               zaključujem razpravo k 4. členu.</p>
               <p>In odpiram 5. člen zakona… / oglašanje iz klopi/ Pardon, seveda moramo sproti
               glasovati o amandmaju. Glasovali bomo o amandmaju k 4. členu Zakona o spremembah
               Zakona o socialno varstvenih prejemkih, ki so ga predlagale koalicijske poslanske
               skupine. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 4. členu sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo in pripadajoči amandma k 5. členu zakona. Želi kdo razpravljati? Če
               ne, zaključujem razpravo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo na glasovanje o amandmaju k 5. členu predloga
               zakona, amandma so predlagale poslanske skupine koalicije. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem vse člene skupaj. Obrazložitev glasu, kolega Kordiš, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp42">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Po naši oceni, se pravi, po oceni socialistov Združene levice, novela ne rešuje
               bistvenih vprašanj na področju socialnovarstvenih prejemkov. Zdaj ne bomo šli proti
               temu, zaradi tega, ker vseeno uvaja korekcijo in vrača višino denarne socialne pomoči
               nazaj na predkrizno raven. Ne moremo je pa podpreti, zaradi tega, ker bi s tem
               posredno podprli napačno socialno politiko Vlade, je pa to socialna politika, ki je
               pri nas doma že kar nekaj let in bi jo lahko bolj barvito povzel, da gre v bistvu za
               bajonet revščine, ki naj tera in disciplinira ljudi v mlinih trga dela. In to je pač
               neka socialna politika, ki ji v Združeni levici vsekakor ne moremo "držati štange".
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če ni več obrazložitev glasu, prehajamo na odločanje o vseh členih skupaj.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Sprejete amandmaje se bo vključilo v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora.</p>
               <p>Zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na našem delovnem telesu. Če se
               strinjate, bom poročevalec na seji Državnega zbora sam. Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O STARŠEVSKEM VARSTVU IN DRUŽINSKIH PREJEMKIH, NUJNI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli predlog zakona, ki je bil objavljen na spletni strani
               Državnega zbora v Poročevalcu z dne 25. 9. 2015, mnenje Zakonodajno-pravne službe z
               dne 29. 10. 2015 in mnenje Državnega sveta z dne 3. 11. 2015. Kot sem pri 1. točki
               povedal, imamo tudi mnenje oziroma komentar Zveze svobodnih sindikatov, ki se nanaša
               na celoten sveženj zakonodaje, ki jo danes obravnavamo.</p>
               <p>K tej točki smo vabili: Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Državni svet Republike Slovenije, Zvezo svobodnih sindikatov, dr. Andrejo
               Črnak Meglič, državno sekretarko v kabinetu, ter Zakonodajno-pravno službo.</p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na svoji 38. seji sklenil, da se predlog
               zakona obravnava po nujnem postopku. Odbor za delo pa bo obravnaval predlog zakona na
               podlagi 126. in 142. člena poslovnika.</p>
               <p>K predlogu zakona so bili vloženi amandmaji koalicijskih poslanskih skupin ter
               amandmaji Poslanske skupine Združene levice.</p>
               <p>Začenjamo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o
               posameznih členih zakona.</p>
               <p>Želi uvodoma predlagatelj zakona dodatno obrazložiti predlog zakona? Ministrica,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp44">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani predsednik, poslanke in poslanci!</p>
               <p>Pred vami so spremembe, ki so v prehodnih in končnih določbah Zakona o starševskem
               varstvu in družinskih prejemkih, kjer se dotedanje z ZUJF opredeljene varčevalne
               ukrepe podaljšuje in se postavlja novo sidrišče, če tako rečem. Prav je, da odkrito
               povemo - jaz vedno zagovarjam, da je stvari treba povedati take, kot so -, torej, s
               predlogom zakona se podaljšuje omejitev nadomestil na dvakratnik povprečne plače. Še
               vedno bo v veljavi 90 % nadomestilo za starševski in očetovski dopust, pomoč ob
               rojstvu otroka in dodatek za veliko družino pa še vedno ne bosta univerzalni pravici,
               ampak bosta vezani na družine, ki sodijo v 6. dohodkovni razred, kar pomeni, da
               njihov mesečni dohodek ne presega 64 % povprečne plače na družinskega člana, torej
               gre za družino, ki na osebo razpolaga s 643,46 evra. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Če pogledamo štiričlansko družino, to pomeni
               neto znesek 2.573 evrov. Prav tako je potem za veliko družino, kjer je pa vezano tudi
               na 64 %, za ta dodatek za veliko družino so upravičene družine, ki imajo tri ali več
               otrok. Torej, za družine s tremi otroki je znesek 3.217 evrov neto na družino, pri
               družini s štirimi otroki pa ta znesek trenutno znaša 3.860 evrov neto. Torej, to je
               meja, družine pod to vrednostjo bodo upravičene do teh, da rečem, ne transferjev,
               ampak prejemkov. Mi smo se veliko pogovarjali, dogovarjali, novo sidrišče je vezano –
               prav imate tisti, ki ste ugotavljali, da se bodo ti transferji oziroma prejemki
               sprostili, ko bo 2,5 % rast bruto domačega proizvoda, ob hkratni 1,3 % stopnji
               zaposlenosti. Ob tem je treba povedati, da je bil ves čas pogovor o tem, da bi morali
               biti ukrepi trajni. Torej, to je bilo ves čas na Vladi, jaz sem zagovarjala, da
               vsekakor tu gre za ukrepe družinske politike, ne toliko socialne politike, in nikakor
               kot ministrica za delo ne morem pristati na to, da bi se trajno poseglo v te pravice.
               Razumem pa, da kljub temu, da je gospodarska rast visoka, žal, BDP, torej bruto
               domači proizvod, še vedno ne dosegamo pred krizo. Zakaj smo dogovorili sidrišče, ki
               poleg bruto domačega proizvoda, torej gospodarske rasti, vpeljuje tudi stopnjo
               zaposlenosti – zaradi tega, ker če pogledate cikličnost gospodarstva, vidite, da ko
               je BDP v Sloveniji najbolj padel, to je bilo leta 2009, je stopnja zaposlenosti,
               torej, trg dela je odreagiral z zamikom. Tako se podobno dogaja glede zaposlovanja.
               Morate vedeti, da naš sistem socialne varnosti temelji na kontributivnem sistemu,
               zavarovalnem, in da se večino sredstev plačuje preko prispevkov iz dela, in je torej
               z vidika zagotavljanja finančnih sredstev zelo pomembna poleg gospodarske rasti tudi
               stopnja zaposlenosti. Mi smo skupaj z Umarjem delali določene analize. Torej, nikakor
               ne gre za to, da se to ne bi moglo zgoditi. Tudi z zakonom, ki ga boste kasneje
               obravnavali, je prav cilj, da dvigujemo delovno aktivnost prebivalk in prebivalcev
               Republike Slovenije. In seveda cilj je, da se ta ukrep, da se to sidrišče čim prej
               doseže in da bomo lahko tudi ostale ukrepe sprostili.</p>
               <p>Toliko za uvod. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, ministrica.</p>
               <p>Želi besedo gospa Voršič iz Zakonodajno-pravne službe? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp46">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>K predlogu zakona je Zakonodajno-pravna služba podala pisno mnenje. V njem je
               izpostavila načelne pripombe in pripombe k posameznim členom. Z amandmaji
               koalicijskih poslanskih skupin so upoštevane vse pripombe Zakonodajno-pravne službe.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlagam, da najprej razpravljamo o členih in glasujemo o amandmajih, na koncu pa
               glasujemo o vseh členih skupaj, če se seveda strinjate, podobno kot pri 1. točki. Na
               mizo ste prejeli tudi pregled amandmajev, po katerem bomo delali.</p>
               <p>V skladu s 126. členom poslovnika prehajamo na razpravo o 1. členu predloga zakona.
               Torej, odpiram razpravo in dopuščam nekoliko širšo razpravo, ob iskreni želji, v
               okviru točke dnevnega reda, ZSDP, Zakon o starševskem varstvu in družinskih
               prejemkih. Prvi je že naznanil razpravo kolega Kordiš. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp48">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Po teoriji bi morali biti skoraj vsi prejemki vezani na ekonomski položaj družine, ne
               pa popolnoma univerzalni. Univerzalni bi bili lahko samo, če bi veliko večino
               sredstev zbrali z neko progresivno dohodnino, kar je pa danes, žal, realpolitično
               zelo velik problem in zelo iluzorno. Dejstvo je, da je cenzus s 64 % povprečne neto
               plače na člana, da ga pač presega samo maksimalno 30 % družin v Sloveniji. In če
               imata starša enega otroka in vsak povprečno plačo, je dohodek na člana 67 % povprečne
               neto plače. Zato ta varčevalni ukrep vsaj v tem segmentu ni socialno krivičen.</p>
               <p>Večji problem in zadržek pa imam pri omejevanju materinskega oziroma starševskega
               nadomestila. Ženske so v današnji družbi še posebej <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v ekonomsko izrazito podrejenem položaju in če je
               porodniška bistveno nižja od plače, se to seveda prevaja tudi v poslabšan ekonomski
               položaj žene, ženske, matere. In zadržek imam tudi do tega, da se nadomestilo odmeri
               od 90 % za vse plače, celo če je plača tik nad minimalno plačo. Naš predlog gre tu v
               drugi smeri - bomo kasneje obravnavali tudi naš amandma, ki smo ga socialisti vložili
               -, in sicer, da se to odmerja od povprečne plače, ne minimalne plače. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Kordiš.</p>
               <p>Naslednja je prijavljena k razpravi Tanja Cink.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp50">

               <speaker>MAG. TANJA CINK (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovana ministrica z ekipo, ostali gosti, kolegice in
               kolegi!</p>
               <p>Ker predlagana sprememba Zakona o starševskem varstvu in družinskih prejemkih sledi
               temu, da se preprečijo težko popravljive posledice za delovanje države, smo kljub
               vsemu v Poslanski skupini SMC naklonjeni temu, da se ti varčevalni ukrepi
               nadaljujejo. Tudi razumemo, da se s takšnim predlogom zakona tudi podaljšuje
               veljavnost omejitve posameznih pravic iz naslova starševskega varstva in družinskih
               prejemkov, ki so bile uvedene z ZUJF, kar je ob trenutni finančni situaciji države
               tudi pričakovano in pravzaprav neizbežno.</p>
               <p>Ne glede na to, da govorimo pri tej točki o družinskih prejemkih, bi se vendar samo
               na splošno dotaknila tudi ostalih predvidenih sprememb zakonodaje, ki jih imamo danes
               na dnevnem redu, ker mislim, da je nujno gledati na celoto predvidenih sprememb,
               sploh ker gre za proračunske zakone, ker se v tem smislu tudi vedno išče neko
               primerno ravnotežje, da ne bi posebej prizadeli nekaterih upravičencev. In seveda
               moramo ostati tudi znotraj okvirov finančnih sredstev, ki so na voljo, glede na
               trenutno gospodarsko rast.</p>
               <p>Danes smo pri 1. točki že večkrat slišali, da živi v Sloveniji pod pragom revščine
               14,5 % ljudi, kar zagotovo ni malo. Se pa zelo strinjam, da je revščina problem,
               zagotovo. Pa vendar je optimističen podatek, da je bila stopnja tveganja revščine v
               letu 2014 enaka kot leto poprej. In kot kaže, je sistem socialnih transferjev, takšen
               kot je, vendarle učinkovit. Poleg tega je na področju socialne varnosti največji
               problem tudi čedalje večja revščina ravno tistih, ki nimajo nikakršnih rednih
               dohodkov, razen socialne pomoči. In ker se na tej proračunski postavki predvideva
               dvig osnovnega zneska minimalnega dohodka za ohranjanje meje socialne varnosti
               upravičencev, ob seveda tudi ostalih ukrepih, ki so usmerjeni k najranljivejšim
               skupinam prebivalstva in so naravnani tako, da v celoti gledano pomenijo tudi
               zagotavljanje socialne varnosti oziroma socialne blaginje, je povsem razumljivo, da
               podpremo tudi podaljšanje omejitev pravic iz naslova starševskega varstva in
               družinskih prejemkov, ker je pač to v tem trenutku zagotovo prava oziroma edina pot
               glede na finančno situacijo države.</p>
               <p>Skratka, to, kar bi želela poudariti ali posebej izpostaviti, je, da je v celoti
               gledano zagotavljanje socialne varnosti ciljno naravnana, torej s poudarkom na
               najbolj ranljivih skupinah prebivalstva, kar je pravzaprav glede na razpoložljive
               možnosti najpomembnejše. In kot rečeno, bomo v Poslanski skupini SMC predlog zakona
               podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji ima besedo kolega Lukič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp52">

               <speaker>GORAN LUKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ob tem zakonu lahko začnem z eno, recimo temu, skoraj metaforo. Veste, kaj pravijo za
               nogomet, da je to igra, v kateri 90 minut igrajo igralci z žogo in na kateri na koncu
               zmaga Nemec. Če gledamo proračun, je to igra, v kateri igrajo resorna ministrstva in
               na kateri na koncu zmaga Mramor. To je to, o tem se pogovarjamo. Tu bi moral biti
               minister za finance in razložiti, zakaj, za vraga, vedno znova potem moramo mi za
               njim "pucat", po pravici povedano. Zakaj, za vraga, se kar naprej uvajajo novi
               indikatorji, vedno novi in novi indikatorji, ko mi nihče tule ne bo dal kakršnegakoli
               argumenta, da imajo zgolj en sam namen, da, seveda pod narekovaji, zagotovijo trajno
               fiskalno konsolidacijo. Kolikor <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kolikor sem pogledal iz podatkov pa iz dokumentov, ki so
               bili ob tej zakonodaji današnji predloženi, je v samostojni Sloveniji se do zdaj
               zgolj enkrat zgodilo, da je bila rast stopnje delovne aktivnosti večja kot 1,3 % za
               starostno skupino med 20 in 64 let, in to se je zgodilo leta 2003. Torej, v celi
               zgodovini Slovenije je ta indikator bil realiziran enkrat. In zaradi teh razlogov,
               zelo očitnih, na Zvezi svobodnih sindikatov ostro nasprotujemo temu in kakršnemukoli
               drugemu dodatnemu indikatorju, katerega izključen namen je zgolj podaljševanje
               začasnih varčevalnih ukrepov v trajne ukrepe. To je prva stvar. Druga stvar je, in
               smo tu tudi zelo jasni, da zahtevamo, da se varčevalni ukrepi na področju transferjev
               posameznikom in družinam dokončno tudi zaustavijo. Ti dve stvari, mislim, da sta zelo
               jasni, in mislim, da moramo biti tu zelo odprti v razpravi, tudi ministrica za delo
               je to rekla. In glede tega bi res vprašal, eno zelo odkrito vprašanje, čeprav mislim,
               da že vsi vemo, kakšen je odgovor. V zapisniku seje pristojne komisije za socialno
               varstvo na Državnem svetu, ko se je razpravljalo o tem, od kod je prišel ta
               indikator, je ministrica za delo rekla, da je to na predlog Vlade. Mislim, Vlada ni
               abstrakten pojem, kdo je to predlagal? Konkretno me zanima, kdo je to predlagal in
               kdo je to vrinil noter.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednja ima besedo kolegica Iva Dimic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp54">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat.</p>
               <p>Svojo razpravo bom razdelila v tri sklope. Prvi sklop je Zakon o uravnoteženju javnih
               financ, ki je imel že vnaprej določeno stopnjo oziroma mehanizem, kdaj ta zakon pri
               materinskem nadomestilu, pomoči ob rojstvu otroka in dodatku za veliko družino
               preneha. To je bilo jasno napisano – v letu, ko bo gospodarska rast 2,5 % bruto
               domačega proizvoda. To smo dosegli, zato v Novi Sloveniji nasprotujemo kakršnemukoli
               podaljševanju. Sem vesela, da je z nami tudi gospa Črnak Megličeva, ki točno ve,
               kako, s kakšno težavo smo se takrat vsi skupaj lotili uravnoteženja javnih financ in
               da je bila to ena najbolj občutljivih tem. In smo takrat vnesli mehanizem, da se vse
               te pravice, ki smo jih takrat zajezili, s ciljem, da se bomo nekako izkopali iz
               finančnih težav kot država, ne bodo trajno zajezene, da to ne bodo trajni ukrepi.
               Vsi, ki ste tako ali drugače govorili, kaj je naredil ta ZUJF, kako je bil grozen,
               smo vendar prišli – osebno sem takrat čakala dan, ko se bodo sprostile te zahteve
               oziroma to znižanje materinskega nadomestila, pomoči ob rojstvu otroka in dodatka za
               veliko družino. Tako se mi zdi, da je podaljševati učinke ZUJF ob takih
               nasprotovanjih nesmiselno. Jaz sem resnično živela v veri, da si vsi želimo, da to
               čim prej preneha, da to pustimo za sabo, to zgodovino, ki je ravno na družine najbolj
               pritiskala. Ampak, vi ste šli korak dlje. Vi ste napisali, da mora hkrati tudi rast
               stopnje delovne aktivnosti v starostni skupini od 20 do 64 let preseči 1,3 odstotne
               točke. Kolega iz sindikatov je rekel, kdaj se je to zgodilo. Jaz tu še enkrat
               poudarjam, rast stopnje delovne aktivnosti ni isto kot stopnja zaposlenosti. Mi na
               letni ravni dosegamo 0,1 %, če ga, rast stopnje delovne aktivnosti, te kategorije od
               20 do 64 let. Se pravi, vi hočete prikazati, da je to povsem… In sicer pod besedami,
               da govorimo o stopnji zaposlenosti, seveda, ki se izboljšuje, hvala bogu, ampak
               hkrati, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> veste, tukaj
               je ta prefinjen izraz kakor je roditeljska pravica bila pri zakonu o zapustitvi trga
               dela za velike družine štirih ali več otrok. Tam je bila tudi notri roditeljska
               pravica, ki pa vemo, kdaj preneha, z 18 letom pri otroku pa tudi če imaš ti še dva
               ali pa tri otroke mlajše od osemnajst let ti preneha. Samo besedica je spremenila
               celoten zakon in celotno dejstvo, kaj se je potem zgodilo s starši, ko so imeli še
               tri mladoletne otroke in 18 let starega sredi srednješolskega izobraževanja in jim je
               prenehal ukrep iz naslova zapustitve trga dela. Samo besedica roditeljska pravica. In
               s to dikcijo rast stopnje delovne aktivnosti delamo oziroma delate ta ukrep trajen.
               Trajno bo bil materinsko nadomestilo po treh mesecih 90 %, trajno bo pomoč ob rojstvu
               otroka vezan na cenzus 64 % neto povprečne plače in trajen bo dodatek za veliko
               družino enega od staršev, ki bo presegel 64 %. To so trajni ukrepi, nemogoče je v
               prihodnjih dvajsetih letih to doseči.</p>
               <p>Zato bi vprašala vseeno me pa zanima, kaj to pomeni za državne finance, ministrico.
               Me zanima pri dodatku za veliko družino me zanima, če imate izračun koliko bi to
               finančno obremenilo, če tega regulatorja ne bi bilo notri oziroma, koliko je še
               tistih družin, ki ostaja nad cenzusom 64 %, koliko je tega? In koliko bi to pomenilo
               kakšno finančno breme bi bilo to za državo? To je moje vprašanje pa tekom razprave se
               še vključim. V Novi Slovenji pa ne bomo podprli, kar se mi zdi nesprejemljivo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji je k razpravi pripravljen kolega Marijan Pojbič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp56">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik, tokrat bom krajši. Vendar moram uvodoma povedati, da v Slovenski
               demokratski stranki tega zakona ne bomo podprli in to zato, ker se ponovno varčuje na
               račun družin. Jaz mislim, da vsi ki sedimo v temu odboru se zavedamo kaj pomeni in
               hkrati sem prepričan, da se tudi Vlada in koalicija zaveda, da je bilo z ZUJF-om, ki
               je bil sprejet v popolnoma drugačnih okoliščinah tudi zelo jasno postavljeno, kdaj
               prenehajo veljati ti ukrepi. In, ko je bila dosežena gospodarska rast 2,5 %, kar je
               bila, torej od tistega trenutka ZUJF za te ukrepe ne obstaja več. In to, kar je Vlada
               sedaj naredila, je naredila to, da ta zakon na novo omejuje. Čisto na novo, nima
               nobene zveze z ZUJF-om. Ker, ukrepi kot jih je predvidel ZUJF bi morali biti
               zaključeni, ko je bila dosežena gospodarska rast na temu področju, 2,5 %.</p>
               <p>In vlada, ki govori o tem kako je socialna in tako dalje, in vsi tisti, ki sedimo v
               temu odboru se zavedamo kaj pomeni družina in s kakšnimi težavami se srečujejo tudi
               družine z dvema, tremi, štirimi, petimi otroki in tako dalje. Jaz misli, da bi tisti,
               ki to razumemo, tisti ki to vemo, tega zakona zagotovo ne bi smeli podpreti. In to,
               kar je gospod iz sindikatov povedal, jaz mislim da se z njim tukaj v nekem delu
               absolutno strinjam, da so spet ponovno neke igrice, ki mislim da resnično kažejo na
               to, da ali ta Vlada nima čisto jasne slike kako bi se lotila določenih zadev ali pa
               imajo znotraj svoje srede določene podskupine ali kako bi to rekel, ki poskušajo neke
               stvari, ki so v njihovem interesu vladi potisniti na mizo.</p>
               <p>Zato seveda logično da mi te zakonodaje oziroma tega zakona v Slovenski demokratski
               stranki ne bomo podprli, ker nam družina veliko pomeni. Predvsem smo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tudi mnenja, da je treba
               veliko, veliko storiti, da se pri nas nataliteta povišuje, da bi se poviševala, ne pa
               zmanjševala. Slovenci vemo kakšna je pri nas situacija in stanje in bi bilo zelo
               dobro, da se potrudimo in naredimo čisto vse tisto, kar je ključno in potrebno za to,
               da bodo lahko tudi družine z večjimi otroki živele normalno, kvalitetno in pa
               spodobno življenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa Marijan.</p>
               <p>Naslednja ima besedo Suzana Lep Šimenko, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp58">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, spoštovana
               ministrica in ostali, tukaj vabljeni na seji in lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Zdaj, moram reči, da ob sprejemu ZUJF-a se mi je med vsemi ukrepi zdel ravno ta, ki
               se dejansko nanaša na družine najbolj krut in pa nepravičen ampak bil je izključno
               začasen ukrep, poudarjam, začasen ukrep. In tudi jaz sem se veselila, da se bo končno
               ob dosegu 2,5 % povečanja BDP-ja ta ukrep sprostil i bo šel nazaj na preteklo raven,
               kar bi bilo edino pravilno, zakaj? Tukaj namreč gre za materinska nadomestila, za
               pomoč ob rojstvu otroka in za dodatek za velike družine. Torej, gre za ukrepe za nek
               način socialno pomoč, ki se nanaša na družine. Kar bi moralo biti vsem nam tukaj
               izjemnega pomena, se lahko samo vprašate? Ne vem, kakšna je dejanska rodnost v
               Sloveniji kdaj ima danes ženska prvega otroka, kakšna je povprečna starost ženske ob
               rojstvu otroka generalno in pa na takšen način bi dejansko lahko morda vsaj malo
               prispevali tudi na to, da bi se kaj od tega spremenilo. Ukrep se mi zdi
               nepravičen.</p>
               <p>In poglejte, kaj tukaj notri navajate; da je predlog zakona zaradi težkega
               javnofinančnega položaja države podaljšuje začasno omejitev pravic iz zavarovanja za
               starševsko varstvo in do družinskih prejemkov. Težki javnofinančni položaj države. In
               to poslušajo družine, ki so zdaj dan ali dva nazaj poslušale kako se je sprejela
               pogodba za dvig plač v javnem sektorju oziroma za sprostitev nekaterih njihovih
               pravic, ki skupaj z nesejo 200 milijonov evrov. Kako mislite, da se počutijo te
               družine? Saj morda je kdo izmed njih zaposlen v javnem sektorju pa bo imel neko
               korist od tega ampak kakor koli, kaj pa vsi ostali, tisti zaposleni v zasebnem
               sektorju ki bi na vsak način jim otežujete delo in popolnoma nič jim ne pomagate,
               tudi s temi tako imenovanimi raznimi navideznimi reformami, ki je daleč od tega, da
               bi bila kar koli od tega reforma.</p>
               <p>Torej, to so ukrepi, ki so pomembni družini in zaradi tega seveda ne morem tega
               podpreti. In kar je najbolj sporno je pa to, da vi dejansko s tem dodatnim pogojem
               1,3 odstotne točke stopnje delovne aktivnosti v starostni skupini 20 do 46 let to
               dejansko postavljate kot stalen ukrep. Če to ne drži mi prosim povejte v katerih
               letih do sedaj sta bila ta dva oba pogoja hkrati izpolnjena? To kar vi tukaj
               navajate, torej da smo imeli gospodarsko rast ki je presegla 2,5 bruto domačega
               proizvoda in hkrati rast stopnje delovne aktivnosti v starostni skupini 20 do 46 let
               ki je presegla 1,3 odstotne točke. Prosim, povejte mi, v katerih letih do sedaj sta
               bila ta dva pogoja izpolnjena, če sta bila in kdaj sta bila?</p>
               <p>Samo to me zanima. Najlepša hvala. Zakona pa ne mislim podpreti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za razpravo.</p>
               <p>Dovolite, da še sam podam nekaj svojih razmišljanj ob predlogu spremembe tega zakona.
               Jaz moram seveda uvodoma povedati, da me malo preseneča pa ne znam nekako povezati da
               si na eni strani očita predlagateljem in tistim, ki podpirajo ta zakon, delimo
               cukerčke, delimo bombončke čim nekaj malega privarčujemo ali pa dodatno pridobimo in
               takoj razdelimo pa to ni <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> sistemska rešitev. Po drugi strani pa je bilo izpostavljeno, da ZUJF
               seveda čim prej nehati z ukrepi ZUJF-a, čim prej sprostiti zadeve in dati o tem več.
               In to zdaj ne znam skupaj povezati, res imam tukaj težave.</p>
               <p>Verjamem pa, da se moram najti nekje na sredini tega. Sicer bi bil, jaz ne bom z
               nekim pretiranim zadovoljstvom podprl ta zakon ampak, jaz vem, da je ta zakon
               kompromis možnega v temu trenutku. Ja, da zapremo v končni fazi tudi proračun in si
               je treba, veste, čistega vina včasih natočiti.</p>
               <p>Sprejeli smo tudi zlato fiskalno pravilo oziroma fiskalni zakon, ki nas na nek način
               tudi zelo eliminira pa ne samo po eni strani ampak po vseh straneh. Jaz bi bil
               najbolj zadovoljen, da bi tukaj ministrica prišla pred nas pa rekla zelo po domače,
               kolikor sem želela, toliko sem dobila. Pa verjamem, da ni dobila toliko kot bi si
               želela ali pa kot si želi ampak vendarle ocenjuje, jaz predpostavljam da bo to tudi
               sama potem povedala, da pa je dobila toliko, da bo vendarle uspela pripeljati ukrepe,
               ki si jih je zamislila, skozi proračunsko leto in pri tem ne bodo potegnili na kratko
               tisti, ki so pomoči najbolj potrebni, najbolj ogrožene ciljne skupine.</p>
               <p>Seveda se bo zgodilo, da nekateri bodo dobili nekaj evrov več, da bo to morda za neko
               izzvenelo cinizem par excellance, da jim nekaj malega damo več, da so praktično
               administrativni stroški višji kot pa ta njihov višji dodatke k prejemkom. Pa
               vendarle, na ta način na nek način zaustavljamo realno padanje se pravi trend padanja
               prejemkov in se malo vendarle navzgor zadeva dviguje.</p>
               <p>Jaz kot sem povedal, sem vse prej kot navdušen, da sem v stanju ali pa da sem na nek
               način, pa ne primoran ampak ocenjujem, da je vendarle dobro, da takšen zakon podprem,
               ker ne poslabšuje socialnega položaja državljanov te države ampak nasprotno. Nisem pa
               navdušen, da bom takšen zakon podprl, ker bi si želel več, vsi bi si verjetno več
               želeli.</p>
               <p>Najmanj pa sem navdušen, ko vidim, da se razumemo, porodniška nadomestila je še
               vendarle 100 %, tistih prvih 105 dni je še vendarle 100 %, medtem ko se vsa ostala
               nadomestila, očetovska, nadomestilo za nego in varstvo otroka in pa postovjiteljstvo
               pa dejansko za 10 % pada.</p>
               <p>Zakaj sem ne-navdušen? Jaz sem pač bil takratna tem ministrstvu, ko se je ZSDP
               sprejemal in smo lahko zapisali in se po svetu hvalimo in bili ponosni na to, da smo
               edina država, ki ima 100 % nadomestilo za vse vrste, kar sem prej našteval nadomestil
               in da ima 365 dni takšna nadomestila. Jaz vam povem, ko smo kam ven odhajali
               predstavniki ministrstva pa smo to povedali, to smo resnično lahko bili na te stvari
               ponosni in so nas gledali nekateri nevoščljivo, tudi Švedi, Skandinavci generalno, pa
               BENELUX, ki ima dobro urejeno zadevo. Tudi ta famozna Nemčija nas je malo z zadržki
               gledala.</p>
               <p>Jaz verjamem, da to ne bodo ukrepi, ki bodo resnično trajni, saj poznamo tisto reklo,
               tisti najbolj začasni postane najbolj trajni ukrep pa vendarle, mislim da temu ne bo
               tako, da bomo vendarle, prej je bilo povedano, na nek način trg dela odreagira z
               zamikom na makroekonomske kazalnike, torej, da v trenutku ko je gospodarska rast, jaz
               si želim, da bo letos vsaj toliko kot je bila lansko leto in da seveda bodo tudi
               pozitivni trendi na področju zaposlovanja.</p>
               <p>Tako da, jaz kot rečeno, bom podprl rešitve tega zakona, ker vendarle ocenjujem, da
               ni korak nazaj, da je malo morda malo sramežljiv pa vendarle korak naprej, kar se mi
               zdi bistveno pa se potem v sklopu naslednjih tako imenovanih proračunskih zakonov ne
               bom oglašal, ker vendarle ocenjujem, da vendarle ena rdeča nit vseh teh štirih
               zakonov ta, da jih je potrebno zapreti. Hočem reči, tako imenovanih proračunskih
               zakonov.</p>
               <p>Bom seveda vse štiri podprl, tudi tega, upajoč, da bo se gmotni položaj najbolj
               ranljivih izboljšal, da ne bodo dodatno prizadeti tisti, ki so tukaj nekje na robu,
               da bomo ukrepe, ki so mišljeni <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> na področju in sociale in zaposlovanja in družinske politike na
               Ministrstvu za delo realizirani in da bomo ob naslednjem proračunu ali pa ob
               naslednjem rebalansu, ker verjetno bo potrebno. Situacija je pač toliko dinamična, da
               bomo lahko govorili o pozitivnih učinkih v samih predpisov. Toliko z moje strani.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Želi, Mirjam Bon Klanjšček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp60">

               <speaker>MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK (PS NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pri temu zakonu gre žal za podaljšanje ukrepov, ki so bili uvedeni z ZUJF-om in kot
               vemo so bili takrat ti ukrepi začasne narave, žal pa v tej noveli se pojavljajo
               dodatne zaostritve pogojev zaostritve pogojev za sprostitev teh ukrepov in novela
               prinaša ukrepe, ki po mojem mnenju se spreminjajo v trajne. Poleg rasti BDP-ja na
               višino 2,5 % pa po novem moramo doseči tudi to 1,3 % rast stopnje delovne aktivnosti
               in po mojem mnenju gre tukaj za korak nazaj, ne za korak naprej, kot je govoril moj
               predhodnik.</p>
               <p>Tukaj gre za kar veliko torej zaustavitev pogojev in glede na podatke, ki jih imamo
               se upravičeno sprašujemo kdaj bo ta stopnja rasti, torej 1,3 % rast dosežena in kdaj
               se bodo ti ukrepi lahko sploh sprostili glede na ta pogoj. zato jaz sprašujem Vlado,
               kdaj predvidevate sprostitev teh ukrepov in pravzaprav me zanima zakaj je bila in na
               osnovi česa je bila izračunana ta 1,3 % rast stopnje delovne aktivnosti?</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa Mirjam.</p>
               <p>Še kdo želi razpravljati? Ne. Potem bi prosil ministrico za kratka pojasnila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp62">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani predsednik.</p>
               <p>Jaz bi zdaj vseeno, ker se ob temu zakonu govori veliko o ZUJF-u in podaljševanju
               ukrepov morda vseeno, da se spomnimo, da je ZUJF – Zakon o uravnoteženju javnih
               financ v enem zakonu naslovil številne transfere in jih tako ali drugače zamrznil ali
               kakšen izrazi uporabimo.</p>
               <p>Tukaj imate pa danes, obravnavamo teh ukrepov o treh različnih zakonih, zato prihaja
               seveda do razlike, da v prejšnjem zakonu, ki ste ga vsi podprli smo dvignili
               minimalni osebni dohodek, ki je bil eden izmed ukrepov ZUJF-ja. Če gremo po vrsti je
               potem ZUJF tudi znižal otroški dodatek 5. in 6. razred za 10 %, in zamrznil je 7. in
               8. razred otroškega dodatka. To bomo obravnavali v Zakonu o uveljavljanju pravic iz
               javnih sredstev. Potem je naslednji ukrep ZUJF je omejil oziroma zamrznil izplačilo
               državnih štipendij 5. razred.</p>
               <p>In druga, to pa pridemo sedaj na to, so bila, kot je bilo predlagano, ker zdaj
               razpravljamo, starševska nadomestila, torej tisto kar dobi eno leto na podlagi osnove
               je bilo znižano iz 100 % nadomestila glede na preteklo osnovo preteklega leta, ko je
               posameznik v zaposlitvi se zniža na 90 % in podobno dodatek za veliko družino se je
               omejil tako kot sem rekla in se to podaljšuje, pomoč ob rojstvu otroka je bil takšen
               ukrep in seveda nekaj, kar boste v okviru Odbora za finance obravnavali, to je pa
               pravica veteranov do plačila dopolnilnega zdravstvenega zavarovanja, ki ga je ZUJF
               najprej trajno ukinil to pravico, potem se je leta 2013 oziroma, ne vem ali je bilo
               že leta 2014 to vrnilo na enako kot raven ZUJF-a, sedaj boste imeli pa predlog v
               ZIPRS-u in ga boste obravnavali. Poleg tega je tudi neusklajevanje socialnih
               transferjev.</p>
               <p>Torej, to so bolj ali manj ukrepi, ki jih je ZUJF s področja Ministrstva za delo,
               družino, socialne zadeve in enake možnosti tako ali drugače zamejil. In seveda je
               bila želja prvotno, ko smo startali aprila če se spomnite smo govorili o nacionalnem
               razvojnem programu in pa paktu stabilnosti, ki se ga kot država ozaveščamo in ga
               pošljemo v Evropsko unijo, ker smo del evro cone in tudi neka fiskalna pravila <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> veljajo tudi za nas. Tam
               je bil pogovor kolikšen del teh ukrepov se bo sprostil. Mi smo ves čas zagovarjali,
               da je bo tem nujno zagotoviti sprostitev vseh tistih transferjev, kjer se je tudi na
               podlagi dejstev, torej študije stopenj tveganja revščine raziskav, ki so bile
               narejene največji problemi izkazali že v preteklosti so bile na primer pri
               enostarševskih družinah kjer seje opazilo, da je večji problem smo že leta 2013.
               Novembra, ko je bila sprememba socialne zakonodaje stvari popravljali.</p>
               <p>Torej, cilj je na podlagi analiz sprostiti tisto, ker je mogoče. Seveda bi si želeli,
               da se sprosti vse, najprej je bilo rečeno, da bo Ministrstvo za delo dobilo 70
               milijonov, 50 na koncu smo pri 30 milijonov več. In znotraj tega smo iskali optimum
               od optimuma. Jasno je, da od zunaj bi si vsak želel več amapk dejstvo je, da tukaj
               gre za podaljšanje varčevalnih ukrepov, samo prosim, ni pa korektno, da zamenjujete
               socialno politiko z družinsko politiko, ker družina, ki prejema, če zdaj pogledamo…
               Mislim saj lahko ste proti amapk treba je pa povedati tako kot je res. Dodatek za
               veliko družino dobi družina, ki prejema neto dohodek v višini, če ima tri otroke 3
               tisoč 217 otroke, če ima štiri otroke 3 tisoč 860 evrov. To je glede na zadaj, ker je
               glede na povprečje 74 % povprečne plače v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Vseeno je pomembno z vidika družinske politike, da bi dobili vse in tukaj se ne
               strinjam s kolegom Kordišem, družinska politika tudi v drugih evropskih državah mora
               imeti tudi del svoje univerzalnosti v svojem temelju, ne samo to socialno noto.
               Dejstvo je, da smo bolj učinkoviti z zmanjševanjem stopnje tveganja revščine, bolj
               smo ciljno usmerjeni, vendar družinska politika bi seveda imela željo preiti to in
               zato je univerzalnost v svojem temelju bila. V Sloveniji smo imeli univerzalno
               predvsem pravico do dodatka za veliko družino je bil univerzalen in pa pomoč ob
               rojstvu otroka. Mi smo želeli, smo preračunavali in to je, da daš vsakemu otroku, ki
               se rodi, vsaki družini daš prispevek zaradi tega, ker se je rodil. Na primer, imamo
               evropske države kjer vsi dobijo ampak potem glede na prvega otroka je na primer
               drugačna vrednost od drugega in tretjega. Tukaj znotraj pač vidite politiko otroških
               prejemkov zelo različno. Je pa dejstvo, da mi državi imamo predvsem otroški dodatek
               kot eden izmed temeljnih družinske politike, imamo zelo socialno to noto
               izpostavljeno, ker nam zmanjšuje sicer stopnjo tveganja revščine vendar smo daleč od
               univerzalnosti.</p>
               <p>To je pač odločitev politike in seveda, če bi imeli več sredstev bi seveda k
               univerzalnosti temeljili vendar iz tega vidika je pa pomembno, da tisto kar imamo čim
               bolj ciljano usmerjano. Torej ja, razumem, da ste proti temu podaljševanju, vendar ob
               tem, ko to podaljšujemo ne govorimo o najranljivejših skupinah.</p>
               <p>Če ste me spraševali za dodatek za veliko družino, približno od 4 tisoč do 5 tisoč
               družin ni upravičenih. Ne vemo točno, zato ker leta 2014 ni več te univerzalnosti in
               nimamo vseh podatkov ampak tam nekje. Vrednost je treba tudi odkrito povedati, ni
               visoka, se strinjam, ko tako rečem, saj je samo 2,5 milijona, to ni veliko. Žal, ob
               tem, ko zapiram proračun Ministrstva za delo ni šlo smo želeli… Moj poskus je bil, da
               najprej dvignemo iz 64 na naslednji, torej da zamejimo na 6. razredu.</p>
               <p>Jaz ne bom matičnega odbora nikakor in v parlamentu izkoristila za to, da med seboj…
               Vlada je sprejela, vsak resor in vsak minister brani do konca svoja stališča. Mi si
               med seboj moramo povedati, tukaj znotraj jaz ne morem reči. Jaz sem povedala, da sem
               nasprotovala trajnim ukrepom, kar smo uspeli dogovoriti na Vladi je pogoj, ki ga
               imate tukaj zapisanega. Bo, če boste dovolili potem samo državni sekretar naprej
               pojasnil to zakaj je bil ta pogoj, bom kratka.</p>
               <p>Jaz bi morda samo še glede porodniškega dopusta vseeno je treba nekaj stvari reči.
               To, ko zamejimo porodniški, pred tem imenovani materinski dopust na dvakratnik
               povprečne plače morate vedeti, da je to edini transfer, ki do takrat prejemek, ki je
               v sistemu socialnega zavarovanja, ki ni imel določene zgornjo najvišjo mejo, to je
               "sealing"/?/, ker so vedno, ker govorimo o socialnih prejemkih je vedno določena
               spodnja in zgornja meja prispevkov. Porodniška je bila edina pravica, imamo v
               zdravstvenem in povsod imamo zamejeno, to ni bilo. Samo sto mam je imelo takrat višji
               kot je bil ta dvakratnik povprečne. To so dejstva. Morate pri tem, lahko ste proti
               ampak <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> prav je, da
               govorimo o enakih stvareh.</p>
               <p>Torej, to je o amandmaju ki je vložen pa kasneje, ko bo / nerazumljivo/. No, zdaj pa
               samo predsednik če lahko samo dovolite da še glede tega in kdaj se pričakuje
               sprostitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp63">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Dovolite mi, da na kratko pojasnim, sem se mislil že pri obravnavi prejšnjega zakona
               oglasiti pa mislim da je dejansko nekaj nerazumevanja.</p>
               <p>Ločiti moramo med rastjo zaposlenosti in rastjo stopnje delovne aktivnosti. Kaj je
               rast stopnje delovne aktivnosti? Gre za aktivnost prebivalstva med 20 in 46 letom. To
               število 20 in 46 se seveda iz leta v leto spreminja, ker so generacije različno
               visoke. Amapk, zdi se mi zelo pomembno poudariti, ko govorimo zakaj je predlagano to,
               če želite novo sidro, novi benchmark.</p>
               <p>Veste, danes večkrat slišim v razpravi, država naj zagotovi. Država nič ne zagotovi,
               država prerazdeljuje. Država prerazdeljuje tisto pravico, ki jo nekomu zagotovi jo
               mora od nekoga skozi prispevke, skozi dohodnino pač pobrati. Zato je to ključno
               razmerje med delovnim in aktivnim prebivalstvom in tako imenovanim odvisnim
               prebivalstvom. To ve celotna Evropska unija in zato je stopnja delovne aktivnosti
               mednarodno primerljiva metodologija. Ne pozabimo, Evropska unija si je zadala za cilj
               v strategiji 2020 da bo stopnja delovne aktivnosti v državah članicah EU do leta 2020
               dosegla 75 %. V Sloveniji je trenutno nekaj pod 68 % se pravi, smo še daleč od
               cilja.</p>
               <p>Zakaj je ta cilj 75 %? Zato, ker je to tista meja, pri kateri lahko država zagotavlja
               ustrezne sisteme socialne varnosti v polni meri v skladu s svojo družinsko politiko,
               politiko socialnih transferov. To je vendarle potrebno poudariti.</p>
               <p>Sama gospodarska rast je seveda pomembna, je nekaj krasnega vendar kaj se nam dogaja
               na ravni celotne Evropske unije ne samo v Sloveniji je to, da seveda gospodarska rast
               pride vendar se takoj ne odrazi v rasti stopnje delovne aktivnosti ampak do te pride
               šele z zamikom.</p>
               <p>Ključna za prispevke, ključna za javnofinančne vire pa je stopnja delovne aktivnosti.
               To je razlika od stopnje zaposlenosti. V stopnji delovne aktivnosti se med delovno
               aktivne ne šteje samo tiste, ki so zaposleni, štejejo se tudi tisti, ki so zaposleni,
               štejejo se tudi tisti ki so kmetje, štejejo se, če želite študentje, vsi ki plačujejo
               prispevke za socialna zavarovanja. In kaj je zanimivo v Sloveniji? Zanimivo je, da ko
               primerjamo stopnjo delovne aktivnosti po posameznih starostnih kohortah ugotovimo, da
               je Slovenija med 55 in 64 letom med daleč najnižjimi, med skoraj najnižjimi, mislim
               da se je samo Grčija trenutno slabše odrezala, nekje na 34 %. Povprečje Evropske
               unije je 51 %.</p>
               <p>In zato moramo mi vložiti vse napore in mislim, da z zakonom, ki bo pri naslednji
               točki in z vsemi ukrepi aktivne politike zaposlovanja se moramo za to prizadevati, je
               da bomo dvignili to stopnjo delovne aktivnosti, zlasti starejšega prebivalstva, to
               bomo še pri naslednji točki današnjega dnevnega reda govorili.</p>
               <p>Ne pozabiti, vsi bi si želeli vendar zakaj je ta rast stopnje delovne aktivnosti
               toliko bolj pomembna? Mi imamo omejitev javnofinančnega primanjkljaja, tako s
               fiskalnim pravilom kot splošno po Maastrichtskih kriterijih. Se pravi, če ne želimo
               preseči 3 % primanjkljaja je ključno, da najdemo se pravi zagotovimo da bo več ljudi,
               višja stopnja delovne aktivnosti ni več ljudi ki bodo plačevali prispevke iz katerih
               se bodo potem lahko financirale pravice v polni meri. Nikakor ne drži trditev, da je
               to nemogoče doseči. V letošnjem letu imamo predvideno rast stopnje delovne aktivnosti
               nad 1 %, za naslednje leto je napoved med 0,9 in 1,1 %. In, če bo gospodarska rast še
               trajala naprej, ravno dva dneva nazaj je OECD objavil novo napoved gospodarske rasti
               za Slovenijo je bilo 2,5 odstotne točke, se lahko to relativno hitro zgodi.</p>
               <p>In ne pozabimo, zdaj smo leta 2015, stopnja delovne aktivnosti prebivalstva to je
               tega potencialno delovno aktivnega po mednarodni metodologiji, tukaj ni nekaj, da bi
               se vlada nekaj sama izmislila, med 20 in 46 letom je cilj 75 %. Mi smo trenutno
               skoraj že na 68 %.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Se
               pravi, če do 2020 želimo doseči ta cilj bomo vsi morali napore vložiti, da bomo
               najbolj ranljive skupine, tiste ki danes niso delovno aktivne, to so mladi, to so
               starejši, dolgotrajno brezposelni, dolgotrajni prejemniki denarne socialne pomoči jih
               naredili delovno aktivne in skupaj seveda predpogoj za to pa je gospodarska rast,
               zato sta tukaj potrebna oba rezultata skupaj, tako gospodarska rast stopnje delovne
               aktivnosti. In mi verjamemo in zato si bomo prizadevali, da je ta dva cilja možno
               doseči že v prihodnjih letih.</p>
               <p>Upam, da sem bil dovolj jasen, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ste, hvala lepa tudi vam, kolega Pogačar.</p>
               <p>Miha Kordiš ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp65">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Res je, imam repliko, ker sem bil napačno razumljen s strani ministrice. Rad bi
               poudaril da kot socialist nikakor nisem proti univerzalnosti v socialnih politikah, v
               družinskih politikah. Je pa zaostrenih družbenih razmerah vsekakor prioriteta
               revščina. Sem pa trdil, da je kakršne koli politike univerzalnosti na temu področju
               lažje izvajati v kolikor zaostriš progresijo dohodninske lestvice, se pravi
               razbremeniš revne in bolj obdavčiš bogate. In samo v trenutni konstelaciji političnih
               sil v Sloveniji sem pa pač pripisal to, da je takšna dohodninska reforma v temu
               trenutku iluzorna.</p>
               <p>In, naj še enkrat ponovim, nikakor nisem proti univerzalnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Kordiš.</p>
               <p>Suzana Lep Šimenko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp67">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ja, seveda se tudi jaz zelo strinjam in si zelo želim, da bi imeli čim več delovno
               aktivnih ljudi v Republiki Sloveniji bi pa vseeno želela opozoriti, da sedaj prej je
               bil pogoj eden sedaj sta oba. In tukaj dejansko lahko gre ne vem, zdaj en pogoj
               izpolnjen potem drugi ni potem se lahko to morda obrne, ker namreč vemo da lahko
               tukaj prihaja do zamikov.</p>
               <p>Bi pa vseeno želela odgovor na moje vprašanje, kdaj, če do sedaj sta bila izpolnjena
               oba pogoja? To pomeni 2,5 gospodarska rast in 1,3 odstotne točke stopnje delovne
               aktivnosti v starostni skupini 20 do 46 let. Ali se je že to kdaj izpolnilo ta dva
               pogoja hkrati? To me zanima, to je bilo moje vprašanje prej in res prosim za
               odgovor.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Razprav več ne vidim, želi ministrstvo še kakšno pojasnilo dodatno? Gospod
               Pogačar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp69">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Žal, jaz zdaj teh podatkov nimam s seboj, tako da bi lahko na pamet vedel.</p>
               <p>Na žalost pa v letih, ko smo beležili največjo gospodarsko rast med 2004 in 2008 se
               je to poznalo sicer na rasti zaposlenosti ni pa se poznalo na rasti stopnje delovne
               aktivnosti, zakaj? Ker nismo imeli pokojninske reforme, ker se med 20 in 65 letom so
               se ljudje upokojevali pri 58 letih in so takrat postali neaktivni, zato te rasti ni
               bilo. Zdaj, nam dejansko upokojitvena starost med 55 in 64 letom vsako leto znova
               narašča, tudi to prispeva k rasti stopnje delovne aktivnosti v tej starostni kohorti
               med 20 in 64 letom.</p>
               <p>To bi želel povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa</p>
               <p>Ker več ne vidim razpravljavcev počasi zapiramo razpravo o 1. členu.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k naslovu poglavja sicer za 1. členom se črta naslov
               Prehodna in končna odločba, predlagatelj so koalicijske poslanske skupine. Želi kdo o
               tem amandmaju razpravljati? Obrazložitev glasu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp71">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>O amandmaju k 2. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>/ Medsebojno pogovarjanje/ Pridemo do 2. člena. Zdaj bi potem, če ni razprave tukaj
               in tudi obrazložitve glasu ne vidim bi glasovali o amandmaju, ki sem ga prebral in ga
               predlagajo koalicijske poslanske skupine.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 2. členu in pripadajočimi amandmaji in sicer koalicijskih
               poslanskih skupin ter Združene levice.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Miha Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp73">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Želel bi zagovoriti naš amandma, ki smo ga v Združeni levici predložili in s <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> katerim nadomestilo
               odmerjamo od povprečne ne pa od minimalne plače, se pravi nadomestilo za materinstvo,
               starševstvo in tako naprej, na 100 % in je znižano na 90 %. Pač, veljavni zakon v
               sistemskem delu določba, da se nadomestilo odmeri od 100 % osnove, ki je povprečna
               plača upravičencev v zadnjem letu pred nastopom starševskega dopusta. S predlogom
               novele pa se ohranja varčevalni ukrep, ki predvideva da se nadomestilo odmeri od 90 %
               osnove od 100 % pa le, če osnova ne presega minimalne plače, se pravi polno
               nadomestilo do minimalca naprej samo 90 %.</p>
               <p>Nadaljnje pa raba omejitve močno poslabšuje položaj družin z otroki, ki imajo sicer
               podpovprečne dohodke. In, če bi bil oziroma če bo sprejet predlog novele bo mati
               samohranilka z enim otrokom na primer, ki je prejemala povprečno 100 evrov bruto
               plače še naprej prejemala samo 678 evrov nadomestila. To pa pomeni, da je takšno
               gospodinjstvo za eno leto ogroženo in je prisiljeno v življenje pod statistični prag
               tveganja revščine, ta je mimogrede lani za dvočlansko družino z otrokom, mlajšim od
               14 let znašal 770,9 evra. In naš amandma poskuša vsaj do neke mere sanirati takšno
               situacijo. S sprejemom našega amandmaja bi se nekoliko izboljšal položaj
               gospodinjstva v katetrih imajo starši dohodke ki sicer, ja, res je, so višji od
               minimalne plače ne presegajo pa povprečne plače. Dodatni izdatki kar se tiče
               proračuna bi se v precejšnji meri izravnali zaradi zmanjšanja pravic do drugih
               prejemkov, predvsem do otroškega dodatka. </p>
               <p>Sprejem tega amandmaja ni potreben samo zaradi zmanjšanja socialne ogroženosti, prej
               sem vam navedel primer kako mati samohranilka zelo hitro pade v tveganje revščine
               ampak je sprejem tega amandmaja pomemben tudi za ravni tveganja večje enakosti med
               spoloma. Vemo, da pri nas, kakorkoli obračamo, večino gospodinjskega dela še vedno
               odpade na žene, na matere, na ženske. Tudi skrb za otroke je še vedno pretežno na
               strani žena in zaradi odmere od 90 % osnove je nadomestilo potem bistveno nižje od
               plače. In družine, kjer ima oče najmanj enako plačo kot mati in takšnih je večina, se
               jemanje očetovskega dopusta preprosto ne splača oziroma jih lahko potisne na prag
               socialne ogroženosti. In s tem sprejemom našega amandmaja bi to stanje vsaj omejili
               če že ne rešili.</p>
               <p>In zgornja omejitev na znesek povprečne plače hkrati preprečuje, da bi se iz javnih
               sredstev subvencionirale družine, ki imajo že tako nadpovprečne dohodke. Se pravi,
               smo poskušali s tem našim amandmajem uravnotežiti vse in nekoliko sanirati socialno
               ogroženost, ki jo to novela dejansko ponuja in preprečiti da bi prihajalo do
               odtekanja javnih sredstev v žepe tistih družin, ki so že zelo dobro situirane. In
               hkrati seveda smo pa soočeni s tem, da to ne dopušča večjih problemov za
               uravnoteženost proračuna zaradi tega, ker se vzporedno s sprejemom tega amandmaja
               potem tudi zmanjšujejo pravice do drugih prejemkov predvsem do otroškega dodatka. In
               apeliram na vse vas tukaj, da ta naš napor in ta naš amandma podprete.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Kordiš.</p>
               <p>Še kakšna razparava? Če ni, potem bi prosil ministrica za kratko pojasnilo,
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp75">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj, starševska nadomestila, zdaj govorimo o izrazu so porodniški potem je
               starševsko nadomestilo in pa očetovsko nadomestilo. In, to so pravice iz zavarovanja
               za primer starševstva. V osnovi, ko govorimo o zavarovalnem sistemu je vezava na to,
               koliko imam višino plače toliko plačam in dobim znotraj sistema tako kot smo prej
               rekli je določen minimalni znesek pod katerega ne grem in maksimalni znesek.</p>
               <p>To, kar je predlog amandmaja, da se spremeni iz minimalne povprečno plačo dejansko ni
               bilo storjeno z ZUJF-om ali kakor koli, to je v sistemu že ves čas. Torej,
               nadomestilo, ki se odmeri na podlagi moje pretekle plače, enoletnega obdobja, se
               odmeri glede na to kot sem navedla. Varovalka pa je, da če sem pa prejemal plačo
               nižjo od minimalne se mi odmeri vsaj od višine minimalne plače. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Seveda bi se lahko zdelo, da je super, če
               odmerimo minimalno tistega povprečja ampak žal to poruši razmerja med tem
               reciprociteto, ki je vpeljana v sistem socialnega zavarovanja. Več plačam, več dobim,
               žal. Sistem socialnega zavarovanja pač tak je in je razlika od sistemov socialnega
               zavarovanja. In ko govorimo o finančnih posledicah, torej ne samo, da to sistemsko ni
               utemeljeno z vidika sistema socialnega zavarovanja, tudi finančne posledice žal ampak
               so tu v tem primeru niti ne, ključna je zavrnitev zaradi sistemskosti ukrepa, gre pa
               zato da žal imamo več kot dve tretjini plač pod povprečno plačo, zdaj si
               predstavljajte kaj bi to pomenilo v sistem u socialnega varstva.</p>
               <p>V Sloveniji, ko imamo za primer, ko posamezniku družina rodi ali dobi otroka, ima
               seveda pravico, če je delal ima pravico do nadomestila, ki se odmeri na preteklo
               plačo, če je ni bilo pred tem ni bil zaposlen, pa ima pravico do starševskega
               dodatka. In to je v sistemu in seveda taka sprememba samo ene besede ni samo ena
               beseda ampak pomeni bistveni odstop od sistema socialnega zavarovanja. Zato ne
               podpiramo amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Kordiš želi razpravljati, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp77">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Želel bi samo poudariti, da se… Mislim, da tukaj govorimo o 10%, na drugi strani nam
               pa pač nasprotniki amandmaja strežete s pravnimi fikcijami. Mislim, to lahko še
               nadgradimo s tem, da se revščina ne rešuje s sklicevanjem na takšne in drugačne
               pravne fikcije in takšne in drugačne legalizme ampak s političnimi ukrepi, kar v
               Združeni levici trdimo že ves čas in ta amandma, ki smo ga predložili je natančno to
               – politični ukrep. In če res želimo nasloviti socialno stanje naših sodržavljank in
               sodržavljanov, socialno stanje naših družin, sanirati, preprečiti in ne nazadnje
               končati revščino, potem so taki ukrepi ne samo potrebni ampak naravnost nujni. In
               zato ponovno apeliram na vse, ki ste danes tukaj, da naš amandma podprete.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Kordiš.</p>
               <p>Ker več ni razprave zaključujem razpravo k 2. členu in prehajamo na glasovanje.
               Najprej bomo glasovali o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin k drugemu členu in
               v primeru, da bo ta amandma izglasovan, torej sprejet, potem postane amandma Združene
               levice prav tako k temu drugemu členu brezpredmeten. Torej prehajamo na glasovanje k
               drugemu členu amandmaja koalicije. Začenjamo glasovanje. Glasujemo. Zaključujemo
               glasovanje. Za 10, en proti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Eden član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma koalicijskih poslanskih skupin sprejet.</p>
               <p>Odpiram 3. člen in pripadajoči amandma k 3. členu. Želi kdo razpravljati? Če ni
               razprave, potem prehajamo na glasovanje o amandmaju k 3. členu koalicijskih
               poslanskih skupin. Začenjamo glasovanje. Glasujemo. Zaključujemo glasovanje. Za 10,
               eden proti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Eden član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 3. členu sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o amandmaju za nov naslov in sicer končne določbe in nov 3.a člen.
               Želi kdo razpravljati? Če ne, potem prehajamo na glasovanje o navedenem amandmaju.
               Amandma so predlagale poslanske skupine koalicije. Začenjamo glasovanje. Glasujemo.
               Zaključujemo glasovanje. Za 10, eden proti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Eden član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram 4. člen in pripadajoč amandma koalicijskih skupin. Želi kdo razpravljati? Če
               ne, potem prehajamo na glasovanje o amandmaju k 4. členu. Začenjamo glasovanje.
               Glasujemo. Zaključujemo glasovanje. Za 10, nihče proti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage>
               Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Prav tako ugotavljam, da bomo sprejete amandmaje vključili v dopolnjen predlog
               zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. S tem zaključujem drugo obravnavo na
               matičnem delovnem telesu. Kot poročevalca odbora predlagam, da to nalogo v Državnem
               zboru opravim sam. Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – IN SICER PREDLOG ZAKONA O INTERVENTNEM
                  UKREPU NA PODROČJU TRGA DELA</title>, ki je prav tako po nujnem postopku.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli predlog zakona, ki je bil objavljen na spletnih straneh in v
               Poročevalcu z dnem 25. 9., mnenje Zakonodajno-pravne službe z dnem 26. 10., mnenje
               Državnega sveta z dnem 3. 11. ter mnenje Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije
               z dnem 29. 9. 2015 kar ste prav tako prejeli.</p>
               <p>K tej točki smo vabili Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti in Državni svet Republike Slovenije, Zvezo svobodnih sindikatov Slovenije,
               Zakonodajno-pravno službo, dr. Andreja Črnak Meglič, državno sekretarko v kabinetu
               ter Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije.</p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na svoji 38. seji sprejel odločitev, da se
               predlog zakona obravnava, ko rečeno po nujnem postopku. Odbor bo predlog zakona
               obravnaval na podlagi 126. in 142. člena Poslovnika.</p>
               <p>Obveščam vas, da so k temu zakonu vložili amandmaje Poslanske skupine koalicije in
               Poslanska skupina Združena levica. Pričenjam z drugo obravnavo predloga zakona o
               kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Uvodoma sprašujem predlagateljico zakona, ministrico, če želi dodatno obrazložitev?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp79">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>Torej, morda se lahko navežem na tisto razpravo, ki smo jo prej imeli o stopnji
               delovne aktivnosti, ta zakon je namenjen prav temu, da aktivneje posežemo na področju
               omogočanja spodbujanja zaposlovanja starejših brezposelnih oseb in predlog zakona je
               v usmerjen v to smer.</p>
               <p>Cilj je, da se zagotovi možnost delodajalcem da v primeru zaposlitve brezposelne
               osebe, starejše od 55 let uveljavijo začasno spodbudo za zaposlovanje v obliki
               oprostitve plačila prispevkov delodajalca za socialno varnosti in sicer za največ
               prvih 24 mesecev zaposlitve, lahko pa tudi manj.</p>
               <p>Podoben ukrep predlaganemu predstavlja spodbuda delodajalcev za zaposlovanje
               brezposelnih oseb mlajših od 30 let v obliki oprostitve, ki je v veljavi do konca
               leta in je bila tudi z interventnimi ukrepi sprejeta.</p>
               <p>Ta zakon je, kar se tiče mladih, naredil določen napredek in zato smo želeli predvsem
               na področju starejših, dolgotrajno brezposelnih podobno rešitev vpeljati.</p>
               <p>Tako kot je bilo že prej omenjeno je stopnja delovne aktivnosti starejših, torej
               starih med 55 in 64 let v letu 2014 znašala, če pogledamo našo državo, 35,4 %,
               povprečje EU 28 je 51,8 %. Torej, ko pogledamo naš trg dela, število zaposlenih, je
               to daleč največji problem. V podatkih, če pogledamo v evidence Zavoda za zaposlovanje
               je bilo konec junija 2015 med brezposelnimi 21 tisoč 890 starejših od 55 let, med
               njimi je bilo skoraj 50 % brezposelnih že več kot dve leti in pa kar 33 % jih je
               imelo le osnovnošolsko izobrazbo ali manj. Torej, dejansko je ta skupina tista,
               katero moramo tako ukrepe aktivne politike zaposlovanja kot druge načine spodbud.</p>
               <p>Torej, olajšavo bo lahko uveljavil delodajalec, ki v zadnjih treh mesecih pred
               sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi starejše brezposelne osebe ni odpuščal delavcev iz
               poslovnih razlogov. V zadnjih šestih mesecih pred sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi
               starejšo brezposelno osebo zaposlenim redno izplačeval plače in plačeval obvezne
               prispevke za socialno varnost in je pred sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi starejšo
               brezposelno osebo ni imel blokiranega transakcijskega računa trideset ali več
               zaporednih dni. </p>
               <p>Ti pogoji na strani delodajalca so enaki, kot so bili, ko je bil <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ta zakon na našo subvencijo za
               zaposlovanje mladih, da so bile takrat usklajene s socialnimi partnerji. Torej, ta
               delodajalec, ki bo zaposlil dolgotrajno brezposelno osebo, ki je prijavljena vsaj 6
               mesecev na Zavod za zaposlovanje starejše od 55 let, bo imel pravico, da dve leti ne
               plača prispevkov za socialno varnost, prispevkov tako za pokojninsko, vseh socialnih
               prispevkov, za pokojninsko in invalidsko, za zaposlovanje, za starševstvo in za
               zdravstveno zavarovanje, to je v znesku 16,10%.</p>
               <p>Ta spodbuda ni združljiva z nekaterimi ostalimi spodbudami, zato imate tudi v
               predlogu, da se začasno ne izvajajo spodbude, ki so navedene v zakonu o pokojninskem
               in invalidskem zavarovanju in ki so targetirane na obstoječe zaposlene, ne pa na
               brezposelne. Torej s tem želimo veliko bolj ciljno usmeriti samo politiko oziroma
               subvencioniranje. Je na tem mestu, potrebno bo tudi potem, da se ne oglašam v
               razpravi morda, zakaj smo se odločili, da spodbudimo zaposlovanje, ne samo za
               nedoločen čas, kar je bilo pogoj pri mladih zato, ker žal ta skupina ima največ težav
               pri vključevanju in je ocena glede na tudi pogovor z delodajalci, da ta subvencija,
               da bi manj dosegli v kolikor damo nujni pogoj zaposlitve za nedoločen čas.</p>
               <p>Ker želimo spodbuditi in ker vemo, da s tem, ko posamezniku omogočimo vstop na trg
               dela, zaposlitev tudi, če je za določen čas in prosim, ne enačiti zaposlitev za
               določen čas s prekarnimi oblikami zaposlitve, da je za to osebo dolgotrajna
               brezposelnost ta zaposlitev mnogo boljša kot nič. Zato smo se odločili, da predlagamo
               in damo subvencijo tudi v kolikor je zaposlitev za določen čas, seveda pa to ne
               izključuje zaposlitve za nedoločen čas, katerih bi se želeli. Te so bila ključna
               vodila pri pripravi obstoječega predloga zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa ministrica.</p>
               <p>Sprašujem, če želi besedo gospa Kurent iz Zakonodajno-pravne službe? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp81">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj!</p>
               <p>Naše pripombe k 2. členu so ustrezno upoštevane v amandmajih poslanskih skupin. Glede
               3. člena pa smo že v pisnem mnenju terjali neko posebno pojasnilo kljub temu, da smo
               dodatna pojasnila tekom usklajevanja dobili pa menimo, da je treba kljub vsemu
               ponovno opozoriti oziroma še dodatno opozoriti na to. Tretji člen govori o začasni
               neuporabi 156. člena ZPIZ2. Poudariti je treba, da ta dva ukrepa se ne nadomeščata.
               Gre namreč za različne delavce in za različne olajšave.</p>
               <p>Nadalje, s sistemskega vidika je sporno, da se z začasnim ukrepom posega v trajni
               ukrep in tudi, da se z interventnim zakonom posega v sistemski zakon. Zdaj, s
               formalnega vidika verjetno zaradi neuporabe tega člena iz ZPIZ2 delovno razmerje
               delavcu, ki je na tej podlagi zaposlen, verjetno ne bo prenehalo. Vprašanje pa je
               koliko to dejansko lahko vpliva na takšno delovno razmerje.</p>
               <p>Namreč odpoved delovnega razmerja, ko ni več izpolnjevanja tega pogoja, da dobi
               olajšavo za pokojninsko zavarovanje delavec, starejši nad 60 let po zakonu o
               pokojninskem zavarovanju, lahko delodajalec verjetno odpove to pogodbo zaradi
               poslovnih razlogov in potem ustrezno prilagodi sistemizacijo, verjetno delno in
               zaposli nove ljudi, kateri bo uveljavilo potem olajšavo po tem predlogu zakona vendar
               pa to pomeni, da se bo ta olajšava oziroma nova zaposlitev lahko izvedla že po treh
               mesecih, takšen je predlog zakona in če računamo, da bi delodajalec že v tem trenutku
               dal odpoved takim delavcem to pomeni, da bi nove ljudi po tem zakonu z olajšavami, po
               tem zakonu lahko zaposlil nekje verjetno že v sredini februarja, kar je seveda
               zloraba samega zakona.</p>
               <p>Tudi v našem mnenju smo posebej opozorili, da ni nobene prehodne določbe, ki bi
               reševala status teh delavcev, ki so zaposleni po 156. ZPIZ-a. Taka določba bi jih pač
               varovala in s tem <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               prispevala k njihovi socialni varnosti. Končno bi pa še rada povedala, da če je ukrep
               uveljavljen s 156. členom ZPIZ-a, se je izkazal za neučinkovitega ali neprimernega,
               je sistemsko najbolj pravilno ta člen črpati iz zakona o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju in to z novelo, ki se napoveduje, se pravi v tem letu. Tak način je po
               našem mnenju seveda najbolj pregleden, najbolj jasen in prispeva tudi k načelu pravne
               varnosti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Državnega sveta, kolega Požun? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp83">

               <speaker>PETER POŽUN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>V zvezi s predlaganim zakonom smo v Državnem svetu pozitivno ocenili namen predloga
               zakona, kajti večkrat se v obravnavah srečamo ravno s problemom nezaposljivih nad 55
               let, kajti prav dolgotrajna nezaposljivost te skupine povzroča tako, kot rečemo v
               stroki ravno v tem segmentu duševnega zdravja veliko problemov, izguba samozaupanja,
               izguba občutka, da lahko skrbiš zase oziroma, da lahko tudi zaslužiš za svoje
               preživetje in družino, vpliva v veliki meri na stanje posameznika.</p>
               <p>Žal pa ob tem nismo seveda mogli iti mimo tega, da se pri sprejemanju teh odločitev
               oprostitvi plačil posameznih obveznosti premalo upošteva razliko kadar gre za davčne
               obveznosti, ki so del državnega proračuna in pa plačilom prispevkov oziroma plačilo
               sredstev, ki imajo naravo prispevkov, s katerimi se pa polnijo oziroma so odvisni
               prihodki posameznih blagajn na področju socialne varnosti. Kar se tiče blagajne
               Zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje je zadeva dokaj enostavna, kajti tam
               mora vsakič državni proračun nakazati razliko do izplačila pokojnin in prihodkov iz
               teh blagajn medtem, ko pa zdravstvena blagajna pa seveda tu občutno trpi, kajti take
               sreča nima.</p>
               <p>V to blagajno se iz proračuna ne nakazujejo razlike, ki jih drugi zakoni včasih na
               hitro odtegnejo. In tu seveda od razpoložljivosti sredstev teh blagajn je pa odvisno
               socialno oziroma zdravstvena varnost vseh nas, vseh prebivalcev, se pravi tu kršimo
               načelo solidarnosti in pa enake dostopnosti. Kot veste je v času krize bila
               zdravstvena blagajna močno pod udarom in ker je morala poslovati izravnano, je bilo
               treba te prihranke ustvarjati pri izvajalcih in zdravstveni sistem je prihranil 420
               milijonov, v tem času vse na račun zniževanja cen storitev.</p>
               <p>Ocenjen izpad prihodka po podatkih zavoda, o tem bodo kolegi z zavoda verjetno lahko
               več povedali, je skoraj 3 milijone evrov. Naj vam to ilustriram, to je približno 10%
               letnega proračuna ene srednje regijske bolnišnice, ki jih zdaj seveda tudi odpišemo.
               Zato opozarjamo na ta nesistemski pristop, ko se na eni strani spodbuja nekaj, na
               drugi strani se pa neki drugi avtonomni blagajni ne zagotovijo povračila teh sredstev
               in to je seveda pomanjkljivost tega zakona, ki bi jo bilo potrebno odpraviti.</p>
               <p>Drugo opozorilo se pa nanaša seveda na te varovalke v zvezi z morebitnimi možnimi
               zlorabami, ki se pojavljajo in tu se nam seveda nekako zdi pojasnilo, da zaradi ocene
               morebitnih dodatnih administrativnih stroškov zaradi preverjanja teh varovalk ni
               uvedlo, da tu seveda ni sistemski pristop kajti te zadeve se seveda dopuščajo in
               recimo, kot je povedala predstavnica Zakonodajno-pravne službe, če slučajno pride do
               primera, kot ga je ona navedla, da bodo odpustili te delavce v tem trenutku, bo še
               dodaten izpad iz zdravstvene blagajne kajti za ta del seveda prispevkov v tem
               trenutku kar tako na kratko ne bo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Požun.</p>
               <p>Predlagam, da razpravljamo o členih in glasujemo o amandmajih. …/ oglašanje iz
               dvorane/… Prosim? Ne, ne, bom vas vključil seveda v uvodno razpravo. Torej, da
               glasujemo o… Razpravljamo o členih in potem o pripadajočih amandmajih tudi glasujemo,
               na koncu pa še o vseh členih skupaj. Prejeli ste predloge amandmajev, po katerem
               predlagam tudi, da delamo.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In zato predlagam, da kar preidemo na razpravo o prvem
               členu in vas vabim k razpravi. Sedaj, če sem pravilno videl po vrstnem redu, kdo saj
               nisem prepričan, Suzana Lep Šimenko. Pripravi pa naj se kolegica Iva Dimic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp85">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Saj v bistvu bom zelo kratka. Moram reči, da sam namen zakona se mi zdi v bistvu zelo
               dober in seveda to podpiram glede na visoko stopnjo brezposelnih oseb starih nad 55
               let. Bi pa vseeno želela eno dodatno pojasnilo in sicer, tukaj se dejansko so
               upravičeni plačila prispevkov vseh, zdaj pa ne vkljub v bistvu temu ne plačilu
               prispevkov so pa upravičeni do enakega obsega pravic iz vseh navedenih teh socialnih
               zavarovanj. Mene zanima iz katerega naslova, iz katerega vira se bodo ti prispevki
               dejansko krili. Ali iz proračuna, s katere postavke, to bi želela eno dodatno
               pojasnitev.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegica Lep Šimenko. Naslednja je Iva Dimic. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp87">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mislim, da pri tem zakonu lahko ugotavljamo, da so bili rezultati oziroma dobri
               rezultati ukrepov jamstva za mlade in da se sedaj po podobnem principu uvaja tudi za
               starejše, stare nad 55 let, kar dokazuje, da bi bilo potrebno zmanjšati prispevke za
               vse starostne skupine in upam si trditi, da bi to prineslo več novih delovnih mest in
               več zaposlitev tudi za nedoločen čas. Zato bomo v Poslanski skupini Nove Slovenije ta
               zakon podprli. Vendar resnično, še enkrat poudarjam, da… Oziroma sprašujem
               ministrico, če razmišljate, da bi podobne sheme tudi za ostale skupine uvedli?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp88">

               <speaker>PODPREDSEDNICA ________:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Na vrsti je gospod Lukič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp89">

               <speaker>GOSPOD LUKIČ:</speaker>

               <p>Bom poskusil biti čim krajši, saj mislim, da je tukaj zagotovo nek konsenz, da namen
               tega zakona je zelo dober. Malce je nerodno vedno ali pa bi rekel, da predlagatelj v
               takih situacijah, ko cilja na določene skupine, se vedno znajdejo verjamem da v
               določeni dilemi, ki je tisto izhodišče, recimo glede starostne skupine. Torej ali je
               to 55 ali je to 50, skratka OK, tukaj je zdaj pojavljena na 55 let. Verjamem, da so
               to utemeljeni razlogi, ker recimo imamo tudi osebe, ki so zelo mlade šle na trg dela
               in so pač pri starosti nekje okoli 50, 51 izgubile zaposlitev in jih še veliko,
               veliko čaka do upokojitve, čaka jih pa dolgotrajna brezposelnost.</p>
               <p>Ampak tukaj mogoče samo en stavek oziroma dva stavka, zagotovo pa bi se pridružil
               pomislekom oziroma utemeljenim vprašanjem, ki jih je predstavila predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe …/ nerazumljivo/… 156. člena. Zdaj me res zanima na kakšen
               način boste vi to vprašanje rešili in pa tudi predstavniku državnega sveta glede
               zdravstvene zavarovalnice oziroma zdravstvenega zavarovanja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp90">

               <speaker>PODPREDSEDNICA __________:</speaker>

               <p>Prav, ali bo zdaj ministrstvo odgovorilo na ta dosedanja vprašanja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp91">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, gospa predsedujoča.</p>
               <p>Bi se najprej odzval na seveda korektno mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki smo ga
               skušali že pred samo sejo odbora tudi nekoliko razčiščevati, pa vseeno bi veljalo
               nekaj pojasnil.</p>
               <p>Poglejte, po naši oceni se ta dva ukrepa zgolj delno nadomeščata. Na eni strani gre
               za oprostitev plačila prispevkov, ki je relativno majhna, govorimo o majhnem znesku,
               30% prispevkov delodajalca, 85% za ohranitev zaposlitve. Se pravi, to je targetirano.
               In tukaj gre za v bistvu oprostitev plačila, ki je na voljo vsem po 156. členu
               ZPIZ-a, ki izpolnjujejo pogoje za upokojitev. Ne glede na to ali v bistvu je on pri
               delodajalcu, ki ga potrebuje, ki nima dileme ga obdržati, ki si želi delati in tako
               naprej. Ta ukrep se je zato v praksi glede na strošek, ki ga je povzročil proračunu
               izkazal po naši oceni za relativno neučinkovit.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zato smo seveda s ciljem, ker mi moramo dvigniti
               stopnjo delovne aktivnosti med 55 in 64 letom. Zakaj je meja pri 55. letu, kot je
               kolega Lukič povedal. Vedno smo v dilemi kje je tista meja ampak dejstvo je, da v
               Sloveniji tudi v priporočilih sveta EU, v nacionalnem reformnem programu imamo
               posebej izpostavljene, da nam narašča dolgotrajna brezposelnost. Večina dolgotrajno
               brezposelnih je starejših od 55 let, ki tudi zaradi učinkov pokojninske reforme, ki
               zaostrujejo pogoje, se pravi včasih so se upokojili, zdaj pa se ne morejo upokojiti
               in postanejo dolgotrajno brezposelni.</p>
               <p>Bistveno se mi zdi to. Po naši oceni, seveda Zakonodajno-pravna služba pravilno
               ugotavlja, da pogodba o zaposlitvi zgolj zaradi tega, ker se davčna obravnava pogodbe
               o zaposlitvi, ker tukaj ne gre za nič drugega, davčna obravnava pogodbe o zaposlitvi
               spremeni, seveda pogodba o zaposlitvi ne preneha in tudi prav je tako. Mi menimo, da
               tudi delodajalec, ki bi se iz tega razloga, ki bi pač to spremembo zakonodaje
               uporabil kot poslovni razlog za odpoved pogodbe o zaposlitvi v skladu z zakonom o
               delovnih razmerjih, verjamemo, da to ni utemeljen poslovni razlog. Se pravi, poslovni
               razlog se nanaša na poslovanje delodajalca in ne na relativno spremembo v stroških
               dela. Tako, da dvomimo, da bi do odpovedi pogodbe o zaposlitvi prišlo. </p>
               <p>Ne pozabimo tudi na to, večina, skoraj vsi, ki so zdaj bili deležni te olajšave,
               olajšave je bil deležen delodajalec, vsi ti delavci že izpolnjujejo neke vrste pogoje
               za upokojitev, bodisi predčasno, bodisi starostno. In ne pozabimo, tisti, tudi tukaj
               ko govorite o odpovedi pogodbe o zaposlitvi, ne pozabimo, imamo o zakonu o delovnih
               razmerjih varstvo starejših delavcev pred odpovedjo pogodbe o zaposlitvi. Se pravi,
               tukaj je treba biti zelo previden. Mi ocenjujemo, da zgolj zaradi te spremembe, se
               pravi zamrznitve uporabe 156. člena tega delnega izpada, oprostitve plačila
               prispevkov zgolj zaradi tega ne bo prišlo do odpovedi iz poslovnih razlogov.</p>
               <p>Vnesli smo seveda varovalko notri, da je do te oprostitve lahko upravičen
               delodajalec, ki v zadnjih treh mesecih ni odpuščal iz poslovnih razlogov. Zdaj
               seveda, vsi bi si želeli, da bi to mejo lahko še višjo postavili, pa vendar se nam
               zdi 3 mesece neka ustrezna meja, kajti zavedati pa se moramo, naš cilj je, da čim več
               teh zaposlenih, tukaj govorimo o brezposelni, večinoma so to dolgotrajno brezposelni
               starejši od 55 let, večina med njimi je tudi prejemnikov denarne socialne pomoči, ker
               ne prejemajo več nadomestila na zavodu za zaposlovanje.</p>
               <p>In v zvezi s tem bi se vendarle odzval tudi na očitke glede oprostitve plačila
               prispevkov za zdravstveno zavarovanje, pa bom kasneje prosil še direktorico
               direktorata za čisto plastični izračun. Starejši brezposelni plačujejo prispevke za
               zdravstveno zavarovanje samo tisti, ki so prejemniki denarnega nadomestila za primer
               brezposelnosti. Tisti, ki tega denarnega nadomestila ne prejemajo več, tisti, ki
               prejemajo samo denarno socialno pomoč, teh prispevkov ne plačuje nobenih in uživajo
               vse pravice in prav je tako. V kolikor bo zaposlen in bo prejemal vsaj minimalno
               plačo, kar seveda bo minimalno plačo za polni delovni čas, bo znesek plačanih
               prispevkov za njega, prispevkov zavarovanca znašal več, kot sedaj, ko pač ne
               prejemajo ničesar.</p>
               <p>Potem pa se moramo zavedati, seveda logično je, s temi očitki in pomisleki smo se
               srečevali že, ko smo pripravljali zakon o interventnih ukrepih za mlade. Tisti, ki ni
               zaposlen, je ključno, da ga spravimo do zaposlitve. In tukaj govorimo seveda samo o
               javnih zdravstvenih blagajnah, javni pokojninski blagajni. Ne pozabimo pa na tega
               človeka. Starejši človek, ki je dolgotrajno brezposeln, ki je dolgotrajni prejemnik
               denarne socialne pomoči je na poti k socialni izključenosti in tudi to je en učinek,
               ki ga moramo imeti v mislih, ko ocenjujemo zgolj in samo finančne učinke. Morda bi še
               gospa Košir me dopolnila tukaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp92">

               <speaker>GOSPA KOŠIR:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>No, samo to, še enkrat. Govorimo o brezposelnih, ki se bodo zaposlili, govorimo o tem
               v zakonu, da bodo še vedno plačevali prispevke delavca, ne bo pa plačeval delodajalec
               prispevkov delodajalca. To pomeni, kot je bilo že rečeno, pri minimalni plači bo pač
               ta zaposlena oseba vplačala nekaj nad 50 evrov<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> mesečno. Kaj pa je zdaj s temi ljudmi? Zdaj so pa tej
               ljudje brezposelni. Približno 25% od njih prejema denarno nadomestilo od katerega se
               plačuje prispevek za zdravstveno varstvo, plačuje ga Zavod za zaposlovanje in sicer
               tako delodajalca, kot delojemalca v nekem nižjem procentu, kot plačujemo ostalim,
               sicer nekaj manj kot 6% zato, ker tudi ni tega koriščenja bolniških med tem
               časom.</p>
               <p>Ampak vsi ostali pa so v situaciji, ko ali so prejemnike denarne socialne pomoči,
               zanje plačuje prispevek občina. Ta prispevek znaša 30,87 evra, se pravi manj. Tudi v
               tem primeru bi bilo plačano v zdravstveno blagajno manj, kot bo, če bo ta oseba
               zaposlena. Če si sami plačujejo, je ta znesek 22,95 evra. Se pravi, med temi
               brezposelnimi si mogoče kdo sam plačuje ampak v tem primeru je še sploh ta znesek
               nižji. Se pravi, če vse to pogledamo, nekateri pa kolikor vem, so tudi lahko
               zavarovani celo kot družinski člani. Se pravi, na vsak način vsi tisti, ki niso
               prejemniki denarnega nadomestila in se bodo zaposlili, bodo tudi samo s prispevkom za
               delavca v bistvu plačevali več, kot se zdaj plačuje za njihovo zdravstveno
               blagajno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pojasnila, gospa Košir. Naslednja se je k razpravi prijavila gospa Urša
               Jerše Jan. izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp94">

               <speaker>URŠA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovani gospod predsednik! Gospe poslanke in poslanci,
               spoštovana ministrica in ostale kolegice in kolegi iz ministrstva in prisotni!</p>
               <p>Naj na kratko samo še pridodam tudi vidik Zavoda za zdravstveno zavarovanje. V celoti
               se lahko pridružujemo stališču, ki ga je zavzela pristojna komisija Državnega sveta,
               naj pa poudarim, da tudi Zavod za zdravstveno zavarovanje podpira ukrep, ki je
               naravnan na zaposlovanje ranljivih skupin. Zavedamo se pomembnosti tega ukrepa tudi z
               vidika posameznika, na katerega je ravno sedaj opozarjal gospod državni sekretar in
               torej temu ukrepu ne nasprotujemo. Zavedamo se tudi ob prejšnjih razpravah, da ni
               lahko iskati prave rešitve v situacijah v katerih smo, glede na to, da vemo, da se
               pogovarjamo o proračunskem zakonu, ki pa ima tudi to aktivno in pozitivno noto v
               smislu spodbujanja aktivne politike zaposlovanja.</p>
               <p>Tudi dejstvo, da je Vlada že v preteklosti pristopala tako, da je iskala rešitve tudi
               na način, da je razbremenjevala zdravstveno blagajno oziroma iskala dodatne vire
               pozdravljamo in vemo, da Vlada to išče tudi v sedanji situaciji. Torej situacija
               gotovo ni lahka, kako reševati vse težave, še posebej ne na tako občutljivem
               področju, kot je področje socialne varnosti, kjer je posamezen ukrep zelo neposredno
               vpet oziroma se dotika posameznikov.</p>
               <p>Delam malo širši uvod zato, da poudarim, da se tudi na Zavodu zavedamo širše
               problematike. Ampak tako, kot je bilo povedano že prej, tudi na področju
               zdravstvenega zavarovanja se srečujemo s problemom finančne vzdržnosti in vsi vemo,
               da je tudi tukaj treba iskati ustrezne rešitve. In konkretno rešitev, ki smo jo
               videli ob pripravi tega zakona smo naravnali po enakem principu, kot je naravnana za
               druge blagajne oziroma sisteme obveznega socialnega zavarovanja. Torej na način, kot
               je naravnana za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Tam tako, kot je povedal tudi
               gospod državni svetnik, proračun pokrije tisti primanjkljaj. Enako tudi vseh drugih
               socialnih zavarovanjih, kjer so prispevki izredno nizki in se pravzaprav se ostale
               pravice tudi črpajo oziroma financirajo večinoma iz proračuna. Tako, da če je Vlada
               ocenila, da tak pristop pač ni ustrezen, izhajam iz tega, glede na to, da v tem delu
               ni pripravljen ustrezen po našem mnenju amandma, je pač ocenila glede na to, kar
               lahko v dani situaciji pripravi.</p>
               <p>Bi se pa vsekakor želeli nekako dotakniti oziroma usmeriti razpravo v to smer, da se
               v bodoče, vsaj v bodoče išče rešitve, ki bi bile za blagajno obveznega zdravstvenega
               zavarovanja nevtralni, torej da ne bi povzročali dodatnih obremenitev brez dodatnih
               virov ali ne na način, da bi bili viri prikrajšani oziroma zmanjšani in hkrati na
               način, da ne bi bil dodatno obremenjen proračun. Jaz sem osebno prepričana, da bi se
               to konkretno dalo tudi v tem primeru.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Konec koncev imamo tudi druge pristope tudi na področju aktivnega
               urejanja trga dela, ko gre za neke druge situacije. z vidika finančnih učinkov drži
               tisto, kar je povedala gospa direktorica generalnega direktorata v temu smislu, da bi
               bili sami prispevki, če bi se vsi ti zaposleni zaposlili nekoliko višji kot pa sedaj
               tisti prispevki, ki jih zdravstvena blagajna dobiva iz različnih virov. Vendar pa
               hkrati drži tudi, da bo s tem novo ureditvijo nastala tudi dodatna obveznost namreč
               vsi ti starejši delavci bodo imeli tudi pravico do bolniškega nadomestila, ki ga pa
               sedaj ne koristijo. Tako da, ne moremo govoriti, da učinki na zdravstveno blagajno
               niso nevtralni.</p>
               <p>Predvsem pa želim poudariti tudi tisti drugi del, kar se tiče pogojev za koriščenje
               tovrstne olajšave. Ocenjujemo, da sami pogoji sami po sebi so na nek način smiselni
               zato, ker zavezujejo delodajalce, da izpolnjujejo svoje obveznosti in pa na nek način
               kažejo na stabilno poslovanje posameznih delodajalcev, ki bi te brezposelne starejše
               osebe zaposlovali.</p>
               <p>Menimo pa, da bi vse te pogoje bilo mogoče še izboljšati namreč ne vidimo razloga,
               zakaj med pogoji ni vključen tudi pogoj da mora delodajalec redno izplačevati tudi
               nadomestila plače, torej tudi bolniška nadomestila. Vemo namreč, da se danes
               pojavljajo situacije, ko delodajalci plače izplačujejo, bolniških nadomestil pa ne.
               Torej, v temu delu smo predlagali tudi širitev tega pogoja. Hkrati smo predlagali
               tudi to, da se zahteva izpolnjevanje teh pogojev ves čas koriščenja olajšave, torej
               ne samo pred pridobitvijo. Sprašujemo se namreč kaj se bo zgodilo če morda kateri od
               delodajalcev, ki bo vstopil v ta sistem in bo lahko oproščen plačila prispevkov ne bo
               želel, ne bo mogel več izpolnjevati pogojev in ne bo več izplačeval plač, ne bo več
               izplačeval prispevkov.</p>
               <p>In to je tisti del, ki po našem mnenju ni urejen, poleg tega pa menimo da tudi ni
               urejen sistem ugotavljanja vseh teh pogojev in tukaj ima zavod za zdravstveno
               zavarovanje največ težav, ko vstopi v vlogo izplačevalca bolniških nadomestil, ko je
               ravno tako zavezan za preveritev teh pogojev in se dejansko lahko nasloni samo na
               informacije, ki jih pridobi od delodajalca.</p>
               <p>Zato smo na te težave opozarjali tako ob prvih sprejemih zakonov, ki so urejali tudi
               prve ukrepe za zaposlovanje mladih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Jerše Jan.</p>
               <p>Naslednja razpravljavka je Mirjam Bon Klanjšček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp96">

               <speaker>MIRJAM BON KLANJŠČEK (PS NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V zadnjih letih smo pozornost usmerili predvsem na spodbude za zaposlovanje mladih.
               Veseli pa me, da in zdi se mi tudi smiselno, da Vlada namenja zdaj večjo pozornost
               tudi zaposlovanju starejših, ki so prav tako ranljiva skupina. Kot vemo so starejši v
               primerjavi z ostalimi skupinami za delodajalce manj zanimivi, vsekakor pa še ne za
               odpis. Tako kot na primer v mojem primeru, ki še vedno občutim kup upa v letih.</p>
               <p>Zato v vsakem primeru v naši poslanski skupini sprememba, ki jih prinaša ta novela
               podpiramo saj menimo, da takšne spodbude lahko pozitivno vplivajo na boljšo
               vključenost starejših v družbo in tudi na manjšo socialno ogroženost.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ne bom rekel hvala pa upam ampak bom rekel hvala lepa, Mirjam Bon Klanjšček.</p>
               <p>Naslednji je k razpravi prijavljen kolega Miha Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp98">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Ambicije tega zakona kot socialist v vsakem primeru pozdravljam. Če bo delodajalec
               zaposlil delavca ,starejšega od 55 let ki je brezposeln za več kot šest mesecev pa da
               je potem dve leti oproščen plačila socialnih prispevkov, mislim to se mi zdi nek
               hvale vreden ukrep. Pri tem pa naj takoj uvodoma opozorim, se mi zdi tovrstno
               subvencioniranje sprejemljivo samo, če gre za ogrožene regije in za ranljive
               skupine.</p>
               <p>Zdaj, starejši od 55 let in ki so najmanj pol leta brezposelni <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> so vsekakor padejo v to kategorijo
               ranljivih skupin.</p>
               <p>Imamo pa v Združeni levici dva problema, ki bi jih kazalo korigirati z amandmaji in
               te amandmaje s to korekcijo smo tudi vložili. Prvič, so tukaj zlorabe na strani
               delodajalcev, ti pač zaposlijo nekoga za dve leti in to naslavljamo tako, da
               predlagamo amandma, ki črta to omejitev dveh let pa preferira namesto tega
               zaposlovanje za nedoločen čas, kar je sicer tudi v zadnjih letih praksa na primer pri
               mladih prvi izziv in tako naprej. Pa naj takoj na začetku naslovim tukaj nek
               argument, ki smo ga v današnji debati že srečali in sicer, da je bil tovrsten predlog
               zakona o interventnem ukrepu na področju trga dela nekako usklajen s pogovori z
               delodajalci. Mislim, da je ključen sogovornik na temu področju delavec oziroma
               predstavniki delavcev, zlasti pa tisti predstavniki delavcev, ki so starejši od 55
               let, brezposelnih nad 55 leti ne nazadnje so to točno tisti ljudje, ki poskušamo s
               tem ukrepom pomagati se mi zdi veliko bolj kredibilen in vreden sogovornik kot
               delodajalci, ki jim je pa v prvi vrsti v interesu profit.</p>
               <p>Potem je tukaj tudi izpad sredstev za zdravstveno blagajno, tudi to se nam zdi
               strašno problematično. In na koncu so tukaj tudi prehodne določbe in se poskuša s
               prehodno določbo za celo leto suspendirati uporaba 156. člena ZPIZ-a 2, ki dopušča 30
               % oprostitev plačila prispevkov za tiste delodajalce, ki zaposlujejo osebo, starejšo
               od šestdeset let. PO naše bi bilo smiselno določiti, da se 156. člen suspendira samo
               za osebe, ki bodo deležne ukrepov po temu zakonu ne pa da prihaja do suspenza kar
               nasploh.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi prosil predstavnike ministrstva za kratka pojasnila, mislim da je bilo kar
               nekaj pomislekov, nekaj bojazni. gospod Pogačar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp100">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Dobro, morda samo na kratko, se opravičujem gospe Kurent, prej sem ostal dolžan
               pojasnilo glede posega interventnega zakona v sistemsko zakonodajo, prav zato se
               predlaga zgolj začasna neuporaba. Mi v času priprave tega interventnega zakona je bil
               seveda tudi v pripravi tudi Zakon o pokojninskem in bo v kratkem obravnavan seveda pa
               nikoli ne vemo ali bo dejansko uveljavljen do 1. 1. ker to pa je pristojnost
               Državnega zbora. Tako da imamo vedno dilemo v katerem zakonu kaj urejati.</p>
               <p>Morda, kar se tiče komentarjev Zavoda za zdravstveno zavarovanje. Jaz o finančnih
               učinkih ne bi še enkrat govoril, ker mislim da je bilo že pojasnjeno. Mi pričakujemo,
               glede na to da gre samo za oprostitev plačila prispevka delodajalca, prispevek
               delavca pa bo plačan se pravi saj od minimalne plače, če bo ta delavec zaposlen za
               polni delovni čas, ocenjujemo pozitivne finančne učinke in še enkrat poudarjam,
               pozitivni družbeni učinek je tudi, če bomo nekoga, ki je dolgotrajno brezposeln,
               starejši ali pa celo prejemnik denarne socialne pomoči, če ga bomo spravili na trg
               dela, to pa so učinki, ki jih ne moremo zgolj finančno ocenjevati.</p>
               <p>Kar se tiče samih pogojev, seveda vedno si v dilemi kako ostro postaviti pogoje, da
               ne bi dopuščal, omogočal zlorab. So vedno možne. In pa hkrati, da s pogoji ne bi
               administrativno preveč zapletel same uporabe tega. se pravi, bolj kot zaostruješ
               pogoje po različnih institucijah, večje ne nazadnje tudi administrativne ovire. Mi,
               kar se tiče plačila prispevkov imamo finančno upravo Republike Slovenije, ki
               učinkovito nadzira plačevanje teh prispevkov.</p>
               <p>Kar se tiče izplačevanja bolniških nadomestil in pa tveganja, ko delodajalec ne
               izplačuje bolniških nadomestil pa jih hkrati regresira od Zavoda za zdravstveno
               zavarovanje smo to debato že imeli pri Zakonu o delovnih razmerjih, se pravi kakšne
               dve leti nazaj. Tam smo prejeli eno določbo, kjer zavarujemo delavca, res pa je, da
               na račun Zavoda za zdravstveno zavarovanje vendar delavec je v temu primeru
               varovan.</p>
               <p>Vsekakor menim, da v vsakem primeru tako kot je bilo tudi s strani razpravljavcev
               danes poudarjeno gre za pravi ukrep, gre za ukrep, ki je namenjen v točno določeno
               skupino, ki dejansko tudi je med najbolj ranljivimi na našem trgu dela. To so
               starejši od <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> 55 let.
               Tisti, ki so na zavodu več kot šest mesecev se pravi tudi morebitna varianta, odpoved
               iz poslovnega razloga, se pravi trimesečni odpovedni rok pa šest mesecev na zavodu,
               vprašanje koliko delodajalcev bo v praksi res to možnost. Mislim pa da že s samo
               razpravo o tem se bojim, da bomo komu kakšno idejo dali</p>
               <p>Vsekakor menim, da gre zakon v pravo smer, učinki pa pričakujemo in upamo, da bodo
               vsaj tako pozitivni kot so bili pri Zakonu o interventnih ukrepih za mlade
               brezposelne.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Pogačar.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ja, gospod Lukič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp102">

               <speaker>GORAN LUKIČ:</speaker>

               <p>Samo vprašanje, zdaj predstavnica Zavoda za zdravstveno zavarovanje je tudi dala
               predlog, da se ti recimo temu vstopni pogoji za katere mora izpolnjevati delodajalec,
               da dobi to olajšavo da postane tudi v bistvu ves čas olajšave, torej, da so ves čas
               veljavni. Torej zanima me vaše stališče vašega ministrstva do tega, torej da ti niso
               samo vstopni pogoji ampak da veljajo ves čas, ko je ta delodajalec upravičen te
               olajšave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pogačar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp104">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Poglejte.</p>
               <p>Jaz mislim da glede in to smo tudi na ekonomsko-socialnem svetu že obravnavali
               problematiko pobiranja prispevkov za socialno zavarovanje in jaz mislim, da naš
               sistem je relativno dovolj učinkovit, v kolikor postavimo takšen pogoj pademo v to
               kdo bo to sproti vsak mesec nadziral, kako se bo to obračunavalo. Jaz mislim, da
               moramo izhajati iz tega, da zagotovimo učinkovite nadzorne mehanizme neplačila
               prispevkov za vse delodajalce ne samo za tiste, ki uveljavljajo nek ukrep in
               učinkovit postopek izterjave. mislim, da v okviru finančne uprave Republike Slovenije
               je to tudi zagotovljeno.</p>
               <p>V kolikor bi šli v smeri, da mora delodajalec, ki želi biti oproščen plačila
               prispevkov sproti poravnavati vse prispevke kot pogoj za oprostitev plačila
               prispevkov, vam povem da iz tehničnega izvedbenega vidika bomo zadevo takoj
               zakomplicirali.</p>
               <p>Delodajalec je dolžan plačevati prispevke, odloga plačila prispevkov ni. Finančna
               uprava Republike Slovenije v sodelovanju z Zavodom za pokojninsko in vsemi javnimi
               blagajnami skrbi za to, da so prispevki učinkovito izterjani. In lahko povem, da v
               Sloveniji imamo v primerjavi z drugimi državami daleč nadpovprečno visok delež
               izterjanih prispevkov od strani neplačnikov delodajalcev.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za pojasnila.</p>
               <p>Ne vidim več želja po razpravi, tako da počasi zapiram razpravo o 1. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 2. členu in pripadajoči amandma k 2. členu in sicer tukaj so
               vložili amandmaje k četrtemu odstavku poslanske skupine koalicije, potem je bil
               vložen amandma Združene levice k prvemu odstavku in amandma še vedno smo pri 2.
               členu, k četrtemu odstavku Združene levice. S tem da tukaj vas moram opozoriti, v
               primeru, da bo izglasovan amandma koalicijskih poslanskih skupin k četrtemu odstavku,
               2. člena, postane brezpredmeten amandma Združene levice k četrtemu odstavku. Če
               pogledate to pod pregled amandmajev sta si izključujoča številka ena in tri, torej
               amandmaja ena in tri k 2. členu.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Miha Kordiš, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp106">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ja, bi rad obrazložil naša dva amandmaja k 2 členu pa jih bom kar v eni intervenciji,
               razdeljeni v dva sklopa. Zdaj prvi naš amandma k 2. členu, ki se naša na prvi
               odstavek v bistvu določa, da ne govorimo o pogodbah o zaposlitvi in o dveh letih
               ampak govorimo o pogodbah za nedoločen čas. SE pravi, tisti delavec nad 55 let,
               toliko in toliko časa brezposeln, ki dobi po temu sistemu in po temu ukrepu
               zaposlitev je to zaposlitev za nedoločen čas. naš amandma gre v smeri varovanja
               delavca in delavskih pravic na eni strani in hkrati na drugi strani preprečevanju
               zlorab, ki smo jim pogosto priča na strani zaposlovalcev. Brez te varovalke so namreč
               zaposlovalci zelo hitro postavljeni v pozicijo izkoriščanja sklepanja pogodb za
               določen čas, kar seveda postavlja starejše delavce, ki so težje zaposljivi v nek
               položaj prekarnega delavca. To vsi vemo da je izjemno težko že nasploh kaj šele, če
               je človek starejši.</p>
               <p>Delavec, star 55 let bo po zaposlitvi za določen čas spet pristal na Zavodu za
               zaposlovanje <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v isti
               kategoriji, se pravi kot težko zaposljiva oseba medtem, ko bo zaposlovalec, zaradi
               tega ker je upravičen plačevanja prispevkov pridobil kar znatno finančno koristi, ki
               se tudi prevaja potem v konkurenčno prednost na trgu. </p>
               <p>Zelo konkretno, pri plači tisoč evrov bruto znašajo prispevki delodajalca 161 evrov
               mesečno, kar pomeni da mu s takšnim ukrepom v bistvu subvencioniramo v dveh letih za
               3 tisoč 864 evrov, kar je, to se mislim da lahko vsi strinjamo, zelo visoka spodbuda,
               ki zelo realno pomeni tudi tržno prednost zaposlovalca. Tudi v primeru, če se
               zaposlitev izvede za nedoločen čas je to še zmeraj znatna tržna prednost in
               spodbuda.</p>
               <p>S sprejemom našega amandmaja bi se torej tudi za starejše delavce uporabila neka
               rešitev, ki je bila na podlagi Zakona o interventnih ukrepih na področju dela in
               starševskega varstva v veljavi oziroma je še vedno v veljavi za mlajše delavce.</p>
               <p>V Združeni levici mislimo, da je takšen ukrep smiseln in iz vidika trga dela in iz
               vidika smotrne porabe javnih sredstev in iz vidika zaščite socialnih pravic delavcev.
               V preteklosti se je namreč izkazalo, da subvencioniranje in oprostitev je ena izmed
               oblik subvencioniranja, brez da k temu pripojimo zraven še ustrezne varovalke, v
               resnici generira pekarne zaposlitve. Nek zelo značilen primer takšnega trenda je
               projekt subvencioniranja samozaposlovanja in tudi nenazadnje vse ostale oblike
               subvencije oziroma oprostitev, ki niso vsebovale pogoja zaposlitve za nedoločen
               čas.</p>
               <p>Takšne ukrepe so zaposlovalci izkoriščali za poceni zaposlovanje delavcev, ki jim po
               poteku ukrepa ni bilo potrebno podaljšati pogodbe za določen čas in zato je bil potem
               ne nazadnje v poznejše sheme dodan pogoj zaposlitve za nedoločen čas in mi pri temu
               pogoju kot socialisti vsekakor vztrajamo.</p>
               <p>Kot sem uvodoma tudi že dejal, ljudje nad 55 let so težje zaposljive osebe in edino
               pravilno je, da zanje poskrbimo na takšen način. Ker če človek, recimo da po tej
               shemi dobi zaposlitev pri 57,58 letih, konča na Zavodu za zaposlovanje, kaj pa bo
               potem? Mislim goden bo za ponovno uporabo tega ukrepa, ker neke zaposlitve mimo tega
               v nobenemu primeru ne bo dobil in to ni prav in to je nesmotrno in to je
               neproduktivno.</p>
               <p>Kar se tiče našega drugega odstavka k 4. členu pa naslavlja vprašanje oproščanja
               prispevkov delodajalca in z amandmajem določamo, da se prispevki za obvezna
               zavarovanja, ki so predmet oprostitve prenesejo na Republiko Slovenijo, se pravi
               država to subvencijo pokrije pred dotičnemu zavodu. S tem se prepreči izpad sredstev
               v ZZZS-ju in ZPIZ-u, ki so tako že, to pa mislim da vsi vemo, brez oprostitve
               premajhna in za normalen razvoj zdravstvenega sistema pomanjkljiva, kaj šele za
               izplačevanje pokojnin brez pomoči iz proračuna.</p>
               <p>Iz finančnega načrta ZZZS-ja za leti 2016 in 2017 tudi izhaja, da se bodo sredstva
               zanj, izražena v deležu bruto družbenega proizvoda tudi naslednje dve leti
               zmanjševala, medtem ko se v istem času zmanjšuje tudi proračun Ministrstva za zdravje
               in to vsekakor ni v redu. In to kakršnih koli ukrepov se že poslužujemo za
               stimulacijo zaposlovanja težje zaposljive skupin ni v redu, da naše zavode puščamo na
               suhem brez teh prispevkov.</p>
               <p>Vlada računa, da se bo zardi ukrepa zaposlilo več delavcev in bo to zaradi povečanja
               plačanih prispevkov delojemalca povečalo prihodke obeh blagajn. Moram pa takoj
               opozoriti, ds je takšna projekcija nerealna in neutemeljena, ker zaradi oprostitve
               zaposlovalci ne bodo zaposlovali več delavcev ampak bodo samo premaknili to
               zaposlovanje na starejše delavce, ki bodo subvencioniranje. In se zato agregatni
               prispevki delojemalcev ne bodo povečali, hkrati pa bodo zaradi ne nadomeščanja
               oprostitev zmanjšali prispevki delodajalcev. In celo, če bi zaposlovalci zaradi tega
               ukrepa res odpirali delovnega mesta, kar je izjemno dvomljivo oziroma sam v to
               nikakor ne verjamem, ki jih sicer nebi delovna mesta, je treba upoštevati, da
               brezposelne osebe niso izključen iz obveznega zdravstvenega zavarovanja. Tudi zanje
               se plačujejo prispevki iz drugih podlag, na kar so bili pa tudi vsi tukaj že
               opozorjeni s strani<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Zavoda za zdravstveno zavarovanje.</p>
               <p>To sta torej naša dva amandmaja, apeliram na vse, ki ste tukaj, da jih podprete.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo je želela ministrica za delo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp108">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Kot sem že v uvodu povedala, bi želela tukaj da se ne uporablja za zaposlitev za
               določen čas prekarnost, ker to nima nobene podlage v nikakršni prekarnosti, vezani na
               neplačevanje socialne varnosti, medtem, ko zaposleni za določen čas ima seveda vse
               pravice iz tega naslova, odpravnino in druge in ima sklenjeno delovno razmerje. Ker,
               če bomo počasi, tako razmišljam, potem smo lahko tako ali tako vsi že počasi prekarni
               delavci, s tem pa seveda, ko prekarnost peljemo na polje, kjer ni prekarnosti se
               odmikamo od tam, kjer so pa resni problemi. Tako da, to kar se tiče, da se enači
               spodbujanje zaposlovanja za določen čas s kakršno koli prekarnostjo na trgu dela,
               prva stvar.</p>
               <p>Druga stvar, dajmo izhajati iz tega, da govorim o dolgotrajno brezposelnih starejših
               osebah. To so osebe, ki so že več kot dve leti ali dlje brezposelni, povedali smo da
               jih je več kot 21 tisoč v takšnem polju. To so težko zaposljive osebe.</p>
               <p>Povedala sem prej, da analize ukrepov aktivne politike zaposlovanja, kjer gre v
               osnovi podobno kot tukaj za obliko subvencije za spodbujanje zaposlovanj starejših
               kažejo, da je tukaj najmanj tako imenovane mrtve teže. Torej, da daš nek ukrep,
               spodbudo in mrtva teža je, da bi se ta posameznik zaposlil tudi brez tega ukrepa.
               Torej, z vidika dolgotrajno brezposelnih starejših je to najbolj smiselno, da država
               daje različne subvencije.</p>
               <p>Zakaj smo se odločili, da ne spodbujamo samo zaposlitev za nedoločen čas? Ker je bila
               ocena, da torej ta subvencija, če bi dali pogoj za nedoločen čas bi dosegli manj kot
               smo. Torej, argument, ki ga je imel kolega, da nekdo, ki je 55 let se potem zaposli
               in ko je star 56 let zopet postane brezposeln, ker nismo dali najmanj za dve leti
               zaposlitve. Kaj to pomeni? Izhaja se iz tega, da bi se ta človek zaposlil tudi brez
               subvencije.</p>
               <p>Na podlagi analiz, kot sem prej povedala, je žalostno da je verjetnost, da bi se ta
               človek zaposlil brez intervencije in oblike subvencije nizka zato je subvencija
               utemeljena. Torej, treba je razmišljati o tem, ta človek je brezposeln /
               nerazumljivo/ spodbudo. Ne primerjati kako bi bilo potem, da bi pa bil zaposlen za
               nedoločen čas in imel vse. Torej, pomembno je kaj primerjamo in vse analize kažejo,
               da ljudje ki pa dobijo možnost vstopa, ker s tem tudi spreminjamo miselnost
               delodajalcev, spreminjamo kulturo. Morate vedeti, da aktivna politika zaposlovanja,
               novi ukrepi bodo še. Saj tudi evropska komisija pripravlja podoben paket kot je bil
               za mlade za dolgotrajno brezposelne. Po drugi strani imamo ukrepe, povezane
               spreminjanju tako kadrovske politike kot tudi delovnih procesov pri delodajalcih za
               zaposlovanje starejših. To so vse povezani procesi zato ne moremo win-win situacijo v
               smislu, zdaj pa damo ta ukrep ampak želimo, da je za nedoločen čas. Hkrati pa govori
               seveda da so subvencije, da se ne bodo ustvarjala nova delovna mesta, da bo
               substitut… Torej, moramo primerjati isto z istim.</p>
               <p>Glede na analize, ki so opravljene, glede na vseh kar se dogaja, ne samo v Sloveniji
               tudi drugod je pri starejših specifični položaj, kjer so tudi varovane kategorije in
               tam je pač ocena, da v kolikor je za nedoločen čas bi bilo manj teh realiziranih. Nam
               pa je cilj, da ima čim več ljudi možnost delati, spodbujamo pa neprekrarne oblike
               zaposlitve amapk gre za delovno razmerje, ki pa je lahko res sklenjeno tudi zgolj za
               določen čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Miha Kordiš, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp110">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Jaz se vsekakor strinjam z gospo ministrico, da je subvencioniranje zaposlovanja v
               temu primeru vsekakor na mestu. Je pa pač problem, ker subvencioniranje samo za dve
               leti v glavnem servisira in spodbuja zaposlovalce, torej delodajalce, delavce nad 55
               let pa vendarle pušča v izrazito, v položaju, ki je izrazito nestabilen in ne
               prispeva k temu, da pa vendarle lahko svojo delovno moč do konca uporabijo za
               prispevek k družb in za to da preživljajo sebe, svoje družine in svoje otroke in tako
               naprej.</p>
               <p>Moram pa tukaj še dodati, da sem se za ta konkreten primer takoj pripravljen odreči
               izrazu prekarnost, če to pomeni,da bodo ljudje po temu ukrepu dobili zaposlitve za
               nedoločen čas ne pa samo za dve leti. To sem pa pripravljen kadar koli zamenjati.</p>
               <p>Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ni več razpravljavcev potem bomo šli k glasovanju o
               amandmajih k 2. členu.</p>
               <p>Najprej glasujemo o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin k 2. členu, to je pod
               zaporedno številko ena. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma koalicijskih poslanskih skupin k 2. členu sprejet.</p>
               <p>Sedaj bomo glasovali še o amandmaju Poslanske skupine Združene levice pod zaporedno
               številko dva. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Torej amandma Združene levice pod zaporedno številko tri postaja brezpredmeten, ker
               je bil izglasovan amandma koalicijskih poslanskih skupin.</p>
               <p>Prehajamo k 3. členu in pripadajočemu amandmaju k 3. členu. Želi kdo razpravljati? Če
               ne, potem prehajamo na glasovanje o amandmaju Združene levice k 3. členu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 4. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, potem zapiram
               razpravo.</p>
               <p>In sedaj dajem na glasovanje še vse štiri člene skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Sprejete amandmaje se bo vključilo v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora. S tem zaključujem tudi drugo obravnavo predloga zakona na šem
               delovnem telesu. Če se strinjate bom poročevalec v Državnem zboru sam.</p>
               <p>Zaključujem 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBI ZAKONA
                  O UVELJAVLJANJU PRAVIC IZ JAVNIH SREDSTEV.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je bil objavljen na spletnih straneh Državnega zbora in Poročevalcu. z
               dnem 25. 9. Prav tako ste prejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe z dnem 27. 10.
               2015, mnenje Državnega sveta z dnem 3. 11. 2015 ter gradivo Društva za družini
               naklonjeno družbo z dnem 2. 11. 2015 ki je bilo prav tako publicirano na spletni
               strani Državnega zbora.</p>
               <p>K tej točki smo vabili Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Državni svet Republike Slovenije, Zvezo svobodnih sindikatov, dr. Andrejo
               Črnak Meglič, državno sekretarko v kabinetu predsednika, Zakonodajno-pravno službo
               ter Društvo za družini naklonjeno družbo.</p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na svoji 38. seji odločil, da se predlog
               obravnava, kot rečeno, po nujnem postopku. Odbor bo predlog zakona obravnaval na
               podlagi 126. in 142. člena Poslovnika.</p>
               <p>K temu zakonu so vložili amandmaje koalicijskih poslanskih skupin, Poslanska skupina
               SDS-a in Poslanska skupina Nove Slovenije, kar ste prejeli tud iv pregledu
               amandmajev. Malo prej pa ste tekom 3. točke na mizo prejeli tudi predlog odbora,
               torej predlog amandmaja odbora k 2. členu. Zdaj, v primeru da bo ta predlog amandmaja
               izglasovan postane brezpredmeten tudi predlog koalicijskih poslanskih skupin iz
               pregleda amandmajev, ki ste kot rečeno, ga dobili že predhodno.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Uvodoma sprašujem predlagatelja, Ministrstvo za delo, če želi podati dodatno
               obrazložitev? Ministrica, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp112">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, predlog ki je pred vami je zopet povezan seveda s proračunom in z dokumenti,
               ki so vezani <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na
               proračun Republike Slovenije za leti 2016 in 2017. Tu znotraj gre predvsem za tri
               sklope ukrepov, prvi sklep gr za delno podaljšanje varčevalnih ukrepov in sicer pri
               otroškem dodatku se sprosti 5. in 6. razred, ki je bilo do sedaj za 10 % vrednost teh
               otroških dodatkov znižana. Podaljšuje se pa varčevanje, če želite ne-uveljavitev 7.
               in 8. razreda otroškega dodatka, ki je podobno kot vse, kot smo že prej govorili,
               vezano na 2,5 % gospodarske rasti in 1,3 stopnjo delovne aktivnosti v starosti oseb
               med 20 in 46 let.</p>
               <p>Hkrati se tudi delno sprosti pravica do državne štipendije in sicer 5. razred. 5.
               razred je razred od 53 do 64 % neto povprečne plače na družinskega člana. Tukaj smo
               glede na sredstva, ki smo jih imeli na koncu stisnili vseeno, da vsaj malo dvignemo
               in sicer se bo delno sprostilo in bodo do 56 % povprečne plače upravičeni do državne
               štipendije, torej bo do tega upravičenih približno malce več kot 3 tisoč 200
               štipendistov, bodo dobili dodatno pravico kar se tiče državne štipendije. Seveda pa
               tisti drugi del državne štipendije, torej od 56 do 64 pa ta razred ostaja v
               zamrznitvi, če se bolj odkrito izrazim.</p>
               <p>Potem imate pa še dva sklopa in sicer imate v prehodnih določbah, da vpeljujemo, da
               je možno poračunavanje obveznosti preveč izplačanih DSP-je – denarno socialnih pomoči
               in varstvenega dodatka, zgolj do konca leta. Torej s tem dejansko gremo v del
               odpusta, ki je del širšega paketa in seveda smo zakonsko morali to urediti na ta
               način. Jaz upam, da boste ta predlog podprli.</p>
               <p>In drugo samo ob projektu predplačniške kartice, o kateri smo veliko govorili, v temu
               zakonu ne urejamo predplačniške kartice, damo v prehodne določbe in to je predlog
               amandmaja. To rešitev, da lahko država izplačuje transfere, ki so predmet tega zakona
               tudi na predplačniško kartico seveda tistim, ki bodo to želeli in ki imajo morda, kar
               je cilj predplačniške kartice, blokirane te račune.</p>
               <p>Torej, gre za amandma ki sicer ni amapk je res pomembno za uveljavitev, ker želimo
               pred koncem leta to uveljaviti in vas prosim za podporo tega amandmaja.</p>
               <p>To je na hitro potem pa ob sami razpravi, ki bo verjetno širša pa potem tudi ob
               predlogih amandmajev drugih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi besedo dr. Divjak, Zakonodajno-pravna služba? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp114">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, lepo pozdravljeni vsi navzoči.</p>
               <p>Naše pisno mnenje ste dobili, v tem pisnem mnenju smo izpostavili povezanost tega
               predloga zakona z nekaterimi drugimi predpisi in si zaželeli da bi v bodoče čim bolj
               enotno nekatere stvari urejali. Poleg tega smo opozorili, da je določene člene
               potrebno vnesti kot posebne določbe v osnovni zakon, kar je bilo storjeno z amandmaji
               koalicije, pri čemer je ob temu vnosu prišlo še do delne vsebine, ki je nova, na kar
               je opozorila že gospa ministrica.</p>
               <p>Končno smo opozorili še na 4. člen pri katerem je šlo za, po naši oceni, za napačno
               urejanje zadeve glede objave podatkov o doseženi rasti. Glede amandmajev, ki so bili
               vloženi s strani opozicije ugotavljam, da gre predvsem za vsebinske odločitve, za
               drugačno gledanje in o čemer boste vi vsi skupaj, poslanke in poslanci odločali.</p>
               <p>Glede amandmaja NSi-ja bi tudi rekel da gre po eni strani za vsebinsko odločanje po
               drugi strani pa sicer ne vem ali je zadosti, da bi se, če bi se želel ta cilj doseči,
               sklicevati na 7. člen zakona. Toliko zaenkrat, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Divjak.</p>
               <p>Želi besedo kolega Požun iz Državnega sveta? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp116">

               <speaker>MAG. PETER POŽUN:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsedujoči, za besedo.</p>
               <p>V Državnem svetu zakon podpiramo. Dali smo tudi obširnejše mnenje, bi pa seveda
               opozoril na dve zadevi in sicer na stališče Študentske organizacije Slovenije, ki s
               tem zakonom oziroma, niso zadovoljni zgolj z delno oprostitvijo prejemkov štipendij
               iz 5. dohodkovnega razreda in na to vezano ampak, ker je tu predstavnik študentske
               organizacije bo to lahko samo obrazložil. Nekaj več pa smo se posvetili tudi
               vprašanju dela <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Centra
               za socialno delo, ki imajo pri tem veliko vlogo in veliko nalogo. Sistem ki je zdaj
               uveden sicer dobro deluje je pa tako izjemno kompleksen ter povzroča težave centrom
               ravno zaradi kadrovskih omejitev, ki jih imajo na temu področju. In seveda, tukaj bo
               potrebno Centru za socialno delo ne glede na določene omejitve omogočiti, da bodo s
               kadrovsko krepitvijo te naloge vseeno lahko strokovno in dobro izvajali in s tem tudi
               zadovoljevali tem potrebam pri preverjanju izdajanja odločb.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Požun.</p>
               <p>Predlagam, da začnemo z razpravo in sicer tako, da najprej razpravljamo o členih in
               nato glasujemo tudi o vloženih amandmajih, na koncu pa seveda o vseh členih
               skupaj.</p>
               <p>V skladu s 126. členom Poslovnika prehajamo tako na razpravo o 1. členu predloga
               zakona. Odpiram razpravo k 1. členu. Prosila me je gospa Jelka Godec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp118">

               <speaker>JELKA GODEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Jaz sem prosila, da bom razpravljala namreč o vseh členih in amandmajih, namreč imam
               še en drugi odbor in moram oditi.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče spremembe Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev, ki je
               pred nami, te spremembe moram reči, da je to dolga pa ostra palica pa grenek
               bombonček zraven. Jaz namreč vas lepo prosim v nadaljnjih razpravah tukaj in v
               Državnem zboru da ne slišim več, da je ZUJF naredil zelo, zelo slabo tej državi in
               tistim, ki so najbolj prikrajšani. Namreč, kar delate zdaj vi v bistvu pa kakorkoli,
               gospa ministrica ne želite slišati, da podaljšujete ZUJF, ker se res v bistvu ne
               dotikate ZUJF-a ampak Zakon o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev ampak tisto,
               kar je bilo v ZUJF-u na področju otroških dodatkov in pa državnih štipendij,
               kriterije zaostrujete.</p>
               <p>In, tako kot smo ugotavljali že pri prejšnjih zakonih, v bistvu postavljate
               kriterije, ki ne bodo doseženi tako kmalu kot je bilo slišati oziroma, da
               predvidevate dve, tri, štiri leta niti sami niste na ministrstvu morali točno
               povedati kdaj in kako.</p>
               <p>Če gremo na državne štipendije je po ZUJF-u takrat bilo da se seveda omejijo državne
               štipendije pod 53 % neto povprečne plače na osebo, ko bo pa rast 2,5 % BDP-ja pa se
               ta pogoj seveda… Ko se izpolni ta pogoj se štipendije sprostijo. Vi ste ta pogoj
               podaljšali, dodali ste mu še zraven da mora biti hkrati izpolnjen tudi rast stopnje
               delovne aktivnosti v starostni skupini od 20 do 46 let, da mora biti to 1,3 odstotne
               točke. To je pravo kar ste naredili.</p>
               <p>In pa drugo, da govorite, da se za 6. dohodkovni razred sprosti, ni res, to je delno
               6. dohodkovni razred. Tako da, ne zavajati javnosti in v bistvu tudi poslancev, kajti
               dohodkovni razred kolikor zdaj, če se pa motim je od 53 do 64 %, vi pa tukaj
               postavljate mejo 56 povprečne neto plače. Tukaj bi bilo dobro govoriti tudi o neto
               plači kajti prej ste govorila samo o povprečni neto plači… O neto no.</p>
               <p>V glavnem, to kar se tiče državnih štipendij in to je tisti grenek bombonček, tista
               ostra palica je pa to, da dodajate dodatni ukrep, ki še enkrat povedano, da pogoj 1,3
               odstotne točke delovne aktivnost je bilo izpolnjeno samo enkrat in to smo že danes
               slišali, to je bilo v letu 2003 in še tudi tako hitro ne bo izpolnjen. Tako da, ne
               zavajati, to je tako kot bi rekli delavci izpolni normo na traku pa boš dobil
               nagrado. Ko pa vidiš, da začne to izpolnjevati mu daš pa še dodaten trak, naj še tam
               izpolni tisto oziroma oboje hkrati, ker veš, da enostavno tega ne bo izpolnil in da
               se tukaj ti pogoji ne bodo izpolnili in ne boš dal nagrade.</p>
               <p>Jaz verjamem, da, ker ste napisali sami tako notri ob obrazložitvi te spremembe
               zakona, gre za težko javno finančno situacijo v državi Republiki Sloveniji da so pač
               potrebni očitno takšni ukrepi. Ampak, še enkrat, lepo vas prosim, v naslednjih
               izvajanjih mi ne omenjajte več ZUJF-a. Ker ste se tako zavzemali za to, da se ZUJF
               končno enkrat prekine ali to je bilo verjetno samo v besedah glede na to, kaj ste
               zdaj s to spremembo zakona naredili.</p>
               <p>Naslednja stvar so seveda otroški dodatki, kjer je bilo v ZUJF-u zapisano, da mora
               biti pogoj 2 %<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> %
               BDP-ja, ta pogoj mora biti. Potem je naslednji zakon to umilili na 2 % BDP-ja, no vi
               ste to vrnili na 2,5 % BDP-ja, dodali še 1,3 odstotne točke delovne aktivnosti. Kot
               grenak bombonček pa ste rekli naj se v 6. dohodkovnem razredu malo povečajo otroški
               dodatki.</p>
               <p>Zdaj, če že govorite, da se zavzemate za tiste, ki so socialno najbolj šibki potem bi
               bilo pametno povečati otroške dodatke v nižjih dohodkovnih razredih, ne v 6., če je
               že to vaše zavzemanje tako iskreno.</p>
               <p>In še enkrat pravim, ta zakon tem, ki so socialno najbolj šibki ne bo prinesel nič,
               popolnoma nič! Vi na temu delu od 21. do 6. dohodkovnega razreda ne spreminjate
               popolnoma nič. Spreminjate pa pogoje. Pogoje zaostrujete, povečujete celo na otroškem
               dodatku na 2,5 % BDP-ja, dodajate 1,3 odstotne točke delovne aktivnosti in ne
               razlagati ljudem da povečujete otroške dodatke. Ljudje na terenu so strašno veseli,
               ker vlada na veliko razlaga, kako bodo povečali otroške dodatke. Ko pa ti reče, da je
               v 4. razredu in mu poveš, da se njemu ne bo nič spremenilo in ti reče kaj pa delate
               vi v Državnem zboru, se hecate iz nas? Mislim, da se potem Vlada tukaj mora
               opravičevati.</p>
               <p>Zdaj mi smo k tej spremembi zakona, ki je bila predložena pred temi amandmaji podali
               amandma s katerim v 2. členu črtamo prvi odstavek, to pomeni da vračamo nazaj pogoje
               za otroške dodatke na ZUJF. Ti pogoji so izpolnjeni, veselje Vlade, da je rast 2,5 in
               več BDP-ja in se načrtuje še več je bila neizmerna in zato smo seveda pričakovali, da
               se bodo določeni varčevalni ukrepi, ki ste jih tako kritizirali z ZUJF-om tudi
               sprostili. In s tem amandmajem v bistvu vračamo nazaj na te pogoje, ki so bili takrat
               podani.</p>
               <p>K 3. členu prav tako dajemo amandma v katerem pa črtamo oba dva pogoja in da se s 1.
               januarjem 2006 izplačajo torej se dajo državne štipendije, če ne presega 56 % neto
               plače na osebo v torej v temu obdobju.</p>
               <p>Jaz verjamem oziroma, verjamem, še enkrat, da vlada mora očitno glede na javno
               finančno situacijo, ki jo opisuje v predlogu zakona sprejemati takšne ukrepe vendar,
               vas prosim, da iz te seje ne bo šlo PR-ovsko ven da smo omogočili zaposlovanje
               starejših, da smo omogočili višanje otroških dodatkov, ker če si nalijemo čistega
               vina, kot je rekel predsednik danes na Martinovo, si ga bomo težko. S takšnimi
               izjavami si ga bomo težko, kajti ne gre za to, da bomo socialno najbolj šibkim
               povečali otroške dodatke. Daleč od tega, zaostrili smo jim pogoje in dajte jim
               povedati, še dolgo, tisti v 7. in 8. plačilnem razredu ne boste videli otroških
               dodatkov, določeni študentje ne bodo dobili državnih štipendij in tudi tistih, ki so
               na socialnem robu se jim otroški dodatki ne bodo popolnoma nič spremenili.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica Godec.</p>
               <p>Preden z razpravo nadaljujemo bi vas želel prositi za eno majhno soglasje. Mi sicer
               nismo uradno vabili k tej točki predstavnika študentske organizacije amapk me je
               njihov predstavnik, gospod Špoljer/?/ poprosil, če lahko dobi tudi besedo pri tej
               točki in zdaj, če vi temu ne nasprotujete, članice in člani odbora mu bom v
               nadaljevanju dal besedo. BI pa drugič za vas in za vse teste, ki bi želeli sodelovati
               in vas nismo povabili iz takšnega ali drugačne razloga dajte lepo prosim en kratek
               SMS, en kratek mail in v kolikor predstavljate eno zainteresirano ciljno skupno, kar
               študentska organizacija nedvomno tukaj je nimam nobenih zadržkov, da vas ne bi
               povabil na sejo odbora oziroma na tisto točko, ki bo zadevala ciljno skupino, ki jo
               zastopate oziroma predstavljate.</p>
               <p>S tem sem razumel, da nimamo zadržkov, da bi kolegi iz študentske organizacije v
               nadaljevanju dali besedo <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> besedo. Predhodno pa se je že prijavil gospod Merše iz družinske
               pobude. Gospod Merše, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp120">

               <speaker>TOMAŽ MERŠE:</speaker>

               <p>Vsi lepo pozdravljeni. Hvala lepa za besedo in za vabilo na to sejo, k tej točki.</p>
               <p>Na podlagi informacij, ki smo jih dobili na strokovnem svetu za družino in na podlagi
               dosedanjih izkušenj glede odnosa te Vlade do otrok in staršev, očetov in mam sem se
               najprej pravzaprav zahvaliti predstavnikov ministrstva, da so v tej vladi izposlovali
               začasnost omejevalnih ukrepov. Zdaj, ko sem pa prebral gradivo in ugotovil, da
               pravzaprav je ta začasnost zelo vprašljiva pa se mi zdi to že malo manj na mestu kot
               prej in sem tukaj seveda razočaran.</p>
               <p>Jaz razumem, starši, ki moramo tudi svoje proračune v skladu s svojimi možnostmi
               voditi razumemo, daj e zdaj morda še BDP manjši in sredstva manjša kot v zadnjem letu
               pred krizo se pravi leta 2008. Ampak, statistični podatki kažejo, da je BDP samo še 3
               % bil lani manjši kot pa v letu 2008 in večji kot v letu 2007.</p>
               <p>In zelo v oči bode zelo, zelo različen odnos Vlade do različnih skupin, ki so jih
               zadeli omejevalni ukrepi iz Zakona za uravnoteženje javnih financ. Takrat, ko je bil
               ta zakon sprejet je Slovenija med vsemi članicami evropske zveze najbolj ostro in
               najbolj radikalno posegla v ukrepe družinske politike, niti ena druga evropska država
               ni naredila česa takšnega Pa še kljub temu, da se je to zgodilo je takrat vsaj toliko
               spoštovanja do staršev pokazal minister da je povabil na pogovor in se je pogovarjala
               z nami. Seveda se nismo strinjali s tistim, kar je predlagal ampak vendarle pri
               nekaterih stvareh smo dosegli soglasje, dosegli smo to, da se je takrat starševski
               dodatek, kljub temu da se je vse drugo zmanjševalo povečal. Tako da, odnos je bil
               bistveno drugačen do staršev in predstavnikov staršev v naši državi.</p>
               <p>Kako pa je sedaj? Če pogledamo različne skupine, ki so bile deležne teh omejevalnih
               ukrepov, pri pokojninah ni nobene debate, to se je sprostilo takoj in že prej sploh
               niso bile zmanjšane. Se pravi, zdaj se že pravzaprav samo rasle niso, zmanjšane niso
               bile. Zdaj se že pravzaprav širi nabor določenih pravic že tam.</p>
               <p>Pri javnih uslužbencih so bila pogajanja in vlada je popustila precej, približno tri
               četrtine mase bo že v letu 2016 sproščene in za leto 2017 potem ni več nič, se vrnejo
               plačne lestvice na začetek. Se pravi, vlada je lahko pri mnogo, mnogo višjih zneskih
               zagotovila datum, kdaj se to konča pri tistih skupinah, ki imajo politično moč in
               volilne glasove. Pa poglejmo kako je to pri otrocih – z nikomer se ni pogovarjala, z
               nikomer se ni pogajala, določila je pogoje za katere se je zdaj izkazalo, da so težko
               uresničljivih, vprašanje če sploh kdaj in v povsem nedoločeni prihodnosti, ki nimajo
               nobene zveze s tem, zakaj so sploh ti izdatki omejeni. Če že minister za finance
               govori, da BDP danes ne zadošča da se to v celoti sprosti potem naj vsaj otroke in
               družine obravnava vsaj približno enakovredno kot obravnava druge skupine in naj
               določi datum. Naj natanko pove, kako se bo to sproščalo ne pa da nas pravzaprav tako
               omaloževajoče vlada obravnava kot se v temu zakonu otroke in družine obravnava.
               Mislim, da je to prav pod nekimi osnovnimi človeškimi standardi kako se z ljudmi
               dela.</p>
               <p>Poleg tega, da na takšen način obravnava otroke in družine pa Vlada, ki sicer zelo
               rada, zelo veliko govori o odpravi različnih diskriminacij, tudi namišljenih, pa je
               pripravljena cele zakone obračati na glavo, samo zato, da bi nekatere stvari
               naredila… Ja, pa ne izkoristi priložnosti da bi odpravili diskriminacijo med dijaki
               in študenti v primerjavi z mladoletnimi otroki v isti družini.</p>
               <p>Zakon o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev pri državnih štipendijah določa, da
               se pri ugotavljanju upravičenosti do državne štipendije upošteva otroški dodatek
               mlajših otrok, ki jim je dodeljen v isti družini.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Leta 2013, ko je je državni zbor odpravil vpliv
               otroškega dodatka in tudi drugih pravic iz javnih sredstev na upravičenost do
               subvencije šolske prehrane smo predlagali, da bi se enako naredilo tudi s štipendijo
               ampak, takrat je bila ista ministrica za družino in je priznala, res je, prav je, to
               je diskriminatorno ampak sedaj ni denarja zato vlada na to ne pristane.</p>
               <p>Zadeva sploh ni draga, stala bi po naših izračunih največ 1 milijon ali 1,5 milijona
               če bi to odpravili se pravi gre za amandma, ki ga je prevzela po našem predlogu
               Poslanska skupina Nove Slovenije. Tukaj bi opozoril, da je morda zdaj potrebno
               postopkovno malo paziti, ker če slučajno boste 3. člen črtali je treba ta amandma
               spraviti v 2. člen, ker ste tudi vso vsebino prejšnjega 3. člena spravili v 2. člen.
               Treba je samo to zagotoviti, da otroški dodatek, ki ima po predstavitvi Zakona o
               uveljavljanju pravic iz javnih sredstev sedaj za polnoletne otroke vlogo otroškega
               dodatka se pravi državna štipendija dobi vlogo otroškega dodatka za polnoletne
               otroke.</p>
               <p>Zato je povsem nesprejemljivo, neskladno z Ustavo in diskriminatorno, da otroški
               dodatek za mlajše otroke zniža, se pravi državno štipendijo ali otroški dodatek, po
               vlogi otroškega dodatka za starejše otrok ali jim ga celo odvzame. Zato, ker je
               mlajši otrok dobil otroški dodatek starejši lahko sploh ne dobi državne štipendije,
               pri čemer je to še posebej prizadene tiste družine, kjer dijak ali študent se šola
               zunaj kraja bivanja, kjer na ta način izgubi še pravico do dodatka za bivanje v
               dijaškem ali študentskem domu, kar pomeni da to zelo zmanjšuje enake možnosti za
               študij za izobraževanje za otroke iz perifernih krajev. Tako da, gre tukaj za izredno
               hud primer diskriminacije in neenakosti pred zakonom, ki pa nikogar očitno ne moti v
               vladi ampak mislim, da bi tukaj bilo potrebno doseči konsenz, da se ena takšna očitna
               stvar, ki je bila dokazana, priznana, da se jo odpravi in da se to sprejme in
               zagotovi, da bodo ti otroci vsi enaki pred tem zakonom ne pa da so na takšen način
               diskriminirani.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Merše.</p>
               <p>Naslednji ima besedo gospod Lukič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp122">

               <speaker>GORAN LUKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Saj v bistvu samo rekel, poglejte si razpravo pri prejšnjem zakonu oziroma pred
               prejšnjem. Skratka, debata je skorajda ista, govorimo spet o dodatnem kumulativnem
               indikatorju 1,3 odstotka, ki je padel tudi v ta zakon. Tukaj bi lahko spet še enkrat
               razglabljal isto ampak skorajda bi rekel, da nima smisla. Ker smo že vse argumente
               povedali, ministrstvo samo ni znalo odgovoriti kdaj se je to sploh zgodilo in sploh
               ne vem koliko naj proti temu kaj rečem, če pa ni podatkov.</p>
               <p>Tako da, mogoče za konec bi samo dal je citat oziroma izpis iz tega zakona in sicer
               zaradi predlaganih sprememb Zakona o državnem proračunu Republike Slovenije ne bo
               potrebno zagotoviti 13,5 milijona evrov dodatnih sredstev za okoli 11 tisoč 800 novih
               upravičencev do državne štipendije temveč 3,68 milijonov evrov za 3 tisoč 218 novih
               upravičencev do državne štipendije. Mislim, da tukaj enostavno matematika pove, da je
               razlika ogromna, torej nekje okoli 8 tisoč 500 potencialnih upravičencev do državne
               štipendije.</p>
               <p>Mislim da bo veliko več o tem povedal predstavnik Študentske organizacije Slovenije,
               tako da, kakor sem rekel, lahko govorimo tukaj v nedogled ampak dejstvo je, da z
               današnjim dnem očitno prihaja na 2,5 % gospodarske rasti, kar naenkrat še en
               indikator. Zakaj? Ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Lukič.</p>
               <p>Naslednji ima besedo predstavnik študentske organizacije, gospod Špoler,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp124">

               <speaker>GOSPOD ŠPOLER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Naslednjič vas bom držal tudi za to, kar ste rekli, da vas lahko
               kontaktiramo za povabilo na sejo odbora…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Saj smo že kontaktirali pa mislim da ste bili vedno povabljeni ko ste izrazili
               željo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp126">

               <speaker>GOSPOD ŠPOLER:</speaker>

               <p>Res je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp128">

               <speaker>GOSPOD ŠPOLER:</speaker>

               <p>Ne bom izgubljal besed, kaj so nas naučili ustavni pravniki na pravni fakulteti glede
               različnih postopkov sprejemanja zakonov in pa glede nujnega zakonodajnega
               postopka.</p>
               <p>Povedal bi naslednje, da vsekakor smo razočarani, da se del varčevalnih ukrepov
               nadaljuje še naprej. Razumemo, da smo finančno omejeni, da bi si vsi želeli več,
               vseeno pa <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> se nam zdi,
               da rezerve imamo ampak jih ne znamo ali pa ne želimo izkoristiti ali pa nameniti za
               področje mladih. Strinjam se z gospodom Lukičem, ki je polemiziral okrog tega
               dodatnega pogoja 1,3% stopnje delovne aktivnosti, pa bi vseeno tu pač povedal, da je
               gospod Pogačar se lepo potrudil in razložil zakaj se je Vlada odločila za ta dodatni
               pogoj, vseeno pa nekako nisem razbral odgovora od kod ta številka 1,3. Se pravi,
               zakaj je ta pogoj ste razložili, od kod pa ta številka 1,3 pa jaz nisem zasledil.</p>
               <p>Poudariti je potrebno še to, da ta novela ZUPJS-ja prinaša prihranek v skupnem znesku
               nekje 26 milijonov na otroških dodatkih in pa državnih štipendijah, ki bo neposredno
               zadela tako kot je že moj predhodnik povedal družine in pa mlade v družini. Po
               izračunih, kar je tudi zapisano bo na ta način namesto 11 tisoč 800 štipendij
               podeljenih kar 8 tisoč 500 štipendij manj od pričakovanih. Tako, da na študentski
               organizaciji ne bomo pogrevali debate, ki se že vleče na današnji seji odbora, bi pa
               rekli, da načeloma podpiram to novelo vendar z grenkim priokusom. Mladi smo že kar
               precej prispevali k reševanju krize ampak očitno tega še ni konec, pa bo treba še
               malo stisniti. Tako, da ja.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za razpravo.</p>
               <p>Naslednja je Iva Dimic. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp130">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat.</p>
               <p>Ja, vendarle imamo možnost, ko bi odpravili ta škodljiv in hudoben in zlonameren
               zakon o uravnoteženju javnih financ ali kar smo že vse poslušali na področju
               štipendij. Vendar bom začela nekoliko zgodovinsko, ker smo pri prvem členu in je
               razprava lahko nekoliko širša. Tako.</p>
               <p>Področje štipendij. Za področje štipendij se je poseglo, mene veseli, da imam tukaj
               kar nekaj sogovornikov lahko, ki bodo zadevo potrdili ali jo ovrgli, se je začelo v
               letu 2012. Ob uveljavitvi takratne Svetlikove reforme oziroma nove socialne
               zakonodaje, če se ne motim, ravno ministrica je bila takrat tudi državna sekretarka
               na ministrstvu za delo, gospa Črnak Megličeva je bila predsednica odbora za delo,
               družino Državnega zbora in tudi gospa Mirjam Bon Klanjšček je bila še takrat v
               Državnem zboru. Malo sem navedla zato, ker so bile razprave takrat precej čustvene,
               hude, zame kot poslanko, ki je takrat sprejemala to zakonodajo zelo težke oziroma, ki
               je doletela sprememba ravno s 1.1. leta 2012.</p>
               <p>Takrat, ko se je sprejemala ta Svetlikova reforma socialne zakonodaje je bilo rečeno,
               da se ukinja otroški dodatek za otroke starejše nad 18 let in da se jim bo v ta namen
               bodo dobili štipendijo, ki bo nadomestila to višino otroškega dodatka. In kaj se je
               zgodilo? Temu ni bilo tako. Štipendijo, ki so jo dobili tisti 18 letniki je bila kar
               nekajkrat nižja od otroškega dodatka in enostavno še posebno velike družine so se
               znašle v nevzdržnem razmerju. Hkrati se je ukinjalo štipendije mladoletnim dijakom.
               Skratka, postalo je kaotično. Za družine, ki imajo 4, 5, 7 otrok in od katerih je
               polovica bilo študentov in polovica mladoletnih ali dijakov pod 18. Letom je postalo
               dejansko življenje nevzdržno.</p>
               <p>Ob večkratni intervenciji, pozivu je vendarle prišlo do sprememb in se je v letu
               2013, 2014 vrnilo en del štipendij za mladoletne dijake. Takrat smo to pozdravili v
               upanju seveda, da bodo določbe ZUJF-a na tem področju kmalu prenehale, da bo vendarle
               prišla ta od vseh državljanov Republike Slovenije <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zaželena gospodarska rast na 2,5 %. Hvala bogu, smo
               jo dočakali amapk sedaj pa imamo pred seboj zakonodajo, oziroma popravek tega zakona,
               ki ji ni dovolj, da mo čakali toliko let na gospodarsko rast, za katero smo se vsi
               državljani trudili da bi čim prej do tega prišlo in vztrajali in iskali poti da bi do
               tega prišlo, se je kar naenkrat znašla spet zraven notri 1,3 odstopne točke rasti
               stopnje delovne aktivnosti o kateri smo že prej povedali, da to ni stopnja
               zaposljivosti v Sloveniji ampak aktivne rasti. In gospod Pogačar jo je zelo dobro
               razložil, kaj to pomeni, da je še kar nekaj časa ne bomo dosegli, vse dokler se bodo
               upokojevali mlajši od 65 let. To bo pa še kar trajalo, predvidevam vsaj še enih 20
               let, glede na stanje na trgu. Oziroma, če se bo v prihodnosti spreminjala pokojninska
               reforma, ki bo mogoče celo onemogočala mlajšim od 65 let upokojevanje. </p>
               <p>Tako da, zadeve v kater se spuščamo in da imamo za to, kot poskusne zajčke lahko
               rečem, študente in dijake ki seveda so pri teh finančnih razmerah, ki so odvisni tudi
               od štipendije ki bi mogoče nekoliko omejili ali pa olajšali to, da jim ne bi bilo
               treba popoldne po predavanjih ali pa po izpitih iti kam delati amapk da bi dobili
               tisto štipendijo, jim to onemogočamo.</p>
               <p>Mislim, da je, v Novi Sloveniji smo povzeli amandma družinske pobude z namenom da se
               vsaj to omogoči, sicer o samem amandmaju bom kasneje govorila amapk amandma odpravlja
               ravno to ali pa en del tega v kar nek študent, osemnajstletnik ni kriv, da ima
               mlajšega brata ali pa sestro, ki prejema otroški dodatek ampak on je pa zaradi tega,
               ker je to všteto v izračun družinskih prejemkov včasih za 13 evrov, včasih za 10
               evrov in pade štipendija ven. S tem jih postavimo v zelo težak položaj. Pa ne samo te
               študente ali dijake ampak tudi njihove starše.</p>
               <p>Mislim, da je bilo že in da se da, spoštovana gospa ministrica razmišljati v to smer
               ker včasih vem, da pri določenih zadevah smo se pogovarjali, se upošteva ena tretjina
               dohodka otroškega dodatka in tako naprej. Vse sorte smo premlevali.</p>
               <p>Zato bi želela slišati potem v nadaljevanju tudi vaše mnenje ne nazadnje videnje, če
               se vam ne zdi seveda "fair" do teh dijakov, študentov, da se jim izvzame otroški
               dodatek in da ne vpliva na pravico do državne štipendije in njeno odmero, kar se
               dogaja, tako kot sem že omenila.</p>
               <p>Kljub vsemu, zakona kot je s to 1,3 odstotne točke ne morem podprti, sem povedala.
               Vsi smo želeli, jaz upam, da boste kolegice potrdile, vsi smo želeli da čim prej
               preneha veljati ZUJF. Zdaj ga imamo pred seboj, s 1. 1. bi prenehal veljati ampak
               očitno ne želite vsi, da bi se temu tako zgodilo.</p>
               <p>Hvala zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, tudi tebi Iva.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ministrica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp132">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala</p>
               <p>Jaz bom morda začela tako, da verjamem, da vas bom prosila da poskušate verjeti, da
               smo znotraj ministrstva v okviru možnosti, ki so nam bile dane v razredu naredili
               vse, da bi čim več od teh ukrepov sprostili. Torej rezerve znotraj Ministrstva za
               delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti žal ni. To je dejstvo.</p>
               <p>In znotraj tega je bil trud, da predvsem sprostimo tiste ukrepe ZUJF-a, ki so zadele
               najbolj tiste v slabšem materialnem položaju in kjer je tudi pokazala analiza, tudi,
               če želite Inštituta za socialno varnost in zadnjo o tveganju revščine, ki se je med
               družinami povečala. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Na podlagi teh analiz so bili že v preteklosti leta 2013 sprejete določene spremembe
               socialne zakonodaje, ki so jih zdaj tudi nekateri kolegi omenjali, na primer vrnitev
               mladoletnim štipendije in tako dalje. Pa predvsem tam je bila sprememba višine
               upoštevanja otroškega dodatka pri enostarševski družini pa predvsem višina DSP-ja v
               primeru enostarševske družine. Skratka, šlo je predvsem za varovanje družin v slabšem
               materialnem položaju teh najranljivejših, že s tisto spremembo. In to je bilo zelo
               podobno, torej sprostili smo tiste ukrepe, kjer gre seveda za tiste najranljivejše in
               dejstvo je, da nekdo, ki je v 5. in 6. razredu ima višji dohodek na družinskega člana
               kot tisti, ki je v 7. in 8. razredu.</p>
               <p>Jaz sem prej že povedla podatke, torej osnova je za tiste, otroški dodatek ne bodo
               imeli in to govorimo o 20 evrih na otroka za najvišji razred tisti, ki imajo nad 64 %
               to je 643,46 evra neto na družinskega člana, kar znaša za štiri člansko družino,
               torej če bi govorili za 7. razred otroških dodatkov, tisti ki imajo več kot 2 tisoč
               573 evrov glede na zdaj izračunano, glede na povprečno plačo. Torej vseeno smo želeli
               da tisti, ki so bolj ranljivi, ki imajo manjše dohodke smo želeli sprostiti.</p>
               <p>Žal nismo imeli denarja tudi za 7. in 8. razred in tudi državne štipendije je bilo še
               v maju predlog, da se v celoti z zmanjšanjem sredstev, ker veste da so bile na koncu
               narejene prerazporeditve, ki so zagotovile denar tudi za potrebe drugih resorjev,
               vemo da se je situacija v državi tudi spreminja, potem ni bila dana možnost. Smo pa
               res za izračun in preračun iz prerazporeditvami tudi morda sredstva, ki se nam niso
               zdela najpomembnejša smo prerazporejali da smo lahko zagotovili vsaj 3 tisoč 200
               dodatnih državnih štipendij. Želja bi bila seveda vse.</p>
               <p>Kar se tiče pogoja, ki smo ga vezali, da se bodo pa ti ostali sprostili, kot sem
               večkrat povedala, ves čas je bilo na mizi, da se mora trajno poseči in odvzeti te
               pravice in potem smo znotraj Vlade iskali konsenz, da ne posežemo na področju teh
               transferjev trajno v to zgodbo in smo z Ministrstvom za finance in drugi iskali
               varianto, ki bi bila z vidika javno finančne situacije sprejemljivo in dejstvo je,
               kar je državni sekretar večkrat že pojasnil imamo gospodarsko rast, ki pa se izkazuje
               lahko kot tako imenovana rast brez delovnih mest in seveda ta ne daje dovolj, če
               rečem čisto, javno finančnih prilivov da se vse pravice zagotovijo zato je bilo dano
               na 1,3 % BDP rast delovne aktivnosti. Ta številka ni bila čisto iz trte izvita, ker
               namreč omenjamo ves čas ,da je cilj strategije EU 2020 da moramo države članice
               dvigniti delovno aktivnost v obdobju med 20 in 64 let na 75 % in Slovenija je v temu
               trenutku na 68 % in torej je bilo, če bi želeli ta "gap" moramo imeti cilj, da
               dosegamo stopnjo delovne aktivnosti ki je tam okoli 1,5 5 mi smo se dogovorili na 1,3
               %.</p>
               <p>Seveda podobno je in se boste verjetno strinjali z menoj, d takrat ko ste v Državnem
               zboru, leta 2012 sprejemali ZUJF tudi slučajno niste vedeli kdaj bo pa gospodarska
               rast 2,5 %, da lahko sedaj meni očitate, da je pa ta dodatni pogoj popolnoma absurden
               in izvit iz tega.</p>
               <p>Tako da, morate vedeti, dejstvo je da se te stvari spreminjajo bila je pa na podlagi,
               ker je bilo narejeno, za naslednje leto je ocena približno, gospodarska rast vidite
               da seje zdaj spremenila je bila že višja, nižja, višja… Skratka te stvari se resnično
               spreminjajo je pa ocena za rast delovne aktivnosti za naslednje leto med 0,9 in 1,1
               %.</p>
               <p>Torej, če ob upoštevanju kar sem že pojasnila, da gremo zelo ciljano na tudi
               spodbujanje delovne aktivnosti preko interventnega ukrepa, ki je bil pred tem potrjen
               in za ukrepe aktivne politike zaposlovanja, kjer bo predvsem dan poudarek na
               zaposlovanju starejših ni figa v žepu. Mi bomo naredili vse, da dosežemo to rast
               ampak potem je tudi realno da lahko te transfere sprostimo.</p>
               <p>In, če ne, verjemite, da je moja največja želja da z vsem ukrepi dosežemo to in da se
               bomo borili, da se to čim prej sprosti. nikakor ni s figo v roki, da smo te pogoje
               dali za to, da bi ti transferi postali trajni. Nikakor ne. Bilo je pač v danem
               trenutku kar je bilo moč doseči.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In drugo, glede predlogov, ki se nanaša na vrstni red
               vštevanje. To gre za spremembe, ki so predvsem vezane na proračunsko sejo. Naš cilj
               in verjetno je bilo že večkrat pojasnjeno, mi želimo ZUPJS, torej ta zakon spremeniti
               v smeri, da se administrativno razbremeni tako državljane in državljanke oziroma
               prebivalke in prebivalce, ki vlagajo vloge na CSD-je, kot tudi socialne delavce in
               ključni cilj, ki vedno govorimo so informativni izračuni, ki bodo spremenil
               logiko.</p>
               <p>Družino bomo umestili v dohodkovne razrede in na podlagi tega potem odmerili socialne
               transfere in bo spremenjena logika. Tako, da informativni izračuni bodo kot del
               reorganizacije in bodo stvari spremenile tako, da to v naslednjem letu je prioriteta,
               nas pa čakajo seveda preračuni, da bomo maso denarja, ki jo imamo sedaj pač na te
               dohodninske razrede spremenili in seveda bi morda samo želela, da ni, se mi zdi
               zavajanje, da se reče da ne poslušamo otrok, družin, ker pač glede na povedano je
               jasno, da se tistim, ki so bolj ranljivi za ZUJF omejitve ne veljajo več in seveda
               verjetno je pa prav in zdaj glede na vse kar je povedano o ustavnosti in neustavnosti
               ukrepov v tej državi, pač odloča Ustavno sodišče in pač bi zelo težko o teh stvareh,
               ko ste jih omenili, gospod Merše, da je neustavna ta ureditev razen, če bo Ustavno
               sodišče povedalo drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Merše je še enkrat prosil za besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp134">

               <speaker>TOMAŽ MERŠE:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, pri kakšnih drugih stvareh se mirno razpravlja o tem kaj je ustavno, pa
               neustavno. Ampak glejte, ko ste govorili o tem o najranljivejših, ravno ta vpliv
               otroškega dodatka na štipendijo je večji v nižjih dohodkovnih razredih, ker tam je
               otroški dodatek večji in mnogo prej pride potem študent ali pa dijak v višji
               dohodkovni razred. Tako, da konkretno ta določba ima večji vpliv pri nižjih dohodkih. </p>
               <p>Niste pa odgovorili, gospa ministrica na to, zakaj ravno otroke in družine
               obravnavate tako zelo drugače kot vse druge. Zakaj recimo tudi pri javnih uslužbencih
               niste izposlovali tega kot Vlada, da se ukrepi začnejo veljati takrat, ko…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Gospod Merše, jaz vas prosim, točka dnevnega reda…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp136">

               <speaker>TOMAŽ MERŠE:</speaker>

               <p>Zadeva je zelo povezana. Glejte, gre za to, da se otroke obravnava drugače. Za otroke
               se postavi pogoj, ki se ga za nikogar drugega ni postavilo. Mislim, da je to Vlada
               dolžna razložiti ljudem zakaj je samo za otroke to naredila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Vlada vam je sigurno dolžna razložiti marsikatero zadevo, v kolikor se nanjo obrnete
               ampak tukaj ne bomo razpravljali o pogajanjih z uslužbenci v javnem sektorju ampak se
               pogovarjamo o zakonih s področja ministrstva za delo. Nadaljujte prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp138">

               <speaker>TOMAŽ MERŠE:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Tukaj morate tudi vi poslanci vedeti zakaj ravno otroka, za otroke Vlada predlaga
               drugačno ureditev, kot za vse druge skupine. Če se hočete odgovorno odločiti o tem
               zakonu, zato je Vlada tudi vam to dolžna pojasniti, ne samo ljudem, ki pač tole po
               televiziji morda gledajo ali pa bodo pri poročilih izvedeli kaj je bilo danes
               sprejeto. Tako, da mislim, da je to zelo, zelo pomembno zakaj se ravno za otroke in
               družine postavlja tako drugačne pogoje, kot pa za vse druge ukrepe. Mislim, da to ni
               na mestu.</p>
               <p>Bi bilo treba neke jasne stvari postaviti za katere se lahko oceni kako se bo do njih
               prišlo. Če se je govorilo o tem, da BDP trenutno ne zadošča pa naj se pove kakšen
               znesek BDP-ja pa zadošča in ko ga bomo dosegli bo to urejeno, ne pa da imamo dva
               pogoja, ki je mogoče eno leto eden, drugo leto drugi, pa lahko zelo veliko let oba
               skupaj nista izpolnjena. Tako, da mislim, da je ta kriterij v resnici zelo neprimeren
               in krivičen do otrok in družin v tej državi še posebej, ker velja samo za njih, pa za
               nikogar drugega.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Iva, se opravičujem, sem prezrl prej, da si imela repliko ampak izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp140">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Ja, replika ampak je šla v smer, da ko se je sprejemal ZUJF nismo vedeli kako in kdaj
               naj bi bila ta gospodarska rast. Mislim, da so bila predvidevanja, gospod Pogačar bo
               sigurno vedel, ker je bil tudi on v ekipi. Mislim, da sva bila… mislim, predvidevanja
               so bila, da naj bi se to nekje začelo premikati po letu 2015 in lahko rečem, da so
               bila predvidevanja pravilna in točna in sem jaz tega izredno vesela in tukaj tudi
               vsega tudi takratnega ministra finančnega, da sta taka dobra predvidevanja tako
               natančno dala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Gospod Pogačar, vi ne rabite replike. Vi se lahko prijavite kot predlagatelj v vsakem
               trenutku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp142">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Hvala vseeno gospod predsednik, ampak tukaj ne bom govoril kot predlagatelj ampak ker
               sem bil neposredno <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               izpostavljen s strani poslanke ali pa kot predlagatelj, kakor želite. Želim samo
               pojasniti, da…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ko ste v vlogi predlagatelja…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp144">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>…Bil sem …/ nerazumljivo/…, seveda tudi točno v tej dvorani na nočni seji, pa bom
               čisto lastno izkušnjo povedal, ki se je bo tudi gospa verjetno spomnila in vsi, ki so
               bili takrat prisotni. 2,5% gospodarska rast se je zdela praktično nemogoča in celo
               oddaljen cilj in prav tako smo se danes spraševali kdaj bo sploh do tega prišlo, tudi
               v pogajanjih takrat s socialnimi partnerji, tudi v očitkih takrat s strani javnosti,
               da 2,5%, približno tako, kot vi danes govorite za 1,3% rast stopnje delavne
               aktivnosti, da je to nekje v oddaljeni prihodnosti in da se praktično še dolgo, dolgo
               ne bo uresničilo. Uresničilo se je v dveh letih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp145">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Dovolite še dva stavka, jaz se nisem imel namena oglašati, ker bi se sicer samo lahko
               ponovil iz druge točke ampak kolega, gospod Merše… Zdaj, jaz tu težko sprejemam
               kritiko in napram nam poslancem in napram Vladi, pa seveda dovoljena je kakšna je ta
               Vlada ampak nekih očitkov, da pa obravnava družinske transfere, otroke, gospodinjstva
               in tako dalje, drugače od drugih segmentov v tej družbi pa mislim, da ni najbolj
               morda korektna ugotovitev pa interpretacija. Pokojnin ste se dotaknili. Dajte me
               spomniti kdaj so bile pokojnine nazadnje usklajene. Pa so kar tako upokojenci dobili
               valorizacijo. Daleč od tega, da bi jo kar tako dobili. Dolgo časa se niso pokojnine
               usklajevale in seveda je realna vrednost pokojnin padala.</p>
               <p>To, kar so javni uslužbenci dosegli, njihovi sindikati… Kar poglejte, pride do
               kakšnih elementarnih srečanj in tako dalje in vsi govorimo na ves glas, kako si pa ti
               res zaslužijo, pa oni si zaslužijo, pa ti delajo z otroci, pa ti delajo zelo pomembne
               naloge, potem na koncu pa jim nič ne bi dali. Jaz mislim, da si naš ZUJF, meni je
               žal, ker kolegice Godčeve ni ampak je šla, ima še en drug odbor zdaj, se je
               opravičila, zato je hotela prej besedo. Jaz mislim, da ZUJF mehčamo. Mehčamo ga, to
               je evidentno ampak očitno je premalo mehčalca, premalo ugodne finančne situacije
               tukaj in zdajle, da bi ga lahko do konca omehčali.</p>
               <p>In jaz tukaj vidim, prej sem se izrazil, neki sramežljiv korak naprej, pa vendarle je
               korak naprej. In če je komu mar in ko gledam na drugi strani ljudi, ki so še zdaj
               predstavniki Ministrstva za delo, kar nekaj nas je, ki smo tako ali drugače tudi
               sentimentalno malo povezani s transferi na področju družinske, pa socialne politike.
               In mislim, da delamo vse, kar je v naši moči, da in kot poslanci in kot predstavniki
               izvršne veje oblasti, da nekako skušamo čim več in predvsem za tiste, ki so najbolj
               ogroženi.</p>
               <p>Treba pa je seveda gledati in socialno in družinsko politiko, pa še zaposlovalno, pa
               še stanovanjsko, pa verjetno še izobraževalno kot neko celoto. Mene je v končni fazi
               tudi ugotovitev predstavnika ŠOS, torej študentske organizacije veseli, ki sicer ni
               zadovoljen, ker tudi jaz nisem čisto zadovoljen. Najbrž tudi predstavniki ministrstva
               niso ampak pogojno tudi oni ugotavljajo, da je to malo korak naprej in da samo
               pojdimo po tej poti.</p>
               <p>OK. Sem že prelomil besedo, ker sem pri drugi točki rekel, da se ne bom oglasil, zdaj
               pa vidim, da sem spodbudil mojo predhodnico. Gospa Črnak Meglič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp146">

               <speaker>ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik!</p>
               <p>Samo nekaj bom rekla. ZUJF je nadproporcionalno "šparal" po domače povedano na
               družinah z otroci. In zdaj izstavljati cel račun sedanjemu ministrstvu, ki se v
               okviru omejenih sredstev trudi, da prvenstveno pomaga najbolj ranljivim in to so te,
               ki gredo, kot smo rekli do 6. razreda pri štipendijah do 5. Razreda mislim, da ni
               najbolj korektno. Se pa strinjam, ker sem tudi sama pač čustveno vezana na družinsko
               zakonodajo, da bi si želela, da se to čim prej zgodi. Samo bodimo korektni, no.</p>
               <p>Takrat, ko so se sprejemale omejitve ste bili vsi skupaj opozorjeni, da se najbolj
               varčuje na družinah z otroci in to se je tudi pokazalo. Analiza je zelo jasno
               pokazala. Največji prihranki so bili pri tej populaciji. Tako, da dajmo biti
               korektni, ko drug drugemu mečemo naprej kaj se je dogajalo. Poskusimo vse napore
               usmeriti v to, da najprej najbolj ranljive, potem pa gremo naprej.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Smo vas omenili, gospod Merše, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp148">

               <speaker>TOMAŽ MERŠE:</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Glejte, jaz nikakor ne izstavljam nobenih računov tej Vladi. Jaz sem prej prvi rekel,
               da je ZUJF oziroma, da so bili varčevalni ukrepi na podlagi, na družino največji pri
               nas. Tega se zavedamo, lahko se spomnite tudi naših javnih izjav takrat, kako smo pač
               na to opozarjali<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ampak
               zdaj imamo pa zanimivo situacijo. Da se pa ravno na tem področju najmanj sprošča. Ja,
               seveda je. In da se nekatere stvari, so itak že kar postale trajne v tem času. Recimo
               kar se tiče subvencij za šolsko prehrano se je tista ureditev, ki je bila v ZUJF-u,
               se je potem spremenila v trajno ureditev, pa potem so se še kosila dodala, to se je
               izboljšalo. Ampak tisto ostalo je pa ostalo trajno, ne? Kar se tiče malice je ostalo
               trajno tako, kot je ZUJF zapisal in ni namena, da bi se kaj spreminjalo.</p>
               <p>Tako, da kar se pa tiče odnosa do različnih skupin, ali se vam ne zdi evidentno, da
               če imamo različne kriterije za različne ukrepe, da to je različen odnos. Saj tega ni
               treba meni povedati, saj to ljudje sami vidijo. A veste, to… Če tega ne vidite, jaz
               ne morem pomagati ampak tako je. In če še pogledamo koncept zakona. Tudi takrat, ko
               se je ukinilo vpliv otroških dodatkov in drugih pravic na šolsko prehrano se koncept
               zakona ni podrl oziroma se je ravno toliko spremenil, kakor bi se zdaj, če bi za
               štipendije naredili samo, da je takrat bila politična volja za to, zdaj pa ne vem, če
               se bo našla. Pa bi se lahko, ker mislim, da gre tukaj za dosti majhne zneske, hkrati
               pa za pomembne učinke in to tudi pri najranljivejših skupinah. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-21-2015-11-11.sp149">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Več ne vidim želje po razpravi, tako da počasi zapiram razpravo k prvemu členu. Dajem
               predlog razpravo predlog amandmaja k naslovu poglavja in sicer za prvim členom se
               naslov prehodne in končne določbe črta. Želi kdo razpravljati? Če ne, potem prehajamo
               na glasovanje o navedenem amandmaju. Predlog so predlagale poslanske skupine
               koalicije. Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za 10, proti nič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Torej zdaj prehajamo k razpravi, torej k drugemu
               členu in tudi razpravi k pripadajočim amandmajem. Na mizo ste… Želi kdo razpravljati?
               Ne. Potem zaključujem razpravo in prehajamo h glasovanju o amandmaju k amandmaju k
               drugemu členu in sicer najprej bomo glasovali o predlogu amandmaja odbora k drugemu
               členu, ki ste ga dobili tekom mislim, da tretje točke te seje na mizo. Kot rečeno
               glasujemo o amandmaju k drugemu členu koalicijskih… Amandmaju odbora, ki so ga
               pripravile Poslanske skupine SMC Desus in SD. Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za
               9, proti nič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma odbora sprejet. Tako postaja brezpredmeten amandma k
               drugemu členu koalicijskih poslanskih skupin izhajajoč iz predloga amandmajev. Prav
               tako je brezpredmeten amandma poslanske skupine SDS k drugemu členu, ki ga imate pod
               zaporedno številko 2 in odpiram tretji člen in pripadajoči amandma k tretjemu členu,
               ki so trije prvi. Pod zaporedno ena je amandma koalicijskih poslanskih skupin, pod
               točko dve amandma Poslanske skupine SDS in pod točko tri, amandma Poslanske skupine
               Nove Slovenije. Želi kdo razpravljati? Ne? Torej glasovali bomo najprej o prvem
               amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. V kolikor bo ta amandma sprejet, bodo
               amandmaji pod zaporedno 2 in 3 postali brezpredmetni. Glasujemo o amandmaju
               koalicijskih poslanskih skupin. Zaključujem glasovanje. Za 9, proti nihče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma koalicijskih poslanskih skupin k tretjemu členu sprejet.
               Odpiram razpravo k četrtemu členu in pripadajočemu amandmaju koalicijskih poslanskih
               skupin. Želi kdo razpravljati? Če ne zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje
               o amandmaju koalicije k 4. členu. glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za 9, proti
               nič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 4. členu sprejet. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In še 5. člen, odpiram razpravo k 5. členu in
               pripadajočemu amandmaju, ki so ga predlagale prav tako koalicijske poslanske skupine.
               Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za 9, proti nič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta amandma sprejet. Zdaj pa bomo glasovali še o vseh členih
               skupaj. Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za 9, proti en glas.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1. član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti. Sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen
               predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. S tem smo zaključili 2. obravnavo
               na našem delovnem telesu. Če se strinjate, bom poročevalec odbora na Državnem zboru
               sam.</p>
               <p>Hvala lepa. S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda, hkrati tudi današnjo sejo
               odbora. Vsem skupaj se zahvaljujem za sodelovanje in konstruktivno razpravo in vam
               želim lep preostanek dneva. Hvala lepa. <title>Seja je bila končana 11. novembra 2015 ob
                  18.16.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
