<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">7DBA0D64C2289DB1C1258265002BE123</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">69F8D153C846E870C125827B002F529D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=69F8D153C846E870C125827B002F529D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.OZDDSZII" n="71">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2018-04-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN
            INVALIDE</stage>
            <stage type="session">71. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(11. april 2018)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Uroš Prikl, predsednik Odbora za delo, družino, socialne zadeve in
            invalide.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 15.02.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje, pričenjam 71. nujno sejo Odbora za delo,
               družino, socialne zadeve in invalide. Vse članice in člane prav lepo pozdravljam,
               prav tako pa vse vabljene na tej današnji seji.</p>
               <p>Uvodoma vas želim obvestiti, da sta s pooblastilom prisotna in sicer namesto kolega
               Marijana Pojbiča je z nami kolega Bojan Podkrajšek in namesto kolegice Erike Dekleva
               je z nami kolegica Vlasta Počkaj, drugih obvestil o zadržanosti oziroma pooblastil
               nisem prijel. Sem prejel, se opravičujem, opravičila se je kolegica Suzana Lep
               Šimenko in kolegica Iva Dimic, zdaj pa verjamem, da je to glede formalnosti vse.</p>
               <p>V poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, zato
               ugotavljam, da je dnevni red takšen kot ste ga prejeli z sklepom oziroma z vabilom za
               sklic seje. In to je 1. točka, Predlog Zakona o socialnem vključevanju invalidov, 2.
               točka Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o osebni asistenci, 3. točka
               Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o štipendiranju, 4. točka Predlog
               zakona o dopolnitvi Zakona o zaposlovanju, samozaposlovanju in delu tujcev, ter 5.
               točka dnevnega reda, Predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o
               socialnovarstvenih prejemkih.</p>
               <p>Predlagam, da kar preidemo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG ZAKONA O
                  SOCIALNEM VKLJUČEVANJU INVALIDOV.</title> Na sejo odbora so bili vabljeni Ministrstvo
               za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti, naša Zakonodajno-pravna služba,
               Državni svet Republike Slovenije, Združenje gluhoslepih Dlan, Svet za invalide
               Republike Slovenije, Nacionalni svet invalidskih organizacij Slovenije, JHD, Društvo
               za teorijo in kulturo hendikepa, Zveza Sonček, Zveza delovnih invalidov Slovenije,
               Zveza sožitje, Zveza gluhih in naglušnih Slovenije, Zveza slepih in slabovidnih ter
               zavod Grunt.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli oziroma je objavljeno na spletni strani Državnega zbora, sam
               predlog zakona, mnenje naše Zakonodajno-pravne službe, mnenje Državnega sveta,
               vloženi amandmaji kvalificiranih predlagateljev ter pregled amandmajev, predlogi
               sprememb, ki so jih poslali s strani Združenja gluhoslepih Dlan, pripombe Zveze
               Sožitje, prošnja Skupnosti organizacij za usposabljanje oseb s posebnimi potrebami
               ter naknadno tudi pripombe delavske svetovalnice. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ugotavljam prav tako, da so bili v poslovniškem roku
               vloženi amandmaji kvalificiranih predlagateljev, to je, to so koalicijskih poslanskih
               skupin in poslanske skupine SDS, prav tako ste prejeli tudi pregled amandmajev.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Uvodoma sprašujem predstavnike
               ministrstva, tudi lepo pozdravljam ministrico za delo, če želi uvodno besedo?</p>
               <p>Ministrica, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp2">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, hvala za besedo.</p>
               <p>Dovolite mi, da se najprej zahvalim poslancem in poslankam, ki so omogočili obravnavo
               teh pomembnih zakonov, namreč Vlada jih je sprejela še pred odstopom predsednika
               Vlade in je bilo pa od vas odvisno ali se lahko nadaljuje obravnava teh zakonov,
               tako, da na tem mestu zahvala iz moje strani in verjetno tudi s strani številnih
               nevladnih organizacij, ki, z katerimi smo skupaj pripravili ta zakon in dejansko ima
               zelo široko podporo. Zakon o socialnem vključevanju invalidov nadomešča Zakon o
               družbenem varstvu duševno in telesno prizadetih oseb iz leta 1983, uresničuje tudi
               odločbo Ustavnega sodišča in pomembno zaokroža zakonodajo na področju invalidskega
               varstva s ciljem zagotavljanja neodvisnega življenja invalidov v skupnosti. Poleg
               Zakona o uporabi slovenskega znakovnega jezika, Zakona o izenačevanju možnosti
               invalidov in Zakona o osebni asistenci. Z novim zakonom širimo krog invalidov, ki
               dobijo pravice po zakonu, poleg oseb z zmerno, težjo in težko motnjo v duševnem
               razvoju in najtežje gibalno oviranih oseb se širi tudi na osebe z avtističnimi
               motnjami, ki imajo tako hudo obliko neprilagojenega vedenja, ki jim onemogoča
               samostojno življenje in pridobivanje sredstev za preživetje, širimo na osebe z zmerno
               do hudo možgansko poškodbo ali okvaro in tretja skupina so gluhoslepe osebe. Širitev
               upravičencev je potrebna zaradi vedno večjega števila oseb z avtističnimi motnjami,
               ki imajo hudo obliko neprilagojenega vedenja in se kasneje zaradi avtizma tudi ne
               morejo zaposliti. Poleg tega želimo reševati problematiko mladih ljudi pri katerih
               pride do hude invalidnosti pred prvo zaposlitvijo in zato ne pridobijo pravice po
               Zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju. Invalidi s statusom po tem zakonu,
               imajo pravico do nadomestila za invalidnost, ki je v višini seštevka pravice do
               denarne socialne pomoči in varstvenega dodatka, imajo tudi pravico do dodatka za
               pomoč in postrežbo. Če pogledamo po sedaj veljavni zakonodaji je nadomestilo za
               invalidnost približno 370 evrov, po novem zakonu je ta višina 485 evrov. Dodatek za
               tujo nego in pomoč je sicer v dveh višinah, višji dodatek je v tem trenutku znaša
               206,03 evra, po novem bo 292,11 evra. Nižji znesek v trem trenutku znaša 103,02 evra,
               po novem bo znašal 146,06 evra. Poleg bistveno višje socialne varnosti za najbolj
               ranljive, zakon omogoča prehod v zaposlitev in po prenehanju ponovno izplačilo
               nadomestila za invalidnost. Če dobijo plačo jim kljub temu pripada nadomestilo do
               višine neto minimalne plače. Novosti v zakonu je predlog storitev socialnega
               vključevanja in sicer usposabljanje za samostojno življenje, vseživljenjsko učenje,
               bivanje s podporo, storitve za starejše invalide. Storitve bodo invalidi plačevali z
               vrednotnicami, z razvojem storitev socialnega vključevanja bo Slovenija sledila
               konvenciji o pravicah invalidov, ki jo je leta 206 sprejela organizacija Združenih
               narodov, naša država pa jo je ratificirala leta 2008. Storitve socialnega
               vključevanje je potrebno še razviti in preizkusiti v praksi, torej z realnimi ljudmi,
               to je pomembno, saj rešitev ne bodo pripravljali uradniki v pisarnah kot se to
               pogosto dogaja. Ministrstvo za delo se trudi, da bi za pilotiranje storitev
               socialnega vključevanja pridobilo tudi sredstva iz evropskih skladov. Storitve
               socialnega vključevanja invalidov pomenijo za najtežje invalide možnosti, da bivajo v
               okolju, ki ga poznajo in, ki pozna njih, pomenijo možnost izbire izvajalca podpornih
               storitev brez katerih ti invalidi ne morejo živeti sami. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Pomenijo možnost staršev ter odraslih otrok,
               da še naprej hodijo v službo z zavestjo, da je z njihovim otrokom dobro in da je za
               njih dobro poskrbljeno.</p>
               <p>Glede amandmajev predvsem. Amandmaja, ki se nanaša na predlog definicije
               gluhoslepote, pa bi v nadaljevanju podala pojasnitev, ker namreč smo se veliko
               ukvarjali in smo želeli slišati vse želje in zahteve, vendar bom v pojasnitvi
               povedala, da bodo določene težave, ki bodo se nanašale tudi na obstoječe že
               prejemnike in hkrati ne bodo nudile morda tistega kar je v želji samega predloga
               amandmaja, ostali amandmaji so predvsem usklajeni z Zakonodajno-pravno službo in gre
               za nomotehnične zadeve. Toliko za enkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa ministrica.</p>
               <p>Preden nadaljujemo, samo še obvestilo, da je s pooblastilom namesto kolega Kordiša
               prisoten kolega Luka Mesec, in da bomo sejo prekinili deset do štirih, torej 15.50 iz
               razloga, ker je izredna seja Državnega zbora sklicana za ob 16.00 in bomo z našo sejo
               nadaljevali ob 16.30. To je pač posledica procedur vezane na predčasne volitve.</p>
               <p>Sprašujem, če je predstavnik Državnega sveta tukaj? Je, je. Se opravičujem. Bom dal
               najprej besedo Zakonodajno-pravni službi, dr. Divjaku.</p>
               <p>Dr. Divjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp4">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj!</p>
               <p>Naše pisno mnenje ste dobili. Predlagatelj se je nanj odzval deloma s pojasnili.
               Pripravljeni so bili tudi amandmaji, ki so vloženi. V zvezi s tem našim pisnim
               mnenjem ponovim, da smo v mnenju zapisali, da se predlog zakona navezuje na nekatere
               druge zakone, kar je tudi že predstavnica ministrstva povedala. Na to smo pač
               opozorili zato, ker vedno opozarjamo na nevarnost razdrobljenosti zakonodaje. Glede
               našega vprašanja v zvezi z omejitvami, kdaj mora nastati invalidnost, kot je zapisana
               sedaj v 3. členu predloga zakona, je tudi pripravljen amandma. Tukaj bi rad povedala,
               da naše zaprosilo za pojasnilo ni bilo namenjeno, da bi komurkoli dodatno postavili
               omejevalne pogoje, pač pa smo iz te, pač pa iz teh naših navedb izhaja v bistvu na
               zelo takten način, vprašanje ali lahko do nekaterih situacij v življenju pride. To je
               lahko vsebinsko vprašanje. Mi smo si samo to zastavili. Namen, kot rečeno, je bil tak
               kot sem zdaj povedal. Še eno stvar bi rad povedal glede naše pripombe k 19.členu. ta
               je v enem delu morda še odprt in sicer v tistem delu kjer se obseg financiranja pavic
               iz tretjega poglavja še vedno prepušča ministrstvu. S tem v zvezi bom povedal še
               končno ugotovitev, da se to tretje poglavje pravzaprav odlaga njegova uporaba za tri
               leta in v tem času bo verjetno potrebno še nekatere stvari doreči. Morda bo prav
               prišel tudi ta relativno dolg »vacatio legis«, zakon naj bi začel veljati 1. 1. 2019
               in se bo lahko pokazala tudi potreba še v tem času, ko morebitnih dodatnih
               dopolnitvah. Toliko za enkrat. Hvala lepa gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Dr. Divjak, najlepša hvala.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo predstavniku Državnega sveta, gospodu Borisu Šušteršiču. Se
               opravičujem, še nisem navajen nove sestave Državnega sveta.</p>
               <p>Gospod Šušteršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp6">

               <speaker>BORIS ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Ker je ministrica zelo natančno obrazloživa vsebino in tudi <stage>/ nerazumljivo/</stage> pravne
               okoliščine, bi samo rad poudaril, da smo v Državnem svetu soglasno podprli ta zakon,
               seja se je pa ravnokar končala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za to informacijo.</p>
               <p>Predlagam, da obravnavo predloga zakona opravimo na način, da razpravljamo po vrsti o
               vsakem členu in glasujemo o pripadajočih amandmajih. Po glasovanju o le teh pa na
               koncu še glasujemo o vseh členih skupaj. Če temu ne nasprotujete, predlagam, da
               uvodoma predstavijo svoje stališče predstavniki vabljenih. Ker vseh ne poznam, čisto
               vseh ne poznam, za potrebe magnetograma, vas prosim, da se predstavite in poveste
               katero inštitucijo predstavljate. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp8">

               <speaker>DR. KATJA VADNAL:</speaker>

               <p>Dr. Katja Vadnal, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               predstavnica Zveze sožitje, Zveze društev za pomoč osebam z motnjami v duševnem
               razvoju.</p>
               <p>Najprej naj rečem hvala lepa, da je ta zakon pred vami, da je ta zakon pred nami in
               upamo, da bo ta zakon sprejet, končno, in da bo pravzaprav omogočil razvoj skrbi za
               naše sinove in hčere z motnjami v duševnem razvoju na način, ki bo v skladu s
               Konvencijo o pravicah invalidov, kot je gospa ministrica že povedala v svojem uvodnem
               nagovoru. Namreč, zakon daje solidno osnovo za udejanjanje 19. člena te konvencije
               samostojno življenje v skupnosti, za katerega so bili naši sinovi in hčere z motnjami
               v duševnem razvoju in njihove družine zaradi pretirano intenzivne in dolgotrajne
               institucionalizacije prikrajšani. Zelo nas veseli tudi, da je država našla
               razumevanje tudi za druge skupine invalidov, ki ravno tako niso bili sistemsko
               obravnavani, za mlade gluho-slepe in seveda za ljudi, ki si kot mladi pridobijo
               poškodbe glave in nimajo pravic. Drugi dve skupini sta pa seveda bili že v dosedanjem
               zakonu.</p>
               <p>Mi smo pri pripravi zakona ves čas sodelovali, približno… Dolgo časa smo sodelovali,
               intenzivno smo sodelovali, tako da v tej fazi ne bi imeli nobene pripombe, razen našo
               željo, prošnjo in pričakovanja, da bo ta zakon končno sprejet in da ne bomo več
               duševno in telesno prizadeti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Vadnal. Želi še kdo predstaviti stališče? Gospod Lukič,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp10">

               <speaker>GOSPOD LUKIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem mislil dati prednost, če kdo iz organizacij nevladnih… <stage>/oglašanje iz
               klopi/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Sedaj imate besedo…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp12">

               <speaker>GOSPOD LUKIČ:</speaker>

               <p>No, sedaj imam besedo, ja, saj… Okej, hvala. Jaz v bistvu oziroma ne jaz, bomo rekli
               <stage>/ nerazumljivo/</stage> smo poslali, jaz se opravičujem malce hitro oziroma danes tole, ne
               bom rekel ravno stališče ampak opozorilo in tukaj je bolj kot ne naše opozorilo
               preoblikovano v vprašanje, in sicer se tiče posebnega programa socialne vključenosti
               v katerega so vključene tri skupine: invalidi, ki zaradi invalidnosti niso
               zaposljivi, ker zavod za zaposlovanje po zaključeni zaposlitveni rehabilitaciji
               ugotovi z odločbo o zaposljivosti, invalidi I. kategorije z odločbo ZPIZ brez pravice
               do invalidske pokojnine po ZPIZ-u in pa osebe z motnjami v telesnem in duševnem
               razvoju, ki nimajo možnosti vključitve v ustrezno socialno varstvene storitve.</p>
               <p>Skratka, vprašanje, ki ga tukaj postavljamo je, glede nagrad, ki jih te osebe, ki so
               vključene v programe socialne vključenosti dobivajo. Te osebe so vključene v programe
               socialne vključenosti tudi na način, da delajo, in sicer kot je bila zadnja raziskava
               narejena, malce starejša, ampak najnovejša iz 2013, v povprečku več kot 6 ur na dan
               in za to prejmejo v bistvu tako imenovano nagrado, ki je recimo v 2013 bila v
               nekaterih primerih 42 evrov, v nekaterih 76 evrov. To so v bistvu osebe, ki delajo
               sicer res enostavna dela, ampak njihovi naročniki so predvidevam večja podjetja,
               kooperantska dela so to, skratka to so še vedno dela. In tukaj glede na samo poročilo
               zapisano, da prejemajo nagrado v višini 5 do 15 % minimalne plače. Torej, to so
               invalidi, ki so vključeni v ta program in dobijo za svoje več kot šesturno delo na
               dan nagrado v višini 5 do 15 % minimalne plače.</p>
               <p>Tako da upam, da ta situacija glede sprejemanja te zakonodaje v kateri smo danes, da
               bo to razrešila. Zato postavljam vprašanje: Ali bo ta zakon to razrešil, da se bo tem
               invalidom, ki so vključeni v program socialne vključenosti omogočilo, da prejmejo
               ustrezno dostojno plačilo, ker ti ljudje delajo. Delajo v bistvu na način, da se
               proizvajajo izdelki, ki se tržijo. V bistvu te organizacije so v bistvu vezane s
               pogodbami, s kooperanti in določene storitve se izvajajo. To ni v bistvu neka
               neprofitna zadeva, da si tako rečemo. Tukaj bi prosil razjasnitev bolj kot ne, kaj se
               bo zgodilo s temi osebami, ki so vključene v ta program socialne vključenosti.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ali bo ta zakon omogočil,
               da se tem osebam omogočijo višji, pa bom rekel, prejemki? Jaz res upam, da ja, če ne,
               bi pa res pozval, da naj se že enkrat uredi ta situacija, da ne bomo potem spet
               ponavljali zgodbo čez dve leti, čez tri leta glede res sramotno nizkih prejemkov teh
               oseb.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Svetini. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp14">

               <speaker>PETER SVETINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <stage>(Peter Svetina, Zavod Grunt.)</stage>
               <p>Spoštovani gospod predsednik, poslanke, poslanci, iskrena hvala za dano možnost in
               priložnost, da predstavimo tudi svoje stališče, kar se tiče sprejetja zakona, ki je
               tukaj pred vami.</p>
               <p>Ta zakon dejansko v praksi zelo veliko pomeni. V zadnjih 20 letih, če ne 25 letih, so
               stroka, storitve, potrebe ljudi, civilizacijska družba napredovali, mi pa smo ostali
               z zakonom, ki govori o telesno in duševno prizadetih osebah, v letu 1983. Pojavljajo
               se iniciative, ki omogočajo kakovostnejše življenje v skupnosti ljudem z motnjo v
               razvoju, pa vendar so te nekje na meji legalnosti zaradi tega, ker je zakon to tako
               opredeljeval. Z zakonom, ki je pred vami, se odpirajo nova vrata in veliko možnosti -
               možnost deinštitucionalizacije, bivanja ljudi v tistem domačem okolju, ki ga poznajo.
               To ne pomeni bivanja doma, ampak v domačem okolju, v okolju, kjer se počutijo dobro
               in kjer tudi lahko izživijo svoje življenje. Jaz moram reči, osebno kot sorojenec,
               starš in pa strokovni delavec s področja oseb, ki se jih ta zakon dotika, da se
               odpirajo za nas tudi neka vrata, ki ostajajo priprta v neko dilemo in vprašanje, ki
               se nam postavlja, kaj bo, ko nas ne bo. Ta zakon s svojim naborom storitev daje neko
               možnost izbire in neko višjo kakovost življenja, zato hvala lepa, da ga boste
               sprejeli in hvala pripravljavcem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam za predstavitev stališča.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp16">

               <speaker>EMIR OKANOVIĆ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav.</p>
               <stage>(Emir Okanović, Svet Republike Slovenije za invalide.)</stage>
               <p>Tudi jaz bi se zahvalil vsem poslancem, tako na opozicijski kot koalicijski strani,
               da so zmogli dovolj volje in pripeljali ta zakon vsaj na mize Državnega zbora.</p>
               <p>Ta zakon vrača eni zelo majhni, relativno majhni skupini invalidov dostojanstvo,
               predvsem pa neko varnost. Govorim iz izkušenj. Sem oseba, ki je bila vključena pod
               družbeno varstvo in je še pred tem zakonom prišla tudi v polno zaposlitev, se pravi
               je izstopila iz tega zakona oziroma iz uživanja teh pravic in je danes polno
               zaposlena, le znašla se je malo bolj, pa kaj znala v življenju. Na sam zakon nimam
               nekih pripomb, zakon je spisan po neki zmožnosti družbe, po nekih finančnih
               zmožnostih, ki jih ima, odpira vrata na novo in predvsem, kar je zelo, zelo pomembno,
               spoštovani poslanci, je, da smo se končno začeli pogovarjati, kaj bomo v naši državi
               počeli s tistimi, ki zaradi svoje invalidnosti, zaradi kakršnekoli okoliščine,
               prizadetosti ne bodo mogli v popolnosti ali pa v celoti delati. Da v bistvu z neko
               družbeno pogodbo, in tukaj je tisto, kar je zelo pomembno, da s to družbeno pogodbo,
               da obstajajo v državi ljudje, ki zaradi objektivnih okoliščin ne morejo delati in za
               njih se mora poskrbeti v skladu z nekim dostojanstvom, pa, če rečem, subsidiarno
               potegnem dol, Konvencijo o pravicah invalidov, ki jo tako radi uporabljamo, po drugi
               strani pa se jim omogoča polnopravno življenje v družbi na način, kot si ga
               zaslužijo, ne glede na njihovo intelektualno in telesno manjšo zmožnost. Ta zakon, ko
               bo sprejet, pelje Slovenijo med države, ki so razvite, pelje Slovenijo med države, ki
               drugače razmišljajo, in pelje Slovenijo na prag evropske razvitosti in na prag tiste
               Evrope, ki si jo želimo vsi, ne glede na prizadetost in ne glede na invalidnost, ki
               jo imamo.</p>
               <p>Jaz se vam še enkrat zahvaljujem v imenu tistih, ki uživajo podobne pravice po Zakonu
               o družbenem varstvu. Treba je mogoče omeniti, gospa ministrica ni omenila, da ta
               Zakon o družbenem varstvu že dobrih deset, enajst let<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ni v skladu celo z Ustavo oziroma ni subsidiarno z
               vsemi evropskimi predpisi, ki veljajo na tem področju. Že zaradi tega ga je bilo
               treba spremeniti. Naši člani bodo prav gotovo veseli, da se jim zvišujejo dohodki in
               predvsem da imajo možnost in priložnost, da, če si najdejo delo, da se lahko, v
               kolikor dela za njih ni, v ta status ponovno vrnejo, brez tega, da bi izgubili
               kakršnokoli pravico, ki jim pripada iz tega naslova. To pomeni pravilna zaščita
               vsakega posameznika in ta zakon ni pomemben samo za tovrstno populacijo, ta zakon je
               model tudi za druge skupine, ki so ravno tako socialno izključene, kot so romske
               skupine in podobno, kako se da z nekim pravilnim pristopom, z nekim pravilnim
               družbenim dogovorom stvari urejati. Tako da, danes je velik dan, velikokrat ne
               slišite pohval, od mene jih boste dobili. Hvala vam še enkrat za to voljo, hvala vam
               za priložnost, ki ste jo dali uporabnikom, in obljubljamo, obljubljajo, da bodo
               tvorni člani družbe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za predstavitev vašega stališča in predvsem hvala lepa za vašo pozitivno
               kritiko.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp18">

               <speaker>BORUT SEVER:</speaker>

               <p>Lep pozdrav.</p>
               <stage>(Borut Sever, Nacionalni svet invalidskih organizacij Slovenije.)</stage>
               <p>Moji predhodniki so že zelo dobro povzeli vse bistvene novosti, prednosti, ki jih
               prinaša novi zakon, ob dejstvu seveda, da realizirajo tudi odločbo Ustavnega sodišča.
               Na Nacionalnem svetu podpiramo čimprejšnji sprejem zakona, ker le-ta <stage>(prvič)</stage> rešuje
               vrsto realnih življenjskih problemov, hkrati pa ponuja tudi vrsto novih možnosti.
               Nenazadnje udejanja neke obveznosti naše države, ki izhajajo iz Konvencije o pravicah
               invalidov, ob dejstvu, da mineva 10 let, kar je naša država ta dokument podpisala in
               je s tem tudi obligatoren. Tako da, jaz bi še enkrat poudaril, da podpiramo
               čimprejšnji sprejem tega zakona, hkrati pa se tudi na Nacionalnem svetu invalidskih
               organizacij zahvaljujemo, da ste prepoznali, da je ta tematika, problematika toliko
               pomembna, da ste jo uvrstili na dnevni red.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp20">

               <speaker>SIMONA GERENČER PEGAN:</speaker>

               <stage>(Združenje gluhoslepih Slovenije DLAN, Simona Gerenčer Pegan.)</stage>
               <p>Spoštovani predsedujoči, spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani vsi prisotni,
               Združenje gluhoslepih Slovenije DLAN zelo podpira Zakon o socialnem vključevanju,
               kajti smo mnenja, da je to potrebno. Smo tudi zelo veseli, da so gluhoslepi
               vključeni. Hkrati smo podali predlog pri tretji alineji prvega odstavka 3. člena, da
               se namesto medicinskega kriterija upošteva funkcionalni kriterij. Zakaj? Zaradi tega,
               ker medicinski kriterij, ki je zaenkrat vključen v Pravilnik o tehničnih pripomočkih
               in prilagoditvi vozila, še zmeraj izključuje številne druge gluhoslepe, ki zaradi
               zelo majhnih nedoseganj teh kriterijev ne dobivajo pravic. Vsled tega je potrebno
               razumeti, da Pravilnik o tehničnih pripomočkih postavlja kriterije za gluhoslepe, ki
               so povzeti iz Svetovne zdravstvene organizacije, samo za gluhe in samo za slepe, ob
               tem pa ne upošteva, da hkratna okvara sluha in vida pri posamezniku povzroča
               popolnoma drugačno stanje kot samo prisotnost ene od okvar, v kolikor pri gluhoslepih
               ne moremo nikakor sešteti ena plus ena je enako dva, ampak najmanj ena plus ena je
               enako tri ali več v tem primeru. Vsled tega smo seveda svetovali oziroma predlagali,
               da se upošteva funkcionalni kriterij, ki bi omogočal, da bi pravice do tega pridobile
               tudi tiste osebe, ki so danes izključene na podlagi uveljavljanja pravic po
               Pravilniku o tehničnih pripomočkih in prilagoditvi vozila. Z našim predlogom bi se
               seveda tako upoštevala tudi Konvencija o pravicah invalidov in seveda tudi nujno
               Resolucija o enakih možnostih oseb z gluhoslepoto v Evropi, ki je bila sprejeta
               lansko leto na 4. Generalni skupščini Evropske zveze gluhoslepih <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Še enkrat povzemam, da seveda zelo
               podpiramo zakon in da bomo seveda veseli, v kolikor, si želimo, se amandma
               sprejme.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Gospod Novak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp22">

               <speaker>DRAGO NOVAK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav.</p>
               <stage>(Drago Novak, Zveza delovnih invalidov Slovenije.)</stage>
               <p>Tudi mi smo imeli probleme. Vedno več je mladih ljudi, ki po določenem času postanejo
               invalidi, in nimajo nobenih priznanih pristojnosti do invalidnosti. To pomeni, da
               bojo lahko te osebe, te invalidi na osnovi tega zakona, ki ga tudi podpiramo,
               dostopali do <stage>(?)</stage> Zakona o socialnem vključevanju invalidov. S tem namenom bojo
               prejemali tudi določene denarne prejemke, sami ste dobro slišali ca dva tedna nazaj
               na Tedniku, da imamo take probleme, ker se vedno več mladih invalidov obrača na Zvezo
               delovnih invalidov Slovenije, na kakšen način lahko pridejo do kakšnih denarnih
               nadomestil, ker težko živijo kot družina. Če moški dela in ima dva otroka in žena ali
               pa mož slučajno zbolita, bomo na osnovi tega zdaj rešili te probleme. To pomeni, tudi
               Konvencija o pravicah invalidov, ki smo jo omenili, zahteva, da država invalidom med
               drugim prizna tudi pravico do ustrezne življenjske ravni in socialnega varstva. Na ta
               način bomo s tem zakonom reševali problematiko, s katero se spopadajo mladi invalidi,
               ki komaj vstopajo na trg dela.</p>
               <p>Hvala lepa. Jaz zaradi tega podpiram ta zakon in seveda tudi s tem namenom, da
               gospodje poslanci in poslanke sprejmete in potrdite ta zakon.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Izvolite, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp24">

               <speaker>METKA KNEZ:</speaker>

               <p>Dober dan, lepo pozdravljeni.</p>
               <stage>(Metka Knez, predstavnica gluhoslepih v okviru Zveze društev gluhih in naglušnih
               Slovenije.)</stage>
               <p>V Zvezi društev gluhih in naglušnih Slovenije z velikim veseljem pozdravljamo sprejem
               oziroma postopek sprejemanja tega zakona, da ga je <stage>/ nerazumljivo/</stage> Republike
               Slovenije uvrstila kot prioritetno nalogo in da ga sprejemate, gospe in gospodje, še
               preden se vam izteče mandat. Kar bi poudarila, je to, da sem izjemno vesela, da je
               kljub temu, da je bil Zakon o socialnem vključevanju, v bistvu od posodobitev
               sedanjega veljavnega Zakona o družbenem varstvu, si dovolim povedati po domače, ker
               je to na kratko. No, skratka, da bo Zakon o socialnem vključevanju invalidov
               nadomestil ta sedaj veljavni zakon. Ta bo v prvi vrsti ne samo zmanjšal
               stigmatizacijo oseb z intelektualnimi in telesnimi ovirami na različnih področjih,
               ker moramo vedeti, da imajo pač osebe ali intelektualno oviro ali imajo kombinacijo
               telesne in intelektualne ovire, imajo pa tudi pridružene raznorazne bolezni in
               invalidnosti, in tako naprej. Namreč, te skupine ljudi, ne samo da so odmaknjene od
               okolja, po veliki večini so precej stigmatizirane, čeprav mogoče, morda <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, ampak o tem ne govorimo pogosto. Česar sem izjemno vesela kot oseba z
               gluhoslepoto, da so tudi osebe z gluhoslepoto vključene v ta zakon in da bodo lahko
               osebe z gluhoslepoto, ki dejansko niso zmožne samostojnega življenja oziroma
               potrebujejo pomoč za čim bolj kvalitetno vsakdanje življenje, da bodo lahko
               uveljavljale pravice po tem zakonu. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Kar me skrbi, tako mene kot tudi politike in kolege v
               Zvezi društev gluhih in naglušnih, je v bistvu predlog Združenja DLAN in predložen
               amandma Poslanske skupine SDS, to je, da bi se nekako v tem zakonu začel upoštevati
               funkcionalni kriterij. Naj povem, da ni problem v tem, da bi se upošteval
               funkcionalni kriterij, ki je dobrodošel v programih in posebnih <stage>(?)</stage> socialnih
               programih in v velikih in humanitarnih organizacijah ali posameznih socialnih
               službah, ki izvajajo posamezne socialne storitve, ostane pa problematičen
               funkcionalni kriterij v tem smislu, če pogledamo, kakšen je sistem socialnega varstva
               v Sloveniji. Sistem socialnega varstva za invalidsko varstvo in socialno varstvo v
               širšem pomenu besede temelji na telesnih okvarah in mimo tega dejstva nikakor ne bi
               smeli iti. Zdaj na primer se za osebe s slepoto ve, v katere skupine spadajo, <stage>/
               nerazumljivo/</stage> prve do pete kategorije slepote, za osebe z gluhoto se ve, od kje do
               kje je meja, da si gluha oseba, in na tej podlagi smo pred leti v delovni skupini v
               okviru Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve, ko <stage>(?)</stage> je pripravila Zakon o
               izenačevanju možnosti in na tem temelječ Pravilnik o tehničnih pripomočkih, ki se ga
               danes, zahvaljujoč tudi vam, gospe in gospodje, zelo uporablja in je zaživel v
               praksi. Hočem reči, kako smo mi takrat, jaz sem kot predstavnica te skupine pred leti
               predlagala, da se pač upošteva ta medicinski kriterij. Da na eni strani upoštevamo
               kategorijo slepote in <stage>/ nerazumljivo/</stage> od prve do pete skupine in pa da se upošteva 50
               % izgube sluha po <stage>/ nerazumljivo/</stage> navzgor. To se pravi, spodnja meja, da je 50 %.
               Tako menimo, da nekako zadostimo kriterijem, da smo tudi gluhoslepi obravnavani enako
               kot vse ostale skupine invalidov, ki jim pač zdravniške komisije na podlagi
               zdravniških izvidov diagnosticirajo telesno okvaro in na tej podlagi se prekopirajo
               pravice. Tako nekako niti jaz, niti kolegice in kolegi iz Zveze društev gluhih in
               naglušnih temu predlogu nismo naklonjeni. Kot sem rekla, je pa funkcionalni kriterij
               zelo dobrodošel za posamezne socialne službe, ki izvajajo dejansko pomoč na terenu,
               tam, kjer lahko funkcionalni kriterij uporabijo kot dopolnilo. Ker, namreč, vedeti
               moramo, tako to, kar bolj poznate, recimo, niti dve osebi, ki sta slepi, nimata
               enakih potreb, niti dve osebi, ki sta gluhi, nimata enakih potreb. Ravno tako je pri
               osebah z gluhoslepoto – niti ena ali druga oseba z gluhoslepoto nima enakih potreb.
               Iz tega vidika, gospe in gospodje, jaz upam, da boste vzeli v razmislek naše
               mnenje.</p>
               <p>Jaz se vam še enkrat iskreno zahvaljujem za vaš trud. Veliko uspeha pri današnjem
               usklajevanju <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> zakonodaje
               in pa uspešen zaključek mandata. Ja, preden bi še rekla, izjemno dragoceno mi je, da
               ta <stage>/ nerazumljivo/</stage>… kriterij tudi zelo podpiram, ki ga je tukaj že gospa ministrica
               prej podprla.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Želi še kdo predstaviti svoje stališče od gostov?</p>
               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp26">

               <speaker>LOJZE TOMAŽEVIČ:</speaker>

               <p>Dober dan, Lojze Tomaževič je moje ime, sem predsednik Zveze Sonček, Zveze društva za
               cerebralno paralizo Slovenije.</p>
               <p>Tudi jaz se pridružujem veselju vseh udeležencev, da smo dobili na mizo ta predlog in
               držimo pesti, da bo zdržal ta sklic še toliko moči, da bo na eni od izrednih sej ta
               zakon tudi podprl. Jaz moral reči, da se zelo, bom rekel, z veseljem bomo brali
               zgodovino tega Državnega zbora, število zakonov, ki jih je ta zbor spravil pod
               streho, tako Zakona o zgodnji obravnavi kot tega, kot Zakona o osebni asistenci je
               zelo veliko in jaz upam, da bo to visoko postavljeno letvico naslednji sklic zbora
               uspešno preskočil tudi v naslednjih štirih letih. Veseli me, torej kot sem rekel,
               veseli nas vse nov zakon, veseli nas relativno sodoben pristop, predvsem nas veseli
               ta možnost prehajanja iz invalidnosti v normalno življenje in nazaj, jasno je, da
               nihče ne tišči v ta zakon, to se pravi kot uporabnik vsak želi normalno delati in
               tako naprej, tako, da nas na drugi strani nekoliko skrbi pravzaprav pa dejstvo v to
               normiranost. Mi že dolga leta govorimo pač o potrebah, o socialnem vključevanju in
               tako naprej, se pravi o stvareh kjer naj bi ljudje dobivali pomoč, ki jo potrebujejo
               glede na svoje potrebe. V zadnjem času se nam spet dogaja to, da zaradi tega, ker ne
               najdemo nekega konsenza ali iz meni neznanih razlogov, se vedno več pojavlja nam spet
               medicinskega modela z diagnozami, ki je popolnoma možen, legalen, vendar rahlo
               zastarel. Namreč zelo težko je res popisati vse tisto, kar se danes dogaja v
               generacijah ljudi, če lahko opišemo normalno ali pa neko klasično, bom rekel,
               invalidnost je potem že velik problem že pri naši populaciji cerebralcev, ki so od a
               do ž pa še vse tuje črke vmes, da ne govorimo o avtistih, pri avtistih tako ali tako
               ne veste kam sodijo, sodijo na univerzo ali sodijo v posebno šolo, zato, ker imajo
               neke stvari tako, tako razvite in skrbi me, da bi to procentualno tehtanje peljalo
               pravzaprav proč od tega kar vsi skupaj želimo, hočemo dobro podporo ljudem, ki to
               potrebujejo.</p>
               <p>Hvala lepa in veliko uspeha naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Tomaževič tudi vam.</p>
               <p>Ne vidim več želje vabljenih, da bi… Še dodatno? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp28">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Smem samo na kratko, hvala za besedo.</p>
               <p>Hvala tudi gospe Knezovi, torej predstavnici Zveze društev gluhih in naglušnih
               Slovenije, verjetno je gospa pozabila, da je takrat, ko je pripravljala za pravilnik
               o tehničnih pripomočkih in prilagoditvi vozila, smo podali drug predlog kot to kar je
               sedaj vključeno v pravilnik. Torej kot pogoj za pridobitev pravic teh ljudi, ljudi z
               gluho slepoto, jaz govorim seveda o ljudeh, ki ne uspejo pridobiti te pravice po
               pravilniku zaradi tega, ker jim zmanjka izjemno malo, še vedno gluhoslepi in so
               seveda v težkih situacijah, kajti tudi v takem primeru ne glede na to, da tistega ne
               izpolnjujejo, ne morejo uveljavljati teh pravic, bi jih pa seveda nujno potrebovali
               za kakovostnejše življenje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Zahvaljujem se vsem predstavnikom vabljenih, ki so predstavili stališča, svoja
               stališčaoziroma stališča inštitucij, ki jih tukaj predstavljajo, mi pa prehajamo na
               razpravo o 1. členu in pripadajočemu amandmaju. Tukaj bomo po naši ustaljeni praksi
               nekoliko širše zastavili razpravo. Želi kdo razpravljati?</p>
               <p>Kolegica Bačič, izvoli ja.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp30">

               <speaker>MARIJA BAČIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Spoštovani in pozdravljeni vsi prisotni.</p>
               <p>Zelo sem vesela, da je prišlo do tega zelo težko pričakovanega predloga Zakona o
               socialnem vključevanju invalidov, ki sem prepričana, da bo tudi soglasno sprejet v
               našem Državnem zboru. Govorimo torej o najranljivejši skupini ljudi, to je o
               invalidih in ta zakon prinaša veliko izboljšav za boljše in kakovostne življenje le
               teh. 12. člen Konvencije o pravicah invalidov z naslovom enakost pred zakonom,
               zavezuje države pogodbenice, da invalidom zagotovijo polno uresničevanje vseh
               človekovih pravic in temeljnih svoboščin, brez kakršnekoli diskriminacije zaradi
               invalidnosti. Konvencija torej postavlja zaveze ustrezne ukrepe, ki invalidom
               zagotovijo enak dostop do fizičnega okolja, do prevoza, informacij, do spoštovanja
               telesne in duševne integritete, do prebivališča, dostop do različnih storitev na
               domu, do izločanja iz skupnosti pravice in pa seveda zagotavljanje izobraževanja,
               pravico do dela in tako naprej. Država je torej dolžna sprejeti ukrepe, ki invalidom
               omogočajo dostop do pomoči, ki jo potrebujejo pri uveljavljanju pravne sposobnosti, s
               predlaganim zakonom se ureja status in pravice najtežjih invalidov v Republiki
               Sloveniji. Posebej pozdravljam, da se s primerjalno veljavno zakonodajo širi tudi
               krog upravičencev za pridobitev statusa invalida tako, da si poleg oseb z zmernimi,
               težjimi in težkimi motnjami v duševnem razvoju in najtežje gibalno oviranih oseb
               status lahko pridobijo tudi osebe z avtističnimi motnjami, ki imajo hudo obliko
               neprilagojenega vedenja in pa seveda gluhoslepe in osebe z zmerno do hudo možgansko
               poškodbo ali okvaro. Tako vsi invalidi, ki si pridobijo status invalida, dobijo
               pravico do nadomestila za invalidnost in pravico dodatka za pomoč in postrežbo. S
               sprejetjem tega zakona se v več kot po desetih letih realizirala tudi vsebina odločbe
               Ustavnega sodišča iz leta 2007, ki je Republiki Sloveniji naložilo, da v roku enega
               leta uskladi Zakon o družbenem varstvu duševno in telesno prizadetih oseb iz leta
               1983, torej z Ustavo Republike Slovenije. Namen ureditve je, da si invalidom poleg
               splošnih pravic zagotavljajo še dodatne posebne pravice. Ustavno ureditev varstva
               invalidov zagotavlja poleg splošnih pravic še posebne pravice, ki bodo odpravile ali
               zmanjšale ovire za njihovo neodvisno življenje ter enakopravno vključitev v družbo in
               delo. Naj se tukaj dotaknem vseh z motnjami v duševnem razvoju, ki po mnenju
               raziskovalcev spadajo med najbolj stigmatizirane osebe in se srečujejo z veliko
               ovirami, predvsem pri uresničevanju človekovih pravic, to velja predvsem na področju
               dela in zaposlovanja, bivanja v ustanovah in podpornih storitev socialnega
               vključevanja za samostojno življenje. Zagotavljanje možnosti za samostojno življenje
               pa pomeni zagotavljanje določenih minimalnih pogojev za preživetje. Številne države
               invalidom poleg državnih pomoči namenjajo največ pozornosti prav področju
               zaposlovanja invalidov, omogočajo jim vzpodbudno okolje in čim večjo socialno
               vključenost invalidov na vseh področjih življenja. Zavedajo se namreč, da ravno
               zaposlovanje omogoča največ priložnosti za enake možnosti, torej lasten zaslužek,
               finančno neodvisnost in tudi večjo družbeno neodvisnost. S predlogom Zakona o
               socialnem vključevanju invalidom se izpolnjujejo tudi cilji akcijskega programa za
               invalide 2014-2021, ki ga je Vlada Republike Slovenije sprejela 9. januarja 2014, med
               drugim, da se bo invalidom omogočal prehod iz statusa uživalca socialnih pravic v
               status iskalca zaposlitve in zaposlene osebe in nazaj. In pravica zagotavljanja
               primernega minimalnega denarnega prejemka invalidom, ki živijo v ustanovi brez
               lastnih dohodkov. Novost je, mirovanje pridobljenih pravic po Zakonu o družbenem
               varstvu duševno in telesno prizadetih oseb, kar pomeni, če se oseba zaposli in ji iz
               kakršnihkoli razlogov delovno razmerje preneha, ima znova pravico do nadomestila za
               invalidnost v polnem znesku brez večjih administrativnih ovir, to je hvale vredno,
               kajti <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> invalidi si
               želijo delati, želijo biti vključeni v proces dela, radi delajo, če so zato le dani
               pogoji. V primeru, če se pa ugotovi, da ne zmorejo dela, se lahko vrnejo ali v
               institucijo ali v domače okolje in so upravičeni do nadomestila za invalidnost in
               drugih pravic. Vsekakor pa invalidom moramo omogočiti spodbudno okolje in delo, ki ga
               bodo ob podpori mentorju tudi zmogli in kjer se bodo počutili koristne in
               sprejete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Marija, jaz bi te…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp32">

               <speaker>MARIJA BAČIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Bom, samo takoj, še dve minuti ali pa eno minuto.</p>
               <p>Previdnost pa tudi velja, da ne bi prišlo do morebitnega izkoriščanja invalidov ali
               obratno. Torej sodobni trendi v Evropski uniji spodbujajo deinstitucializacijo v
               smislu bivanja čim večjega števila invalidov tudi najtežjih v okolju, ki je
               vključujoče za vse. Seveda bo pa tu potrebno zagotoviti ustrezno podporno okolje,
               sprejem Zakona o socialnem vključevanju je torej prvi konkretni korak prehodu od
               institucije, institucialne oskrbe k skupnosti oskrbi. Tu bo pa potrebno na ravni
               države in ravni občin veliko aktivnega dela pri pripravi in zagonu učinkovitih mrež
               podpornih storitev skupnosti. Vsekakor bo pa potrebno pripraviti tudi invalidne
               osebe, jih opolnomočiti za življenje v skupnosti, kjer bodo ne samo stanovali pač pa
               tudi živeli. In tako naprej in, če želimo, da bodo naši invalidi in tudi starejši
               živeli čim bolj kakovostno in kvalitetno življenje je vsekakor potrebna tudi
               dolgotrajna oskrba.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala Marija.</p>
               <p>Kot sem uvodoma povedal, sedaj prekinjam sejo zaradi izredne seje Državnega zbora, ki
               se začenja čez slabih 10 minut, mi pa s to sejo nadaljujemo v tem prostoru ob
               16.30.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 15.52.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 16.30.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje! Nadaljujemo 71. nujno sejo odbora.</p>
               <p>Kot naslednji sem k razpravi prijavljen sam in bi želel zelo na kratko povedati svoje
               sledeče stališče.</p>
               <p>Na podlagi tega, kar smo slišali uvodoma od predstavnikov institucij, ki so vabljene
               na današnjo sejo odbora, kar smo slišali od ljudi, ki jim je ta zakon direktno
               namenjen oziroma so predstavniki, reprezentanti tistih ljudi, ki jim je ta zakon
               direktno namenjen, praktično ni tu več kaj dodati. Moram reči, da smo na tem odboru
               sprejeli skozi štiriletno mandatno obdobje kar nekaj po moji oceni pomembnih zakonov
               za socialno ogrožene skupine, tudi za invalide, tudi za starejše, tudi za mlajše in
               tako dalje, in ta zakon, ki ga danes sprejemamo, je prav gotovo eden izmed tistih
               zakonov, na katere smo lahko in moramo biti ponosni. Pri meni ni nobene dileme, sploh
               po tem, kar sem danes slišal in predhodno prebral in se seznanil z vsebino zakona,
               takemu zakonu pri zdravi pameti ne moreš nasprotovati. Jaz ga bom z velikim veseljem
               podprl, vključno z amandmaji, ki ga še nekoliko izboljšujejo v tehničnem in
               operativnem smislu, seveda v isti sapi povedano, z eno samo željo, da to ne bo ostala
               mrtva črka na papirju, ampak da se bo tudi ta zakon v praksi realiziral, udejanjal in
               bo prinašal dejansko dodano vrednost za vse tiste, ki jim je namenjen. Bi pa prosil
               ministrico oziroma katero izmed njenih strokovnih sodelavk, da se vendar opredeli
               tudi do amandmaja k 3. členu, ker jaz, če sem čisto iskren, imam tu malo dilem ali pa
               kar dilemo, kaj bo oziroma bi ta amandma v praksi prinesel. Seveda bi si želel, da
               ima ta materija še posebej za gluhoslepe dodatno dodano vrednost, ne bi pa rad, da bi
               zaradi kakšnega morda preuranjene,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> prehitre vrednostne sodbe to povzročilo težave v praksi,
               povzročilo administrativne težave. Skratka, želim si, da bo 3. člen z amandmajem ali
               brez amandmaja zapisan tako, da bo prinašal koristi, ne pa škode, zelo enostavno
               povedano.</p>
               <p>Toliko sem želel pri tej točki povedati. Zdaj pa dajem besedo naslednji, ki se je
               javila k razpravi, to je moja kolegica Julijana Bizjak Mlakar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp35">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem prisotnim!</p>
               <p>Vesela sem, da je danes med nami še celo nek kuža, kar daje dodano vrednost…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Pes…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp37">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Ja, pes… <stage>/ smeh/</stage> Torej, dodano vrednost temu našemu omizju, prav zaradi tega, ker je
               to omizje vsaj danes bolj prijazno kot običajno in seveda pomeni, da ne bo doživel
               kakšnega stresa. Tako je prav, da v tem smislu čutimo tudi poslanci, ker so včasih ti
               prostori zelo neprijazni in še celo sovražno nastrojeni. Vendar pa danes ni tak
               primer in tudi ne verjamem, da ta zakon ne bo sprejet. Kljub temu pa moram na
               določene stvari opozoriti. Namreč, prepričana sem, da smo vsi za to, da je bistveno
               višja socialna varnost za najbolj ranljive, da se skrbi tudi za dostojanstvo
               invalida. Ta opozorila, ki pa ste jih nekateri med vami dali, da je ta zakon že deset
               ali enajst let neskladen z ustavo, čeprav je to zdaj nek prispevek k bolj humani
               družbi, pa vseeno opozarja na to, kar se trenutno dogaja v parlamentu. Ne vem, koliko
               vi veste, ampak dejstvo je, da smo zasuti, poslanci smo zadnje dneve, tik preden nas
               razpustijo, zasuti s številnimi zakoni in teh zakonov praktično ne moremo prebaviti,
               da bi bili lahko zanesljivi, da ti zakoni ne vsebujejo takšnih lukenj, takšnih
               pomanjkljivosti, da bo naslednja vlada oziroma parlament imel takoj probleme s temi
               zakoni, kaj s tem narediti. Skoraj v vsakem zakonu, ki ga dobimo na mizo, lahko
               tisti, ki je malo več zakonov videl, takoj ugotovi številne pomanjkljivosti,
               površnosti in tako naprej, in se lahko zgodi, da bomo zaradi tega naredili na kakšnih
               področjih tudi škodo. In to se nam dogaja samo zaradi volitev, zaradi tega, ker smo
               pred iztekom mandata, kjer nekatere politične opcije želijo delati EPP tik pred
               volitvami. In ne zdi se mi v redu, da je tak zakon deset, enajst let čakal v nekem
               predalu, na to, da bomo tik pred volitvami, preden ga bo nekdo potegnil iz tega
               predala in na ta način potem postregel javnosti. Mislim, da so to hudi problemi, ki
               bi jih bilo treba tekoče reševati na ministrstvih in zakone pripravljati skupaj s
               strokovno in laično javnostjo, na ta način, da na koncu dobimo kvaliteten zakon.
               Torej, kakovost zakona me skrbi. In tudi v tem zakonu, recimo, na strani 6 piše: »V
               času javne obravnave smo prejeli…,« potem imamo pa tri pikice in nič ne pove, kaj. In
               tak zakon smo dobili z ministrstva. Potem, recimo, spet na strani 6 pod točko 1
               ugotovimo, da naj bi se število oseb z možgansko poškodbo ali okvaro, torej tistih,
               ki bi bili upravičenci, pravi: »V letu 2017 je prejemalo nadomestilo približno 5.600
               upravičencev in se bo povečalo za osebe z možgansko poškodbo ali okvaro, za osebe z
               najtežjimi avtističnimi motnjami in za gluhoslepe osebe, ki ne prejemajo nadomestila
               po drugih predpisih, in da se ocenjuje, naj bi bilo vsako leto približno 100 novih
               upravičencev.« Zakon naj bi pričel veljati 1. januarja 2019 in preprosto mi ne gre v
               glavo, zakaj bi moralo vsako leto 100 novih upravičencev, zakaj se ne predvideva, da
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> bomo dobili v letu
               2019 pač tiste upravičence, ki imajo te težave, in koliko je pravzaprav teh
               upravičencev, tudi tega ne izvemo iz tega zakona. In potem pod točko 3 lahko beremo:
               »Storitve socialnega vključevanja je treba še razviti in pilotirati in je uveljavitev
               tega dela zakona predvidena šele v letu 2022.« A veste, po desetih, enajstih letih,
               ko leži tak zakon nekje v predalu, ja, presneto, da moramo zdaj pa še razviti pa
               pilotirati stvari, ki bi morale biti že zdavnaj dorečene in v tem zakonu tudi
               napisane. Vidite, to me pa seveda skrbi. In zaradi tega menim, da je treba izreči
               tudi to zaskrbljenost in kritiko. Upam pa, da ni takih podobnih zakonov, ki ležijo v
               predalih ministrstva, da jih bomo dobili pred naslednjimi volitvami na mizo, še
               precej.</p>
               <p>Po drugi strani me skrbi, kaj je pravzaprav s finančno pokritostjo zakona. Ker če
               pogledamo, na strani 7 piše, da se bo 14 milijonov evrov dobilo s postavke
               transferjev za socialno ogrožene, prihranili naj bi namreč teh 14 milijonov evrov na
               račun pozitivnih učinkov socialne aktivacije. Kako se bodo zdaj naenkrat pojavili ti
               pozitivni učinki socialne aktivacije, to bomo seveda videli, kaj se bo pravzaprav
               zgodilo, ampak bojim se, da tudi v tem delu zadeve niso premišljene, kot bi morale
               biti premišljene, in da se to jemlje ravno iz denarnih socialnih pomoči, ko vemo, da
               so prenizke, z enim izmed zakonov jih pa potem povišujemo, ta sredstva povišujemo,
               pri čemer pa so tudi ta povišana sredstva prenizka. Skratka, ni prav, da jemljemo od
               revnih zato, da dajemo tistim, ki so tudi potrebni pomoči. Se pravi, ta sredstva bi
               morala država ob tako visoki gospodarski rasti, ki jo imamo, zagotoviti.</p>
               <p>Seveda sem zelo zadovoljna, da smo iz tistega skritega predala končno dobili to
               zadevo tudi na mizo, in prav je, da ste prišli in povedali svoje mnenje, ampak prav
               je pa tudi, da opozorimo, da imamo velike težave te dni v parlamentu, da samo jutri,
               pardon, 16., v ponedeljek, mislim, da je tista seja Državnega zbora, ko imamo kar 25
               zakonov. Si predstavljate? In jutri spet. Komaj sem uspela danes naštudirati te
               zakone za današnjo sejo, jutri je pa spet ena seja, ko bomo spet nove zakone… Takole
               se to sprejema in na tak način se nam to dogaja. Torej, to ni v redu. Bojim se, da
               vsi ti hitri postopki, nujni postopki in tako naprej, se nam utegnejo maščevati in da
               bomo zaradi tega imeli še več slabih zakonov. 500 zakonov naj bi bilo že sprejetih v
               tem mandatu. Si predstavljate, kaj je to? Kako naj ena oseba to prebavi, kaj šele, da
               bi vedela o vsakem členu, kaj pomeni in kaj se skriva za posamezno vsebino
               posameznega člena. To je nesprejemljivo, da se nam to dogaja v parlamentu, da se na
               tak način sprejema zakone. In je težko biti odgovoren poslanec, če tisti, ki bi
               morali za to skrbeti, na tak način skrbijo. V tujini je teh zakonov bistveno manj. In
               dejansko poslanci zdaj odgovarjati za to, kaj vse nam pride na mizo in kaj bomo s tem
               naredili, to je zelo težko. Tako mislim, da je prav, da tudi na to opozorimo, torej,
               da je težko sprejemati odgovornost za take stvari. Ne glede na to, ta zakon bom
               podprla, kljub temu, da vidim vse te pomanjkljivosti, mislim pa, da ni prav, posebno
               še, kadar gre še za bolj zapletene zakone. Vendar pa tudi pri tem zakonu stvari niso
               dorečene, morale bi biti dorečene po tolikem času, kolikor se to že odvija na
               ministrstvu, toliko bi morale biti stvari že zdavnaj do potankosti premišljene in
               dorečene, zaradi tega, da bi lahko nudili tiste storitve, ki si jih ti ljudje
                  zaslužijo.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Mi moramo
               razviti humano družbo, takšno družbo, ki bo skrbela za najbolj ranljive v naši
               sredini. Veliko je takšnih skupin, sama jih veliko poznam in mislim, da se bomo
               morali razviti v bistveno bolj humano družbo in se stvari lotevati tekoče. Tako, da
               rešimo vse tiste najbolj nujne probleme, ki so v naši sredini. Torej, resnično mi je
               žal, da je zakon takšen kot je, ker mislim, da bi moral biti boljši.</p>
               <p>Toliko.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Preden dam besedo kolegici Murgljevi. Proceduralno.</p>
               <p>Erika Dekleva, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp39">

               <speaker>ERIKA DEKLEVA (PS SMC):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi samo prosila, da mogoče svojo kolegico opozoriš. Jaz se zavedam sicer, da vsak
               poslanec govori, kar želi in tako je tudi prav pa vendar je zelo prav, da govori v
               svojem imenu in ne v nekem skupnem imenu. Tvoja kolegica je rekla, da imamo težave v
               parlamentu, lahko jih ima ona, nimamo pa jih v množini. Jaz sama nimam teh težav.
               Ljudem je predvsem potrebno povedati, da poslanci imamo mandat in da se ni zaključil
               in da za svoje delo prejemamo plačo in zato moramo delati do konca. Če kakšna
               politična stranka je navajena, da zaključi s svojim delom dva, tri mesece prej je to
               neki problem, ki pa v tem mandatu ne bo tak.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za tvoje razmišljanje.</p>
               <p>Jaz sem kolegico Bizjak seveda razumel, da je govorila v svojem imenu. Tukaj pa ne bi
               posebej <stage>/ nerazumljivo/</stage> kdaj katera stranka začne, kdaj pa neha delati glede svojega
               poslanstva v Državnem zboru. Kolegica Bizjak, ni mogoče replika, ker to je bil
               proceduralni predlog gospe Dekleva. Ste boste prijavili k razpravi? To ti bom
               omogočal. Replike na proceduralno vprašanje ni. Dajem besedo kolegici Jasni Murgel.
               Postopkovno? V redu, če pa želiš postopkovno pa imaš postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp41">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Mislim, da gospa Dekleva torej prvič, da je kršila postopkovno pravilo, zaradi tega,
               ker je želela, da me gospod predsednik opozori na nekaj, kar je moja osnovna pravica,
               da tukaj razpravljam, govorim. Jasno se ve v kakšnem imenu kdo razpravlja in sem
               prepričana, da je v tem parlamentu dovolj poslancev, ki menijo, da je način
               sprejemanja, takšen način, da nam na mizo pridejo takšni zakoni torej, da je
               neodgovoren način. Poslanci nismo samo dolžni do konca delati, seveda smo dolžni,
               ampak tudi odgovorno delati, zaradi tega moj postopkovni predlog je, da drugič gospe
               poveste, da ni dala nobenega postopkovnega predloga in da je kršila pravila.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Sedaj vam pa vsem skupaj povem, da več ne bom dopustil takšnih ali podobnih
               postopkovnih predlogov. Lepo vas prosim, dajmo se fokusirati na vsebino zakona. Dajmo
               pred ljudmi, ki so danes vabljeni na ta odbor se obnašati korektno. Dajmo se
               pozitivno obnašati. Nisem še videl danes tudi vključno s kolegico Julijana Bizjak
               Mlakar, ki je bila in prav je seveda tako, da smo kritični do vsega in vsakogar.
               Nisem videl danes oziroma še slišal človeka v tej sobi, ki bi temu zakonu
               nasprotoval. Nadaljujemo z razpravo. Ministrico sem videl, da je sedaj dvignila roko
               tako, da kolegica Murgel še malo bo treba počakati.</p>
               <p>Ministrica, izvoli, imaš besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp43">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi morda nekaj vsebinsko glede te diskusije, ki je bila v razpravi na začetku.
               Jaz bi vseeno morda tudi na uvod, da sem izjemno vesela, da sem bila že velikokrat v
               Državnem zboru in take podpore s strani tistih, ki se jih ta zakon tiče mi dejansko
               še nismo. Tukaj gre zahvala našemu direktorici direktorata in celotni ekipi, ki je
               bilo veliko ur presedenih, da se je doseglo to soglasje. Ni enostavno. Mi smo delali
               v skladu s programom vse čas je bilo, da bo zakon v javno razpravo dan decembra 2017
               tako, da mi smo ravnali v skladu. Jaz sem v uvodu povedala, da se zahvaljujem, ker
               nas je pač neljubi dogodek ali dogodek, ki se je zgodil za eden mesec skrajšalo <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, vendar je bilo to neko delo ministrstva, ki je bilo načrtovano in vse
               to je teklo tako kot je bilo. Nobena izredna situacija ni za tem zakonom. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Dolgo časa se je delalo.
               Napake so vedno iz zakonodaje ne glede na to, da se vsi trudimo, da bi bila najboljše
               možno. Imamo službo Vlade, ki nam vladne zakone pregleda, potem imamo
               Zakonodajno-pravno v Državnem zboru pa še prihaja. Skratka, skupaj se vsi trudimo
               tako, da verjamem, da je tudi s tem zakonom tako. Jaz sem izjemno zadovoljna, da
               imamo to podporo. Drugo stvar je zato, ker smo dosegli dogovor in bi vseeno rada
               razčistila tudi glede predloga amandmaja. Vsebinsko lahko kaj rečemo o tem. Tudi
               direktorica, če bo čutila, da je potreba še nadgradila.</p>
               <p>Dejstvo namreč tukaj ni, da bi mi nasprotovali, zaradi tega, ker nasprotujemo. Želeli
               bi, da tudi tega ne bi bilo danes odprto in da bi bila poponoma usklajena ta zgodba
               tudi v tem vidiku. Dejstvo pa je, da je dejansko problem v tem, da danes nimamo
               institucije, nimamo izvedenskega organa, ki bi o tem presojali. Dejansko imamo
               definirano v obstoječem pravilniku glede na obstoječa pravila. Po pravilniku dejansko
               so opravičeni gluhoslepi do tehničnih pripomočkov. Tukaj gre za odločbo, ki jo
               dobijo. Problem je in mi smo tudi sedeli, se lahko spomnite Jasna v zvezi z vašim
               zakonom je bila tudi v mnenju Vlade, ker sem jaz vztrajala, da se dopolni, da se tudi
               gluhoslepoto vključi, ker namreč <stage>/ nerazumljivo/</stage> postopek usmerjanja v osnovnih šolah
               in prej in so komisije. Mi smo v zakon dodali mnenje Vlade, ki je bilo sprejeto, ki
               je bilo tudi na Vladi, da se vključi tudi definicija gluhoslepote, ker namreč je
               danes nimamo. Dejstvo je, da mora ta od spodaj navzdol skupaj z šolstvom in ostalimi
               se dogovarjamo. Sedaj napisati zgolj predlog, dodati, ki bi pomenilo na neki način.
               Prvič, da bi obstoječi tisti, ki imajo vavčerje in tehnične pripomočke bi bilo
               ponovno presojanje oziroma bi pač za njih bilo težje kot je. To je prava star. Druga
               stvar je, da mi nimamo izvedenskega organa, ki bi to počel na način. Mi nimamo znanja
               v tem trenutku kot bi, če damo to na ZPIS bo še vedno presojal v skladu s kriteriji,
               ki jih ZPIS ima. Mi smo sedeli skupaj tudi tako kot je gospa Knez povedala mnenje je
               tudi obrazložitev zakaj temu nasprotujemo. Ne vem pa, mi smo prosili, bomo morda
               javno dobili podatek, koliko je dejansko gluhoslepih oseb, ki ne dobi, ki izpade po
               obstoječi definiciji. Nihče ne bi smel izpasti. Vendar po, mi smo spraševali, koliko
               je takih oseb, ki po obstoječih pravilih bi izpadel. Tukaj, da ne bi… Ni namen
               ministrstva, vsekakor je, da vse pokrijemo, mi drugače ne bi šli v smeri, da damo
               gluhoslepe kot posebno novo skupino, ampak dajmo to narediti tako, da bo to možno
               implementirati v praksi. Torej, da ni samo pač neka želja, da vključimo vse glede na
               razpravo in potem dejansko sama izvedba ne bi bila.</p>
               <p>Sedaj pa samo, če lahko na tej točki predam direktorici direktorata, če bi morda še
               kakšno piko na i glede predloga amandmaja, predsednik.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp44">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Kot je ministrica povedala mi smo na ministrstvu poskušali res z vso strokovno
               javnostjo predvsem pa z invalidskimi organizacijami, ki zastopajo uporabnike in
               uporabnice z različnimi potrebami vključiti in seveda tudi ta del, na katerega se
               nanaša amandma seveda se strinjamo s samo norveško opredelitvijo gluhoslepote, vendar
               v tem trenutku, če jo tako vpeljemo, onemogočimo lažji dostop gluhoslepih do bodisi
               tehničnih pripomočkov bodisi do vstopa v ta zakon. Če bom rekla avtizem je v zadnjih
               petih letih pravzaprav zavod za šolstvo izdaja odločbe o avtizmu. Tudi prej ni in so
               se skrivali pod drugimi diagnozami. Mislim, da je tukaj treba narediti temelje in
               potem iz temeljev naprej. Je pa seveda gluhoslepota v samem zakonu že zapisana.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa obema.</p>
               <p>Jasna, sedaj imaš besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp46">

               <speaker>DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Lep pozdrav še v mojem imenu vsem, ki vas že, kar dobro poznam!</p>
               <p>Jaz mislim, da je ta zakon pomemben, življenjsko pomemben za vse tiste uporabnike in
               za t iste, ki z njimi na kakršenkoli način <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> živimo, živite in se z njimi ukvarjate, tudi za mojo
               hčerko bo to zakon, ki se bo na njo nanašal, po katerem bo imela pravice, ko in, če
               bo doživela 18 let. Tako, da pomembno, da zamenjamo ta stari zakon, ki je star 35 let
               in ima tak grozen naslov, Zakon o družbenem varstvu duševno in telesno prizadetih
               oseb, kar zmrazi te ob tem pojmu, ker je seveda zastarel, takrat so uporabljali
               takšne pojme, ampak sedaj jih več ne in prav je, da poleg tega novega naslova seveda
               zakon dobi novo vsebino, ki bo primerna času v katerem živimo in potrebam teh ljudi,
               teh oseb, ki so polnoletne osebe, nad 18 leti, torej niso več otroci, za mnogo teh
               otrok starši skrbimo tudi po polnoletnosti oziroma skrbite in zelo veliko je izzivov,
               ki nas in te otroke, ki potem odrastejo in so odrastle osebe čakajo in ta zakon bo
               seveda po mojem globokem prepričanju prispeval k temu, da se bo sistem družbene skrbi
               za te osebe prenovil v določenem segmentu oziroma se bo začel prenavljati, ker je
               nekako en del zakona še nekako v nastajanju. Gre za osebe, ki ne morejo delati niti
               po zakonodaji, ki zadeva zaposlovanje invalidov in te osebe je potrebno vključiti v
               družbo, o tem se vsi strinjamo, vsi prisotni zelo dobro veste kaj to pomeni, ni nam
               treba tega razlagati, ampak potrebno je tudi javnosti razložiti, da imamo te ljudi v
               naši družbi, da so to naši otroci, sestre, bratje, vnuki in, da za njih moramo
               poskrbeti na en bolj sodoben način. Meni se zelo dopade čisto tako uvodoma, da povem,
               ta storitev, ki še sicer ni opredeljena, ampak prebivanje s podporo. Storitev
               socialnega vključevanja, ki jo ima, predvideva zakon, to pomeni, da seveda to kar ste
               povedali, začetek deinstitucializacije, da bo lahko nekdo, ki je takšen kot je s
               težjo motnjo lahko živel doma ob določeni podporni storitvi, torej, da ne bo v
               instituciji in to je tisto kar bo potem upam tudi še zajela tudi dolgotrajna oskrba,
               da bomo te stvari nekako dopolnili, skombinirali in, da bomo imeli čim več teh ljudi,
               teh oseb, bratov, sester, hčerk, otrok naših, ne glede na to, da so stari več kot 18
               let, so vedno naši otroci, ker do določene mere ne morejo skrbeti sami za sebe in
               potrebujejo podporo družbe, da bodo lahko živeli čim bolj vključeno v družbi, z nami,
               ne nekje tam v nekem domu tam stran od nas, da jih ne vidimo in to je pomembno,
               pomembna je sama razprava o tem zakonu, da se dviguje tudi zavedanje družbe o potrebi
               vključevanja teh ljudi, ki so naši, so del naše družbe in zato je simbolni pomen tega
               zakona tako zelo pomemben. Skrbi me pa, zdaj pomembno je, da bo pravica do
               nadomestila za invalidnost in dodatke za pomoč in postrežbo, odkar pa imam nekako nek
               pomislek, kar je lahko bomo videli v nadaljevanju problem pri uveljavitvi tega zakona
               so te, ravno te storitve socialnega vključevanja, povedali smo vsi že, povedali smo
               vsi že, da bodo te storitve po izvedbi pilotnega projekta dejansko določene, njihova
               vsebina. Govorimo o usposabljanju za samostojno življenje, nekako so zdaj okvirno
               opredeljene v zakonu, vseživljenjskem učenju, prebivanju z podporo, ta se mi res zelo
               dopade in mislim, da bo zelo pomembno prispevala k vključevanju teh oseb in
               ohranjanje socialne vključenosti starejših invalidov, populiacija, ta populacija, ti
               ljudje se starajo. Imamo zelo veliko teh otrok, ki smo zanje skrbeli, pa več vas je
               takih tukaj, ki imate še več izkušenj kot jaz z starejšimi osebami s posebnimi
               potrebami in tako kot se vsa populacija stara, se tudi te osebe starajo, vedno več
               jih je in zato je ta storitev zelo pomembna. In tisto kar bo pa treba nekako, v tem
               segmentu je zakon <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> in
               kot je tudi Zakonodajno-pravna služba opozorila je odprt, tukaj res upam, da bo
               ministrstvo tudi pač kdorkoli ga bo vodil v naslednjem mandatu, da je v zakonu dovolj
               nastavljeno varoval, da bodo te storitve res po izvedbi pilotnega projekta
               opredeljene tako, da bodo dejansko v korist tistim zaradi katerih se zdaj ta zakon
               sprejema, zato sem seveda ob navdušenju, da bo zakon sprejet končno po desetih letih
               od kar je bila ugotovljena neustavnost tega zakona, 10 let, več kot 10 let, 10 let
               ponavljam, nedopustno dolgo, tudi sama sem v eni fazi nekje sodelovala še kot sodnica
               v eni skupini, ki se je ukvarjala z pripravo tega zakona pa nekako se je spet nekaj
               zamenjalo, ena Vlada ali kaj je že bilo pa se je zadeva ustavila, zato me skrbi za
               ta, pa ne bom rekla zdaj izrekala kritike, ampak dejansko upam, da bo, da se ne bo
               zapletalo pri določitvi vsebine teh storitev, to je zelo pomembno. Zdaj imamo tisti
               prvi del zakona, ki bo izvedljiv, te prejemke in tudi to kar ste rekli, prehod tudi v
               zaposlitev, tega nismo imeli, to je bil en glavnih problemov, ki jih bo ta zakon
               rešil, ampak krona tega zakona bo pa potem leta 22, jaz upam, da bomo tudi takrat
               lahko rekli, smo zmagovalci, smo oblikovali res vsebino, dali zdaj vsebino tisto temu
               zakonu, ki resnično mu gre. Do tega eno leto, čeprav razumem je do oblikovanje te
               vsebine storitve pilotni projekt se bo izvajal in potem leta 22 imamo še nekaj časa,
               da boste vsi skupaj, da bomo vsi skupaj, takrat bo že tudi moja hčerka polnoletna,
               zadovoljni s tem kar bomo dobili, bodite še naprej vztrajni, nevladniki, jaz vedno tu
               rečem, da ne glede na to kjerkoli že bom, bom tudi sama tudi na vaši strani in se
               zavzemala za te osebe, ker velikokrat se pač sami ne morejo zavzemati za svoje
               pravice in, da bo ta vsebina tista, ki bo res napolnjena tako, da bo dejansko v
               korist, v polno korist in, da bo dosegla svoj namen kot je zdaj iz tega člena, 10.
               člena zakona nekako mišljeno, me pa moram reči skrbi tale določba drugega odstavka
               19. člena, to kar je tudi Zakonodajno-pravna služba povedala, da se pravice iz tega
               poglavja zakona, ki se nanaša na socialne storitve, financirajo v obsegu, ki ga
               predpiše ministrstvo pristojno torej za delo, za invalidsko varstvo, torej
               Ministrstvo za delo in tukaj bo potem v končni fazi o tej zadevi odločalo
               ministrstvo. Ne vemo kaj se bo dogajalo, to je tisto, da je zdaj okvir še za enkrat
               zelo zamegljen, ampak vendarle pomembno je, da okvir je, doslej ga pač nismo imeli,
               ko bomo sprejeli ta zakon, ga bomo imeli, ampak nekako je to polovica poti in tudi
               sama si bom prizadevala, da bo ta zadeva izvedena na ta način, da bo vsebina dejansko
               takšna kot je bilo mišljeno in ne dvomim, da je iskren namen vseh tistih, ki ste
               sodelovali, tudi ministrstva in ostalih deležnikov, da se oblikujejo ene storitve
               socialnega vključevanja, ki bodo dejansko dosegle svoj namen. Fino je, da je zakon
               kratek, to sem slišala, ampak upam, da ne bo to potem v škodo uporabnikom, ker gre za
               to, da ti uporabniki dobijo tisto kar bo dejansko zapolnilo, kar jim bo dalo enake
               izhodiščne možnosti, da se lahko enakopravno vključijo v družbo, da lahko živijo
               enako kot vsak drug, ki nima posebnih potreb, to je čez nekaj let, čez par let, bomo
               šele videli ali je namen zakona dosežen. Kolegica Julijana Bizjak Mlakar je tudi
               opozorila na to, da <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               finančne posledice zakona nekako niso dorečene in to me tudi skrbi, jaz upam, da se
               bodo te stvari vendarle uspele, da se bo, da bo ministrstvo našlo ta sredstva, ampak
               nekako pojasnila smo dobili, da oceno finančnih posledic, storitev tega socialnega
               vključevanja ni možno pripraviti, saj ne vemo katere bodo in s tem v zvezi kdo jih bo
               izvajal, potem bo pa se začel veljati 1. januarja 2019 Zakon o osebni asistenci, tudi
               tam ne vemo kdo bo, čisto kdo bo upravičen do storitev osebne asistence in tako,
               veliko je neznank in tudi v sami obrazložitvi zakona nekako se omenja 7 milijonov pa
               tale finančna konstrukcija zakona je precej vprašljiva. Vendarle upam, da se bodo
               našla ta sredstva in, da se bodo v naslednjih proračunih upoštevala, ampak zdaj imamo
               situacijo, da nekako ne vemo še sploh kakšne bodo storitve, kaj bo, kakšen obseg bo
               tega in seveda na podlagi, nimam osnove, da sploh določimo kakšne bodo finančne
               posledice, ampak vendarle, tako kot je bilo pri Zakonu o zgodnji obravnavi otrok s
               posebnimi potrebami, smo nekatere nastavke nastavili, tam je sicer določljiva
               posledica, pomembno je, da imamo tole osnovo na kateri lahko gradimo, kajti, če bomo
               čakali še naslednjih 10 let na Zakon o socialnem vključevanju, in potem bomo leta
               2030 ali ne vem kdaj imeli ta zakon, tega si pa seveda ne želimo.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi tudi v Državnem zboru lahko spodbudili, da bi se o tej
               problematiki, ki jo danes obravnavamo tudi v medijih pisalo več, da bi se več
               pogovarjali o tem socialnem vključevanju v sprejemanju drugačnosti v družbi in tudi
               iz tega mesta pozivam novinarje, da se recimo bolj vsebinsko ukvarjajo s to tematiko,
               ne samo takrat, ko je kakšna senzacija ali ko je treba koga izzvati ali koga pribiti
               na križ, ampak dejansko tako kot je, otroci s posebnimi potrebami in tudi kadar gre
               za invalide in osebe po tem zakonu, invalide po tem zakonu, je potrebna tudi ena
               širša razprava in prepričana sem, da se bo razvila zelo široka debata pa upam, da se
               ne bo zadnji trenutek, tam konec 2019 ali celo leta 2022, ko bi se naj to uveljavilo
               do konca, da se bo šele takrat, tako kot pač se dostikrat zgodi, na koncu na hitro
               spet razvila neka debata in bomo potem morali izsiliti nekatere spremembe, da bo do
               njih prišlo, mislim vendarle, da je ta zakon nastavek, da se to ne bo zgodilo, dovolj
               je časa, da pripravimo te socialne, storitve socialnega vključevanja tako, da bodo
               potem z letom 2022 lahko zaživele tako kot je treba in, da bodo imele ustrezno
               vsebino, sedaj za enkrat je nimajo. In kljub temu, da en del zakona je nekako še v
               zraku, ga bom seveda podprla, ker kljub temu menim, da ima zakon zelo pomembno
               vsebino v tem prvem delu, ki se nanaša na prejemke in na prehod v zaposlitev in tudi
               zaradi tega, ker širi seveda spekter opravičencev tistih, ki imajo pravice iz tega
               zakona, ga bom podprla in mislim, da je zgodovinski, bo pa tudi iz tega razloga, ker
               bo s tem zakonom že zaradi njegovega samega obstoja bomo prisilili tudi tiste, tisto
               prihodnjo Vlado, da posledice tega zakona začne, predvidi v naslednjih proračunih,
               kar zadeva, še posebej kar zadeva te storitve in bo o tem zakonodajalec moral začeti
               razmišljati že takoj, ko bo spet oblikovan Državni zbor in, ko bo oblikovana Vlada
               tako, da je zakon seveda potrebno tudi po mojem globokem prepričanju sprejeti, ampak
               potem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> začeti delati
               takoj na izvedbi pilotnega projekta in na oblikovanju teh storitev socialnega
               vključevanja, ki so zelo pomembne, vendar jim je treba dati še meso, kot se temu
               reče, v korist vseh tistih, ki so upravičenci tega zakona.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Ne vidim več želja… Vidim, vidim. Luka, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp48">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Saj prav veliko nimam več dodati na predhodne razprave. Želel bi tudi sam izraziti
               zadovoljstvo, da smo prišli do novega zakona in je s tem država na nek način tudi
               pokazala malo drugačen odnos do invalidov. Jasno je, kakšen je ta odnos v preteklosti
               bil - zakon, ki se je do zdaj uporabljal, je bil star 25 let. Enajst let je minilo od
               ustavne presoje. Imeli smo… <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> 35 let, pardon, ja. In konec koncev
               je že po imenu, se pravi, duševno in telesno prizadetih, bil času popolnoma
               neustrezen. Tako v Levici pozdravljamo, da je ta zakon prišel, in ga bomo tudi
               podprli. Se pa strinjam predvsem s tistim delom razprav kolegov, da je treba doreči
               finančne posledice, kako zagotoviti denar za vse, kar je s tem zakonom predpisano. Če
               ne bo denarja - to vidimo tudi s kakšnim drugim predlogom, ki smo ga na tej seji
               obravnavali -, ne bo želenih učinkov. To ni naloga za naslednjo vlado, mislim, da bi
               se že tokrat moralo ministrstvo potruditi in te stvari razjasniti. To je moja prva
               pobuda.</p>
               <p>Drugo, kar je, se pa strinjam s kolegom Goranom Lukićem, da je sramotno, da invalidi,
               ki delajo, prejemajo nagrade nekje v višini od 40 do 120 evrov. In tudi tu bo treba
               delati na njihovi avtonomiji, ki mora biti tudi materialna.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Kot rečeno, zakon podpiramo in nas veseli, da dobivamo nov
               okvir, ki bo ustrezen ali pa vsaj ustreznejši času, kot je bil ta 35 let star.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo je želela še ministrica. Izvoli, Anja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp50">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Ja, prej morda nisem tega, kar je bilo s strani Delavske svetovalnice izpostavljeno -
               to ni predmet tega zakona, zato nisem posebej, to je ZRZI, Zakon o zaposlitveni
               rehabilitaciji invalidov, ki določa minimalne nagrade, višine minimalne plače, ki ste
               jih navajali, torej ni to tukaj predmet. Socialna vključenost je na podlagi odločbe
               Zavoda Republike Slovenije za zaposlovanje. Torej oseba, ki se ne more vključiti na
               trg dela, dobi to odločbo. In ker se ne more vključiti na trg dela začasno ali
               trajno, ima program socialnega vključevanja, po katerem ji je treba nuditi strokovno
               podporo. Lahko je daljše obdobje prilagajanja za vstop na trg dela. Ministrstvo za
               delo po teh programih financira strokovno podporo tej osebi. V programu socialnega
               vključevanja pa pripada nagrada, plus seveda tudi denarna socialna pomoč ali
               varstveni dodatek. Gre za to, da so tu znotraj možni tudi prehodi med socialnim
               vključevanjem kot enim izmed načinov, potem imamo zaposlitvene centre kot drug način
               zaposlovanja, pa tudi invalidskih podjetij ne smemo pozabiti. Skratka, to ni predmet
               torej tega zakona, urejanja teh plačil, ampak je to ZRZI. Toliko morda. Se je pa ta
               skrb večkrat že odprla. Na primer, gre tu tudi za tiste, ki so v varstveno-delovnih
               centrih, kolikšna nagrada jim pripada, ker ne gre za delovno razmerje, ker so pač
               različni statusi. Seveda pa so ta opozorila na mestu in jim je treba tudi v bodoče
               namenjati pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne vidim več želje po razpravi, zato zaključujem razpravo o 1. členu.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju k 1. členu. Amandma so predlagale
                  koalicijske<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               poslanske skupine SMC, Desus in SD. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 2. členu in amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 3. členu in amandmajema. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Najprej bomo
               glasovali o amandmaju k 3. členu, ki ga je predlagala Poslanska skupina SDS.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin k 3. členu. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 4. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin. Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 5. členu in amandmaju koalicije. Ker ni želje po razpravi, jo
               zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 6. členu in amandmaju koalicije. Če ni razprave, jo zaključujem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 7. členu in amandmaju koalicije. Ker ni želje po razpravi, jo
               zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 8. členu. Ker ni želje po razpravi, jo zaključujem.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 9. členu in amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Ker ni
               razprave, jo zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o členih od 10 do 18. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Odpiram razpravo o 19. členu in amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Zaključujem
               razpravo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o členih od 20 do 22. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Odpiram razpravo o 23. členu in amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Če ni želje
               po razpravi, jo zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Odpiram razpravo o členih od 24 do 26. Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju za novi a.26 člen in b.26 člen. Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 27. členu, kjer ni vloženih amandmajev. Vidim, da ni želje po
               razpravi, zato jo zaključujem.</p>
               <p>Zdaj dajem na glasovanje vse člene skupaj. Ni obrazložitve glasu, zato prehajamo na
               glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S sprejetimi amandmaji dopolnjen predlog zakona bo sestavni del poročila odbora. Če
               se strinjate, bom jaz poročevalec na seji Državnega zbora.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na našem delovnem telesu. Vsem, ki
               so sodelovali pri 1. točki, se vljudno zahvaljujem za prispevke.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O OSEBNI ASISTENCI.</title>
               </p>
               <p>K tej točki smo vabili: Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Zakonodajno-pravno službo, Državni svet Republike Slovenije, Združenje
               gluhoslepih Dlan, Svet za invalide Republike Slovenije, Nacionalni svet invalidskih
               organizacij Slovenije, JHD, Društvo za teorijo in kulturo hendikepa, Zvezo Sonček,
               Zvezo delovnih invalidov Slovenije, Zvezo Sožitje, Zvezo gluhih in naglušnih
               Slovenije, Zvezo slepih in slabovidnih ter Zavod Grunt.</p>
               <p>Gradivo je bilo objavljeno oziroma je objavljeno na spletni strani Državnega zbora,
               in sicer: predlog zakona, mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Komisije Državnega
               sveta za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide, mnenje Zavoda za zdravstveno
               zavarovanje Slovenije, pripombe Sožitja, Zveze društev za pomoč duševno prizadetim
               Slovenije, prošnja JHD, Društvo za teorijo in kulturo hendikepa, prošnjo Skupnosti
               organizacij za usposabljanje oseb s posebnimi potrebami, prav tako pa so del gradiva
               tudi vloženi amandmaji.</p>
               <p>Uvodoma vprašam ministrico, ali želi kot predlagateljica zakona besedo? Anja,
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp52">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala, spoštovani predsednik.</p>
               <p>S Predlogom zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o osebni asistenci predlagamo
               nekaj sprememb in dopolnitev, ki so nujno potrebne za nemoteno izvajanje Zakona o
               osebni asistenci.</p>
               <p>Invalidom, ki potrebujejo osebno asistenco, se zdaj nudi osebna asistenca preko
               programov, ki se konec leta iztekajo. Približno 500 uporabnikov brez storitev osebne
               asistence ne more živeti samostojno doma, kjer živijo sedaj. Centri za socialno delo,
               ki so nosilci postopka za uveljavljanje pravice do osebne asistence, so trenutno v
               fazi reorganizacije in izredno obremenjeni. Da ne bi slučajno prišlo do kakršnekoli
               zamude pri izvajanju Zakona o osebni asistenci, se z novelo zakona predvsem ureja
               začetno obdobje uveljavljanja pravice do osebne asistence. Predlagamo, da bi
               strokovne komisije, ki bodo ocenile upravičence in izdelale mnenje o številu
               potrebnih ur in potrebnih storitev osebne asistence, najkasneje do 31. decembra 2019
               organizirale Skupnost centrov za socialno delo Slovenije. S tem bi se na začetku
               izvajanja zakona razbremenilo delo centrov za socialno delo in s tem omogočilo
               pravočasen začetek izvajanja osebne asistence. Novela zakona kot nosilce aktivnosti v
               zvezi z osebno asistenco uvaja koordinatorje invalidskega varstva namesto
               koordinatorjev v skupnosti. Koordinatorji invalidskega <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> varstva, ki je strokovni delavec centra za
               socialno delo, bo deloval na sedežih centrov za socialno delo. Ob začetku uporabe
               tega zakona bo 62 centrov za socialno delo spojenih v 16 novih pravnih subjektov.
               Novoustanovljeni centri za socialno delo bodo poslovali na sedežu in na enotah,
               ohranjene bodo vse lokacije sedanjih centrov za socialno delo. Koordinator
               invalidskega varstva bo stična točka za posredovanje informacij invalidom in bo
               izvajal koordinacijo in nadzor nad izvajalci osebne asistence. Usposobljen bo tudi za
               dajanje informacij glede pravic, ki jih imajo upravičenci invalidi po drugi
               zakonodaji. S tem bodo invalidi pridobili vse informacije o njihovih pravicah na enem
               mestu, kar je izjemno pomembno. Koordinator invalidskega varstva bo moral poznati vse
               veljavne predpise, ki urejajo pravice invalidov. Na ta način bo država najranljivejši
               skupini prebivalstva zagotovila dostop do vseh informacij, ki se nanašajo na njihove
               pravice, zato tudi v prehodnih določbah dopolnjujemo določbe Zakona o socialnem
               varstvu, s tem, da se bodo naloge, ki jih opravlja koordinator invalidskega varstva,
               opravljale na sedežih centrov za socialno delo. Verjamem, da bo o tem tudi nekaj
               debate z vidika pravne ureditve, vendar je z vidika uporabnikov to izjemno
               pomembno.</p>
               <p>Zaradi zagotovitve kvalitetnega ocenjevanja potreb po osebni asistenci predlog zakona
               na novo opredeljuje obvezno usposabljanje članov komisij in koordinatorjev, saj se
               lahko le na ta način zagotovi strokovno in enakovredno ocenjevanje potreb po
               storitvah osebne asistence. Program usposabljanja bo predpisal minister, seveda pa bo
               pri pripravi programa nujno sodelovanje predvsem Inštituta za socialno varstvo
               Republike Slovenije, Skupnosti centrov za socialno delo in drugih strokovnjakov s
               področja osebne asistence, tudi invalidov. Iz razloga ekonomičnosti bo komisija svoje
               delo opravila v sestavi dveh članov, od katerih mora biti en član na željo uporabnika
               predstavnik uporabnikov osebne asistence.</p>
               <p>Predlog novele spreminja tudi pristojnost za odločanje o pravici do osebne asistence,
               in sicer glede na stalno ali začasno prebivališče uporabnika.</p>
               <p>Spremembe so tudi pri opredelitvi storitev osebne asistence, ki jih lahko izvajajo
               laični delavci v delu, ki se nanašajo na delno zdravstvene storitve, na primer
               dajanje zdravil, in tako dalje.</p>
               <p>Poleg tega predlog zakona drugače ureja financiranje izvajalcev osebne asistence, in
               sicer po realizaciji na podlagi mesečno izstavljenih zahtevkov ter metodologije za
               izračun cene ure storitve osebne asistence, ki bo predpisana v podzakonskem aktu.</p>
               <p>Poleg navedenega novela zakona dodatno ureja obvezno sklenitev pogodbe med
               ministrstvom in izvajalci osebne asistence, pripravo izvedbenega načrta, evidenco
               asistentov ter dopolnjuje pridobivanje podatkov še s strani Ajpesa, FURS-a in Zavoda
               za zdravstveno zavarovanje Slovenije.</p>
               <p>Skratka, po sprejetju zakona, mislim, da je bil februarja 2017, veste, da je bil
               sprejet poslanski zakon, se je ob tem, ko se sedaj zelo intenzivno pripravlja za samo
               izvedbo, pokazalo, da bo potrebno izvesti določene popravke. Mi smo predlagali po
               posvetu z vsemi vpetimi te spremembe, ki so pred vami. Gre za to, da poskušamo v
               vmesnem času, ker, če se čaka na novo obdobje, ne bo dovolj časa, ker je potrebno že
               v letošnjem letu, zato so pač te najnujnejše spremembe pred vami.</p>
               <p>Hvala za podporo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to predstavitev.</p>
               <p>Besedo dajem mag. Andreji Kurent, predstavnici Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp54">

               <speaker>MAG. ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Pozdrav vsem.</p>
               <p>Kot vsak predlog zakona je tudi tega Zakonodajno-pravna služba pregledala iz vidika
               naših nalog, ki so predvsem pravne narave, zato so tudi naše pripombe omejene na
               pravno naravo posameznih določb.</p>
               <p>V tem uvodnem govoru se bom mnenja ZPS le na kratko dotaknila, predvsem tam v delu,
               kjer nam predlagatelj ni sledil, imamo pa pripombe tudi glede dveh amandmajev, kjer z
               ministrstvom nismo v popolnosti usklajeni. Povedati moram, da smo se v tem kratkem
               času, to pomeni nekaj dni, z ministrstvom izredno intenzivno usklajevali in nekako
               pripravili amandmaje, kjer je upoštevanih veliko naših pripomb, mnenje pa je tudi
               precej obširno.</p>
               <p>Kot je ravnokar navedla ministrica, je bilo lansko leto približno ob tem času sprejet
               Zakon o osebni asistenci.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Predlog zakona je vložila Poslanska skupina Nove
               Slovenije, vlada mu ni nasprotovala, niti pa ni vložila svojih amandmajev. To navajam
               zato, ker je Zakonodajno-pravna služba v svojem mnenju k tej obravnavani noveli
               ponovila nekatere svoje pripombe, ki niso bile upoštevane niti tedaj, tekom
               sprejemanja zakona, niti zaenkrat tekom sprejemanja tega predloga novele. Tako smo na
               primer že tedaj navedli, da je zakon prenormiran, saj ne loči med materijo, ki sodi v
               zakon, in podrobnostmi, ki jih mora urediti Vlada ali pa pristojno ministrstvo
               oziroma minister. To pomeni, da različni subjekti po različnih postopkih urejajo
               materijo iz svoje pristojnosti, kar tudi ustreza načelu delitve oblasti po 3. členu
               Ustave. Tako se podzakonski akt, ki ga sprejme minister ali Vlada, sprejme po svojem
               postopku, ta postopek pa načeloma ni tako dolgotrajen kot zakonodajni postopek, niti
               ni vezan na roke, ki jih imamo v Državnem zboru.</p>
               <p>Zdaj, glede samega predloga zakona pa … Po našem mnenju niti Zakon o osebni
               asistenci, niti predlog novele ne urejata ustrezno inštituta zakonitega zastopnika.
               To je ponovljena pripomba. Vemo, da imajo po zakonodaji zakonitega zastopnika pravne
               osebe, imajo mladoletni otroci in pa tiste osebe, ki jim je odvzeta poslovna
               sposobnost. V tem primeru zakoniti zastopnik nadomešča voljo zastopanega, v bistvu
               deluje namesto njega. Zakon o osebni asistenci in tudi predlog zakona, ki ga
               obravnavamo, pa ga postavljata ob uporabnika osebne asistence, kar seveda ni
               pravilno. Pravzaprav ga v zakonu ne bi bilo treba navajati. To je posebej pomembno
               zato, in zato to izpostavljam, ker tako zakon in tudi predlagana novela operirata
               samo z dvema subjektoma. To je z uporabnikom in ob njem še z zakonitim zastopnikom.
               Če to pripombo ponazorim – v primeru, da uporabniku oziroma bodočemu uporabniku
               osebne asistence ni odvzeta poslovna sposobnost, se pa na primer zaradi svoje bolezni
               ukvarja ali karkoli podobnega, na primer se samo ne more izražati, zato ima lahko
               skrbnika, zastopnika, ki pa ni zakoniti zastopnik. Ker seveda uporabniku ni odvzeta
               poslovna sposobnost, pa ta subjekt, kot sem omenila, ali skrbnik ali zastopnik,
               upoštevajoč zakonske določbe, sploh ne more sodelovati v postopkih, ki jih ureja
               Zakon o osebni asistenci, saj ga ta zakon ne prišteva med subjekte, ki so relevantni
               za zakon.</p>
               <p>Nadalje, glede amandmaja k 3. členu imamo dve pripombi. Za začetek, napačna je
               obrazložitev, da se je strokovni inštitut strokovnega sodelavca črtal na predlog
               Zakonodajno-pravne službe. To ne drži. Naša pripomba je bila oblikovana drugače.
               Pomembneje pa je, da se z amandmajem v zakon vnaša nov inštitut koordinatorja
               invalidskega varstva namesto dosedanjega koordinatorja storitev v skupnosti. Tega
               slednjega koordinatorja ureja zakonodaja, konkretno Zakon o duševnem varstvu. Zato ni
               prav, da se nov inštitut, ki ga zakonodaja sploh ne pozna, ga sploh ne ureja, vnaša z
               amandmajem k noveli zakona, saj, če drugega ne, zmanjka časa za proučitev in njegovo
               dopolnitev. Posebej pa poudarjam namen njegove vključitve v zakon, ki je naveden v
               obrazložitvi, navedla ga je ravnokar tudi ministrica, in sicer naj bi dajal
               informacije glede pravic, ki jih imajo invalidi po drugi zakonodaji. To pa najbrž
               pomeni, da je njegova predvidena vloga zastavljena izven obsega, ki ga določa Zakon o
               osebni asistenci. Po 23. členu tega zakona, ki določa naloge koordinatorja, se te
               naloge koordinatorja nanašajo zgolj in samo na naloge v zvezi z osebno asistenco.
               Tudi status koordinatorja je po našem mnenju vsaj nejasen, če ga primerjamo s
               koordinatorjem storitev v skupnosti, še bolj pa, če ga primerjamo s koordinatorjem
               nadzorovane obravnave, kot ga določa Zakon o duševnem zdravju v petih členih. Njun
               status je različen, mislim, da je tudi financiranje malo drugačno. Določene zahteve
               so glede poslovne skrivnosti, in tako naprej. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tako da, po našem mnenju ta koordinator v predlogu
               zakona ni ustrezno urejen, dopolniti bi bilo treba vsaj njegove naloge. Kot sem
               omenila, te so po zakonu vezane samo na osebno asistenco. Naloge ureja 23. člen
               Zakona o osebni asistenci, ki pa v tem postopku ni odprt in se ga ne da
               dopolniti.</p>
               <p>Najbolj sporne pa so določbe glede uveljavitve oziroma uporabe zakona. V pisnem
               mnenju se je Zakonodajno-pravna služba spraševala, tekom usklajevanja, predvsem pa
               glede na amandmaje pa je postalo jasno, da se želi zakon uporabljati še pred začetkom
               njegove uporabe. To seveda pravno ni dopustno. Da pojasnim … Zakon o osebni asistenci
               je začel veljati marca lani, uporabljal pa se bo <stage>(po izrecni določbi njegove končne
               določbe)</stage> šele 1. januarja 2019. Gre v bistvu za neke vrste viseč zakon, ki je, velja,
               uporablja pa se ne. To pomeni, da se zakon do 1. 1. ne more izvajati. Napačne so
               navedbe, da se zakon izvaja. Ne more se izvajati, vsaj ne v tistem delu, ki bi
               pomenil že njegovo uporabo. Tako v tem vmesnem času do 1. 1. ne morejo teči postopki
               za priznanje, ne morejo biti izdane odločbe, saj se vse to dela po zakonu, ki se še
               ne uporablja. V vmesnem času pa se lahko pravno korektno uredijo določene stvari, ki
               se tičejo organizacije dela. Navadno je v drugi zakonodaji to priprava informacijske
               tehnologije in podobno. To vse seveda velja tudi za podzakonske akte, ki se ne glede
               na to, kdaj so izdani, kdaj so uveljavljeni pred uporabo zakona, ki je pravni temelj,
               sploh ne morejo uporabljati. Moram poudariti, da smo se z ministrstvom tudi v zvezi s
               tem pogovarjali, preigrali različne možnosti, da bi bili lahko, na kratko rečeno,
               zdajšnji uporabniki osebne asistence financirani tekoče v novo leto, ampak rešitve
               zaenkrat nekako nismo našli. Tako smo na primer poskušali urediti neko idejo
               refundacije, ki bi bila možno od pravnomočnosti odločb nazaj do novega leta, ampak
               zato v bistvu ni pravne podlage, ker tekoče financiranje teče po programih, ne pa po
               zakonu. Naslednja varianta, ki se nam je v bistvu zdela tudi najboljša možnost, je
               bila pa, da bi, čeprav to ni v navadi v zakonodajnih postopkih, je pa korektno in
               dopustno, da bi se prestavil začetek uporabe osnovnega zakona, ampak nazaj v tekoče
               leto, v leto 2018. S tem bi se prestavil tudi začetek uporabe te predlagane novele,
               ampak to ne gre, ker je tudi 36. člen, ki določa, kdaj se zakon lahko začne
               uporabljati, zaprt. Tako da bo po našem mnenju in razumevanju celega zakona brez
               ustrezne spremembe Zakona o osebni asistenci prišlo pač do prekinitve financiranja
               osebne asistence.</p>
               <p>Toliko zaenkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku Državnega sveta, gospodu Šuštaršiču, če lahko predstavi
               stališče Državnega sveta do predlaganega zakona.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp56">

               <speaker>BORIS ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Torej, tudi ta zakon smo v Državnem svetu v celoti podprli v prvotnem besedilu. O teh
               amandmajih, ki se danes sprejemajo, se nismo opredelili, dajemo pa dve pobudi. In
               sicer, da se pri usposabljanju tako uporabnikov kakor tudi asistentov poveča vloga
               Socialne zbornice Slovenije. Drug predlog, ki ga dajemo, je pa to, da pravzaprav
               tisti osebni asistent, ki ga uporabnik odklanja, nima urejeno, kako se prekine
               njegovo delovno razmerje in bo to v praksi povzročalo velike težave. Seveda pa,
               ravnokar sem slišal te pravne razloge, zakaj bo prišlo do prekinitve obstoječega
               sistema financiranja te asistence, to pa je seveda izredno kruta zadeva.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tako da, tu je treba najti
               neko življenjsko rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlagam, da obravnavo predlaganega zakona opravimo na način, da razpravljamo po
               vrsti o vsakem členu in glasujemo o pripadajočih amandmajih, po glasovanju o le-teh
               pa na koncu glasujemo še o vseh členih skupaj. Če temu ne nasprotujete, bi prešli na
               razpravo in glasovanje o 1. členu. Seveda pa bom uvodoma, če dovolite, dal besedo še
               vsem, ki smo jih povabili, ker je taktno, da, če nekoga povabiš, mu daš tudi besedo,
               da predstavi stališče.</p>
               <p>Uvodoma želi predstavnica ministrstva, gospa Dragica Bac.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp58">

               <speaker>DRAGICA BAC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, predsednik.</p>
               <p>Spoštovane poslanke, poslanci in ostali.</p>
               <p>Zahvaljujem se Zakonodajno-pravni službi za tako izčrpno mnenje, predvsem tudi za
               razumevanje v naši diskusiji, ker smo vas res pravzaprav dnevno iskali za nasvete. Bi
               pa seveda takoj na začetku omenila, da o tem, da seveda ne bi bila financirana osebna
               asistenca, ali o tem, da bi uporabniki ostali brez osebne asistence, seveda nikoli
               nismo govorili in se, mislim da, to tudi ne more zgoditi, ne glede na zakon. Tudi
               zdaj nimamo zakona, pa imamo financirane osebne asistente in uporabniki imajo to
               zagotovljeno in bodo imeli tudi vnaprej.</p>
               <p>Kar na dosti področjih, ste omenili, smo prišli skupaj, smo upoštevali vaše mnenje,
               seveda pa nismo prišli v 13. členu, k amandmaju, kjer smo tudi umaknili zadevo, ki
               smo jo pisali, tako da zdaj ta amandma, mislim da, je z vami usklajen, vsaj tako ste
               nam nazadnje zagotovili.</p>
               <p>Kar se tiče koordinatorja invalidskega varstva … Omenjali ste koordinatorja v
               skupnosti. Seveda so tam njegove naloge popolnoma drugačne, tako da smo tu želeli
               seveda stopiti naprej, naproti invalidom, da invalidi posamezniki dobijo na enem
               mestu pravzaprav vse pravice oziroma informacijo o pravicah. Torej, primarno o osebni
               asistenci, seveda pa tudi o drugih pravicah, ki jih imajo zaradi svojega stanja.
               Prepogosto se nam dogaja zaradi obsežne zakonodaje, da posameznik, posameznica,
               strokovna delavka na centru pravzaprav nima pregleda kompletne zakonodaje in reče:
               »Po tem zakonu nimate pravice in to je to.« Mi želimo seveda na eni točki izobraziti
               strokovne delavce na centrih in jim seveda dati še ostale informacije.</p>
               <p>Tako da, iz tega vidika bi seveda opozorila, no, da osebna asistenca, da je s 1.
               januarjem uporabniki ne bi imeli, ni res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bi želeli gospa Kurentova še kaj dodati? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp60">

               <speaker>MAG. ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Da ne bo nesporazuma, seveda je čisto možno, da je Zakonodajno-pravna služba narobe
               razumela, razumela pa je, da se financiranje po programih s 1. 1. zaključi. Ker, kot
               se spomnite, je bil to tudi razlog, da se Zakon o osebni asistenci začne uporabljati
               šele s 1. 1. Možno pa seveda je, da smo mi to narobe razumeli oziroma je prišlo do
               nekih drugih rešitev.</p>
               <p>Pa samo še glede koordinatorja in njegovih nalog … Razumem seveda namen, ampak 23.
               člen zakona, ki sem ga omenila, določa, kaj dela koordinator. To sta samo dve
               alineji: koordinator pomaga uporabniku pri pripravi predloga ocene potreb po osebni
               asistenci za obravnavo na komisiji in spremlja izvajanje osebne asistence. Tako da,
               zakonsko ta intenca, kaj naj bi koordinator počel, pač ni urejena.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj predlagam, da se vsi tisti, ki smo jih povabili, torej vabljeni na to točko
               dnevnega reda, prijavijo oziroma mi pokažejo, da želijo razpravljati in predstavijo
               svoje stališče.</p>
               <p>Če sem prav razumel, gospa Pečaričeva, boste kar prvi na vrsti.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp62">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Ja, a me slišite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Slišimo, slišimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp64">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Če ne, bom pa ponovila.</p>
               <p>Šokirana sem po tem uvodu. Jaz sem imela tudi podobno ali pa isto<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pripombo kot gospa iz
               Zakonodajno-pravne službe, na to, da je treba strokovnjaka za področje invalidskega
               varstva, kajti do sedaj, do danes, ko sem pač to prebrala tekste amandmajev, sem bila
               prepričana, da bo to strokovnjak iz področja storitev skupnosti <stage>/ nerazumljivo/</stage>… ker
               ne razumem tega <stage>/ nerazumljivo/</stage>… tudi ni potrebe, da bi pač uvajale nove in nove
               strokovnjake za neke namišljene podkategorije in skratka mogoče nove smeri na
               fakulteti in tako naprej. Če je kdo delal <stage>/ nerazumljivo/</stage>… tudi sama ima strokovni
               izpit in vem kaj to pomen, mora obvladati določen krog zakonodaje. In je zelo lepo
               definirano kaj je to, katera zakonodaja je na strokovnem izpitu obravnavana in potem
               dobiš naziv strokovnjak s področja socialnega varstva, in ne razumem, da je, da
               obstajajo pač potreba, da se invalidom nudi tako <stage>/ nerazumljivo/</stage>… informacij ne,
               toliko o tej dobi. Šokirana sem pa zato, ker pač slutim, da naše bojazni po temu, da
               se izpolnijo roki, ki so zapisani v zakonu, da so realni in še kako realni. Zdaj nam
               ugodite, da zakon 1. januarja, če bo stopil v veljavo ter vsi postopki do takrat ne
               morejo izvajati, to konkretno pomeni, da nekaj ljudi, ne vem, kam bomo šli, bomo
               pomrli, tisti, ki imajo, no skratka treba je speljati gasilko akcijo, če nič drugega
               podaljšati obstoječe financiranje, da se to zakonsko spelje tako kot mora biti. In to
               mogoče bi bilo že danes lahko en zgled v tej smeri, saj mi smo očitno preveč zaupali
               ministrstvu, da se to pelje tako kot se mora peljati in, da ni bojazni, jaz imam zdaj
               to bojazen in ker sem jaz tudi ena od uporabnic, ena od strokovnih delavk, sem zdaj
               zelo konfuzna. In bojo ali, moje vprašanje je, kaj bo s temi ocenitvami in kaj bo s
               temi odločbami, koliko komu kaj pripada? To je za nekatere od nas res življenjskega
               pomena in to ni retorika.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam gospa Pečaričeva.</p>
               <p>Želi kdo od vabljenih še razpravljati?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp66">

               <speaker>ŠPELA ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni, sem Špela Šušteršič, predstavljam zvezo paraplegikov Slovenije in
               pa drugo največjo organizacijo, ki že 15 let izvaja osebno asistenco.</p>
               <p>Jaz moram reči, da sem si amandmaje danes prebrala, sem pa zdajle malo preseneča nad
               mnenjem Zakonodajno-pravne službe in pa se mi je dvignil srčni utrip ob tem, ko si
               predstavljam, da 15. ne bi bila plača za v naši višini 90 tisoč za naše zaposlene,
               zato podpiramo predloge, ki jih je pristojno ministrstvo dalo in pa tudi direktorat,
               ker si želimo, da se začnejo aktivnosti že v jesenskem času, ker se zavedam in
               poznamo naše člane kako težko je pravilno in konkretno strokovno oceniti, so tudi že
               šle vam pobude in pa vabila, da se zbere komisija, ki bo ocenjevala to v letošnjem
               letu, da 1. januarjem lahko začnemo izvajati tovrstno storitev, ki se že izvaja, je
               že poznana in imamo kader, jaz bi še eno stvar poudarila, storitev se povečuje,
               trenutno imajo ljudje, ki imajo 40 ur osebne asistence, pravico do 168 ur osebne
               asistence na teden, ne samo, da se bomo soočali s tem, da ne bomo imeli <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ocen komisij, se bomo
               soočali tudi s tem, da ne bomo imeli dovolj kadra, ki bi zagotovil tovrstne ure,
               tako, da vsakršno premikanje v kasnejše leto 2019, jaz lahko rečem, da je za naše
               uporabnike res pogubno in predstavljena je bila številka 500 uporabnikov, prosim vas
               v imenu zveze paraplegikov, naj se financiranje ne zaključi s 1. januarja 2019, ker
               jaz si ne predstavljam kako bomo preživeli. No, ampak vseeno. Kar se tiče
               koordinatorja, ga pozdravljamo kot zveza paraplegikov, imam pa en dvom in sicer
               nekdo, ki se na novo uveljavlja v neki službi, kako lahko ta oseba tudi, ki se na
               novo priuči tudi hkrati izvaja nadzor nad izvajanjem osebne asistence, tukaj pa imamo
               mi malo pomislekov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp67">
               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>
               <p>Hvala lepa tudi vam. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp68">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Ja spoštovani, še moja pripomba nad tem, jaz sem tudi danes ta amandma prebral na
               hitro, pa sem bil majčkeno šokiran zaradi tega, ker menim, da se stvari lahko zelo
               podvajajo in, da so sistemsko na tem področjuneustrezne. Mi imamo že zdaj na centru
               za socialno delo, ne vem tisti, ki ne spremljajo tematike tako podrobno, strokovnega
               delavca na vsakemu centru za socialno delo, ki je zadolžen za invalidsko varstvo.
               Edino pooblastilo, ki ga ta strokovni delavec ta trenutek ima je tako imenovana
               izdaja odločbe po družbenem varstvu, telesno in duševno prizadetih osebi in tukaj se
               pooblastilo, ki ga ima konča. Jaz že 20 let pričakujem, da bo taka socialna delavka,
               ki ima vse potrebne kompetence in izobrazbo s strokovnim izpitom in socialnega
               varstva vedela celotno in bolj v bistvu, bolj avtomatično zakonodajo in potem takem
               takega koordinatorja na centrih za socialno delo ne potrebujemo, ker imamo dva
               primerljiva potem profila, eden, ki bo izdajal kaj? Odločbe po ne vem socialnem
               vključevanju samo, in to bo njegova edina izvirna pristojnost, drugi pa nek
               koordinator za osebno asistenco, se ne zdi smiselno, bolj bi bilo tukaj smiselno
               opremiti že obstoječe strokovne delavce, ki delajo na tej problematiki in jih
               opremiti z določenimi znanji, verjamem pa, da smo tudi na tem področju v zadnjem času
               zaspali, da se veliko teh ljudi mogoče ne izobražuje na način kot bi se lahko in
               tukaj je pravzaprav še mnogo manevrskega prostora, ki bi popravil in, ki bi na nek
               način nadomestil nek manjko na tem področju, vsekakor se mi skozi nekako vsiljuje
               neko prepričanje, neko občutje, da iščemo neka nova delovna mesta, za koga? Za neke
               določene ljudi in profile, ko pa imamo po mojem mnenju že tako in tako dobro
               opremljeno, imamo delavca še enkrat poudarjam, delavca, ki dela na invalidskem
               varstvu, le razširiti mu je treba pristojnosti, ga usposobiti in stvari bi tekle
               dosti bolje kot tečejo. Bi pa še nekaj rad opozoril, obstajajo tudi ljudje, ki bodo
               imeli manj kot 30 ur te tako imenovane osebne asistence, pa je 2 uri na teden za njih
               mogoče, da se jim pomije tla, čisto tehnično, da se jim posesa in podobne zadeve
               življenjskega pomena, da po domače ne živijo v stanovanju v nedostojnih razmerah in
               tukaj pravzaprav v vseh teh letih še vedno nismo prišli skupaj. Enako pomembno je, da
               nekdo izkoristi za eno uro osebno asistenco kot, če bi jo imel za 160 ur in tukaj
               diskriminirati se zna zgoditi tudi kakšna ustavna presoja verjetno na dolgi rok,
               težko bo Državni zbor razložil zakaj si oseba z invalidnostjo, ki potrebuje dve uri
               osebne asistence na teden, tega ne zasluži in ne pade v ta v bistvu okvir, tisti, ki
               ima pa 160 pa pade, na koncu koncev se bomo začeli izmišljevati, bomo večji invalidi
               kot smo, zato, da bomo pridobili pravzaprav pravico do 31 ure.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Jaz predlagam, da bi mogoče zbrali ta stališča predstavnikov, ki so vabljeni, pa bi
               potem ministrstvo, če se strinjate rezimiralo oziroma podalo odgovore na vsa odprta
               vprašanja.</p>
               <p>Izvolite, gospod Tukanovič, če se lahko tam izklopite, lepo prosim. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp70">

               <speaker>BORUT SEVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Borut Sever Nacionalni svet invalidskih organizacij
               Slovenije.</p>
               <p>V NSIOS podpiramo, da se ta zakon in vse potrebno čim prej sprejme. Zakaj? Zato, da
               bo osebna asistenca izvajana tako, kot je predvideno, da bodo uporabniki pridobili
               pravico do življenja v skupnosti in da bodo enako, kot drugi, odločali samostojno o
               svojem življenju. Jaz upam in verjamem, da bo ministrstvo oziroma da je že našlo
               rešitve, da bo bodisi skozi pravilnik o osebni asistenci ali kako drugače začelo
               postopke in jih izvedlo, da se bo 1. 1. začel zakon dejansko izvajati kot je bil
               zamišljen in kakor je bilo namenjeno. Tukaj bi mi želeli izpostaviti to, da podpiramo
               vse rešitve, ki bodo peljale do tega, da se postopki čim prej peljejo, da bodo
               podzakonski akti, kar je v tem trenutku najbrž tudi zelo pomembno, pripravljeni
               pravočasno, da se bodo vse te proceduralne zadeve izpeljale, da bo zakon zaživel.</p>
               <p>Ne nazadnje smo danes mi tudi kot predstavniki uporabnikov, kot tistih, ki
               potrebujejo osebno asistenco, nam je bilo naloženo, da vas prosimo, da sprejmete vse
               potrebno, vse kar je treba, da bo ta zakon zaživel v praksi. Ker danes, prvič, ne
               dobijo vsi uporabniki po obstoječem sistemu tega kar, danes že večkrat omenjena
               konvencija o pravicah invalidov zahteva od naše države. In to je ena izmed stvari, ki
               jih bo zakon o osebni asistenci tudi pripeljal, da bomo invalidi živeli enako,
               enakopravno, da bomo samostojno odločali o svojem življenju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Sever.</p>
               <p>Gospod Lukič, prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp72">

               <speaker>GOSPOD LUKIČ:</speaker>

               <p>Eno neumestno vprašanje, pa bi vseeno prosil za razjasnitev, saj danes očitno sem
               razpoložen za razjasnitve. In sicer, delovni pogoji osebnih asistentov. Kaj je z
               njimi? Okej, torej oseba, ki ima 24 urno oskrbo. Koliko osebnih asistentov rabi? Tri
               ali štiri pa pol? <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Okej… <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Kdo bo to
               nadzoroval? <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Izvoli, Jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp74">

               <speaker>DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</speaker>

               <p>Jaz res predlagam, da daste besedo enemu, pa potem drugim besedo, da ne vodimo sedaj
               debatnega krožka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Želi ministrstvo odgovoriti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp76">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi morda, preden me dopolnijo, povedala, da ta ključen pomislek verjamem, da
               je vsem postavil malce temperaturo v zvezi z izvajanjem samim je v svojem prvotnem
               zakonu, torej se ne nanaša na novelo. Samo toliko, da smo si na jasnem. To, kar je
               Zakonodajno-pravna služba izrazila je problem prvotnega zakona. Mi sedaj poskušamo s
               samim izvedbeno iskati možnosti, kako zagotoviti, da se bodo stvari izvajale. To je,
               kar se tega tiče.</p>
               <p>Druga stvar, o kateri se sedaj pogovarjamo, je pa vprašanje koordinatorjev in bo
               gospa Dular pojasnila, zakaj je prišlo do tega predloga. Bila je želja, da gremo bolj
               proti potrebam, nikakor ne, da zaradi tega, da na CSD-jih nekaj dupliciramo ali
               karkoli in bo ta pojasnitev. Ker namreč, po zakonu o duševnem zdravju je ta
               koordinator duševnega zdravja, ki mu je v prvotnem zakonu dalo to, da koordinira.
               Naše mnenje Direktorata za invalide in Direktorata za socialne zadeve je, da to ni
               najprimernejše, zato je bil poskus z amandmajem, da se oblikuje koordinator
               invalidskega varstva. Nikakor pa ne v kolikor boste na koncu menili, da to ni v redu,
               tudi sami uporabniki, ni to, da bi mi sedaj nekaj na silo ali karkoli. Prišlo je pač
               zaradi tega, ker smo danes to usklajevali in ni bilo možno širše uskladiti. Toliko v
               pojasnilo.</p>
               <p>Morda gospa Dular ali bi želeli še morda bolj v detajle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala ministrica. Gospa Dular, izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp78">

               <speaker>GOSPA DULAR:</speaker>

               <p>En lep pozdrav vsem skupaj!</p>
               <p>Prvo, jaz bi rada samo par stavkov povedala še glede tega koordinatorja invalidskega
               varstva. Izražena je bila bojazen, da bo to nek nov človek, neko novo zaposlovanje.
               Ne. Ni rečeno. Koordinatorji invalidskega varstva je lahko, pravzaprav bo delovno
               mesto na centru za socialno delo, ki ga bo lahko zasedel katerikoli strokovni
               delavec, ki je že sedaj zaposlen na centru za socialno delo. Se pravi, tudi tisti, ki
               je, lahko tudi tisti, ki je recimo do sedaj pokrival bolj to področje. Naš namen je
               bil dejansko v tem, da je to, kot je bilo že prej povedano, stična točka kjer bi
               invalidi dobili več in pravilnejše informacije, da ne bi bili pošiljani iz ene strani
               od enega strokovnega delavca do drugega, nimamo informacij, ne vemo, in poleg tega bi
               opozorila tudi še na 19.a člen, ki govori o usposabljanju koordinatorjev in članov
               strokovne komisije. Tukaj je predvideno, da pravzaprav predpiše minister oziroma
               ministrstvo program izobraževanja in prav v tem programu izobraževanja nikjer ne
               piše, da je usposabljanje za koordinatorja in člane strokovnih komisij popolnoma
               enako. V določenih segmentih seveda bo enako, tam kjer se bo spoznavalo orodje za
               ocenjevanje potreb po osebni asistenci. Med tem, ko potem se lahko koordinatorji še
               dodatno izobražujejo, lahko v bistvu preko socialne zbornice preko skupnosti, lahko
               se, skratka minister bo tisti, ki bo predpisal kakšno naj bi bilo to izobraževanje
               koordinatorjev, da bomo dosegli to točko, da bo to res, da bodo to ljudje, ki bodo
               nekaj več vedeli o invalidskem varstvu. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi od vabljenih še kdo predstaviti svoje stališče? Ne vidim več želje o
               predstavitvi stališč vabljenih.</p>
               <p>Zato prehajamo na razpravo poslank in poslancev k 1.členu predloga zakona. Kolega
               Luka Mesec, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp80">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav še enkrat!</p>
               <p>Ker je navada, da pri obravnavi 1. člena zakona se poslanci opredelimo tudi
               širše…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Nisem posebej, se opravičujem, nisem posebej povedal, k 1. členu, ki je nekoliko
               širše kot je naša praksa zastavljena, zato dopuščam malo širšo razpravo, tako da
               izvoli. Zdaj pa več ne bom prekinjal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp82">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Torej, se bom malo širše opredelil do predlaganega zakona.</p>
               <p>Zdaj, kot je že ministrica sama povedala, je bil osnovni zakon že sprejet, zdaj imamo
               pa v bistvu predlog zakona o spremembah zakona, ki naj bi stvar spravil v življenje.
               V Levici osnovnega zakona o osebni asistenci nismo podprli, pa ne zato, ker ne bi
               hoteli zagotoviti osebne asistence, ampak iz razlogov, ki jih je prej navajal kolega.
               Ker so omejitve za pridobitev osebne asistence v osnovnem zakonu postavljene tako
               restriktivno, da kar 80 % sedanjih uporabnikov osebne asistence iz njih izpade.
               Namreč kdor postane invalid po 65. letu starosti, ni upravičen do pomoči po tem
               zakonu in nekdo, ki mu komisija odredi manj kot 30 ur osebne asistence na teden, prav
               tako ni upravičen do pomoči. Razlog za to naj bi bilo pomanjkanje sredstev. V Levici
               smo predložili amandmaje s katerimi bi te omejitve odpravili, kar bi koristilo tako
               uporabnikom, torej invalidom, kot asistentom, torej delavcem, ki to osebno asistenco
               zagotavljajo, poudarjam pa, da ne gre tukaj za vprašanje sredstev, ampak za vprašanje
               družbenih prioritet. Leta 2016 je namreč Vlada za programe osebne asistence namenila
               zgolj 3,1 milijon evrov, kar je, če postavim recimo ob bok vojaški potrošnji, pol
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> manj kot na leto
               porabimo za recimo vojaške vaje naših vojakov. V Latviji pol manj kot bomo plačali
               samo za eden oklepnik, ki jih sedaj Vlada kupuje, ki bo stal 4,5 milijona evrov po
               kosu, skupaj naj bi Vlada potrošila do leta 2025 1,2 milijardi evrov v ta namen.
               Torej, ne gre za vprašanje denarja, gre za vprašanje družbenih prioritet. Mi smo za
               to takrat predlagali tri amandmaje, ki bi prvič razširili krog opravičencev do osebne
               asistence na vse invalide, ki posebno asistenco potrebuje in ki jo želijo. Drugič, ki
               bi omogočil invalidom, da bodo deležni osebne asistence, da v celoti ohranijo dodatek
               za pomoč in postrežbo. Tretjič, ki ljudi, ki sedaj kot prekarni delavci opravljajo
               naloge osebnih asistentov in pomagal priti do zaposlitve. Vlada je te naše amandmaje
               zavrnila, danes bi jih mi vložili ponovno, ampak jih ne moremo vložiti, ker pač te
               členi niso odprti, ker so odprti samo členi, o katerih je prej govorila ministrica,
               ampak to je tudi razlog zakaj se ne moremo pozitivno opredeliti do današnjega
               predloga. Namreč ta predlog ocenjujemo kot krivičen tako do invalidov kot do
               delavcev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Tukaj jaz prosim, če lahko nadaljuješ razpravo in se ne pustiš motiti. Gospa
               Pečaričeva, če dovolite bi jaz tukaj še dalje vodil to sejo. Kolega Mesec ima
               razpravo in ni ravno najbolj korektno, da se ga prekinja pri razpravi.</p>
               <p>Luka, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp84">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Skratka, naša želje in intenca je, da se zagotovi osebno asistenco kjer ne bo recimo
               ena kategorija ljudi, ki imajo nad 30 ur osebne asistence in ki so postali invalidi
               pred svojim 65. letom starosti. Druga kategorija, se pravi, vseh 80 % ostalih, ki
               izpade iz teh dveh kriterijev. Želimo si imeti Zakon o osebni asistenci, kjer ne bomo
               imeli ene kategorije delavcev, ki bodo v celoti plačani s proračuna in jih bo
               varovala kolektivna pogodba Sektorja za socialno varstvo pod redno zaposlenim bodo
               pripadale vse pravice. Druga kategorija, se pravi, prekarni delavci v invalidskih
               društvih, ki bodo še naprej dobivali samo delno subvencijo in ki jih ne bo krila
               nobena kolektivna pogodba, ki bodo verjetno še naprej obsojeni na minimalno plačo in
               še to minimalno plačo bodo morala društva v veliki meri zagotavljati iz lastnih
               sredstev. Tako bo stanje pač po racionalizaciji tega zakona. Tukaj mislim, da so tudi
               vprašanja, ki jih je Goran Lukič naslovil na mesto, se pravi, predvsem za tisti del
               osebnih asistentov, ki jih ne varujejo kolektivne pogodbe, ki niso plačani iz
               proračuna in ki so v delovnih razmerjih, iz katerih ne izhajajo vse pravice, ki naj
               bi delavcem pripadle.</p>
               <p>Skratka, če tukaj strnem. Mi smo v Levici želeli v obravnavi osnovnega zakona z
               amandmaji stvar razširiti torej, da bi bili do osebne asistence opravičeni bistveno
               širši krog invalidov in da bi ljudje, ki to delo opravljajo tudi kriti s socialnimi
               pravicami, ki iz delovnega razmerja izhajajo. Sklicevali smo se tudi na neke druge
               dobre evropske prakse recimo na Danskem. Povprečni uporabnik dobi med 15 in 18 ur
               osebne asistence, ni tega praga 30 ur kot je bil izbran pri nas. Tudi povedali smo,
               da ni vprašanje denarja, ampak je vprašanje družbenih prioritet. Zato smo se vzdržali
               prejšnji in na žalost se moramo pri glasovanju tudi tokrat, ker Vlada z noveliranjem
               zakona teh stvari ni popravila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednja se je pojavila k razpravi kolegica Bizjak Mlakar.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp86">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Sama menim, da je treba urediti to področje pa četudi gre za 500 uporabnikov. Mislim,
               da je pri prejšnjem zakonu, ampak saj pravim v tej masi zakonov je težko <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> vsega spomniti kar smo prej
               delali, ampak mislim, da so bile določene prilagoditve narejene tedaj glede na tisti
               osnovni zakon, nimam ga pa pred sabo trenutno, tako, da bi lahko kaj več o tem rekla,
               vsekakor se pa strinjam, da bi morala država poskrbeti za vse, ki potrebujejo te
               storitve in, da tudi kar se mene osebno tiče menim seveda, da je človek, da bi moral
               biti pred orožjem vedno, tako, da to sploh ni dilema. Ni mi pa čisto jasno povsem tem
               kar sem slišala debato iz strani Zakonodajno-pravne službe, potem tudi gospe
               Pečaričeve, kako je pravzaprav s tem financiranjem kjer se je pojavilo sicer
               vprašanje, ali se zaključi po programih s 1. januarjem, ker namreč in potem je prišel
               tudi predlog, da bi se podaljšalo obstoječe financiranje dokler se to zakonsko ne
               uredi ustrezno, to je prav s strani Elene Pečarič, ker razumem tudi jaz, da je to
               življenjskega pomena za uporabnike in, da se ne moremo takole igrati, če imamo
               uporabnike, ki nujno potrebujejo osebno asistenco, po drugi strani smo pa iz strani
               ministrstva pa zelo kategorično doživeli zanikanje tega, da bi tukaj nastal
               kakršenkoli problem, tako, da me dejansko zanima kaj je pravzaprav s tem
               financiranjem in kje je zdaj tista pravna osnova, da se ne bi res zgodilo to na kar
               so opozarjali nekateri uporabniki, torej kje imamo zdaj tisto pravno osnovo, ki
               zagotavlja, da do prenehanja financiranja ne bo prišlo, ker to pa mislim, da je
               ključnega pomena, mi lahko še takšne zakone sprejemamo, ampak, če se nam bo zgodilo,
               da bi se, torej, da se bi resnično prenehalo financirati, potem je to seveda
               katastrofa, potem nam noben zakon nič ne pomeni, kje je zdaj tista pravna osnova, ki
               zagotavlja, da se to ne bo zgodilo? Samo to bi prosila s strani ministrstva.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo?</p>
               <p>Kolegica Murgel, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp88">

               <speaker>DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No tukaj bi se jaz danes pridružila oceni kolegice, spet še enkrat, imamo kar nekaj
               zakonov iz Ministrstva za delo, ki smo jih zdaj na koncu mandata dobili, da odločamo
               o njih. In zdaj tukaj pri tem Zakonu o osebni asistenci, ki sicer ga pač ni vložilo
               Ministrstvo za delo, ga je vložila Poslanska skupina NSi, vsi smo takrat se
               strinjali, tako kot smo se strinjali za zakon o katerem smo ravno prej odločali, da
               ga potrebujemo, da je revolucionaren, da je tektonski premik, da ga rabimo in, da ga
               moramo sprejeti, dobro Levica se je vzdržala. Prepričana sem še vedno, da ga moramo
               sprejeti, ampak zelo dolgo smo čakali na tisti zakon in na tega in takrat, ko smo ga
               sprejemali, je Zakonodajno-pravna služba imela kar nekaj pripomb na ta zakon, ampak
               nekako nismo odgovorili z amandmaji čisto na vse izzive, čisto na vsa vprašanja, ki
               jih je dala Zakonodajno-pravna služba, takrat je bil odgovor, pa saj ni toliko nekih
               pripomb in smo, moram reči zaupali Ministrstvu za delo, da so vse stvari, ki so, da
               so vse spremembe, ki so potrebne na ta zakon zajete v amandmajih, ki smo jih takrat
               sprejeli. Zdaj pa pod, kaj naj rečem, da ne uporabim kakšno besedo, ampak rečeno nam
               je bilo, da so te spremembe, ki so zdaj, ki so predmet te novele zgolj tehnične
               narave, da se lahko ta zakon, ki je bil prej v redu, super, vse pa vnašajo neke
               spremembe, ki zdaj res mi ni jasno ali bo z njimi zakon boljši, se ga bo lažje
               izvajalo ali se ga ne bo lažje izvajalo, ne vem. In rekla sem prej, pri prejšnjem
               zakonu, spet je takrat, ko ga sprejemamo, bojim se, zato sem si tudi za tistega
               izrazila bojazen, ko ga sprejemamo je super in krasno in je fino in vsem je odlično,
               potem, ko pa, in tisti je tudi odložen v enem delu na čez tri leta, potem, ko ga pa
               je treba, tik pred zdajci, ko ga je pa treba izvajati pa zdaj pa je treba kar ne vem
               koliko amandmajev sprejeti. Bojim se, zato sem tudi bojazen izrazila, da bo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> tudi pri tistem zakonu
               tako. Zdaj, res in tudi jaz prosim, da se odgovori na to vprašanje ali se bo prišlo
               do prenehanja financiranja s 1. 1. 2019, ker zakon pač govori, da se financira od 1.
               1. 2019. Kaj je s tem, da ne bomo zdaj tukaj gumba stisnili, pa bomo povzročili škodo
               osebam, ki potrebujejo osebno asistenco in prosim, da se te stvari razjasnijo, ker
               zdaj jaz res sem v dvomih. Ne vem kaj bomo naredili s temi amandmaji. Drugo pa, kaj
               zadeva financiranje osebne asistence za tiste, ki imajo pod 30 ur, sem tudi sama
               Ministrstvu za delo postavila poslansko vprašanje na to temo in odgovor, ki sem ga
               takrat dobila je, da je naloga invalidskih organizacij, da izvajajo posebne socialne
               programe, to je programe, ki nadgrajujejo oziroma so alternativa javni službi,
               posebne socialne programe v večini financira ali sofinancira Fundacija za
               financiranje invalidskih in humanitarnih organizacij, torej FIHO, se pravi,
               sofinancirani iz javnih sredstev in ministrstvo ne vidi razloga, da invalidske
               organizacije po sprejetju Zakona o osebni asistenci ne bi izvajale programov podobnih
               osebni asistenci, ki bi bili namenjeni prav uporabnikom, ki ne dajejo vstopnega
               praga, ki ne dosegajo vstopnega praga 30 ur tedensko. To je odgovor, ki sem ga
               dobila, tako da je to, to. Zdaj, če je to zadovoljivo, ne vem, ampak takšno bo
               financiranje poslej. Res prosim, da razjasnimo te stvari glede na pripombe
               Zakonodajno-pravne službe kaj bo zdaj nastalo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Ima še kdo željo po razpravi? <stage>(Ne.)</stage> Potem bi prosil ministrstvo, da na ta
               izpostavljena vprašanja proba podati odgovore.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp90">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Bom prvo vzela zadaj najbolj pereča vprašanje. Zakon začne veljati petnajsti dan po
               objavi v Uradnem listu, kar je bilo seveda v začetku marca 2017, uporabljati pa se
               začne 1. januarja 2019. O tem ni dvoma. To je osnovni zakon, v ta člen nismo niti
               posegali, tako da zakon se začne uporabljati 1. 1. 2019. Če bi šla še nazaj, seveda
               to kar ste že omenila, mi imamo tiste, ki so pod 30 ur, uporabnike ki bodo
               potrebovali manj kot 30 ur tudi v dogovoru, bom rekla, v vseh letih, ko se je
               pripravil zakon o osebni asistenci, smo tukaj prišli do skupnega dogovora tudi z
               invalidskimi organizacijami, da je tat prag 30 nekako sprejemljiv, in da tisto kar je
               pod 30 ur se sofinancira in financira s strani FIHA, ki ima za to državna
               sredstva.</p>
               <p>Kar se tiče prekarnega dela, zaposlovanja. Naši izvajalci osebne asistence, ki imajo,
               imajo zaposlenih čez 350 osebnih asistentov, torej gre za pogodbe o zaposlitvi in
               seveda tudi spadajo pod Zakon o delovnem razmerju. Kar se tiče za naprej plačila, mi
               bomo definirali, do zdaj smo plačevali osebne asistente. Zdaj pa bo seveda pravica
               uporabnika do določenega števila ur, kar pomeni, bomo plačevali ure. Ure, ki bodo z
               vavčarji seveda bile pri izvajalcih osebne asistence obračunane in potem dane v
               izplačilo ministrstvu, kar pomeni, za njih velja zakon o delovnih razmerljih,
               zaposleni delavci, neprekarni, mislim, da si vsi izvajalci zaposlitvene, pardon,
               osebne asistence želijo, da imajo osebne asistence čim dlje časa, da so stalni, torej
               da se ne menjavajo in kolikor imamo mi podatek, se tudi kaj dosti ne menjavajo.</p>
               <p>Kar se tiče nadzora, koliko osebnih asistentov bo pri uporabniku, mi seveda izhajamo
               zopet iz tega, da uporabnik dobi tiste ure, ki jih potrebuje, kar pomeni, da bomo
               imeli nadzor nad tem, da če uporabnik potrebuje 24 ur na dan, do 24 ur tudi
               zabeleženo v sistemu z različnim osebnim asistentom, ker je treba pa upoštevati Zakon
               o delovnih razmerjih. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               Aha, torej, kaj pa je glavni predmet spremembe zakona oziroma te novele? Seveda, da
               smo prenesli to ocenjevanje na Skupnost centrov za socialno delo zaradi že prej
               omenjenega. Ob reorganizaciji seveda centri tega ne bi bili sposobni fizično speljati
               in seveda vpeljali izobraževanje, zato da bo ocenjevanje, pa izobraževanje, da bodo
               imeli, kjerkoli v Sloveniji je uporabnik, na podoben ali pa na enak, na čim bolj
               enoten način tako ocenjevanje kot izvajanje osebne asistence. Torej, to je bil glaven
               namen.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ampak jaz mislim, da tukaj še enega eksaktnega odgovora nismo dobili. Jaz ne bi rad
               zdaj sugeriral, ampak, kot jaz razumem, ni bojazni. Dobro, to, da jaz ne razumem, da
               zakon začne veljati jutri ali pa pojutrišnjem, uveljavljati se pa začne z nekim »time
               lag-om«, kot je pol leta, tega jaz najbolj ne razumem, ampak saj nisem pravnik, da bi
               moral to natančno razumeti in znati interpretirat. Ampak, če prav razumem, ni nobene
               bojazni. To je ključno vprašanje. Ni nobene bojazni, da pride do prekinitve
               financiranja osebne asistence.</p>
               <p>Ministrica, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp92">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Zelo enostavno … S 1. 1. bo odločba veljala in s 1. 1. 2019 bo pač imel to pravico.
               Zdaj pa…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Zakonsko pravico…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp94">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>… če je to problem, se moramo pa nečesa zavedati. To, kar je problem, je problem
               prvotnega zakona. In potem, tukaj se je odprla debata ob noveli, kjer smo samo želeli
               izvedbeno, ker so povedali, da izvedbeno ne bomo mogli izpeljati, so se izkazali
               problemi. Zdaj, spomnimo se, zdaj je lahko kritika, tako kot ste rekli, zakaj zakon
               ni bil prej pripravljen z ministrske strani. Če želimo v zgodovino, zaradi tega, ker
               je bilo dogovorjeno – to bojo vedeli vsi tisti, predvsem invalidske organizacije -,
               da bo povezan z Zakonom o dolgotrajni oskrbi. Zakon o dolgotrajni oskrbi je bil v tem
               mandatu prenesen na Ministrstvo za zdravje in takrat je ministrstvo reklo, da ne bo
               urejalo tudi osebne asistence, zato smo takrat pristali, ko je prišel zakon v Državni
               zbor, da poskušamo delati na zakonu, ki je prišel. Tako da, jaz vzamem veliko kritik
               nase. Mislim, ni noben problem. Ko pa začnemo predvolilno obtoževati drug drugega,
               zakaj in kdo pripravlja, ne vem katere, zakone, se mi pa zdi prav, da tudi jaz kaj
               rečem o tem, kdo in kaj in zakaj se določeni zamiki dogajajo. Ampak tukaj ne bomo nič
               rešili s tem, kdo je, zakaj ni, kako ni. Pač, to je dejstvo. Z zgodovinskim spominom
               bi kdo znal še kaj več povedati, kdaj in kako je kdo bil in ni bil za kaj. Problem je
               tukaj v tej smeri, da se je ob tem, ko smo začeli razpravljati o tem, kdo bo v tem
               vmesnem času pripravil vse potrebno, da bodo lahko odločbe s 1. 1. veljavne in
               zakonsko pokrito financiranje, se je odprlo vprašanje. Tukaj zraven je dejansko to,
               da ministrstvo, strokovne službe, jaz sem tudi ministrica, ki mora verjeti strokovnim
               službam, ki pravijo, da bo izpeljano, edina sprememba, ki je v tem predlogu zakona,
               za katero so mi službe pojasnile, da mora nujno iti, da se bo lahko to izvedlo, pač v
               tem delu, da to ne bodo delali centri za socialno delo, ampak da bo delala Skupnost
               centrov za socialno delo, s katerimi smo uskladili ta prenos.</p>
               <p>Pojavil pa se je ob vsej tej razpravi tudi ta koordinator na področju invalidskega
               varstva. V prvotnem zakonu je omenjen koordinator v skupnosti, ki v osnovi izhaja iz
               Zakona o duševnem zdravju, ki naj bi bil tudi spremenjen, pa ni bil. Ampak okej. Me
               razumete? In pač na podlagi tega je direktorat… Ni pa nujno. Z vidika izvedbe, glede
               na obstoječi z vsemi plusi in minusi, ki so, je dejansko nujen samo ta vidik prenosa
               tega odločanja iz centrov za socialno delo na skupnost, da bo lahko pripravila vse
               potrebno, da bodo s 1. 1. odločbe veljale in da bo financiranje zagotovljeno.
               Verjamem pa nekaj – ne glede na to, kdo bo minister, v kolikor bi prišlo do problema,
               se bo seveda izvajanje programa podaljšalo. Nikakor si noben minister ne bo dovolil,
               da ne bi zagotovil <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               financiranja osebne asistence za 500 uporabnikov in uporabnic. Tako kot smo tudi v
               preteklosti, pa smo denar iz ne vem kje skupaj spravljali, vedno zagotovili
               denar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zelo eksakten odgovor.</p>
               <p>Kolegica Julijana Bizjak Mlakar, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp96">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vsekakor, medtem ko ste razlagali, da bodo odločbe s 1. 1. veljale in da, če je to
               problem, da je to problem prvotnega zakona, sem seveda pogledala tudi reakcijo gospe
               iz Zakonodajno-pravne službe, vendar pa iz vašega odgovora, ki je bila pač takšna, da
               se moram ponovno oglasiti.</p>
               <p>Namreč, če rečete, »če je to problem, je to problem prvotnega zakona«, pomeni seveda,
               da ne veste, ali je to sploh problem. Tako da, jaz bi vseeno prosila, da ugotovite,
               vsaj do seje Državnega zbora, ali je to problem in če je to problem prvotnega zakona,
               tudi na kakšen način se bo ta problem rešil. Mislim, da je to potrebno rešiti, če ta
               problem res obstaja in da se tukaj vseeno usedete z Zakonodajno-pravno službo
               Državnega zbora, pa ugotovite, na kakšen način se bo to rešilo. Ne predstavljam si,
               da se bo, kdorkoli bo že minister, zdaj nekaj časa boste še vi, čeprav v.d., ampak
               kdorkoli bo že minister, da se bo začel ukvarjati s tem, kako bo ta denar skupaj
               nabral za 500 uporabnikov. Ta problem je treba rešiti, a ne. To se pravi, upam, da bo
               bolj jasno, vsaj do seje Državnega zbora, ali je to problem in na kakšen način. Če je
               to problem prvotnega zakona, se bo potem to rešilo.</p>
               <p>Samo to bi prosila, no. Bi pa še vseeno, no, če morda daste besedo še
               Zakonodajno-pravni službi, da še tam slišimo, kaj imajo za povedati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ja, nisem videl gospe Kurentove…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp98">

               <speaker>MAG. ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p><stage>/izklopljen mikrofon/</stage> Ne, saj nisem dvignila roke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Okej, potem pa gremo glede na prijavljene k razpravi. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ja, ja,
               boste dobili.</p>
               <p>Kolegica Jasna, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp100">

               <speaker>DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</speaker>

               <p>Jaz bi morda dodala samo to, da moja prej ni bila predvolilna. Povedala sem samo, da
               je bil takrat, ko smo imeli predlog Zakona o osebni asistenci, čas, da ministrstvo,
               ki je pač resorno ministrstvo, poda pripombe na to, ali se bo zakon lahko izvajal in
               kako se bo lahko izvajal tak, kot je vložen. To je pristojnost ministrstva. In naloga
               vseh nas tukaj, ministrstva in tudi potem nas poslancev, ki odločamo o zakonu, je, da
               zagotovimo to, da se zakon lahko izvaja takšen, kot je. In če je to predvolilna, jaz
               res ne vem, kaj potem je. Naša naloga je, tukaj ponavljam, da zagotovimo to, kar zdaj
               želimo zagotoviti s temi amandmaji. Jaz sem samo želela vprašati, ali bo ta namen
               dosežen. Poudarjam, da se pač na ta način te stvari ne morejo delati. Če so ti
               amandmaji v redu, potem jih bomo podprli in omogočili, da se zakon izvaja in nič
               drugega ni bil namen. Ne vem, ali bo gospa iz Zakonodajno-pravne službe še podala
               kako dopolnitev ali ne.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Mag. Kurentova, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp102">

               <speaker>MAG. ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zgleda pa, da se res ne razumemo. Mogoče je to res v določenem delu pravniška
               latovščina, ampak nam, pravnikom je popolnoma jasno, kaj je uveljavitev zakona in kaj
               je uporaba zakona. V normalnih razmerah, v idealnem pravnem redu se zakon uveljavi in
               se prične uporabljati istočasno. To je normalno. V tem primeru, tako osnovnega
               zakona, to ste prav navedli, kot tudi novele, gre pa za precejšen zamik uporabe.
               Osnovni zakon je začel veljati 15. dan po objavi. Tukaj je vse v redu. Po izrecni
               določbi naj bi se začel uporabljati šele čez eno leto in pol. To je velik zamik
               uporabe. To v pravnem redu ni, bom rekla, v redu zaradi tega, ker imamo, kot sem prej
               povedala, neke vrste viseč zakon. Zakon velja, ne more pa se uporabljati. Veljavni
               zakon se lahko spreminja. Če se ne motim, ste pri 1. točki sprejeli zakon, ki ima
               tudi zamik uveljavitve. Tega zakona tudi ne boste mogli spremeniti. Predlog zakona…
               Prav ste povedali. Osnovni problem je v osnovnem zakonu. Uveljavitev – 1. 1. Tudi
               novela <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> se bo začela
               uporabljati 1. 1., ker se drugače ne more, se mora tako kot osnovni zakon. <stage>/
               oglašanje v ozadju/</stage> Lahko bi, to sem pa povedala v svojem uvodnem govoru, zamaknili
               bi uporabo osnovnega zakona - ne vem, če dovolite, koliko časa rabite za celoten
               postopek, ki ga morate izpeljati na podlagi veljavnega zakona, ki se uporablja, da bi
               bile odločbe izdane 1. 1. Ker uporaba zakona pomeni, da se dejansko izvaja. To
               pomeni, da vi rabite določbo, da je zakon uporabljiv, da imenujete komisije, da se
               sprovede ves postopek, da se izdajo odločbe - zakaj? - zato ker to določa ta zakon.
               Ta zakon se bo pa začel uporabljati šele 1. 1. In to s pravnega stališča, da bi se
               ves postopek izvedel prej, ni primerno, je nedopustno. Če sem pravilno razumela, naj
               bi se ponovno mi posvetovali. Mi smo se v zvezi s tem že posvetovali. Predlagane so
               bile rešitve, ki pa poslovniško ne vzdržijo. Po našem mnenju, v sodelovanju z gospo
               Dular sva ugotovili, da bi bilo najbolj primerno za uporabnike in za pravno
               vzdržnost, da bi se zamaknil rok uporabe tako osnovnega zakona kot te predlagane
               novele, ne 1. 1., ampak, ne vem, dva meseca prej, tri mesece prej, kar pa poslovniško
               ne gre skozi, ker vi s predlogom zakona, s predlogom novele niste odprli 36. člena
               osnovnega zakona, ki pa določa, kdaj se začne zakon uporabljati. Zdaj pa mislim, da
               sem bila dovolj jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ampak zdaj pa meni več ni jasno. In vas lepo prosim, če sem vas
               pravilno poslušal, mag. Kurentova, vi ste rekli, da veljavni zakon lahko spreminjamo.
               Zakon o osebni asistenci je veljaven zakon, ker velja 15 dni po tem, ko smo ga enkrat
               leta gospodovega 2017 sprejeli, uporabljati pa se začne s 1. 1. 2019. In če so ti
               amandmaji posledica tega, da je zakon mogoče potem dejansko in optimalno izvajati in
               da imamo veljavni zakon, ja, kaj potem ni v redu? Jaz se opravičujem, ampak nisem
               pravnik in mi je zelo žal, da se danes o nobeni vsebini tu ne pogovarjamo, saj, hvala
               bogu, ni kaj dosti vsebine, so bolj tehnične spremembe zakona, da ga bo mogoče
               implementirati v praksi. Pa še to - pa ni to nobena politična agitacija -, takrat smo
               resnično vsi bili zadovoljni, malo je bila edino takrat še Združena levica, danes
               Levica, zadržana do tega zakona, jaz vam pa iskreno povem, v Desusu smo pa bili
               zadovoljni. In ne glede na to, ne glede na to, da nismo bili mi predlagatelji ali pa
               Vlada, kot koalicijski poslanci, pa je opozicija predlagala in smo ga na koncu vsi
               posvojili in smo veseli. Pa še, kar je bolj pomembno tukaj, dragi moji, veseli so ga
               bili tisti, ki jim je - bom ponovil vse, »copy-paste« iz 1. točke, veseli so ga bili
               tisti, ki jim bo ta zakon, ne jim je, ampak ki jim bo ta zakon od 1. 1. 2019
               namenjen. Kot pa jaz zdaj vidim situacijo, vas, ko sem poslušal, odprl sem dilemo, pa
               vas prosim, gospa Kurentova, da mi odgovorite, ko sem ministrico poslušal in kot sam
               razumem zadeve, ne more biti vakuuma pri financiranju, dokler se ne bo zakon začel
               uporabljati, se bo pač skozi programsko modaliteto izvajalo financiranje, ni strahu
               za uporabnike, da bo prekinitev financiranja. Zdaj vas pa samo to prosim, glede tega,
               kar sem na začetku odprl, veljavnost, pa ali lahko spreminjamo veljavni zakon ali ne
               moremo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp104">

               <speaker>MAG. ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Seveda, veljavni zakon lahko, ampak tiste določbe, ki se s predlogom zakona
               spreminjajo, členi, ki se odpirajo, to je določeno po poslovniku. Zdaj, če bo
               ministrstvo povedalo, kakšno pravno podlago ima za financiranje programov, in če je
               možno to podaljšati do, bomo rekli, pravnomočnosti odločb, potem ni problema. Če pa,
               kot sem se že prej posula s pepelom, če sem jaz narobe razumela, da programi ne
               ugasnejo 31. 12., potem pa dejansko ni problema. Vendar, 1. 1. odločbe ne morejo biti
               izdane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi ministrstvo še kaj pojasniti s tem v zvezi? Gospa Dular, izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp106">

               <speaker>TANJA DULAR:</speaker>

               <p>No, to, da 1. 1. odločbe ne morejo biti izdane, pravzaprav 1. 1. …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>2. 1. najbrž, kajne…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp108">

               <speaker>TANJA DULAR:</speaker>

               <p>Prosim? <stage>/ medsebojni pogovor/</stage> To se pravi, da pravzaprav mi kljub vsemu gledamo na to
               na ta način, da zakon začne veljati, osnovni zakon in tudi novela, če rečem tako, 1.
               1. 2019, kajne… <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Tako je. In v končni fazi se tu ne more reči,
               da odločbe takrat ne morejo biti, lahko so, lahko so. Še eno stvar bi povedala, da v
               osnovnem zakonu piše tudi to, da centri za socialno delo lahko začnejo s postopki za
               uveljavitev pravice do osebne asistence z dnem uveljavitve podzakonskih aktov in da
               morajo biti podzakonski akti predpisani do 30. junija. To se pravi, da v končni fazi
               pravica sama se ne bo priznala pred začetkom uporabe zakona, ampak bo začela pravica
               do osebne asistence posameznega uporabnika s 1. 1., takrat, ko se bo tudi zakon
               uveljavil. Bodo pa kakšni določeni postopki, da bo pač ta pravica lahko začela
               veljati s 1. 1. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Gospod Šuštaršič, predstavnik Državnega sveta, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp110">

               <speaker>BORIS ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da imam en osnovni vtis, da se gremo pravni larpurlartizem. Jaz
               mislim, da zakon je tak, kakršen je, in 1. januarja ne more veljati, če niso izdane
               odločbe. Torej, odločbe absolutno morajo biti prej izdane. In tak postopek, kot danes
               zagovarja ministrstvo, je normalen, je življenjski. Ne vem, kako naj to bo drugače.
               Razen, tudi če naredimo ta zamik za dva meseca, saj bo v tem pravnem smislu ista
               situacija. <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Ja, ista bo, ista.</p>
               <p>Torej, gospod predsednik, jaz mislim, da nimamo opravka s karjolami pa peskom, ampak
               z živimi ljudmi. Zato prosim, prekinimo ta pravniški larpurlartizem. Ministrstvo naj
               dela po programu, in to na način, da 1. januarja bodo veljavne pogodbe, saj ne more
               biti drugače javno financirano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, zaključujem razpravo o 1. členu.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmajih. Glasujemo o amandmaju k 1. členu. Vsi
               amandmaji, ki ste jih dobili, mislim, da danes na mizo, so amandmaji koalicijskih
               poslanskih skupin. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 2. členu in amandmaju. Če ni želje po razpravi, jo zaključujem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 3. členu in amandmaju. Ni želje po razpravi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Odpiram razpravo o 4. členu in pripadajočem amandmaju
               koalicije. Ni želje po razpravi, zato jo zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 5. členu in amandmaju koalicije. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 6. členu in amandmaju koalicije. Ni želje po razpravi, zato jo
               zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 7. členu in amandmaju koalicije. Ni želje po razpravi, zato jo
               zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 8. členu in amandmaju. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o členih 9 in 10. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Odpiram razpravo o 11. členu in amandmaju. Če ni želje po razpravi, jo zaključujem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 12. členu in amandmaju k temu členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 13. členu in amandmaju. Tu bi vas želel opozoriti, da bi naredili
               popravek amandmaja, in sicer tako, da bi sledili mnenju Zakonodajno-pravne službe in
               bi v 13. členu črtali tretji odstavek. Če se s tem strinjate, zaključujem razpravo.
               Glasujemo o popravku amandmaja k 13. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je popravek amandmaja sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o amandmaju za novi 13.a člen. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma za novi 13.a člen sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 14. členu in amandmaju. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 15. členu in amandmaju k temu členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zdaj pa dajem na glasovanje še vse člene skupaj. Je želja
               po obrazložitvi glasu? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S sprejetimi amandmaji dopolnjen Predlog zakona o osebni asistenci bo sestavni del
               poročila odbora. Če se strinjate, bom poročevalec na plenarni seji Državnega zbora
               jaz.</p>
               <p>Zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu in s tem tudi
               2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vsem, ki ste sodelovali pri tej točki, se zahvaljujem za prispevke.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O ŠTIPENDIRANJU.</title>
               </p>
               <p>K tej točki smo vabili: Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Zakonodajno-pravno službo ter Državni svet Republike Slovenije.</p>
               <p>Gradivo je predlog zakona, mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Komisije
               Državnega sveta za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide ter vloženi
               amandmaji kvalificiranih predlagateljev, ki so objavljeni na spletni strani Državnega
               zbora.</p>
               <p>Začenjamo <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo
               in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Uvodoma vprašam predstavnike ministrstva, ministrico, ali želi uvodno besedo? Anja,
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp112">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Pred vami je Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o štipendiranju. K tej
               noveli smo pristopili predvsem zaradi uvedbe avtomatičnega informativnega izračuna,
               ki je bil z novelo Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev določen za vse
               pravice iz javnih sredstev, med katerimi je tudi državna štipendija, ki pa je
               vsebinsko urejena v Zakonu o štipendiranju-1. Za potrebe realizacije avtomatičnega
               informativnega izračuna na pravici državne štipendije so bile tako potrebne tudi
               spremembe trenutno veljavnega zakona. Poleg navedenega smo v noveli predvideli še
               nekatere druge manjše spremembe, ki sledijo cilju zagotavljanja čim večje
               fleksibilnosti in koristi štipendistov in se navezujejo na določbe, ki so se v praksi
               izkazale za preveč rigidne oziroma toge. Naj povem, da to novelo podpira tudi
               Študentska organizacija Slovenije.</p>
               <p>Torej, če gremo malce vsebinsko po spremembah.</p>
               <p>Če pogledamo prvi sklop sprememb, spremembe, potrebne zaradi avtomatičnega
               informativnega izračuna, pri čemer ni v smislu, da bi bilo za to potrebno, da bi se
               informativni izračun lahko izvedel, ključno je, da so ti vsebinski popravki taki, da
               smo lahko državne štipendije vključili v ta postopek avtomatičnega informativnega
               izračuna, kar bo bistveno razbremenilo posameznike. </p>
               <p>Prvič, vlogo za pridobitev državne štipendije bo štipendist vložil samo enkrat, in
               sicer samo prvič, v naslednjih letih pa se bo izpolnjevanje pogojev za nadaljnje
               prejemanje štipendije in tudi vseh dodatkov k štipendiji do zaključka izobraževanja
               na eni ravni preverjalo avtomatično. Nadgradnja informacijskega sistema je zasnovana
               tako, da bo informacijski sistem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> je zasnovana tako, da bo informacijski sistem avtomatično
               preveril, prvič ali je štipendist vpisan v višji letnik, drugič koliko znaša njegova
               povprečna ocena iz prehodnega leta za morebitno dodelitev dodatka za uspeh in
               tretjič, ali je imel v preteklem letu dodatek za štipendista s posebnimi potrebami,
               dodatek za bivanje in mu ga ponovno dodeli, če so izpolnjeni pogoji. Drugič, pred
               spremembo izobraževalnega programa ne bo potrebno več pridobiti soglasja centra za
               socialno delo, po sedaj veljavnem zakonu se štipendija dodeli za točno določen
               izobraževalni program, pred spremembo izobraževalnega programa je moral po zdajšnji
               zakonodaji štipendist pridobiti predhodno pisno soglasje centra za socialno delo, v
               nasprotnem primeru je štipendijsko razmerje prenehalo. Zaradi poenostavitve odločanja
               predloga zakona določa, da se štipendija dodeli za raven izobraževanja, ki je višja
               od štipendistove že pridobljene ravni izobrazbe. S tem bo omogočeno avtomatično
               odločanje opravičenosti do prejemanja štipendije v primerih, ko se štipendist prepiše
               na drug program znotraj iste ravni, približno tisoč štipendistov, ki so prejemali
               državno štipendijo vsako leto spremeni izobraževalni program in brez spremembe zakona
               bi morali centre za socialno delo o teh štipendistih odločati po sedanjih postopkih,
               kar pomeni ročno. S spremembo zakona štipendisti ne bodo več potrebovali torej
               soglasja kar pomeni precejšnjo razbremenitev, predvsem uporabnikov. S spremembo
               zakona se uvajajo tudi spremembe na področju mirovanja štipendiranja. Določeno bo
               namreč, da lahko štipendiranje ne glede na razloge imenovanja eno leto miruje, če se
               štipendist v naslednjem šolskem letu ne vpiše v višji letnik. V trenutnem veljavnem
               zakonu je mirovanje omogočeno samo v eksplicitno določenih primerih, skratka zopet
               gre v smeri poenostavitve. Odločanje o dodatkih štipendij bo potekalo po uradni
               dolžnosti, kot je bilo že izpostavljeno se bo po novem o vseh dodatkih štipendije
               odločalo po uradni dolžnosti in bo sam sistem avtomatično izveden. Edino izjemo
               navedenega predstavlja dodatek za bivanje, pri katerem bo moral štipendist še vedno
               priložiti najemno pogodbo, izpolnjevanje pogojev bo CSD preveril samo v prvi vlogi,
               kasneje pa le ob spremembi začasnega prebivališča. V primeru, bom to spustila, potem
               je, dodatek za uspeh bo odvisen samo od povprečne ocene in ne več od kreditnih točk,
               razloga sta dva in sicer, pri študentih višjih šol podatka o kreditnih točkah ni
               mogoče pridobiti iz uradnih evidenc, kar pomeni zopet ročno, večina študentov v
               absolventu ni izpolnjevala pogojev za dodatek, ker niso dosegli 55 oziroma 55
               kreditnih točk, torej zdaj spet poenostavljamo. S spremembo zakona se zmanjšuje
               tveganje v postopku odločanja o pravici do štipendije, ker smo v predlogu zakona
               poenostavili odločanje o pravici do štipendije smo s tem bistveno zmanjšali tveganje,
               da bi pri odločanju bilo, prišlo do napak, skratka to so te administrativne
               poenostavitve, ki bodo bistveno pripomogle k temu, da bo delež državnih štipendij
               vključen v avtomatični informativni izračun. Potem je drug del, ki govori, so
               spremembe v korist štipendistom, s spremembo zakona se je spremenila določbe, ki so
               se v praksi izkazale za zelo neživljenjske in pretirano omejujoče, na primer na
               področju vračanja štipendije, potem to kot smo že rekli, sprememba samega
               izobraževalnega programa ne zahteva več soglasje, pa tudi nekaj drugih manj bistvenih
               sprememb, uvaja se tudi določene spremembe na področju kadrovskih štipendij, sicer
               omogočanje izobraževanja na višji ravni in podaljševanje roka za zaposlitev v primeru
               kadrovskih štipendij, s spremembo bo tudi odpoved štipendije veljala samo do konca
               šolskega leta in ne do konca izobraževanja, skratka kar nekaj novosti, ni nekih
               bistvenih vsebinskih, bo pa pomenilo pomembne izboljšave v samem procesu odločanja in
               tudi nekatere pomanjkljivosti obstoječe zakonodaje se s tem odpravljajo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala ministrica, sedaj pa dajem besedo Zakonodajno-pravni službi, gospa Valentina
               Marolt.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp114">

               <speaker>VALENTINA MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. <stage>/ mikrofon ni vključen/</stage>…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp115">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Sedaj pa dajem predstavniku Državnega sveta, če je tu, izvolite, prosim gospod
               Rožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp116">

               <speaker>LADISLAV ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Komisija za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide… <stage>/ mikrofon ni
                  vključen/</stage>…<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zdaj pa
               je. Nisem gledal lučke. V glavnem, da ponovim … Komisija za socialno varstvo, delo,
               zdravstvo in invalide je predlog zakona obravnavala na 5. seji 22. 3. in ga
               podprla.</p>
               <p>Komisija je podprla vse rešitve, ki vodijo v odpravo nepotrebnih birokratskih in
               ostalih omejitev, ki ne služijo svojemu osnovnemu namenu in sledijo načelu večje
               življenjskosti zakonodaje. Spregovorila je tudi o nekaterih elementih slovenskega
               sistema štipendiranja, ki so zgolj v posredni povezavi z aktualno predlaganimi
               spremembami in dopolnitvami veljavnega zakona, a so velikega pomena za našo družbo.
               Spraševala se je, kako bi sistem lahko zastavili tako, da bi se sredstva, ki so bila
               vložena v štipendiranje, ustrezno vrnila v družbo preko zaposlovanja visoko
               izobraženih strokovnjakov tam, kjer jih potrebujemo. Pri tem je bil izpostavljen
               predvsem beg možganov, saj naša država z odhodom izobraženih kadrov v druge države po
               nekaterih ocenah izgublja na stotine milijonov, še zlasti pa doživljajo izgubo
               področja in regije, v katerih bi nujno potrebovali določene poklicne profile, na
               primer osebne zdravnike v Beli krajini, in tako naprej. Slovenija bi posledično
               morala najti način, kako se pred navedenimi izgubami izobraženega kadra čim bolje
               zaščititi. Kako? Možna rešitev je bila v razpravi navedena kot ena od rešitev: uvedba
               zakonske zaveze prejemnikom štipendije za zaposlitev v že naprej določeni regiji ali
               instituciji kot predpogoj za prejemanje štipendije. Pozvano je bilo tudi k spremembi
               odnosa celotne družbe do pravice do štipendije, saj se posameznikovo izobraževanje
               financira iz sredstev, ki jih v državni proračun prispevamo vsi državljani. Komisija
               se po drugi strani zaveda, da se visoko izobraženih kadrov ne bo dalo zadržati v
               Sloveniji zgolj s prisilo ali gledanjem na ta problem skozi prizmo vračanja vloženega
               denarja v izobraževanje, ampak predvsem z razmislekom o drugačnih pristopih v celotni
               verigi, in sicer od izobraževanja do zaposlovanja in nenazadnje tudi do plač teh
               mladih ljudi. Predvsem bi bilo potrebno zagotoviti boljše razmere za življenje in
               delo v naši državi, kvalitetnejša in mladim prilagojena delovna mesta ter poskrbeti
               za spremembo nespodbudne in neprijazne delovne klime v določenih strokovnih okoljih,
               saj veliko visoko usposobljenih in mladih kadrov odide v tujino, ker jim starejši
               kolegi ne dopustijo strokovnega razvoja, napredovanja, in tako dalje. Tu je bilo
               predvsem veliko govora o mladih zdravnikih, ki nimajo možnosti. Komisija dodatno
               opozarja, da je največji delodajalec v Sloveniji prav država, ki bi morala biti kot
               prva poklicana k ukrepanju.</p>
               <p>No, to je bil povzetek dela komisije in kot sem že na začetku rekel, komisija podpira
               predlog.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp117">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Rožič.</p>
               <p>Želi kdo od vabljenih besedo? Če ne, hvala lepa.</p>
               <p>K predlogu zakona so bili vloženi amandmaji poslanskih skupin koalicije k 17., 24. in
               25. členu. Predlagam, da obravnavo opravimo na način, da razpravljamo po vrsti o
               vsakem členu in glasujemo o amandmajih, po glasovanju o amandmajih pa na koncu
               glasujemo še o obeh členih skupaj. Ali kdo temu nasprotuje? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               A, čakajte, če smo sklepčni? <stage>/ medsebojno šepetanje/</stage> Ja, ugotavljamo, da nihče. In
               odpiram razpravo k 1. členu.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ni… Očitno ni želje. Je, je, je želja po razpravi.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp119">

               <speaker>DR. MIRJAM BON KLANJŠČEK (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi samo pohvalila to novelo zakona, ki odpravlja te birokratske omejitve. Vesela
               sem, da je Študentska organizacija Slovenije zadovoljna s tem zakonom, s to novelo.
               In če so oni zadovoljni, potem moramo biti tudi mi, tako da z veseljem zakon
               podpiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Mirjam, hvala lepa za to tvojo razpravo. Sicer kratko, pa eksaktno.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati k 1. členu? Če ne, potem zapiram… Je, je, nisem videl na to
               levo stran.</p>
               <p>Luka Mesec, izvoli. <stage>/ smeh v dvorani/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp121">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj, tudi v Levici zakon podpiramo. Imam v bistvu vprašanje za ministrstvo, in
               sicer: drugi odstavek 19. člena <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> določa strožje pogoje za pridobitev dodatka za uspeh za
               štipendiste v tretjem razredu. Veljavni zakon pravi, da so do dodatka za uspeh v
               višini 30 evrov upravičeni študentje, ki so dosegli povprečno oceno 8 in hkrati
               opravili obveznosti v višini 55 kreditnih točk na letnik, po novem pa bodo upravičeni
               do tega dodatka <stage>(30 evrov)</stage> študentje, ki bodo dosegli povprečno oceno 8,5 do vključno
               9. Ker iz obrazložitve niso razvidni razlogi za to sicer rahlo zaostritev, me zanima,
               če lahko odgovorite, zakaj je do nje prišlo.</p>
               <p>Bi se pa še odzval na razpravo predstavnika Državnega sveta. V Levici smo proti
               kakršnemukoli pogojevanju štipendiranja na način, da se mora potem človek v isti
               regiji ali pa celo kraju zaposliti. Ljudi bomo obdržali v Sloveniji, če bomo
               zagotavljali dobre pogoje za bivanje. Mladi ne hodijo ven zaradi tega, ker ne bi bilo
               prisile, ampak hodijo zaradi tega, ker daš, recimo, tri četrt povprečne slovenske
               plače za neko približno spodobno stanovanje v Ljubljani za najemnino, če nimaš
               slučajno staršev v Ljubljani, in zato ker so pogoji za nekatere poklice slabi.
               Mislim, da smo država, ki ima najbolj izobražene prodajalce hamburgerjev v Evropi. Po
               drugi strani pa je treba pogledati tudi naslednjo točko, se pravi 4. točko današnje
               seje odbora, in sicer zakon o dopolnitvi Zakona o zaposlovanju, samozaposlovanju in
               delu tujcev, kjer se ravno deregulira zaposlovanje tujcev, višje izobraženih v
               podjetjih z višjo dodano vrednostjo. Mogoče bi bilo pa treba to odstraniti iz mize,
               da bi bilo več prostora za ljudi, ki so izobraženi v tej državi, pa bodisi prodajajo
               hamburgerje, bodisi si morajo delo poiskati v tujini. Toliko na kratko, bomo pa več o
               tem rekli pod naslednjo točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednja želi razpravljati kolegica Julijana.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp123">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, vsekakor sem s tem zakonom, kar se tiče priprave, zadovoljna, s tem, da sem se,
               ko sem to prebirala, spraševala, ali res odpravljamo birokratske ovire. Včasih smo
               imeli samo socialne in kadrovske štipendije, ampak skoraj vsi, ki so študirali, so te
               štipendije tudi imeli. Najprej lahko rečem, da podpišem to, kar si rekel, Luka, po
               drugi strani bi pa vseeno opozorila na to, da je potrebno poskrbeti, torej ustvariti
               pogoje, da bodo lahko vsi študirali, da ne bo ovir za tiste, ki nimajo denarja, ki si
               težko privoščijo stanovanje v Ljubljani in da bi to postala ovira za študij. Skratka,
               to je treba nadgradit in omogočit, da bodo vsi, ki želijo študirati in kjer ta kader
               tudi rabimo, da bodo lahko študirali in seveda v nadaljevanju, da bodo tudi dobili
               službe. Enako za celotno Slovenijo. Torej, ne gre samo za Ljubljano, gre za Maribor,
               gre za Koper, gre za vsa ta področja, ki jih moramo enakomerno razvijati. Tako da,
               glede tega, no, me resnično zanima, koliko ljudem pravzaprav omogočamo, da imajo te
               štipendije, koliko ljudi je vključenih in kako je poskrbljeno za tiste, ki pa
               resnično nimajo denarja, ker vemo, da precej ljudi <stage>(pač, tam okoli 300 tisoč jih je)</stage>
               še vedno živi pod pragom revščine, veliko jih je socialno izključenih <stage>(skoraj 400
               tisoč)</stage>. Skratka, na kakšen način zagotoviti, da bodo naši ljudje lahko študirali in
               potem tudi dobili službe.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Julijana.</p>
               <p>Marija Bačič, izvoli, naslednja razpravljavka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp125">

               <speaker>MARIJA BAČIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tudi jaz bi pohvalila ta zakon, ker gre v prid dijakom in študentom z različnimi
               štipendijami. Pohvalila bi tukaj predvsem Zoisovo štipendijo, ker me je prav
               presenetilo, da niso več ocene tiste<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> prve, ki bi te štipendije omogočale, pač pa so dosežki na
               različnih področjih, raziskovalne naloge in tako naprej. Tako mislim, da res gremo
               nasproti študentom in dijakom, zato bomo ta zakon podprli.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Je še kakšna razprava? Želi ministrstvo dati pojasnilo? Gospod Pogačar, izvolite,
               oziroma ali bo ministrica ali državni sekretar. Peter, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp127">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, hvala za besedo.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, najlepša hvala za tole razpravo, v kateri ste
               izpostavili nekaj vprašanj.</p>
               <p>Najprej bi odgovoril gospodu poslancu Mescu glede vprašanja, da se zaostrujejo pogoji
               za upravičenost do štipendije med študijskim letom. Hvala za to opozorilo, tudi sami
               smo to opazili, zato je v amandmaju k 25. členu zakona v drugem odstavku določeno, da
               se te nove določbe začnejo uporabljati šele za novo študijsko leto; to je odpravljeno
               s tem amandmajem, to, kar ste korektno opozorili.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja gospe poslanke Bizjak Mlakar glede števila prejemnikov državnih
               štipendij, imam tule podatke, in sicer, zadnji so za leto 2017, povprečno mesečno
               število prejemnikov državnih štipendij je 46.983, torej skoraj 47.000 posameznikov
               prejema državne štipendije. Imamo Zoisove štipendije, povprečno mesečno število
               prejemnikov Zoisovih štipendij v letu 2017 je bilo 5.304. Imamo tudi - to je zelo
               pomembno zaradi potreb trga dela - štipendije za deficitarne poklice, to je novost,
               ki smo jo uvedli v letu 2016 in se je med dijaki poklicnih šol izjemno dobro prijela.
               Teh je bilo samo v letu 2016 1.591. Opozoril bi - kljub temu, da to ni vloga države,
               mi zgolj skrbimo in spodbujamo - tudi na kadrovske štipendije, ki jih je spoštovana
               gospa poslanka izpostavila v svojem vprašanju. Za leto 2015 govorimo o 1.014
               kadrovskih štipendijah, potem imamo štipendije za zamejce po svetu, tu je 136
               upravičencev, in imamo štipendije Ad futura, tu govorimo o preko 1.000 prejemnikih
               štipendij. Se pravi, lahko rečemo, da tudi z vidika Ministrstva za delo skrbimo za
               izobraževalni sistem, bistveno seveda skozi državne štipendije, tako je tudi prav, da
               se res dostop do izobrazbe omogoči čim širšemu krogu posameznikov, ne glede na
               premoženjski in dohodkovni položaj njihovih staršev, mislim, da je to ključna naloga
               države. Hkrati pa seveda na Ministrstvu za delo smo zadolženi za trg dela in
               usmerjeno skrbimo za štipendijsko politiko, tudi za neke vrste usmerjeno prilagajanje
               izobraževalnega sistema potrebam na trgu dela.</p>
               <p>Najlepša hvala. Upam, da sem bil jasen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Zelo jasni, hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, zaključujem razpravo o 1. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o členih od 2 do vključno 16, kjer ni amandmajev. Če ni želje po
               razpravi, jo zaključujem.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 17. členu in amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Če ni želje
               po razpravi, jo zaključujem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o členih od 18 do vključno 23, kjer ni amandmajev. Zaključujem
               razpravo, glede na to, da ne želi nihče razpravljati.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 24. členu in amandmaju. Ni želje po razpravi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 24. členu sprejet.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Odpiram razpravo o 25. členu in amandmaju koalicije.
               Ni razprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa skladno z najavo prehajamo še na glasovanje o vseh členih skupaj.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila našega odbora. Če se strinjate, bom poročevalec na plenarni seji Državnega
               zbora jaz.</p>
               <p>Zaključujem 3. točko dnevnega reda, obravnavo Zakona o štipendiranju. Vsem, ki ste
               sodelovali pri tej točki, se zahvaljujem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVI ZAKONA O
                  ZAPOSLOVANJU, SAMOZAPOSLOVANJU IN DELU TUJCEV.</title>
               </p>
               <p>K tej točki smo vabili: Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Zakonodajno-pravno službo ter Državni svet Republike Slovenije.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli oziroma je na spletni strani Državnega zbora predlog zakona,
               mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Komisije Državnega sveta za socialno
               varstvo, delo, zdravstvo in invalide, prošnjo Ministrstva za delo, družino, socialne
               zadeve in enake možnosti ter Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo,
               vložene amandmaje kvalificiranih predlagateljev, naknadno pa smo dobili še pripombe
               Delavske svetovalnice.</p>
               <p>Začenjamo <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo
               in glasovanje o posameznih členih predloga zakona in vloženih amandmajih.</p>
               <p>Želi predlagatelj zakona, Ministrstvo za delo, podati uvodno obrazložitev? Gospod
               Pogačar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp129">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Lep pozdrav tudi pri tem zakonu!</p>
               <p>S predlagano novelo Zakona o zaposlovanju, samozaposlovanju in delu tujcev gre za
               manjšo novelo zakona, ki pa je neločljivo povezana z Zakonom o spodbujanju
               investicij, ki ga je Državni zbor že sprejel, mislim, da na marčevski seji. Zato naj
               mi bo dovoljeno, da kratko opišem vsebino tistega zakona.</p>
               <p>Z Zakonom o spodbujanju investicij se vzpostavlja dva registra, register podjetij z
               visoko dodano vrednostjo in register inovativnih zagonskih podjetij. Kaj to pomeni?
               Se pravi, na podlagi Zakona o spodbujanju investicij bosta v državi vzpostavljena dva
               registra podjetij, ki za to izpolnjujejo zakonsko določene kriterije, in na zahtevo
               Ministrstva za delo pri pripravi zakona so to tudi podjetja, ki imajo izpolnjene vse
               pogoje, ki jih sicer Ministrstvo za delo vedno zahteva, se pravi, absolutno ničelna
               toleranca do kršitev delovne zakonodaje, poravnava plačila prispevkov. Gre za
               podjetja, ki so nekoliko specifična, se pravi, predvsem s tega vidika, da so njihove
               potrebe po tujih delavcih predvsem potrebe po visoko kvalificiranih kadrov. In to je
               v skladu z usmeritvijo Vlade Republike Slovenije, da se čim bolj zagotovi privlačno
               in predvidljivo okolje za privabljanje tujih strokovno visoko usposobljenih kadrov.
               Hkrati pa v praksi, glede na vse kontrole, ki se izvajajo pri izdaji delovnega
               dovoljenja, to lahko podaljšuje postopek. S predlogom novele tega zakona se zakon
               sklicuje na dva registra, ki sta vzpostavljena na podlagi Zakona o spodbujanju
               investicij. Kaj to pomeni? To pomeni, da se za podjetja, ki so uvrščena v ta register
               podjetij, po tem zakonu ne bo preverjalo izpolnjevanje pogojev, se pravi, izpolnjenih
               davčnih obveznosti, preverjanje delovnih pogojev, ker je vse to že preverjeno pred
               vpisom v tisti register in tam tudi kontrolirano. Se pravi, nikakor ne gre za to, da
               bi mi kakršnekoli odpustke pri preverjanju pogojev za izdajo delovnega dovoljenja
               dajali, gre za to, da so vsa ta podjetja že preverjena pred vpisom <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> v ta register. In sicer tudi tam, ko
               so tam v tistem registru, se tam preverja to na tri mesece. Z novelo tega zakona
               pomeni, da z namenom enostavnejših oziroma hitrejših postopkov za poslovanje tujcev v
               podjetjih z visoko dodano vrednostjo v zagonskih podjetjih, to se pravi, podjetjih,
               ki bodo vpisana v ta register, zavod določenih pogojev v primeru zaposlovanja tujcev
               v teh podjetjih ne bo več preverjal, ker so že preverjeni z vpisom v register. Ker
               sta zakona seveda novela tega zakona neločljivo povezana z uveljavitvijo Zakona o
               spodbujanju investicij, je na podlagi priporočil Zakonodajno-pravne službe
               pripravljen tudi amandma, ki določa hkraten začetek uporabe obeh zakonov. Toliko v
               uvodu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp130">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Pogačar.</p>
               <p>Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe, mag. Saši Bricelj Podgornik.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp131">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>No, kot je že povedal gospod državni sekretar je naša pripomba, ki smo jo podali v
               pisnem mnenju upoštevana z vloženim amandmajem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem še predstavniku Državnega sveta, kolegu Rožiču.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp133">

               <speaker>LADISLAV ROŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik.</p>
               <p>Komisija za socialno varstvo, delo, zdravstvo, invalide je predlog zakona o
               dopolnitvi Zakona o zaposlovanju, samozaposlovanju, delu tujcev obravnavala na svoji
               seji, peti seji 22. marca. Komisija je bila seznanjena, da je vsebina predloga zakona
               v tisti povezavi z zakonom o spodbujanju investicij, zato jo je zanimalo ali je
               opravičena bojazen, da bodo predlagane poenostavitve zaposlovanja tujcev za podjetja
               z visoko dodano vrednostjo oziroma zagonska podjetja pomenila neutemeljeno
               konkurenčno prednost pri zaposlovanju tujcev pred ostalimi podjetji, ki ne bodo
               uvrščena v register omejenih vrst podjetij. Nadalje je komisija v zvezi z navedenim
               prejela ustrezna pojasnila pristojnega ministrstva, ki je zatrdilo, da se z
               obravnavano novelo nobene vrste podjetij ne postavlja v privilegiran položaj, ampak
               zgolj opravlja ne potrebno dvojno preverjanje posameznih pogojev, ki bo pri podjetjih
               z visoko dodano vrednostjo oziroma zakonskih podjetji preverjal že ob vpisu v
               register, to je že prej državni sekretar oziroma direktor razložil. Zdaj zadovoljni
               smo bili z danimi pojasnili, je pa kljub temu izpostavila pričakovanja, ampak res
               pričakovanje strogega in rednega nadzora nad izpopolnjevanjem zakonskih pogojev glede
               na nekatere slabe prakse z zaposlovanjem tujcev v preteklosti, tukaj smo imeli res
               opozorila iz vseh držav, zahodne Evrope kaj se je dogajalo z tujci in zato mislim, da
               nek nadzor bi vseeno moral biti še bolj strog kot je bil do zdaj. Komisija razpravlja
               tudi o ukrepih, ki bi jih država morala izvajati, zagotavljanje večje zaposljivosti
               domače, ne samo tuje delovne sile, več aktivne pomoči, še več aktivne pomoči Zavoda
               za zaposlovanje Republike Slovenije, skrb za aktivacijo brezposelnih, več priložnosti
               za zaposlitev domačih mladih strokovnjakov, skrb zato, da se visoko izobražen kader
               obdrži v Sloveniji, to kar smo že govorili pri prejšnji točki, torej visoke plače,
               ustrezni pogoji za delo. Komisija je predlogu zakona izrekla podporo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Rožič.</p>
               <p>Predlagam, da pridemo na obravnavo samega zakona in, da to opravimo tako, da
               razpravljamo po vrsti o vsakem členu in glasujemo o amandmajih, po glasovanju pa na
               koncu glasujemo še o vseh oziroma obeh členih skupaj, če ne nasprotujete predlagam,
               da se tega držimo, vidim pa roko gospoda Lukića, ki želi kot vabljen k tej točki
               dnevnega reda, predstaviti stališče Delavske svetovalnice.</p>
               <p>Gospod Lukić, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp135">

               <speaker>GORAN LUKIĆ:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo še enkrat.</p>
               <p>In sicer za uvodnik mogoče samo eno tako malce navihano vprašanje, koliko kadrov
               predvidevate oziroma ste naredili oceno učinkov koliko kadrov bi lahko s tem zakonom
               v bistvu v narekovajih uvozili v Slovenijo, na koncu neka številka, neka
               predvidevanja, da bi moralo biti. Zelo nehvaležno vprašanje, vem. Ampak zato
               postavljam to vprašanje zaradi tega, ker v širšem kontekstu se nekako zdi, da v
               zadnjem času ministrstvu oziroma ministrstva dajejo v bistvu velik poudarek v bistvu
               skrbem, pod narekovaji skrbem delodajalcem, da ne morejo zagotoviti ustrezne domače
               pod narekovaji delovne sile. Imamo zdaj vse bolj razširjeno odredbo, ki <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> določa za določene poklice,
               da ni potrebna kontrola trga dela, varilci, strojniki, strugarji, po novem kuharji,
               imamo zdaj nove sporazume o zaposlovanju, zdaj je podpisan za Srbijo, imamo zdaj ta
               nov zakon, ki pač določa določene specifike za določene specifične kadre tako, da ja
               nekako se zdi, da gre vse bolj v smeri teh jamranj delodajalcev, da preprosto ne
               morejo zagotoviti ustrezne domače delovne sile, bi pa tukaj ravno iz tega stališča
               pač opozoril, da ne bodimo zdaj tukaj preveč zaletavi, zaradi tega, ker tisto kar se
               pa dogaja na področju same prakse, na samem terenu pa ni vse v bistvu v potrebah
               delodajalcev, ampak je na žalost tudi bolj temnejša plat o kateri je prej bilo
               govora, o tem, da se vzporedno na žalost oblikuje v določeni nezakoniti oziroma napol
               legalni oziroma skoraj, da bi rekel luknjičasti poslovni modeli in na to bi bil v
               bistvu zdaj opozoril in sicer na Delavski svetovalnici v zadnjih dneh, tednih, dnevno
               dobivamo klice od delavcev iz držav bivše Jugoslavije, ki morajo plačati za urejanje
               vize 300, 500, 700, tisoč, 2 tisoč evrov, to seveda pač ni tisti strošek, ki bi ga
               morali delavci plačati, ampak to je pa ta strošek s katerimi izsiljujejo te
               posredniki, da morajo plačati, če hočejo delati v Slovenijo. Določilo, ki je v bistvu
               na nek način onemogočalo oziroma jasno zapisalo, da so to stroški delodajalca, je
               bilo v prejšnji zakonodaji na področju zaposlovanja tujcev, tega ni več in tukaj bi
               res opozoril, da sploh ne bom opozoril, ampak bi res pozval in zaprosil vas in tudi
               ministrstvo pristojno oziroma pristojna ministrstva, če so tako, če ste tako
               usklajeni pri temu, da se zagotovijo potrebe za delo delodajalcev, dajmo biti tudi
               usklajeni pri temu, da se vzporedno ne ustvarjajo nezakoniti in slabi poslovni
               modeli. Nobenemu ni v interesu, da se potem po raznih veleposlaništvih dogajajo
               oziroma v tujini dogajajo, iz individualnih ust, zgodbe o tem, da sem mogel plačati 2
               tisoč evrov, da sem potem na koncu bil v Sloveniji izkoriščan in na koncu v Bosno
               nazaj z minusom šel, to nobenemu ni v interesu, tako, da tukaj bi res pozval, nimam
               čarobne krogle, ampak smo pa podali konkretno, da v bistvu naredite vse kar je možno
               v vaši moči, da se takšno oderuštvo, za nas je to oderuštvo, nemudoma preneha, kar je
               mogoče doseči le tako, da se v zakon vključijo določila, ki jasno določa, da so vsi
               dokumenti vezani na vlogo in pridobitev prvega dovoljenja, torej delovna dovoljena
               ali enotna dovoljenja za prebivanje in delo oziroma podaljšanje, ki so vezani na
               zaposlitev pri delodajalcu, strošek delodajalca in, da se v primeru kršitve predpiše
               tudi ustrezna sankcija. Skratka, logično je, da seveda to v normalni državi, na
               normalnih delodajalskih okoljih se to ne počne, na žalost pa tukaj logika odpove in
               začne se profit. In bi še enkrat prosil in pozval, torej vse pristojne, da malo
               staknejo glavo, staknemo glave in poiščemo rešitev na podlagi katerih se takšni
               delodajalce avtomatsko preganja in sankcionira, torej ne samo preganja, ampak tudi
               sankcionira. In verjemite, danes smo dobili tri klice, 300 evrov, 500 evrov, 700
               evrov v enem dnevu, včeraj smo dobili klic, je bilo pač isto 350 evrov. Lahko bi
               rekli, da je to neinformiranost, lahko bi rekli zakaj plača, ampak stvar je v temu,
               da gre v situacijo, ko plača, ker ta posrednik, ta delodajalec v Sloveniji ve, da ga
               na podlagi tega pač ne bo delavec preganjal. Torej tukaj res še enkrat, ne bom zdaj
               se ponavljal, naredimo nekaj tudi za v bistvu pregon takšnih praks, če se že toliko
               dela za spodbujanje investicij, za spodbujanje tega, da se zagotovijo potrebe
               delodajalcev, saj verjamem, da pač tukaj bo regulacija oziroma, da bodo nadzorni
               organi svoje naredili, ampak ne pozabimo na to, da slabi delodajalci pa tudi svoje
               delajo in so zelo hitri. Če danes tega ne bomo uredili, bo cenik jutri poskočil na
               tisoč 500 evrov, definitivno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vaše stališče, ki v prvem delu sicer ni bilo stališče ne, pa
               vendarle.</p>
               <p>Želi še kdo? Ne. Kolegi poslanke in poslanci, vabim k diskusiji, odpiram razpravo k,
               torej k razpravi, ne diskusiji, odpiram razpravo k 1. členu. Kot po ustaljeni praksi
               malo širši.</p>
               <p>Luka, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp137">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj jaz bi začel z tole poanto, ni problem pomanjkanje izobraženega kadra, problem
               so nizke plače in <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               visoki življenjski stroški. To je problem v Sloveniji. Zdaj ministrstvo, ki pravi, da
               je treba deregulirati zaposlovanje tujcev v podjetjih z visoko dodano vrednostjo,
               kjer bodo imeli plače višje od slovenske povprečne, ni na noben način dokazalo v
               svojem predlogu, da bi bilo pomanjkanje izobraženega kadra primernega za delo v teh
               podjetjih dejansko problem, imamo dober izobraževalni sistem, imamo študente, ki
               dobivajo mednarodna priznanja na specializiranih področjih, imamo kopico inovativnih
               mladih. Imamo pa po drugi strani relativno nizke plače v primerjavi z razvitejšimi
               evropskimi državami in imamo to kar sem že prej rekel, visoke življenjske stroške, če
               boste pogledali razmerje med plačo in recimo najemnino v Grazu ali pa na Dunaju in
               primerjali z Ljubljano, boste videli pač hitro v čem je problem in zakaj so za ljudi
               stare 25 let, ki dosežejo neko raven izobrazbe, mamljive zaposlitve in ponudbe iz
               držav tam. Naloga Ministrstva za socialo, jaz mislim, da bi morali tudi stanovanjsko
               politiko vključiti v socialni resor, nekatere države z Avstrijo na čelu razumejo
               stanovanjsko politiko kot enega od temeljev socialne politike in zagotavljanje enakih
               možnosti, bi moralo skrbeti prvič za dobre bivanjske pogoje in drugič, ne dajati
               potuhe delodajalcem, da takrat, ko brezposelnost pada lahko ohranjajo nizke plače s
               tem, da preko deregulacije uvoza tuje delovne sile v bistvu izvajajo plačni dumping.
               In mislim, da je tukaj srčika tega predloga. V ponedeljek ste lahko v Delu brali o
               eksploziji plač v višegrajskih državah, na Slovaškem, Madžarskem, Češkem, Poljskem in
               v Romuniji in tako naprej so v zadnjih dveh letih plače poskočile tudi za 10 % in
               več. Slovenija jih ohranja, rast plač ohranja na nizki ravni, mislim, da je bila 2,8
               %, načini kako to storiti pa so, prvič ohranjati nizke socialne pomoči, zato, da so
               ljudje primorani vzeti kakršnokoli delo ne glede na to ali je prekarno ali je slabo
               plačano, kakšni so delavni pogoji, ali je izkoriščevalsko in drugič, deregulacija
               uvoza tuje delovne sile. To sta dva zelo jasna načina kako ohranjati nizke plače in
               mislim, da pač tukaj imamo tak poskus ministrstva, da se še naprej zagotavlja raven
               nizkih ali pa, da se zavira rast plač v državi med visoko gospodarsko rastjo in
               padajočo brezposelnostjo in v Levici ne bomo podprli tega predloga zakona iz čisto
               enostavnega razloga, ker je treba obdobje gospodarske rasti izkoristiti zato, da
               podjetja prisilimo, da se prestrukturirajo, da absorbirajo tiste mlade, ki zdaj
               odhajajo v tujino ali pa pač kljub visoki izobrazbi pač opravljajo neko slabo plačano
               ali pa nekvalificirano celo delo, ne pa zato, da se jim da potuho, da pač uvozijo
               zdaj pač neke ljudi, ko jih rabijo, medtem pa še vedno diplomanti nekaterih fakultet
               delajo v fast food restavracijah, diplomanti nekih drugih fakultet, mislim, da jih
               več kot 10 tisoč na leto odide, pa iščejo pač delo drugod, ampak saj pravim pač tukaj
               sta dva jasna razloga, plače in stanovanjske vprašanje, če govorimo o mladih in
               visoko izobraženih in oboje je naloga socialne politike, predlog, ki je pred nami je
               pa korak v napačno smer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Preden nadaljujemo z razpravo, samo še obvestilo, da je zaradi rednega letnega
               dopusta odsoten z današnje seje kolega Jani Möderndorfer.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Kolegica Julijana Bizjak Mlakar, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp139">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zdaj ta zakon pravi, torej namenjen je hitrejšemu in preprostejšemu zaposlovanju
               tujcev in sicer tisti delodajalec, ki bo tujcu zagotavljal plačo, piše najmanj v
               višini povprečne mesečne bruto plače, vemo, da imamo nizko mesečno bruto plačo in
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> se bo izkazal, da pač
               sodi, da je vpisan v register podjetij z visoko dodano vrednostjo ali register
               inovativnih zagonskih podjetij, bo lahko uvažal tujce na hiter način, kar seveda
               najbrž pomeni, tukaj bi želela odgovor ministrstva. Ali to pomeni, če bomo imeli
               domačega, se pravi, slovenskega diplomanta s tako izobrazbo, pomeni, da bo on kljub
               temu lahko uvozil nekoga iz Srbije, Makedonije in tako naprej? To je prva zadeva. Bi
               prosila za odgovor. Po drugi strani si pa predstavljam to, da če imamo visoko, ker
               naši strokovnjaki, ki jih tukaj drago izobražujemo, ker to stane, odhajajo na zahod,
               zaradi tega, ker tisti, ki je zares strokovnjak, ki je zares strokovnjak seveda s
               povprečno mesečno plačo jasno, da ga bo bolj zanimal zahod, Nemčija, Francija,
               Skandinavija in tako naprej. In se bo zgodilo točno to, kar je prej moj kolega tudi
               sam omenil. Po drugi strani bo pa nekdo, ki ima podobno izobrazbo, pa je iz Srbije,
               Bosne in Hercegovine, Makedonije, mu bo pa to pomenilo pač visoko plačo, ker so pač v
               teh državah pa plače bistveno nižje. In pomeni, da na nek način dejansko ta zakon
               pomeni, da ustvarjamo, prvič, masovni priliv. Če bo teh podjetij veliko, masovni
               priliv izobraženega kadar iz drugih držav, naše ljudi pa seveda s temi nizkimi
               pogoji, ker končno, če gre za inovativna, torej za podjetja z visoko dodano
               vrednostjo ne vem zakaj se gre na tako nizke plače. Pomeni, seveda, da naše ljudi še
               naprej, izganjamo visoko izobražen kadar, jim ne nudimo tukaj takšne pogoje, da bi
               jih lahko obdržali. Delodajalcem pa seveda ustrežemo, da te kadre pa lahko uvažajo iz
               tistih držav, kjer so pa ti njihovi dohodki pa bistveni nižji. Tako da gre na nek
               način za to, da ne mislimo na svoje izobražene državljane in če smo prej govorili o
               štipendijah in kako ustvariti boljše pogoje za to, da se bodo ljudje lahko
               izobrazili, seveda, bi morali poskrbeti tudi za to, da bodo to svojo izobrazbo, to
               kar smo jim nudili, da bodo lahko koristno uporabili v tej skupnosti. Ne pa, da jim s
               takšnimi zakoni, kjer odpiramo trg dela, predvsem kot zanimiv trg dela za tuje
               državljane, tam, kjer so seveda pogoji bistveno slabši. Torej, da jim na ta način pa
               seveda onemogočimo, lahko rečemo, onemogočimo delo pri nas in ne poskrbimo za to, da
               bi bili pogoji za njih boljši. Ker namreč, razumela bi, posebno še, ko gre za
               register podjetij z visoko dodano vrednostjo, da bi tisti strokovnjaki, ki bi jih
               pripeljali, da bi bili res izjemni, redki, ampak tudi plača potem primerno visoka, ne
               pa ta način, da omogočimo masovni prihod ljudi iz drugih držav in ustvarjamo
               konkurenco našim ljudem, ki jim je pa to prostor vseeno življenjsko pomemben. Za nas
               je pomembno, da ostanejo tukaj, ne da bodo potem odšli kam drugam in s časoma
               verjetno tudi ti ljudje, ki bodo prišli k nam, bodo šli potem naprej na zahod. Zdi se
               mi, da je ta zakon premalo domišljen in da bi se morali bistveno več s tem ukvarjati,
               tudi kakšno strategijo. Jaz vem, bila sem takrat na soočanju tudi pri ameriški
               zbornici, vem kakšne so želje posameznih delodajalcev. Vendar pa mi bi morali
               predvsem misliti na strategijo Slovenije, strategijo na trgu dela, kjer bi moral biti
               pa bistveni interes, kako zaposliti našo visoko izobraženo delovno silo. In ta zakon
               ne gre v to smer. Torej, je resnično korak nazaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Potem bi prosil za kratka pojasnila
               ministrstva. Gospod Pogačar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp141">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Poglejte, uvodoma bi želel poudariti, ker mislim,
               da je bilo v razpravi izpostavljeno napačno. Ne gre za nikakršno deregulacijo trga
               dela. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Še vedno se bo
               tako kot v vseh ostalih ustaljenih postopkih pred izdajo enotnega dovoljenja izvršila
               kontrola trga dela. Kaj to pomeni? Ali na našem trgu dela obstajajo kadri, ki lahko
               to delo opravljajo? Se pravi, v nobenem primeru ne gre za to, da bi – sovražim ta
               izraz, a ne – »uvažali« tujce, namesto da bi našim brezposelnim ponudili delo. Ta
               »uvažali« mi je res tak ponesrečen izraz. Nikakor ne gre za to. Gre samo za to, da se
               za določena podjetja, ki so vpisana v vzpostavljen register po drugem zakonu, v dva
               registra, kjer so določeni pogoji. Med temi pogoji so identični pogoji, kot so za vsa
               ostala podjetja v našem zakonu. Ker se že tam preverjajo vsi ti pogoji, se za
               podjetja, ki so na tistem registru, ne bo v postopku izdaje dovoljenja preverjalo še
               enkrat, ali izpolnjujejo pogoje, ki jih je država, ta ista država enkrat že
               preverila. Vsi se strinjamo, in v tem Državnem zboru smo sprejeli pogoje, ki jih mora
               izpolnjevati delodajalec, da dobi delovno dovoljenje. Mislim, da se še vedno vsi
               strinjamo, da morajo ti pogoji obveljati. Tukaj ne gre za to, da se teh pogojev ne bi
               preverjalo, gre samo za to, da jih država ne preverja dvakrat. V nobenem primeru. Se
               pravi, samo tega se ne preverja, vendar se tudi za podjetja, ki so v teh dveh
               registrih vpisana, pred izdajo dovoljenja izvrši kontrola trga dela, razen če gre za
               poklice, ki so na seznamu deficitarnih poklicev kot takšni priznani. Politika
               ministrstva glede deficitarnih poklicev, kateri so poklici, ki so deficitarni in se
               ne vrši kontrola dela, pa je presoja tudi glede višine plač v tej panogi. Se pravi,
               ali je delodajalec res izkoristil vse možnosti za privabljanje domačih kadrov in če
               kadrov enostavno ni, se uvrsti na področje deficitarnih poklicev. Poudaril bi še
               nekaj: za visoko izobražene kadre iz tujine že sedaj na ravni EU, se pravi tudi v
               Sloveniji velja postopek modre karte za državljane tretjih držav, vendar je tam pogoj
               univerzitetna izobrazba in 1,5-kratnik povprečne plače v državi članici. Tukaj gre za
               poslovanje tujcev po »fast track«, po hitrem postopku brez dodatnega preverjanja
               pogojev, če, vendar ni vezan na pogoj izobrazbe, ampak je vezan na plačilo. Se pravi,
               najmanj povprečno plačo. Mislim, da s tem nikakor, nikakor ne zmanjšujemo pravne
               varnosti tujih delavcev, ki delajo v Republiki Sloveniji. Nasprotno, ti pogoji so
               enaki, so preverjeni v drugem postopku, gre samo za odpravo dvojnega administriranja
               države stroškov in dolgotrajnosti samih postopkov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>K razpravi se je prijavil kolega Luka Mesec.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp143">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Saj, lepo, da ste spomnili na način določanja, katera podjetja lahko zaposlijo tujce,
               ker tam lahko tudi utemeljim, zakaj v Levici dvomimo v dobronamernost predlogov,
               kakršen je ta. Namreč, zadnjo spremembo te zakonodaje je ministrstvo predlagalo, naj
               se tisti zakon spremeni na način, da nekatere kršitve delovnopravne zakonodaje ne bi
               bile več osnova za prepoved zaposlovanja tujcev. Med te izjeme so bile uvrščene na
               primer tudi prekršek delodajalca oziroma naročnika dela, ki ne zagotovi minimalnih
               bivanjskih ali higienskih standardov in pa še kopica drugih kršitev iz področja
               delovnega časa, počitkov, dodatkov, odpravnin in dopusta, torej temeljnih delovnih
               pravic. Šele po protestu Levice zoper te absurdne spremembe je koalicijo nekje na pol
               poti srečala pamet, da so te najbolj eklatantne kršitve izključili iz predloga, ampak
               vseeno so pa nekatere ostale. Tako imamo trenutno še vedno podjetja, pri katerih so
               zabeležene naslednje kršitve delovnopravno zakonodaje, pa lahko zaposlijo tujce.
               Recimo, če delodajalec določi polni delovni čas v nasprotju s 143. členom Zakona o
               delovnih razmerjih, kar pomeni, da je delovni čas daljši od 40 ur,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ni razlog za izključitev. Če delavcu
               ne zagotovi pravice do letnega dopusta, če delodajalec brez delavčevega soglasja
               pobota svojo terjatev do njega, če delodajalec delavcu ne izplača odpravnine in
               regresa v skladu z zakonom, in tako naprej. Skratka, sum, da za predlogi, kakršen je
               ta, stoji socialni dumping ni zgolj navidezen, ampak smo ga utemeljili ravno na
               podlagi sprememb, ki ste jih na ministrstvu predlagali glede zaposlovanja tujcev. Če
               lahko tujce zaposlujejo podjetja, ki beležijo take kršitve delovnopravne zakonodaje
               in to povsem legalno, potem je veliko vprašanje, kaj vse se tam še dogaja mimo
               pravnih okvirjev. Treba je tudi vedeti, da ljudje, ki pridejo sem, pridejo iz
               deprivilegiranih območij in pogosto niso seznanjeni s pravicami, ki bi jih na
               slovenskem trgu delovne sile morali uživati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Za besedo je prosil gospod Pogačar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp145">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Tukaj sem vendarle dolžan dati kratko pojasnilo, kljub temu, da se razprava ne nanaša
               na spremembo zakona, ki je predmet točke. Pa vendar, z novelo zakona, na katero se je
               skliceval in jo opisoval ravnokar gospod poslanec Mesec, nikakor nismo olajšali
               delovnih dovoljenj za kršitelje delovne zakonodaje. Spomnite se verjetno tudi vi
               razprave na odboru tudi z vašim poslanskim kolegom Kordišem, vas takrat ni bilo
               prisotnega, kjer smo dejansko z amandmaji v Državni zboru nekoliko spremenili, vendar
               niti že v osnovnem predlogu ministrstva, niti v sprejeti spremembi zakona ni šlo za
               izdajo delovnega dovoljenja, ampak je šlo za podaljšanje delovnega dovoljenja
               delavcu, ki je že tukaj in želi ostati pri delodajalcu. In v primeru, ko je bil
               delodajalec sankcioniran zgolj zaradi manjših kršitev delovnopravne zakonodaje in na
               tistem odboru, kot se spomnim, vi, mislim da, niste bili prisoten, smo šli dejansko v
               poglobljeni razpravi s poslanci, katere so tiste zakonodaje. Vi ste navedli, samo
               primer, vi ste navedli: če delodajalec krši pravila glede delovnega časa. To ne drži.
               Če krši pravila glede delovnega časa, mu inšpektor lahko izreče globo in če mu izreče
               globo, ne more ne pridobiti, ne podaljšati delovnega dovoljenja za delavca. To, na
               kar se nanaša, je pa vodenje evidence delovnega časa. Bistvena razlika. Mislim, da se
               lahko v javnosti ustvari napačen vtis, da sta Vlada in posledično seveda Državni zbor
               sprejela novelo zakona, s katero bi kršiteljem zakonodaje omogočil, navkljub
               prepovedi, zaposlovanje tujcev. To seveda ne drži. Gre za posebno izjemo samo pri
               podaljšanju že obstoječega delovnega dovoljenja za manjše kršitve delovnopravne
               zakonodaje. To je vendarle potrebno poudariti, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še kakšna želja po razpravi? Če ni, potem zaključujem razpravo k 1. členu.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo k 2. členu in pripadajočemu amandmaju koalicijskih poslanskih
               skupin. Ni želje po razpravi, jo zaključujem. Prehajamo na glasovanje o amandmaju k
               2. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o obeh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sta oba člena sprejeta.</p>
               <p>Sprejet amandma bo vključen v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora. Če se strinjate, bom na seji Državnega zbora poročevalec sam.</p>
               <p>S tem zaključujemo drugo obravnavo zakona na našem delovnem telesu oziroma odboru.
               Vsem sodelujočim pri tej točki se zahvaljujem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> za vaše prispevke. S tem tudi zaključujemo to
               točko.</p>
               <p>Prehajamo na zadnjo, <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O
                  SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O SOCIALNO VARSTVENIH PREJEMKIH.</title>
               </p>
               <p>K tej točki smo vabili: Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Zakonodajno-pravno službo, Državni svet Republike Slovenije ter dodatno še
               Društvo Petka za nasmeh.</p>
               <p>Gradivo je objavljeno na spletni strani, in sicer: sam predlog zakona, mnenje
               Zakonodajno-pravne službe, mnenje Skupnosti občin Slovenije ter še dodatno seveda
               občine Domžale, mnenje Mestne občine Ljubljana, prav tako pa ste kot gradivo prejeli
               amandmaja Poslanske skupine Levica k 1. in 8. členu.</p>
               <p>Uvodoma predlagam, da opravimo razpravo in glasovanje o posameznih členih, skladno s
               126. členom. Uvodoma pa sprašujem predlagatelja, Ministrstvo za delo, če želi
               dopolnilno obrazložitev.</p>
               <p>Gospa Anja Kopač Mrak, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp147">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala, spoštovani predsednik, za besedo.</p>
               <p>Pred vami je ena izmed pomembnih zavez, ki smo jo dali in jo poskušamo realizirati.
               Zahvala za to gre tudi poslancem, da ste s podpisi omogočili, da se zakon obravnava.
               Gre za to, da se v predlogu dvigne znesek minimalnega dohodka za samske osebe in pare
               brez otrok iz obstoječih 297 evrov na 331 evrov. V razpravah, ki jih bomo verjetno
               slišali, bo seveda predlog, da se mora še bolj dvigniti, da je napaka v tem. Glede na
               to, glede na obstoječi sistem, glede na razmere na trgu dela, glede na minimalno in
               povprečno plačo, pa ne samo to, tudi celotni paket pravic je bila v tem trenutku z
               Ministrstvom za finance dogovorjena tudi uskladitev, ki je pred vami. To gre za
               uskladitev za 11 % višji minimalni dohodek. Jaz sem vesela, da je vsaj do tega
               prišlo, seveda pa je vedno odprta razprava in vedno bi lahko vsak želel še več, ampak
               v tem trenutku je predlog tak, kot je. Vesela sem, da smo lahko do tega prišli in se
               vam zahvaljujem, da je predlog zakona obravnavan.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp148">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Ker je predsednik šel, hvala, ministrica.</p>
               <p>Dajem besedo Zakonodajno-pravni služba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp149">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V zvezi s predlogom zakona, tako kot je predlagan, in z vloženimi amandmaji Poslanske
               skupine Levica iz vidika naših pristojnosti nimamo pripomb.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp150">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Ker Državnega sveta ni več, imajo besedo vabljeni, če kdo želi.</p>
               <p>Gospod Lukić, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp151">

               <speaker>GORAN LUKIĆ:</speaker>

               <p>No, glede na to, da je gospa ministrica že povedala, kaj bomo govorili, bom zelo na
               hitro.</p>
               <p>Seveda se ne moremo strinjati s tem predlaganim zneskom minimalnega osebnega dohodka,
               pa ne bom tukaj ponavljal samega sebe kot papagaj, ker mislim, da smo že poslali
               štiri ali pet pozivov, skupaj tudi z Društvom Petka za nasmeh. Mislim, da smo že ne
               vem kolikokrat v javnosti pozvali. Skratka, ja, včasih je kar malo frustracija, ko
               ponavljaš samega sebe, ampak to je naše delo. Tukaj bom mogoče moral še enkrat
               ponoviti sebe, za kar se opravičujem, ampak imamo navsezadnje odgovornost do ljudi,
               do številk, na koncu koncev, zakaj pa so potem izračuni, če se ne spoštujejo. Jaz bi
               mogoče tukaj samo oziroma ne mogoče, kar konkretno rekel iz vidika številk, kakšna je
               situacija. 2009. leta je bil narejen izračun s strani Inštituta za ekonomske
               raziskave. Takrat je bil narejen izračun 385 evrov, da je to pač ocena minimalnih
               življenjskih stroškov. In kje smo zdaj? Zdaj smo 2018 in v bistvu je »uspeh« <stage>(pod
               narekovaji)</stage>, da smo zdaj prilezli do tega zneska, ki je za 50 evrov nižji od zneska
               iz 2009. To zame ni dvig, to ni dvig, to je v bistvu manipulacija z metodologijo in
               na osnovi tega lažni uspeh. Meni je vseeno, kako se v bistvu koalicija med sabo bori,
               ne bori, koliko je v bistvu med sabo finančno neusklajena, koliko MF <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> tolče ostala ministrstva,
               ampak stvar je v tem, da imamo tukaj predlog minimalnega osebnega dohodka, ki je
               arbitrarno določen. Arbitrarno v smislu – od kje za vraga je prišlo minus 25 %? To je
               arbitrarno in to lahko s polno odgovornostjo trdim. Zakaj ni 15? Zakaj ni 14,82?
               Zakaj ni 16? Jaz ne govorim o tem, da zdaj, v tem trenutku rabimo popolno, ne vem
               kakšno, znanstveno utemeljitev, ampak to je pa v posmeh temu. Ker je pač nekdo rekel:
               »Minus 25 % bo pa zadovoljilo past neaktivnosti.« Glejte, osebe, ki so na socialni
               pomoči, bodo s tem živele in tem osebam ne smemo očitati past neaktivnosti oziroma
               karkoli že to pomeni s tem zneskom. Če bi ga zvišali, pardon uskladili s tistim, kar
               je izračunal Inštitut za ekonomske raziskave <stage>(440 evrov)</stage>, kaj bi se potem zgodilo? Ne
               vem, bi imeli v Sloveniji namesto vojske brezposelnih, vojsko lenob ali kaj? Skratka,
               mislim, da imamo tukaj en velik problem, da imamo izračune, ki se jemljejo zelo
               arbitrarno za namene, da se potem na koncu lahko nekdo pohvali, da reče, da je zvišal
               socialno pomoč za ta znesek, ki je v bistvu nižji za 50 evrov, kot je bil izračun
               pred devetimi leti. Še enkrat ponavljam, izračun minimalnih življenjskih stroškov
               oziroma pardon, izračun minimalnega osebnega dohodka iz 2009 – 385 evrov. Zdaj smo pa
               na 331,26 evrov v letu 2018, vmes pa je bil seveda <stage>(pod narekovaji)</stage> »zamrznjen«
               znesek na 260 evrov. Tako da, iz tega vidika se lahko še bolj pohvalijo na Vladi, na
               ministrstvu, kako so iz 260 dvignili na 331 evrov. Torej, najprej spustiš, pa še malo
               bolj spustiš, potem pa en malček dvigneš in je to uspeh. Zakaj je potem metodologija,
               če se jo pa potem zlorablja in uporablja na takšen način? Ne vem. Mogoče bo pač nekdo
               to povedal. Zelo bi si želel, da enkrat pride tudi gospa Nada Stropnik iz Inštituta
               za ekonomske raziskave, pa da imamo eno poglobljeno debato na to temo. Jaz vem, da
               boste sprejeli, kar boste sprejeli, na žalost, ampak v tem trenutku ne vem, kaj reči
               tej osebi, ki bo na tem znesku. »Glej, saj so bili izračuni devet let nazaj takšni,
               kakršni so bili, ampak tako ste se pač odločili.« Ja, potem pa ne računat.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp152">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARIJA BAČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Lukič, hvala lepa za vašo razpravo.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo gospodu Jakopoviču.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp153">

               <speaker>MILAN JAKOPOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>V bistvu, ja, tisto, s čimer bi jaz začel, bi začel s 4. členom Zakona o socialnih
               transferjih, ki pravi, da se z denarno socialno pomoč upravičencem do nje zagotavlja
               sredstva za zadovoljevanje minimalnih življenjskih potreb v višini, ki omogoča
               preživetje. Zdaj, meni se ta del zdi zelo jasen. Že, če se navežem najprej na
               razpravo kolega, je to preživetje očitno nekaj, s čimer lahko operiramo malo gor,
               malo dol. Jaz mislim, da so nekatere stvari bile narejene za to, da se ugotovi, kaj
               omogoča preživetje. In zdaj, če omogoča preživetje… Ne vem, meni se zdi to, da v 21.
               stoletju, ne vem, ne moremo doseči za neko populacijo ljudi v Sloveniji niti
               osnovnega preživetja, nesprejemljivo. Če dam dodatno neko primerjavo – leta 2009 je
               bila ta razlika med minimalno plačo in takrat določenim minimalnim dohodkom bistveno
               slabša, kot je danes. Že iz tega je nerazumno, da se postavlja na enaka izhodišča, to
               je 75 %. Tako da, nekako ne vidim želje, da bi se ta problematika rešila, čeprav je
               bila dana neka zaveza leta 2009, mislim, da julija 2009: »V nadaljevanju pa bo naša
               obveza, da zagotovimo polno vrednost izračuna minimalnih življenjskih stroškov.« Na
               koncu to izpade res nekako tako, kot zgolj da nekaj povemo, da smo všečni, ljudje pa
               morajo dejansko s tem preživeti. To je ena zadeva.</p>
               <p>Tisto, kar je še dodatno, je pa to, da se dvig namenja zgolj samskim osebam in parom
               brez otrok.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> To je
               dodatno ena zadeva, ki je za nas popolnoma nesprejemljiva. Mi imamo tukaj 25 % družin
               med prejemniki denarno-socialne pomoči, ki so trenutno na 67 % minimalnih
               življenjskih stroškov in tukaj bodo očitno tudi ostali. Za naslednjih šest let. Ali
               se zavedamo kaj počnemo? Naslednjih šest let bodo te družine z otroci ostale na 67 %
               trenutno izračunanih minimalnih življenjskih stroškov, ki omogočajo preživetje. Zdaj,
               seveda neke stvari so v Zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona, ki so zdaj moteče,
               je precej milo rečeno. Znotraj se najde neke stvari in v zadnjem času sem večkrat
               naletel na to, se mi zdi da lahko to imenujem čista manipulacija. Tukaj imate recimo
               zapis, enostarševska družina z dvema otrokoma brez odhodkov je lahko upravičena do
               denarne pomoči v višini 839 evrov. Zdaj mi ni jasno kako ste prišli do tega. V bistvu
               tukaj gre za neko zadevo, ki ne samo, da je neresna, v bistvu je, ne vem kako naj
               sploh imenujem to. Zdaj, razen če se tukaj uporablja neko enostarševsko družino, kjer
               drug starš ni znan oziroma je umrl. Tukaj v bistvu je cenzus za vsakega otroka zvišan
               za 60 evrov, ampak tudi to je znesek, ki ne drži, ker ni upoštevano to, da se v
               denarno socialno pomoč šteje tudi otroški dodatek, tako da dejansko ne razumem kako
               se to sploh lahko znajde tukaj notri. Hkrati pa se mi zdi, da je fino, da veste po
               strukturi kako so družine zastopane med prejemniki denarno-socialne pomoči. Zakaj sem
               se nekako dotaknil te enostarševske družine? Predvsem zato, ker je to najbolj
               številčna oblika med družinami, ki prejemajo denarno pomoč. Med temi, kjer pa drug
               starš ni znan oziroma je umrl, teh pa ni niti en procent med vsemi prejemniki. Zato
               se mi zdi nedopustno, da bi se na podlagi enega procenta neke skupine delal nek zapis
               in se ga uporabljal kot primer. Če gledamo te družine kjer je starš neznan,
               enostarševskih, kjer je starš neznan oziroma mrtev, podatek je iz januarja 2008, je
               med vsemi prejemniki denarne pomoči 580. Če na takih podatkih delamo neke primere, ne
               vem, verjetno je to posledica tega, da niti ni želje, da se stvari uredijo. Zdaj, če
               pa dejansko pogledamo enostarševsko družino, ki je najbolj zastopana med prejemniki v
               sklopu družin, enostarševska družina, en otrok, 3 tisoč 242 prejemnikov napram 580
               tukaj. Enostarševska družina, dva otroka, tisoč 300 prejemnikov in potem več ko je
               otrok, manj je prejemnikov. Zdaj, enostarševska družina in en otrok prejme največ
               denarne pomoči, 434 evrov. To je vse. Ne 800 ne 700 ampak 434. Tukaj notri
               ministrstvo večkrat pozablja, da se otroški dodatek šteje kot dohodek in se zaradi
               tega posledično zmanjša denarna pomoč. Tako da, znotraj tega seveda lahko se spet
               navežem na to, da pač, ja, to je nek dvig, ampak je dvig, ki ne bo spremenil ničesar
               v bistvu. Zdaj trenutno bo omogočil samskim, ki je znotraj tega ena velika skupina,
               36 tisoč jih je, ki prejemajo samo to. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> To je edini prihodek. Tem se bo za 30 evrov povišala
               denarna pomoč, vsem ostalim, dobro, še parom brez otrok, ampak družinam z otroci pa
               ne in to je za nas nesprejemljivo in nedopustno je, da jih bomo pustili naslednjih
               šest let na izračunu nekje iz leta 2009. Je to Slovenija, ki je danes, nekako pa je v
               redu, vse fino, ampak za nas to ni Slovenija, ki smo si jo želeli.</p>
               <p>Če se naprej dotaknem, v izboljšanje zakonskih določb, ki je tudi eden od predlogov.
               Trenutno je zadeva taka, da bi se minimalni življenjski stroški morali izračunati na
               vsakih pet let. Seveda se niso. Zadnji so se 2009. Letos je 2018. Nekako se vedno
               najdejo razlogi, zakaj se to ni naredilo zakaj se to bo naredilo, ne vem, na vsake
               pet let in v bistvu gre za to, da če nov znesek izračunan presega za več kot 20
               procentov trenutno stanje, se potem naredi nov izračun. Ta del se pod imenom
               izboljšanja zakonskih določb spreminja v to, da se iz pet let prenese na šest let.
               Hkrati pa v bistvu se zelo poostri pogoj na podlagi katerega se bo sploh dvignila
               oziroma naredil nov izračun. S 1. členom predloga tega zakona predlaga, da če razlika
               med višino na novo in zadnje ugotovljenimi kratkoročnimi minimalnimi življenjskimi
               stroški presega 15 %, se določi nova višina osnovnega zneska minimalnega dohodka. Če
               bi ta del veljal že zdaj, se novega izračuna niti ne bi delali, ker trenutno je
               razlika med 441 in starim 385 manj kot 15 % in se niti ne bi delalo in bi pač šli
               mirno naprej, kot da se ni zgodilo nič. In bojim se, da se bo to zgodilo čez šest let
               enako in bodo družine, ki že danes ostajajo zadaj, ostale še naprej zadaj. Tako da,
               mi v dobrodelnem društvu Petka za nasmeh, seveda, pač z nestrpnostjo smo čakali, da
               se to nared, 2016 bi zadeve morali že steči. Leta tečejo. Zdaj, verjetno se zavedamo
               vsi kako pride sploh do tega da, ne vem, neka 50 let stara gospa izgubi službo in gre
               na zavod za zaposlovanje kjer prejema nadomestilo, ki je v višini 80 %. Če je prej
               prejemala 650 evrov, zdaj prejema, ne vem, 530. Že tukaj se začne njena kalvarija in
               pot navzdol. Če slučajno ne dobi zaposlitve, se ji to po treh mesecih mislim, da
               zniža na 60 % in že predno pride do centra za socialno delo, kjer bi lahko zaprosila
               za denarno socialno pomoč, je krepko zapletena v to revščino in je neka možnost, da
               se izvleče, veliko manjša. Sploh, če se potem ti prejemki niso vredni za življenje.
               Tako da, v bistvu mi smo razočarani nad tem predlogom, ne glede na to kako veseli so
               eni, ker dejansko ne omogočajo preživetja. Eni od skupin državljanov Slovenije ne
               omogoča preživetja in na take predloge žal ne moremo pristajati. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zdaj, poznam nek amandma, ki je
               vložen. Vprašanje je ali je Slovenija sposobna v tem trenutku, ko nam kaže krasno, za
               to skupino državljanov, ki tam niso po svoji krivdi, to je treba jasno povedati, nek
               znesek, ki je bil leta 2009 naveden kot minimalni znesek, ki omogoča preživetje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp154">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo k členom.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 1. členu, nekoliko širše. Prijavil se je k razpravi kolega Mesec.
               Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp155">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Veliko je bilo že povedanega, tako da bom jaz bolj jedrnat. Kar se tiče predloga
               ministrstva o dvigu zneska denarno-socialne pomoči, bom rekel, da je premajhen in
               prišel je prepozno. Zakaj prepozno? Znesek naj bi se usklajeval vsakih pet let.
               Izračun predzadnji je bil narejen leta 2009. Do leta 2015 se ni zgodilo nič. Leta
               2015 je ministrstvo obljubilo, da bo dvignilo denarno-socialno pomoč do leta 2016.
               Potem se je izgovorilo na to, da je zdaj padel v vodo socialni sporazum, ker so
               delodajalci odstopili od njega in ni bilo nič in zdaj smo leta 2018, skoraj deset let
               od predzadnjega izračuna zneska, minimalnega zneska življenjskih stroškov, en mesec
               pred volitvami in pogovarjamo se o tem, da bomo ljudem dali 50 evrov na mesec manj
               kot je bilo za preživetje potrebnih leta 2009. Zdaj ker že vem kakšen bo odgovor
               ministrice, bo rekla, tukaj imamo past neaktivnosti, če boste ljudem dali preveč
               sociale, ne bodo delali«. Poglejte, leta 2009, ko je bil ta znesek izračunan, 385
               evrov, je minimalna plača znašala ca 460 evrov, povprečna plača v državi pa 928
               evrov. Minimalna plača in povprečna plača sta od takrat obe zrasli za približno 140
               evrov, mi se pa pogovarjamo, da bomo ljudem, ki so odvisni od socialnih pomoči pa
               dali 50 evrov manj kot naj bi jim dali leta 2009, da bodo sposobni preživeti. Jaz
               tukaj res ne vidim logike in zato smo predlagali dva amandmaja. Prvi je, da se letos
               denarna socialna pomoč dvigne vsaj na znesek minimalnega preživetja, ki je bil
               izračunan leta 2009, torej 385 evrov, v naslednjem letu pa na 441 evrov, kar je
               zadnji izračun za golo preživetje. Ampak pazite, to je golo preživetje, to je
               preživetje brez stanovanj, brez avtomobila, brez kulturne potrošnje, gledališč,
               rekreacije, brez vsega tega, to so v bistvu pač goli življenjski stroški, ki človeka
               ohranijo pri življenju in o tem se pogovarjamo.</p>
               <p>In tretjič. Zavajajoče je to kar ponavadi govori ministrstvo, da so pač ljudje, ki to
               prejemajo, pač neki ljudje, ki so začasno brezposelni, in ki jih je zdaj treba pač
               malo s palico prisiliti, da vzamejo kakšno delo. Ni res. večina ljudi, ki prejemajo
               denarno-socialno pomoč so v resnici dolgotrajno brezposelni, z majhnimi možnostmi
               zaposlitve, ki so ujeti v pasti revščine in se potem zapletajo po več let ali celo
               desetletij na socialni margini in dnu pozabljeni od vseh. Jaz sem precej redno na
               vezi z eno gospo iz Bele Krajine, ki to doživlja in poglejte v kakšnih razmerah ona
               živi. Zadnjič mi je recimo poslala mail, ki ga je naslovila za beljenje stanovanja,
               velik problem. Gospa je stara 57 let, Bela Krajina, vemo kakšne so zaposlitvene
               možnosti tam. Več let je že brezposelna, ni pa dovolj stara, da bi lahko šla, da bi
               se lahko upokojila niti nima dovolj delovne dobe. In ona je zdaj na socialni pomoči.
               Pravi, da stanovanje že 15 let ni prepleskala, ker ni imela denarja. Na mesec prejema
               socialno pomoč plus dodatek za aktivnost, skupaj 384 evrov. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Prihrankov seveda pri tem znesku ne more
               ustvarjati. Ko si je dala za izračunati koliko bi stalo beljenje stanovanja, ker ji
               omet že odpada, je bil račun, predračun tisoč 840 evrov. In je rekla, sem šla na
               banko vprašati, če bi lahko vzela kredit za to beljenje, ne more vzeti kredita, ker
               pač dobiva samo socialno pomoč. Dalje. Ne more zamenjati operaterja za mobitel brez
               porokov, ker prejema socialno pomoč. Ne more najeti nobenega gotovinskega kredita, ne
               more povišati limita na kartici že za najmanjši znesek, ne more kupovati stvari na
               obroke, recimo televizor, sem jaz rekel, bom jaz nakazal vam sto evrov, je rekla, ne
               smem vzeti, ker bom pač izgubila pravico do socialne pomoči. Ne more dobiti dodatnega
               dela, ker bi pač to odbilo od socialne pomoči, itn. Tudi to so pač razmere v katerih
               ti ljudje živijo. In zdaj pač reči, da jim ne moremo dati niti minimalnih
               življenjskih stroškov zaradi tega, ker potem bodo pa padali v past neaktivnosti, je,
               oprostite, to je pač protičloveško in jaz mislim, da če kdaj, je zdaj treba po
               desetih letih prigovarjanja in pregovarjanja stvar urediti na način kot mi predlagamo
               z amandmaji, ne pač dati samo nekega drobiža, ampak 385 evrov letos, 441 evrov
               naslednje leto. To je minimalni socialni ukrep, ki bi ljudem omogočil, da vsaj
               preživijo brez avtomobila, brez kina in gledališča, brez rekreacije, itn., da
               preživijo, da ne životarijo tako kot životari ta gospa in o takih primerih se
               pogovarjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednja želi razpravljati, kolegica Julijana Bizjak Mlakar. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp157">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bom tokrat bolj kratka zaradi tega, ker vem, da ste že vsi utrujeni. Je pa to tisto
               vprašanje, ki sem se mu kar precej posvečala v svojih poslanskih vprašanjih, ki sem
               jih naslovila tako na gospo ministrico kot tudi na Vlado. Namreč med drugim sem jih
               tudi vprašala, če so kdaj sami prakticirali, da bi s temi sredstvi preživeli mesec
               brez seveda kakršnihkoli drugih dohodkov. Moram priznati, da na ta del nisem nikoli
               dobila odgovora. In tudi vse te pobude, ker končno gre resnično za kršitev človekovih
               pravic, kar sva se tudi strinjali z gospo Varuhinjo človekovih pravic, da se smatra,
               da se da z, tedaj je bilo to 297 evrov, da se da s temi sredstvi preživeti, preživeti
               mesec, in tudi ne drži to kar piše v 8. členu, v tretjem odstavku, da bi šlo za
               kratkoročne minimalne življenjske stroške, ker večina ljudi, ki so prišli k meni v
               poslansko pisarno s temi težavami, torej so bili že dolgo časa na teh minimalnih
               sredstvih, hkrati pa niso mogli dobiti dela. Tako, da mislim, da je problem tudi v
               aktivni politiki zaposlovanja, kjer vsak izmed teh je želel tudi delati in določena
               vprašanja so tudi postavljali, kako naj pride do tega dela, pa jim nisem mogla nič
               pomagati.</p>
               <p>Še en problem nastaja, ker namreč, če ima neka oseba, v tem primeru recimo 70 centov
               več kot bo ta znesek, recimo da ima 332 evrov mesečnega dohodka in s tem dohodkom se
               ne da kriti vse tiste življenjske stroške, ker namreč minimalni življenjski stroški
               so po študiji, ki je tudi priložena temu zakonu, znašajo 441,67 evrov, mislim da to
               velja za leto 2016, potem seveda je očitno, da ne more kriti niti dopolnilnega
               zdravstvenega zavarovanja, ker mesečna premija je 30 evrov. No in to pomeni seveda,
               da te osebe ostanejo poleg tega seveda, da ne morejo s temi sredstvi niti preživeti,
               ostanejo tudi brez dostopa do zdravljenja, do pravic iz obveznega zdravstvenega
               zavarovanja in tudi na ta del sem večkrat opozorila obe ministrici in ministrico za
               zdravje in ministrico za delo. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Kljub temu v tistem osnutku, ki smo da dobili, potem zakona o
               zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju ta problem ni bil rešen. Torej,
               enostavno si država zakrije oči pred tem, da je absurdno, da je nemogoče s temi
               sredstvi resnično preživeti mesec. Kako ti ljudje to zmorejo ne vem. Torej, hodijo na
               Rdeč križ, hodijo na Karitas in nekako poskušajo zvezati mesec z mesecem. Dejstvo pa
               je, da živijo seveda zelo ubogo življenje, verjetno tudi zelo nezdravo življenje. In
               zaradi tega, seveda, bo njihovo življenje tudi bistveno krajše. Torej, strinjam se s
               tem, ker tudi odgovora nisem dobila, kako se da s tem denarjem resnično preživeti
               mesec. Tega odgovora nisem dobila, pa sem kar nekaj poslanskih vprašanj v to smer
               postavila. Torej, nisem dobila ne od ministrice, ne od nobenega drugega člana vlade.
               In tudi to, da bi kdo izmed njih poskusil s tem denarjem preživeti mesec, en mesec,
               torej tega odgovora ni bilo.</p>
               <p>Skratka, mislim, da bi morala biti naša država, prvič, da zagotovi preko aktivne
               politike zaposlovanja, preko javnih del, najprej, da omogoči, da lahko vsakdo, ki
               želi delati, da tudi pride do tega, da lahko dela in si brez socialne pomoči zasluži
               tisti denar, ker končno gre tudi za dostojanstvo ljudi, tisti denar s katerim se da
               preživeti mesec. In seveda če pa odkloni to delo, potem je pa to druga zadeva. Vendar
               pa, če nekdo želi delati, pa da ne more zaradi raznoraznih zadev, vmes sem imela tudi
               primere, kjer so bile določene osebe tudi delno nesposobne delati, torej delno
               invalidi, in je bil ta problem še toliko večji. Tako da razumem, da bi morali, če bi
               hoteli rešiti te probleme, bi morali iti bolj v smer torej socialne varnosti, delovne
               varnosti tudi, po vzoru skandinavskih držav. Torej, ne samo prožnost, da človeka
               spraviš ob službo, ampak tudi, da mu zagotoviš delo, če si to želi. Vmes pa seveda za
               zelo kratkotrajna obdobja pa vseeno mu zagotoviti dostojno življenje. Torej ne moremo
               se nekako strinjati, ker končno Slovenija je podpisnica vseh teh raznih deklaracij o
               človekovih pravicah in bi morali zaradi tega se bolj posvetiti tudi temu kaj in kako
               oseba resnično lahko ali pa ne more preživeti. In s tem denarjem, 297 evrov, kolikor
               je bilo doslej, sedaj je to dvignjeno. Vendar pa tudi glede na vse izračune, ki so
               bili tudi predloženi temu zakonu, ki sem jih tudi dobila, je jasno vidno, da so
               minimalni življenjski stroški, da so 441,67 evra. In skrivati se pred tem, zatiskati
               oči in pustiti ljudi v takšni situaciji se mi zdi nesprejemljivo. Predvsem pa seveda
               je treba bolj poskrbeti za aktivno politiko zaposlovanja in tudi za delovno varnost,
               ne samo za prožnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi. Želi še kdo razpravljati? Če ne, potem bi prosil ministrico, da
               da pojasnilo na nekatera odprta vprašanja, izhajajoč iz predhodne razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp159">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Jaz o razpravi o sami višini nimam kaj bistvenega dodati. Bi pa morda povedala par
               podatkov, ker se, ne vem, kje je zapletena zakonodaja in se včasih pozablja. Na
               primer, ena taka stvar, prejemnik denarne socialne pomoči v svojem zaradi tega, ker
               je prejemnik denarne socialne pomoči opravičen tudi do obveznega zdravstvenega
               zavarovanja in tudi doplačila za dopolnilno zdravstveno zavarovanje in mu to država
               krije.</p>
               <p>Če pogledamo podatke, namreč minimalni dohodek je osnovna mera, na podlagi katere se
               potem odmerja denarno socialna pomoč. In seveda družina je upravičena do denarne
               socialne <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pomoči, tudi
               otrok je opravičen po ponderju, torej prva odrastla oseba, druga odrastla oseba in
               otroci so opravičeni do različnih ponderjev, do DSP, zato pridejo do višine, ki je in
               nato so seveda še druge pravice, ki se vežejo na materialni družin, otroški dodatki,
               državne štipendije, subvencije in govorimo potem o razpoložljivem dohodku družine.
               In, če tukaj pogledamo dva starševsko družino z dvema otrokoma, brez premoženja z
               minimalno plačo ter otroškim dodatkom in razpoložljivim dohodkom, torej vedno bom
               dala podatek za dohodek, da je družina, ta družina brez vseh dohodkov, da ima
               minimalno plačo ali pa povprečno plačo. Danes je dohodek družine brez vseh dohodkov
               in torej štejem denarno socialno pomoč in otroški dodatek, ker ga je treba v celoti,
               ker družini pripada, razpolaga s 935 evri, torej ta družina danes ima, če pogledamo
               brez subvencij, ki ji pripadajo, potem plačilo obveznega zdravstvenega, dopolnilnega
               zdravstvenega in subvencijo za malico, kosilo, dobi od razpoložljivega dohodka 935
               evrov, po predlogu naj bi imela 956,69 evrov. Če eden izmed članov družine dobi, če
               imajo minimalno plačo, je torej njihov razpoložljivi dohodek tisoč 101 evro, v
               primerjavi prej s tistim, ki sta oba brez dohodka, imata 935 evrov, ta z minimalno
               plačo ima tisoč 100 evrov. Sedaj bo imela ta družina 23,68 evrov več. Če pa je nekdo,
               ki ima družina, kjer je en zaposlen in ima povprečno plačo, samo eden, ne govorim o
               dveh, o enem in enaka družinska situacija, ima ta razpoložljivega dohodka, pri čemer
               gledamo koliko ima otroškega dodatka, koliko ima plače, torej koliko razpolaga, ima
               danes tisoč 235,78 evrov in bo po predlogu zakona ostalo to nespremenjeno. Skratka,
               to so ta razmerja, ker moramo ne samo gledati minimalni dohodek, ampak je treba
               gledati celotne pravice, ki se nanašajo. Če pogledamo, pri čemer je zelo pomembno
               tudi upoštevati, da pogled minimalnega dohodka, večini prejemnikov denarne socialne
               pomoči pripada tudi dodatek za aktivnost, ki je določen lahko v dveh različnih
               višinah, za aktivnost od 60 do 128 ur je en znesek, tam 82 evrov to znaša, če pa je
               aktivna več kot 128 ur pa dobi več, 167 evrov tega dodatka. In je treba vse to
               upoštevati v celoti, ko govorimo in na primer podatki kažejo, da je samska oseba
               neaktivna, torej ta je dejansko največji problem, zato smo tudi šli v predlog teh
               sprememb, danes dobi 297 evrov, potem bo dobila 331 evrov, ker, če je neaktivna samo
               to dobi, nima družinskih članov, da bi si s čimerkoli dvigovali, ni otroških
               dodatkov, skratka ta je dejansko tista, kjer je pač najbolj problematična, tudi glede
               tveganja revščine in odstotka do tveganja revščine. Samska oseba, če je aktivna od 60
               do 128 ur, dobi 380 evrov danes, potem bo dobila 424 evrov. Samska oseba aktivna več
               kot 128 ur, danes dobi 464 evrov, potem bo dobila 516 evrov. Par, oba neaktivna,
               danes dobita 467 evrov, potem bosta dobila 520 evrov. Par, oba aktivna več kot 128 ur
               imata danes 592 evrov, potem bosta imela 559. Par oba aktivna od 60 do 128 ur imata,
               tukaj je napaka, ker ima več, 717 evrov, torej tisto več kot 128 ur, potem bosta
               imela 798 evrov. Skratka, znotraj socialnih transferjev je seveda 331 sistem malo,
               vendar je treba upoštevati še drugo vrsto, ki je dodatno, torej gre za tukaj
               aktivnost, ki jo večina dobiva in, da kolege popravim, dve tretjini prejemnikov
               denarne socialne pomoči je samskih in ne družin, torej dejansko zadeva večina to.
               Tako, da treba je gledati morda širše ta sistem kaj je še vse <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ostale subvencije. Jaz verjamem, da je
               težko preživeti. Ne govorim, vendar ko se pogleda celotno situacijo družin z dohodki
               na trgu dela, s celotnim sistemom sociale, je pa žal treba pogledat tudi ta del
               zgodbe. Tako da vseeno glede na obstoječo zakonodajo je ta predlog, da se dviguje za
               obstoječi predlagan predlog, tak, ki je razumen. Gre za 11-odstotno povišanje, seveda
               pa lahko tako gledate, da pač to ne pomeni dovolj in da pač za te ljudi ni, ampak
               treba je, prosim, upoštevat, da večina prejema dodatek za neaktivnost, večina, večina
               prejemnikov in večina prejema zaradi tega, ker je tudi sodelovanje v prostovoljnih
               organizacijah, prostovoljna aktivnost je dovolj, zato večina prejema tudi višji ta
               dodatek. Torej ob vsem tem je treba to pogledat in tudi ljudem to upoštevat. To je
               morda za obrazložitev samega predloga.</p>
               <p>Hvala, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Repliko ima kolegica Julijana Bizjak Mlakar.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp161">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Ja, to zgodbo smo že večkrat preigrali, tudi na Odboru za delo, družino, socialne
               zadeve. Tisti, ki ima dohodek, mesečni dohodek 332 evrov po tem vašem predlogu, ni
               upravičenec do denarne socialne pomoči. To se pravi, če nima nobenega premoženja in
               ima mesečni dohodek 332 evrov, bo moral plačati najemnino, elektriko, vodo, hrano,
               obutev, prevoze, zdravila in tako naprej s tem denarjev in zraven še premijo
               dopolnilnega zavarovanja, ker običajno ti ljudje nimajo denarja, da bi dali na mesec
               še 30 evrov, ker ne dobijo zastonj, in samo tisti, ki so upravičenci do denarne
               socialne pomoči, tisti imajo tudi plačano dopolnilno zdravstveno zavarovanje. Tisti,
               ki ima pa 332 evrov po tem vašem predlogu, pa ni več upravičen do denarne socialne
               pomoči in pomeni, da mora plačati tudi premije dopolnilnega zavarovanja. Ker je pa ne
               zmore plačati, pa seveda pomeni, da nima dostopa do pravic iz obveznega zdravstvenega
               zavarovanja. No in te zgodbe imamo na terenu, ampak, gospa ministrica, to sem vam že
               nekajkrat povedala, to sem povedala tudi ministrici za zdravje, ampak očitno ni
               volje, ne sedaj in tudi v naprej ne verjamem, da je ta volja. Kot rečeno, mislim, da
               prva naloga je seveda, da se tisti, ki lahko delajo, da se jih zaposli, medtem ko
               tisti, ki pa ne more delat ali ne dobi dela, torej da je to upravičeno, za tiste
               ljudi, posebno še, če so invalidi in tako naprej, je pa treba poskrbeti. In ne drži,
               da bi imeli ne vem kakšne druge dodatke. Imam primere. Vem, da to ni tako. In tudi te
               osebe sem jih pošiljala na center za socialno delo po kaj drugega še. No in tistega
               drugega ni bilo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp162">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji se je prijavil k razpravi kolega Luka Mesec.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp163">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj najprej par replik ministrici. Ni res, da večina prejemnikov denarne socialne
               pomoči dela. Zdaj tukaj imam tabelo, kjer so pač prejemniki socialne pomoči in potem
               število delovno aktivnih. Od samskih oseb, recimo. 36 tisoč približno je prejemnikov
               bilo samskih oseb, delovno aktivnih od teh 2 tisoč 800. In podoben procent je drugje.
               Se pravi nekje 10 %. Potem, kar se tiče 11-odstotnega povišanja. To je samo za
               nekatere. Varstveni dodatek se bo v resnici dvignil za 2 evra. Potem, kar se tiče
               otrok in otroškega dodatka in socialne pomoči, je treba vedet, da se otroški dodatek
               upošteva pri določanju socialne pomoči, zato ta dvig na njih ne vpliva. In pa končno,
               glavna replika je pa tale. Pač jaz se strinjam z ministrico. Ta sistem sociale je
               treba gledati širše, ampak ne na način, kot je sama predstavila, ampak na način, kaj
               je njegova funkcija in naloga. Naloga socialne države je odpravljanje revščine, ne pa
               vzdrževanje revščine, odpravljanje, ne pa vzdrževanje, ker to, kar počne ministrstvo,
               je v resnici vzdrževanje revščine. Drži socialne pomoči namerno nizko, zato da so
               ljudje primorani vzeti kakršnokoli prekarno, agencijsko, izkoriščevalsko, slabo
               plačano delo in zato imamo 280 tisoč ljudi, ki živijo v tej državi pod pragom
               revščine, petino od teh celo <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> zaposlenih za polni delovni čas. To je neposredna
               posledica politike, ki jo vodite, in danes imamo priložnost, da s sprejetjem naših 2
               amandmajev, ki nista radikalna, na 2009 raven minimalnih stroškov bi letos povečali
               socialne prejemke, naslednje leto pa na minimalno, na minimum, ki je bil izračun
               lani. S tem lahko začnemo odpravo revščine, kar bi morala biti naloga države, posebej
               pa ni nobenih izgovorov, da tega ne storimo med, v tako gospodarsko dobrih časih, kot
               jih imamo zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še kakšna želja po razpravi? Če ne, potem zaključujem razpravo k 1. členu. In
               prehajamo na glasovanje k amandmaju, ki ga je vložila Poslanska skupina Levica. Jaz
               tukaj vidim, da se je ena napaka prikradla v samem amandmaju, in sicer govorite: »V
               spremenjenem 8. členu se število 331,16…« Pravilno se seveda mora glasiti 331,26.
               Tako da bi prosil seveda za ta popravke amandmaja, bomo pa zdajle pač…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp165">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p><stage>/ izklopljen mikrofon/</stage> Se strinjam s popravkom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>… glasovali o tem. »…nadomesti z besedilom 441,67.« Kar pa je verjetno točno. Okej.
               Prehajamo na glasovanje o tem amandmaju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo k členom od 2 do 7, kjer ni amandmajev. Želi kdo razpravljati? Če
               ne, potem zaključujem to razpravo.</p>
               <p>In odpiram razpravo k 8. členu. Kolegica me je opozorila, da še vedno imamo kvorum,
               tako da lahko nemoteno odločamo. Želi kdo razpravljati k 8. členu? Če ne, potem
               prehajamo na glasovanje k 8. členu, kjer je tudi ena pravopisna napaka se prikradla,
               in sicer za besedico 'prvi' se mora glasiti seveda za 'prvim'. In verjamem, da boste
               tudi to…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp167">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p><stage>/ izklopljen mikrofon/</stage> Se strinjam s popravkom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZDDSZII-nujna-71-2018-04-11.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>… popravili. Okej, hvala lepa. Prehajamo na glasovanje torej o amandmaju k 8. členu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 8. členu sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa glasujemo še o vseh členih skupaj. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Če ne,
               potem prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Ker k predlogu zakona na matičnem, torej na matičnem delovnem telesu je bil sprejet
               amandma, bo le ta vključen v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora. Če se strinjate, bom poročevalec na plenarni seji Državnega zbora sam. S tem
               zaključujemo drugo obravnavo predloga zakona na našem odboru.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi 5. točko in današnjo sejo, 71. nujno sejo. Vsem, ki ste
               sodelovali na današnji seji, se zahvaljujem za vaše prispevke. Želim vam lep
               preostanek dneva in nasvidenje naslednjič. <stage type="time">Seja se je končala 11. aprila 2018 ob
                  20.34.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>