<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">96FC9D5A524BB462C1257E820039F677</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C2DD9FA12226F165C1257EBA003DB1E0</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=C2DD9FA12226F165C1257EBA003DB1E0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.OZFIMP" n="12">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-09-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 12. redne seje</stage>
            <stage type="date">(3. september 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Urška Ban, predsednica Odbora za finance in monetarno
            politiko.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.03. </stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani vsi vabljeni na sejo, predstavniki
               Ministrstva za finance, vsi ostali prisotni, vsi prav lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Pričenjam 1. nadaljevanje 12 seje Odbora za finance in monetarno politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da se današnje seje ne more udeležiti in je zadržan, gospod Roberto
               Battelli. S pooblastili pa na seji namesto poslanca Bojana Kranjca sodeluje poslanka
               Janja Sluga, namesto poslanca Jožefa Horvata Iva Dimic, namesto Franca Laja Simon
               Zajc.</p>
               <p>Včeraj smo ostali pri razpravi <title>4. točke – letno poročilo Banke Slovenije za leto
                  2014 z letnim obračunom Banke Slovenije in finančnem načrtu Banke Slovenije za
                  leto 2015</title>. K razpravi je bil prijavljen še gospod Veber, ki mu sedaj dajem
               tudi besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp2">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav!</p>
               <p>Včeraj po odgovorih, ki sem jih prejel s strani guvernerja Banke Slovenije sem želel
               seveda dodatna pojasnila oziroma smo tudi nekako pojasnili, ker je povedal, da ni
               razumel mojega vprašanja kaj sem pravzaprav želel. Namreč moje vprašanje se je
               nanašalo na dejstvo, da je bilo v stresnih testih slovenski bančni sistem predvideno
               izjemno  negativno gospodarsko
               stanje oziroma padec gospodarske rasti več kot 6%. Seveda se je v letu 2014, katerega
               poročilo seveda tudi obravnavamo, izkazala, da ni prišlo do padca gospodarske rasti,
               ampak seveda je to nasprotnega trenda. Gospodarska se je povečala. Seveda bi
               pričakoval v tem poročilu, da bi Banka Slovenije naredila primerjavo med tistim, kar
               je bilo predvideno s stresnih testih, in so nekako zelo negativni scenariji
               predvideni. Dejstvo pa je, da je posledica tega negativnega scenarija
               dokapitalizacija bank v višini 4,8 milijarde evrov. In za ta znesek se seveda tudi
               Republika Slovenija zadolžila in zato tudi danes plačujemo obresti in posledično
               imamo večje obveznosti v proračunu in ne moremo financirati, recimo, razvoja, ampak
               plačujemo obresti. In v tem vmesnem obdobju se je zgodila tudi, zaradi pojasnila
               guvernerju, da vam bo mogoče jasneje, zakaj sem to spraševal. Namreč, pozneje se je
               zgodila tudi prodaja Nove Kreditne banke Maribor. In v Noro Kreditno banko Maribor so
               zaradi izjemno hudih ocen po dokapitalizaciji vložili 870 milijonov evrov. Ta banka
               je bila potem prodana za 250 milijonov evrov plus še država oziroma Vlada je dala
               garancijo,da bo država prevzela še morebitne obveznosti zaradi tožb, ki so tudi
               vložene zaradi postopka, v veliki meri zaradi postopka dokapitalizacije oziroma
               odvzema podrejenih obveznic. Če pogledamo potem izplen, vložili smo 870 milijonov v
               Novo Kreditno banko Maribor, prodali za 550. V primeru vnovčitve garancij praktično
               smo podarili to banko skladu Apollo. Če bi bila ocena realna gospodarske rasti bi
               seveda ne bilo potrebno dati v Novo Kreditno banko Maribor 870 milijonov, ampak
               mogoče 100 milijonov. In to je tista ocena, ki jo pogrešam v tem poročilu, kar bi, po
               mojem mnenju, Banka Slovenija morala narediti. Ob znanih podatkih gospodarske rasti
               bi bilo potrebno izračunati to izhajanje. Ena je bila špekulativna ocena, ki je bila
               izjemno negativna in tukaj sem guvernerja spraševal o tem, katera od držav znotraj EU
               ali pa tudi evroskupine je izvajala stresne teste v trenutku padca gospodarske rasti.
               To je naj neugodnejši moment, ki se lahko zgodi, ampak v Sloveniji se ta trenutek
               izbral v letu 2013 kot tistega, ki ga je treba pač upoštevati in posledično potem še
               hujši scenarij, recimo, je bil predviden še za dodatno gospodarsko rast v letu 2014
               in potem še v letu 2015. Skratka, nastala je zelo velika razlika med tem, kar je bilo
               ocenjeno v stresnih testih in kar se je dejansko v Sloveniji zgodilo. Guverner je
               rekel, da imamo zaradi tega dokazljivo zelo dobro stanje v bankah. Verjamem, kajti
               tudi če pogledamo podatke o kapitalski ustreznosti naših bank so daleč
               predokapitalizirane. V primerjavi z ostalimi evropskimi bankami so naše banke
               bistveno bolj dokapitalizirane in odstopajo pravzaprav od vseh mejnih vrednosti, ki
               so potrebne za to, da rečemo toliko javnih sredstev je treba vložiti v banko, da ima
               en stabilen položaj. Mi smo vložili očitno bistveno več. In to razliko bi želel
               videti pravzaprav v poročilu za leto 2014. Kajti, mimogrede po mojem videnju, če bi
               Računsko sodišče lahko pregledovalo poslovanje Banke Slovenije bi najbrž ob tem
               pregledu potem tudi zahtevalo ukrepe s katerimi se sanira to stanje. Državni zbor,
               verjamem, bo imel danes zelo težko nalogo, če bo želel priti do teh podatkov, pa tudi
               naložiti, recimo, kaj takšnega Banki Slovenije. Dejstvo pa je, da so danes podatki že
               znani v gospodarski rasti. Seveda bi bilo zelo pomembno, da dobimo informacijo o tem,
               ali se Banka Slovenije sploh ukvarja s tem vprašanjem. Kajti, ta hip je mogoče še
               rešiti katero od zadev na ta način, da se tudi denar, ki je bil morebiti preveč
               vložen v dokapitalizacijo bank, vrne v proračun, odplačamo kredit, zmanjšamo svoje obveznosti in
               seveda izboljšamo svoj javnofinančni položaj. Če pa ne bomo storili nič, Nova
               Kreditna banka Maribor je prodana. Naslednji postopek verjetno da lahko doživimo še
               pri drugih večjih slovenskih bankah, tudi Nova Ljubljanska banka, po tem kar je
               predsednik uprave že nekako v eni od izjav nakazal, se pripravlja za prodajo. In
               seveda se postavlja vprašanje smiselnosti in potrebe vložiti javna sredstva v banke,
               potem pa ta denar nekomu tretjemu podari. To je zelo resno vprašanje, ki bi po mojem
               mnenju moralo biti v tem poročilu za leto 2014 natančno obdelano. Tako, da bi želel
               odgovore v zvezi s tem ali se Banka Slovenije dejansko ukvarja sploh s tem
               vprašanjem, ker so trendi drugačni kot jih je predvidela v stresnih testih.</p>
               <p>Pri ostalih zadevah, ki jih je guverner navajal, bi se želel kljub vsemu dotakniti
               tudi tega podatka, ki ga je navedel. Sicer verjamem, da verjetno da ni ravno sestavni
               del poročila za 2014, je pa verjetno da plana za 2015. <stage>/ nerazumljivo/</stage> števila bank v
               Sloveniji je preveliko in se bo moralo zmanjšati. Jaz sem že včeraj opozoril na
               ukinjanje poslovalnic Nove Ljubljanske banke recimo v Beli Krajini, v Metliki,
               skratka določene regije ostajajo brez poslovalnic slovenskih bank. S tem odpiramo
               možnost seveda, da vstopajo tuje banke na ta trg. Guverner pravi, da bomo šli v še
               zmanjšanje števila bank v Sloveniji in seveda se mi tukaj porajajo vprašanja. Ali mi
               prilagajamo poslovanja bank potrebam gospodarstva, potrebam ljudi ali zgolj in samo
               videnju profita, ki se naj bi recimo ustvarjal v posamezni banki. Jaz razumem banko
               kot inštitucijo, ki jo nujno potrebujemo za to, da omogoča gospodarstvu z ustreznimi
               krediti, da spodbudimo gospodarsko rast, da omogočimo njihov razvoj, ustvarjamo
               delovna mesta, ljudje seveda tudi potem plačujejo svoje prihodke lahko v teh bankah.
               Če jih pa ne bomo imeli, pa seveda je to toliko težje. Skratka, glede na to, da se
               tudi v tem poročilu, ki smo ga obravnavali, omenja, da bo potrebno zelo veliko
               pozornost narediti sanaciji ali pa stabilizaciji razmer v srednjih in malih podjetjih
               v Sloveniji. Ampak dejstvo je, če se danes pogovarjaš s predstavniki gospodarstva, da
               v kolikor želiš dobiti kredit, v slovenski banki so postopki izjemno dolgotrajni,
               zapleteni, na koncu pa celo, kot sem že včeraj povedal, se srečamo s tem, da so
               pogoji pod katerimi dajejo kredite naše banke, bistveno slabši od pogojev, ki jih
               dajejo tuje banke, ker imamo omejitve zaradi dovoljenja pri dokapitalizaciji, kot je
               bilo pojasnjeno s strani guvernerja Evropske komisije. In tukaj sem ga tudi vprašal.
               Katere države znotraj Evropske unije imajo tako hude omejitve pri dokapitalizaciji
               svojih bank, da ne smejo od trenutka dokapitalizacije še naslednjih, ne vem, tri,
               štiri leta podeljevati ugodnih kreditov. Jaz se ne morem zadovoljiti s tem, da pač je
               to zaradi tega, da ne bi ponovno prišlo do podeljevanja slabih kreditov. Jaz
               verjamem, da banke imajo sposobne ljudi, ki znajo oceniti poslovni načrt podjetja in
               verjamem tudi, da naša podjetja imajo dobre poslovne načrte, in da v kolikor bi jim
               dali normalne pogoje, bi seveda tudi prej šli v izvedbo svojih investicij. Torej
               katera država znotraj Evropske unije ima še tako hude omejitve kot mi, da pravzaprav
               moramo dajati zelo slabe pogoje, čeprav so naše banke predokapitalizirane po vseh
               podatkih? Če mi bo kdo predstavil drugačno sliko, jo bom z veseljem poslušal, ampak
               podatke s katerimi ta hip razpolagamo kaže povsem drugačno sliko. Torej te odgovore,
               primerjave z ostalimi državami in seveda tudi ta analiza med oceno stresnih testov in
               seveda dejanskim stanjem je po mojem mnenju zelo pomembna za to, kako bomo naprej
               obvladovali tako proračun, javni dolg in nenazadnje tudi zaupali v bančni sistem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ja, gospod Šircelj izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp4">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovana predsednica!  Včeraj sem razpravljal kar precej, tudi z guvernerjem sva imela
               dialog, bi danes samo eno kratko vprašanje za predstavnike Banke Slovenije. In sicer
               me zanima sedanji položaj in položaj Factor banke in Probanke. Tukaj mislim predvsem
               na njihove bilance v letu 2014. Glede na to, da so za banke, ki so bile prenesene na
               DUTB oziroma slabe terjatve od bank, ki so bile prenesene na DUTB je Evropska
               komisija ocenila njihovo tržno vrednost za Factor banko in Probanko ne. Kar pomeni,
               da so kategorije v teh, tudi NPL, se pravi slabe terjatve vrednotene po, tako jaz
               predvidevam, izključno po knjigovodski vrednosti. Če je sedaj temu tako, so pa te
               slabe terjatve dobile neko tržno vrednost verjetno v letu 2014 in tudi v letu 2015.
               Iz tega nastane izguba, iz tega nastane pokrivanje teh manjkov oziroma izgub.
               Zanimajo me te številke. V kakšnem položaju sta in koliko so bile knjigovodske
               vrednosti realne za ti dve banki. In kaj sedaj pomeni za to, da se v bistvu ta
               nadzorovana konsolidacija ali kakorkoli se že temu sedaj reče, končuje, kaj sedaj to
               pomeni za sam prenos. V javnosti se govori o združitvah teh dveh bank, v javnosti se
               govori, da ti ti dve banki bili preneseni na neko drugo pravno intiteto, da bi jih
               kdo kupil. Zanimajo me izgube iz tega naslova in kdo je odgovoren za te izgube, da ni
               bilo realno vrednotene slabe terjatve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Sicer dajem besedo gospodu Fabjanu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp6">

               <speaker>JANEZ FABIJAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Najlepša hvala za dodatna vprašanja. Gospodu Vebru,
               seveda bi se dalo narediti kot želi gospod Veber. Vendar je treba še druge okoliščine
               upoštevati v teh razmerah 2013. Vi veste, da so bila makroekonomska neravnotežja
               Slovenije in Evropska komisija je opozorila dala in seveda pogojevala izvedbo
               stresnih testov. Slovenija je bila pred popolnim plačilno bilančnim zlomom. Pribitki
               na obveznice so bili čez portugalski konec leta, treba se je postaviti v kontekst
               časa. In danes, ko imamo poročilo o finančni stabilnosti je to nujno postaviti v ta
               kontekst. Slovenija je bila pred plačilno bilančno krizo. Zadolževanje na evropskih
               finančnih trgih ni bilo več možno. Potrebno je bilo takoj odplačati skorajda samo na
               ameriških, kot ste ugotovili, potem se je minister zadolžil na ameriškem trgu. Treba
               je ta kontekst pogledati tudi v kontekst, recimo, pa primerjava z Grčijo, ko je v
               situaciji, ko ne dobi denarja na finančnih trgih, kakšna je vrednost premoženja v
               očeh tujih vlagateljev takrat. Ta kontekst poleg tega, da so bili stres testi ponovno
               narejeni z velike sistemske banke, te tri, kot je guverner poročal, in potem podobno
               tudi za vse evropske banke. 130 skupaj. So ugotovili,da je bilo 65 milijonov še
               primanjkljaja za obe banki, ki ga pa uspešno pokrivata z dobrim poslovanjem tudi
               sedaj do sredine leta. To bi jaz dodal, sicer pa seveda se da, ampak to analizo je
               treba postaviti v kontekst časa in tisti položaj Slovenije. Takrat je zmanjkovalo
               mimogrede tudi denarja iz proračuna za zdravstvo. V taki situaciji je seveda, v
               tistem času bi se morali tako spraševati. Danes soditi je relativno enostavno. Lahko
               pa naredimo te izračune. Jaz bi povedal tudi, da v bankah, tudi v tej posebni banki v
               Mariboru, ki je bila omenjena, seveda, obstaja še precej  slabih posojil, ki so bila rezultat drugega vala
               krize. Sedanja in mala podjetja zelo veliko. Treba je tudi vrednotiti ceno te banke v
               kontekstu vrednosti aktivnega premoženja in problemov s tem. Ne gre samo jemati
               prodajno ceno in seveda tudi dokapitalizacijo.</p>
               <p>Še to bi rekel, da slovenske banke so se z dokapitalizacijo, ki je sedaj seveda, ko
               smo poročali, 17,9 konec 2014 primerjalno oziroma že 15<stage>(?)</stage> in s kvalitetnim temeljnim
               kapitalom 17,2<stage>(?)</stage> presegajo povprečja prvič v zgodovini povprečja evropske monetarne
               unije. Imajo, če gledamo te nedonosne terjatve, ki so že oslabljene približno <stage>/
               nerazumljivo/</stage> kapital imamo približno vrednost 35%. To je približna vrednost Danske,
               približna vrednost nizozemski bank, vrednost portugalskih, španskih, ne pa, recimo,
               ciprskih, kjer so daleč daleč nad tem normalnim povprečjem. To pomeni dejansko veliko
               stabilizacijo sistema insolventnosti. Še to, Banko Slovenije v prvi vrsti zanima
               varnost vlog in potem šele kreditiranje. Vi sami veste, da je bil velik odliv vlog v
               letu 2013 in sistemsko tveganje izredno veliko, nezaupanje. Vrnjeno je zaupanje v
               bančni sistem. Lahko rečem, smo lahko optimistični sredi leta. Mi smo opazili obratni
               cikel v kreditiranju, v naraščanju dolgoročnih novo odobrenih posojil z 9% letno
               stopnjo. Smo lahko optimistični v tem pogledu za naprej.</p>
               <p>Kar se tiče drugega vprašanja podružnic na bolj odmaknjenih področjih oziroma enot.
               Gre za vprašanje strategije lastnika bank. Seveda banke imajo v prvi vrsti vprašanje
               finančnega poslovanja in konkurenčnosti. Vendar če obstaja v državi tudi določena
               politika upravljanja, če je država lastnik, bi se tu seveda dalo dobiti tudi druge
               rešitve, ki bi na nek način pomagale banki, da bi na,recimo, bolj ogroženih področij
               ta infrastruktura ostala in bi bila razvita. Tu gre bolj za vprašanje ekonomske
               politike, kot politike same banke, pa seveda tudi lastnikov, ki, v našem primeru, kot
               veste, v tem trenutku država od 63% lastnik bančnega sistema.</p>
               <p>Potem še gospodu Širclju, jaz bi predlagal, da mi te podatke odboru zagotovimo, nimam
               jih tukaj s seboj, glede Factor in Probanke. V tem trenutku kot nadzorni svet obeh
               bank ugotavlja, da stvari tečejo po planu, da ni dodatnega pritiska na kapital v
               smislu kontroliranje likvidacije. Marsikaj se je odkrilo, ogromno je bilo tudi
               kazenskih ovadb na ta način, ko smo prišli do podatkov. Stvari se zelo razčiščujejo.
               Ne gre samo za deponente. Treba je zagotoviti tudi podjetjem, ki so <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               ki so normalno poslovala in so bili komitentni teh bank, da pridejo ustrezno ali z
               garancijskim potencialom ali s posojili na drugih bankah,da normalno naprej zaživijo.
               Ta pogled, ki ga vodimo kot nadzorni svet je dosti širok. In v tem trenutku jaz lahko
               samo rečem, da do sedaj postopek likvidacije teče normalno, da je pa v postopku DUTB
               dela v tem trenutku predvsem pregled portfelja Factor banke, ki naj bi nekako prva
               lahko izgubila licenco, bančno, bi se depozit odplačali in bi se tisto premoženje
               lahko v upravljanje preneslo na neko enoto države, ki bi na daljši rok še večji
               izplen imela. Za Probanko se pa poleg te variante razmišlja tudi varianto o tistem
               premoženju, ki ostane, da bi na nek način več, zlasti pomagal ta, zlasti, ker ima
               infrastrukturo informacijsko zelo dobro in je že razvito na ta način, da bi bilo
               možno upravljati določene vrste malih in srednjih podjetij z večjo sinergijo in potem
               tudi večji učinek in z dodatno dokapitalizacijo podjetij preko odprte ponudbe. Ta
               infrastruktura je pripravljena. Sicer bo glede na pobudo Odbora za gospodarstvo in za
               pravosodje potem več rečeno v okviru odbora, ki ga imamo na prestrukturiranju, ki ga
               vodi gospod Dragonja in se ti ukrepi sistemsko pripravljajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Šircelj. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp8">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za besedo.</p>
               <p>Predsednica, jaz predlagam da, bom rekel, tudi vi podprete to iniciativo vice
               guvernerja, da predložijo podatke o Probanki in Factor banki s posebnim ozirom na
               slabe terjatve v času, ko so bile, ko se je pričela ta sanacija teh dveh bank v
               smislu, da takrat evropska komisija niti ne vem, da bi kdorkoli drug ocenil to in
               seveda vpliv te neocene na kapitalsko ustreznost oziroma na stanje teh dveh bank tudi
               v primerjavi združitve s katerimikoli gospodarskimi <stage>/ nerazumljivo/</stage> Gre za vprašanje
               koliko bodo tisti, ki bodo to prevzeli, potem morali plačati za to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Ja, bomo na koncu potem pripravili sklep in ga dali na glasovanje.</p>
               <p>Še repliko oziroma razpravo je želel gospod Veber. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp10">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Razumem širši kontekst, ki ste ga želel vnesti v to oceno stresnih testov, vendar
               dejstvo je, da tudi kot država in kot Banka Slovenije po mojem mnenju moramo
               odreagirati na stvari, ki so verjetno da v nasprotju z vsemi pravili igre, tudi na
               mednarodnih finančnih trgih. Namreč spomnimo se obdobja, ko smo želeli na finančnih
               trgih dobiti sredstva in takrat je bonitetna hiša v trenutku pridobivanja, najemanja
               pravzaprav kredita, zmanjšala bonitetno oceno. To zagotovo ni v skladu z nobenimi
               pravili, ki veljajo na finančnih trgih in verjetno bi morali odreagirati s tožbo
               proti tisti bonitetni hiši, ki je to takrat naredila. Moramo tudi kljub temu širšemu
               kontekstu, ki ga predstavljate vedeti, da je slovenski dolg bil nekje v obdobju pred
               dokapitalizacijo bank okoli 50 %, pa me boste popravili, BDP. Po dokapitalizaciji je
               skočil nekje na 80 %. Torej, kako lahko na finančnih trgih in sicer v širšem
               kontekstu lahko Slovenijo kdorkoli predstavlja kot državo, ki ne obvladuje finančnega
               sistema, ko ne obvladuje svojih makroekonomskih neravnovesij, če smo bili pa
               pravzaprav bistveno manj zadolženi kot recimo ena Nemčija, ki velja danes za pojem
               najmočnejše države, skoraj da verjetno da v svetu. Tako, da ta širši kontekst je
               nekaj o katerem se zagotovo tudi v Sloveniji verjetno da nismo dovolj intenzivno
               pogovarjali in odpravili pravočasno vseh teh pomanjkljivosti, ki so pripeljale do
               tega, da smo plačevali celo po šest ali celo 7 % obresti za denar, ki smo ga najeli v
               tujini. Tega pravzaprav nobena ekonomija ne more zdržati in to lahko razumemo nekako
               kot napad na Slovenijo, ampak če se ne znaš braniti, potem plačuješ zelo visoke
               obresti in te plačujemo še danes. In če ne znamo tudi znotraj evropske centralne
               banke opozoriti na vse te zadeve, ki nekako nadzira tudi naš bančni sistem, potem se
               mi zdi, da to delo ni dobro opravljeno. Namreč tudi v poročilu za leto 2014 lahko
               pravzaprav zasledimo, da je ves proces dokapitalizacije oziroma ves proces pri
               stresnih testih bil izveden skupaj v sodelovanju z Evropsko centralno banko in tudi
               Evropska centralna banka pravi, da je ta dokapitalizacija potekala v tesnem
               sodelovanju z našo Banko Slovenijo, torej z našo nacionalno centralno banko. Torej
               dvomim, da se znotraj bančnega sistema tudi pri ECB ne bi dalo opozoriti na to, da ta
               širši kontekst kot je bil nekako uporabljen, ne drži, ker so podatki v Sloveniji
               povsem drugačni. In če se sklicujem tudi na primerjavo, ki smo jo lahko zaznali tudi
               v častniku Finance, med tem kaj se je zgodilo v Gorenjski banki, ki je nenazadnje
                   potrebi po
               dokapitalizaciji, ki je bila takrat dana skozi te stresne teste v višini 322
               milijonov evrov, pravzaprav ugovarjala tej oceni, da je nerealna, netočna, in da
               Gorenjska banka ni v takšnem položaju kot so pokazali ti stresni testi. In danes, če
               spremljamo to dogajanje po podatkih v časopisu finance, brez da bi karkoli se zgodilo
               v Gorenjski banki, da bi jo spravili v ta sistem dokapitalizacije, je Banka Slovenije
               znižala potrebo po dokapitalizaciji iz 322 na 211 milijonov. Potem februarja letos na
               58 milijonov in pozneje še na 13 milijonov, brez da bi se karkoli zgodilo. In to je v
               obsegu pravzaprav dveh let, 2013 ocena primanjkljaja oziroma potreba po
               dokapitalizaciji 322 milijonov evrov, po dveh letih kljub temu, da se ni nič zgodilo
               v tem obdobju, kaj takega bistvenega, ugotavljate kapitalsko neustreznost zgolj v
               višini 13 milijonov evrov. To so podatki, ki seveda odpirajo vprašanja ali smo vse te
               postopke resnično izpeljali dovolj premišljeno in zopet poudarjam, ta primerjava z
               drugimi evropskimi državami oziroma bankami nekako ne pride do odgovora s strani
               Banke Slovenije, ker zagotovo te primerjave tudi imajo, bi pokazala, da so tudi druge
               banke v drugih državah pravzaprav se uprle nekaterim ukrepom, ki so šle v prehude
               omejitve. In tudi te obrestne mere, ki jih danes lahko naše banke zaradi te
               dokapitalizacije ponujajo, ki so zelo neugodne, je eden od teh primerov. Ne vem
               katera druga banka v Evropi je dobila tako hude pogoje kot smo jih dobili mi v
               Sloveniji, še posebej ob predpostavki, da pa res v tem zadnjem obdobju lahko
               evidentno govorimo o tem, da so naše banke predokapitalizirane, kar nenazadnje izhaja
               tudi iz ocen Evropske centralne banke. Ne gre za oceno kar tako, ampak to ugotavlja
               tudi Evropska centralna banka. Torej ta razlika, pa se sedaj vrnem samo za hip k Novi
               Kreditni banki Maribor, je bila v tem konkretnem primeru podarjena finančnemu skladu
               Apolo, preko 800 milijonov evrov smo nekomu podarili. To je za mene zelo resno
               vprašanje in jaz menim, da ta širši pogled na takratno situacijo je preveč pavšalen
               za to, da bi šel mimo tega zelo resnega vprašanja samo s tem odgovorom.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Anže Logar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp12">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz bi prosil predstavnike Banke Slovenije samo še za informacijski dolg iz
               včerajšnje seje. Namreč nisem prejel odgovora, kakšen je trend oziroma gibanje
               oziroma kakšen je neto priliv ali odliv NPL v prvi polovici torej leta 2015 in kakšna
               je višina <q>"non performing loans"</q> v podružnicah naših bank v tujini, torej tisto kar
               Banka Slovenije to poročilo ne zajema, zajemajo pa poročila Bank Slovenije drugih
               držav.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati oziroma zastaviti kakšno vprašanje? Če ne, dajem zopet
               besedo gospodu Fabjanu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp14">

               <speaker>JANEZ FABIJAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Vebru za vprašanje.</p>
               <p>Sedaj najprej samo to bi rekel, da o prodaji banke ne odloča Banka Slovenije, ampak
               lastnik. V tem primeru je to lastnik država. In to za prodajo se... <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage> Ja, pardon, se opravičujem. O prodaji banke ne odloča Banka Slovenije, ampak
               lastnik. V tem primeru država. Tako da, za Novo Kreditno banko se je odločil lastnik
               prodati, tako da morate vprašati tiste, ki se odločajo.</p>
               <p>Kar se tiče položaja Gorenjske banke.  Gorenjska banka je bila ves čas kapitalsko najbolj trdna banka v
               Sloveniji. Izredno visok kapital,kar pomeni, da nje lahko tveganja pokrila, za
               razliko od ostalih pri ocenah. To je ključno izhodišče, kjer se je Gorenjska banka
               izognila v istem času enakim ukrepom, tudi državnim pomočem. Gorenjska banka je potem
               z notranjimi ukrepi v času naredila, pomaga pa največ k tem ukrepom gospodarska rast
               in obrat cikla. Vendarle bi samo povedal, pri prestrukturiranju je bila Gorenjska
               banka druga najbolj aktivna banka v Sloveniji, pri prestrukturiranju podjetij, katere
               banke, ki so dobile državno pomoč, njihove uprave niso bile aktivne. Jaz mislim, da
               je to problem prihodnosti, tudi potem ko bomo o stabilnosti govorili. Problem
               menedžerjev sposobnih v državnih bankah, problem kadrov. Tako, da s temi ukrepi,
               vendarle Gorenjski banki ostaja v gotovini, še 13 milijonov mora plačati, mora
               plačati v gotovini. Tu ni… tako, da in seveda tudi nekateri ukrepi tečejo proti tej
               banki, v katerih pa po ZBan ne moremo v tem trenutku.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Še gospodu Logarju, prosim…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp16">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Gospodu Logarju bo kolega Košak, to pa je…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp17">

               <speaker>TOMAŽ KOŠAK:</speaker>

               <p>Če lahko pojasnim te številke, glede t.i. non performing <stage>/ nerazumljivo/</stage> oziroma
               slabih posojil v zamudi nad 90 dni. Dejansko se portfelj slovenskih bank počasi
               izboljšuje, ampak problem pa je seveda v tem, da se nadaljuje tudi proces krčenja
               bilanc. Skratka, soočamo se tako s krčenjem imenovalca, kot števca tega kazalnika, ki
               mu pravimo delež slabih posojil v portfelju bank. Zaradi tega je izboljševanje tega
               kazalnika izredno počasno, v letošnjem prvem polletju se je izboljšal za 3 desetinke
               z 11,9, konec lanskega leta na 11,6% v juniju letošnjega leta. Če pa pogledamo
               absolutno številko znižanja slabih posojil v portfelju bank pa je to doseglo 300, več
               kot 300 milijonov evrov. Skratka proces izboljševanja portfelja se dogaja, ravno tudi
               zaradi izboljšanih gospodarskih razmer. Je pa ta proces izredno počasen in se bo še
               nekaj časa nadaljeval, ravno zaradi obremenitve bank s slabimi posojili iz
               preteklosti.</p>
               <p>Toliko še pojasnil za številke.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p><stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Še…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp19">

               <speaker>TOMAŽ KOŠAK:</speaker>

               <p>Zdaj za podružnice, za posamezne banke, trenutno podatkov nimam na voljo, lahko pa
               povem, da je delež slabih posojil pri izpostavljenosti do nerezidentov, do tujine pa
               dejansko precej nad povprečjem. Dosega celo 20%, pardon 17,2% in je praktično v
               absolutnih zneskih na enaki višini, kot je bil na začetku sanacijskega postopka v
               bankah.</p>
               <p>To je približno, če vam številko povem, tujine, v zamudi nad 90 dni, 988 milijonov
               evrov v juniju 2015.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še če izklopite mikrofon in dajem besedo gospodu Pogačniku.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp21">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Eno kratko vprašanje za viceguvernerja oziroma za predstavnike Banke Slovenije. In
               sicer, konec marca 2015 je na podlagi zakona o organu in skladu za reševanje bank,
               Banka Slovenije vzpostavila poseben sklad za reševanje bank. Tukaj zdaj vse banke
               noter vplačujejo mislim, da okrog 2,3% glede na zajamčene vloge pri vseh bankah,
               Banka Slovenije je vzpostavila naložbeno politiko tega sklada in tudi opredelila
               stroške upravljanja tega sklada. Zanima me če drži ena informacija, in sicer, da je
               Banka Slovenije na upravljanje teh sredstev ponudila negativno obrestno mero. In
               kakšni so stroški za upravljanje ta sklada, predvsem pa če drži ta informacija, da
               ste ponudili negativno obrestno mero, zaradi česa ste se to odločili. Dejstvo je, da
               te zajamčene vloge, 2,3%, ki jih posamezne banke plačujejo v ta sklad, je nenazadnje
               to premoženje bank in to dejansko vpliva potem tudi na njihovo poslovanje, njihove
               poslovne rezultate, na bilance in banke morajo delovati, kot odgovorni gospodar.
                   Zakon, ki ga je sprejel
               Državni zbor takrat na predlog Ministrstva za finance in banke Slovenije pa bankam
               nalaga, da mora 2,3% dati v sam ta sklad. Če ste se odločili za negativno obrestno
               mero zaradi česa je ta ukrep in kako bo to vplivalo na poslovanje bank prej in kakšni
               so stroški izračunavanja tega upravljanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem vam besedo, če podate odgovor, gospod Fabjan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp23">

               <speaker>JANEZ FABIJAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Pogačnik. Ja, ta diskusija teče z bankami aktivno glede na
               sporočilo oziroma diskusijo Združenja bank. Veste, da je pri zelo likvidnih naložbah
               v tem trenutku težko na mednarodnih finančnih trgih dosegati neke pozitivne donose.
               Mejni depoziti so pri ECB minus<stage>(?)</stage> 0,2. Banke imajo pri Banki Sloveniji preko
               milijarde po negativni obrestni meri. V tem primeru se nič ne pritožujejo. Je pa res,
               da smo mi sedaj naložbeno politiko nekoliko spremenili ob posredovanju z bankami,
               kjer bi omogočala vsaj približati se pozitivni naložbi. Strošek je 0,10, ta provizija
               nekje 100.000 na letni ravni upravljanja. Mi delamo s primerjalnimi portfelji. Torej,
               s podobnimi naložbami zelo primerljivo po likvidnostnih razredih. To je le eden od
               primerjalnih portfeljev, tako da imamo čisto primerjavo s tujino, tako drugi nalagajo
               v okviru sistema, ki ga imamo tudi mednarodno primerljivega. Jaz mislim, da bomo
               uspeli ne glede na situacijo. Kot veste, sami s svojimi naložbami zelo dobro
               upravljamo, tako da vsako leto upravljamo 4,3 milijarde premoženja na mesečni ravni s
               <stage>/ nerazumljivo/</stage> portfelji in vsako leto damo bistveno več dobička kot je sicer
               predvideno z zakonom vsaj v zadnjih treh letih. Mi se bomo trudili, da ne bomo bankam
               povzročali dodatnih stroškov. Smo sprejeli amandma, ki ste ga predlagali, je
               uveljavljen, tako da se je transparentno poročamo na mesečni ravni. In ta diskusija z
               bankami teče. Jaz mislim, da bomo uspeli upravljati tako, da ne bo kakšnih stroškov.
               Je pa pomembno, da ta fond obstaja, zelo hitro reakcijo, kjer je potrebno vsaj pri
               manj pomembnih ali dobro sistemsko srednje pomembnih bankah hitro odreagirati, da v
               bodoče, kot rečeno, ne bo več vključen proračun Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Gospod Pogačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp25">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>To pomeni, drži, da ste ponudili negativno obrestno mero in da v danem trenutku je
               obrestna mera negativna za ta sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp26">

               <speaker>JANEZ FABIJAN:</speaker>

               <p>V tem trenutku je donos nekaj pod nič, skoraj nič, ampak nekaj pod nič. Ponudili smo
               na začetku mejni depozit, da do te obrestne mere, minus 0,2, tako da to drži. Na
               začetku sedaj se pa usklajuje zadeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp28">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi vseeno prosil še za eno dodatno pojasnilo ali morda razložitev glede na
               prej povedano. Namreč, iz poročila Banke Slovenije, če odtujimo ali če umaknemo tista
               dva prenosa slabih kreditov na DUTB oktobra in decembra se je saldo slabih kreditov v
               slovenskih bankah povečalo v letu 2014 za približno pol milijarde evrov, tako je bilo
               tudi včeraj povedano. Če sem prav razumel se je v prvi polovici leta 2015 pa ta saldo
               zmanjšal za 300 milijonov evrov. Ali to drži? Potem mi pa številke nekako ne gredo
               skupaj, ker potem 300 milijonov evrov pomeni, kot ste rekli, 0,3%. Če to pomeni,
               potem bi jaz rekel, da je ta razpon slabih kreditov pa enorm, veliko večji kot smo
               poznali do sedaj številke…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Še kdo želi razpravljati? Gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp30">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Rad bi nadaljeval razpravo na podlagi odgovora, ki sem ga prejel. Namreč, če
               je gospodarska rast tista, ki je omogočila tako dobro stanje v Gorenjski banki, kot
               je evidentno, potem je moja trditev, da bi bilo potrebno ugotoviti kaj se je dogajalo
               v slovenskem bančnem sistemu zaradi zelo slabih ocen  gospodarske rasti pa potem do 2015 izjemna
               gospodarska rast. Jaz sicer vem, da takšna gospodarska rast kot jo želite navesti,
               naj bi bila rešitev za to stanje v Gorenjski banki dejansko v Sloveniji ni bila,
               kajti če je bila ocena kapitalske neustreznosti v Gorenjski banki leta 2013 – 322
               milijonov, v letu 2015 pa 16 milijonov, potem bi morali imeti v Sloveniji enormno
               gospodarsko rast, da bi pravzaprav ta cilj dosegli.</p>
               <p>Verjamem in tudi je zelo veliko odvisno od kadra, ki vodi banke, ampak če sem prav
               zasledil, se naj bi v tej banki zamenjavalo ljudi, ki so vodili to banko in so
               nenazadnje opozorili na to nekako, da se ne strinjajo s to oceno, vendar dejstvo je,
               da bi vseh teh vprašanj morebiti danes niti ne bilo oziroma, da bi se veliko resneje
               in trezneje tudi lastnik kot država, kot Republika Slovenija oziroma v njenem imenu
               Slovenski državni Holding, ki prodaja, ki je prodal tudi Novo Kreditno banko Maribor,
               moral vprašati ali prodati banko, ki je bila predokapitaliziranma v višini 870
               milijonov evrov ali ne. Če pa Banka Slovenije pravi, da je bilo vse korektno, in da
               ni bilo nič narobe s temi stresnimi testi, potem tudi lastnik verjetno da ne more
               oporekati temu. In zato mislim, da bi vsa ta vprašanja odpadla v kolikor bi imeli na
               vpogled metodologijo po kateri so bili dejansko izračunani stresni testi v slovenskem
               bančnem sistemu in predsednica, mogoče resnično eden od dodatnih sklepov, da
               Državnemu zboru Banka Slovenije vendar razkrije metodologijo o kateri so bili
               izračunani stresni testi v slovenskem bančnem sistemu. menim, da je to zelo pomembno,
               in če se skozi to metodologijo, potem seveda lahko zazna nerealna ocena, potrebe po
               dokapitalizaciji, imamo še čas, da rešimo milijarde, ki so bile vložene v bančni
               sistem in jih vložimo za druge potrebe ali pa predvsem za zmanjšanje našega javnega
               dolga.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sedaj vas prosim še za odgovore gospodu Logarju in gospodu Vebru.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp32">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Namreč, da bi sklepali za koliko se spremeni količnik, rabimo podatek za števec kot
               za imenovalec. Prej sem seveda povedal samo za <stage>/ nerazumljivo/</stage> spremembe slabih
               posojil, to je števec. Hkrati so se znižale tudi razvrščene terjatve, to je krčenje
               bilanc bank, tisti del aktov v banki, ki je predmet razvrščanja. In ta del se je
               skrčil. To je seveda imenovalec tega kazalnika, se je skrčil za več kot 800 milijonov
               evrov v enakem obdobju kot sem ga prej navajala. Zaradi tega seveda pride do
               relativno počasnega zniževanja količnika oziroma deleža slabih posojil v portfelju
               bank. Takoj, ko se bodo razmere spremenile v tej smeri, da bomo seveda imeli ali pa
               beležili večjo kreditno aktivnost bank, večjo kreditno rast, se bodo seveda tudi ti
               deleži, ti kazalniki, mislim seveda na delež slabih posojil v portfelju bank začel
               bistveno hitreje zniževati. Seveda pa do teh razmer za enkrat še nismo prišli, se pa
               stvari izboljšujejo tudi glede tega kar se tiče kreditne aktivnosti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp33">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Kar se tiče metodologije in je dejansko razkrita tudi na internetni strani Banke
               Slovenije in v vseh poročilih sedaj. Mi res ne vemo kaj bi še. Lahko pa seveda tisti,
               ki so izračunavali in to niso domači, lahko se tudi od njih zahteva vse izračune.
               Edino to. Konkretne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz mislim, da... Ja, gospod Šircelj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp35">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Samo še eno vprašanje glede slabih terjatev. Koliko je slabih terjatev, vseh slabih
               terjatev danes ali pa včeraj no, da ne bom rekel danes, in slovenskih bank in tistih
               slabih terjatev, ki jih imajo podružnice teh bank, ki imajo podružnice teh bank v
               tujini. Skopje, Črna gora, Beograd.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Izvolite ja, kar podajte odgovor. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp37">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Hvala. Podam lahko podatek za absolutni znesek slabih posojil, to je posojil v zamudi
               nad 90 dni v portfelju slovenskih bank, slovenskega bančnega sistema. Na žalost ima
               samo ta podatek trenutno. Gre za 4 milijarde 140 milijonov junija, konec junija
               letošnjega leta. Če vam celotno informacijo podam, celotni znesek slabih posojil v
               portfelju banke 4 milijarde 140 milijonov, od tega je izpostavljenost do podjetij 2
               milijardi 465 milijonov v obliki slabih posojil, do drugih finančnih organizacij 178
               milijonov, do tujine že omenjenih 988 milijonov, do gospodinjstev 500 milijonov in
               tako naprej, kjer je pa seveda manjši za preostali delež portfelja. Te podatke
               objavljamo tudi v naših rednih publikacijah, ena od teh je poročilo o finančni
               stabilnosti, kjer poskušamo sistematično spremljati te številke tudi glede posameznih
               sektorjev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za podatke. Jaz bi počasi zaključila razpravo in bi prešli k oblikovanjem
               in sprejemanju sklepov povezanih s 4. točko.</p>
               <p>Zdaj bi najprej povzela predlog gospoda Širclja, in sicer, v kolikor se boste
               strinjali, predlagam sklep, da Banka Slovenije posreduje Odboru za finance in
               monetarno politiko podatke v zvezi z likvidacijo Factor banke in Probanke, oceno
               knjigovodske vrednosti obeh bank, informacija o prenosu slabih terjatev, er učinke
               posledic neopravljenih stres testov. To bi bil prvi predlo sklepa. In predlagam, če
               ima kdo tukaj kakšno razpravo oziroma obrazložitev glasu sicer dajem tak predlog
               sklepa na glasovanje. Glasujemo o tem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Potem pa nekako bi še povzela gospoda Vebra. Pa me lahko potem še dopolnite oziroma
               predlagate še kakšen dodaten sklep in sicer, da Banka Slovenije posreduje odboru
               analizo in izračune realnih potreb dokapitalizacije bank, ki je bila opravljena na
               podlagi stresnih testov. Če sem pravilno razumela, bi predlagala tak sklep, ki ga
               dajem v razpravo. Sicer, če ni razprave, predlagam, da glasujemo. Glasujemo o tem
               sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Ima še kdo kakšen predlog sklepa za 4. točko. Izvolite, gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp39">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovana predsednica. Jaz ne bom predlagal sklepa, ampak bi samo
               opozoril na tisto, kar ste vi že včeraj povedala. Skratka, da se boste posvetovali z
               vsemi strankami kot sem razumel, glede tega, da se zagotovi ustrezen nadzor,
               sprejmejo določeni ukrepi in tudi ustrezen nadzor nad Banko Slovenije, tudi v smislu
               razumevanja sedanje zakonodaje, glede tega ali lahko Računsko sodišče pregleduje
               Banko Slovenije ali ne. Tako da to ne želi, ampak jaz vam verjamem, da boste to
               naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Kot sem včeraj povedala, v tem trenutku ne bi predlagala sklepa, sem se pa zavezala,
               da skupaj s poslanskimi skupinami in predsednikom Državnega zbora nekako poiščemo
               institut, ki bi poleg tega, kar nam sedaj zakonske podlage omogočajo prišli do nekega
               nadzora oziroma do, če tako rečem tudi izvršitve ustavnega načela, kjer piše, da
               Banka Slovenije odgovarja prav Državnemu zboru. Tako, da to bomo  v naslednjem obdobju bom to
               izvršila.</p>
               <p>S tem bi zaključili to točko dnevnega reda in ugotovili, da smo se na Odboru za
               finance in monetarno politiko seznanili z letnim poročilom Banke Slovenije za leto
               2014, z letnim obračunom Banke Slovenije, ki je sestavni del tega poročila in
               finančnim načrtom Banke Slovenije. Sprejeli pa smo še dva dodatna sklepa.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>5. TOČKO – POROČILO O POROŠTVU REPUBLIKE SLOVENIJE IN ODOBRENI
                  FINANČNI POMOČI IRSKI, PORTUGALSKI REPUBLIKI IN HELENSKI REPUBLIKI.</title> V okviru
               te točke gre za obravnavo četrtletnega poročila, ki ga je Vlada državnemu zboru
               posredovala na podlagi 4. člena Zakona o poroštvu Republike Slovenije za
               zagotavljanje finančne stabilnosti v evroobmočju. K tej točki so vabljeni
               predstavniki Ministrstva za finance. Jaz tukaj dajem uvodno besedo gospodu Dragonji.
               Prosim, če na kratko predstavite bistvo tega poročila. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp41">

               <speaker>METOD DRAGONJA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci. Poročilo je dokaj
               neaktualno, nanaša se pa na mehanizem EFSM in sicer je to poročilo bilo posredovano
               državnemu zboru v maju, presek je bil konec 1. kvartala. Vmes se je pa zgodilo
               relativno veliko stvari. Ta mehanizem pravzaprav se je že v tem obdobju prelevil v
               nov mehanizem ESM. Tako, da kar se tiče EFSM mehanizma, je na področju Irske v bistvu
               je Irska izstopila iz programa decembra 2013, Portugalska je junija 2014 izstopila iz
               programa. Prva je imela 17,7 milijard pomoči, s povprečno ročnostjo 20,8 let,
               Portugalska je imela 16 milijard pomoči, s povprečno ročnostjo 20,8 let. Grčija se v
               obdobju, na katerega se nanaša na poročilo ni uspela dogovoriti s svojimi upniki do
               konca junija za črpanje. Preostale kvote pomoči, ki je bila na razpolago in je Grčija
               ni izkoristila 12,7 milijard iz sredstev EFSF<stage>(?)</stage>, tako da je Grčija skupaj izčrpala
               130,9 milijard. Izpostavljenost Slovenije po tem mehanizmu, to se pravi, kjer je
               Slovenija porok za ta sklad EFSF je znašala 31. 3. 1,56 milijard evrov. Zadnji
               aktualni podatek je pa na 31. 8. in je ta izpostavljenost 1,64 milijarde evrov, to je
               neupoštevaje še bilateralni kredit, ki ga je Slovenija dala Grčiji. Zdaj vmes je
               prišlo do aktiviranja novega mehanizma ESM do zlo napornih pogajanj, o katerih je
               odbor bil sproti informiran. Naslednji teden je tukaj tudi direktor novega mehanizma
               gospod Klaus Regling in on bo kaj več sigurno vam predstavil bolj detajlno, na kakšen
               zdaj ta nov mehanizem deluje. V okviru tega novega mehanizma pa je Grčiji odobrena
               pomoč v višini 86 milijard evrov, od katerega je črpala prvo tranšo 23 milijard
               evrov. Je pa bil v tem delu, so pa bile tudi o napredku teh pogajanj so bile posebne
               seje odbora. Mislim, da bo prilika, da bi kaj več na to temo potem bila bistveno
               boljša naslednji teden, ko bodo tukaj najbolj kompetentne osebe na tem področju. To
               se pravi, sklep državnega zbora zaveže vlado, da poroča po mehanizmu EFSM, najbrž bo
               pa ta sklep treba razširiti na to, da se bo tudi po novem mehanizmu ESM poročalo,
               kjer pa je Slovenija 
               vplačala kapital, prvi mehanizem deluje na osnovi poroštev, po drugem mehanizmu pa je
               Slovenija vplačala 342 milijonov evrov kapitala v ta sklad in je mehanizem jamčevanja
               tukaj drugačen in tukaj neke dodatne izpostavljenosti razen vplačanega kapitala v tem
               mehanizmu ni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za te informacije. Tako kot ste pa tudi že povedal v ponedeljek ob 11.
               imamo srečanje treh parlamentarnih odborov tudi z gospodom generalnim direktorjem ESM
               Klausom Ridlingom<stage>(?)</stage> in vmes od tega poročila od maja do zdaj smo imeli pa tudi že
               seje skupnih odborov na to temo, ki ste jo zdaj nam že z malo nerelevantnimi
               informacijami tudi predstavil. Želi kdo razpravljati? V kolikor ne, potem zaključujem
               razpravo in ugotavljam, da se je odbor seznanil z obravnavnim poročilom pri 5. točki
               in zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA – LETNO POROČILO AGENCIJE ZA JAVNI NADZOR
                  NAD REVIDIRANJEM ZA LETO 2014.</title> Odbor bo poročilo obravnaval kot matično
               delovno v skladu s četrtim odstavkom 41. člena Poslovnika Državnega zbora v okviru te
               točke. Gre za obravnavo poročila, ki ga Vlada posreduje na podlagi drugega odstavka
               29. člena Zakona o revidiranju. K tej točki so vabljeni predstavnice in predstavniki
               Agencije za javni nadzor nad revidiranjem ter slovenskega inštituta za revizijo in
               ministrstva za finance. Uvodno besedo dajem direktorici Agencije za javni nadzor nad
               revidiranjem gospe Mojci Majič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp43">

               <speaker>MOJCA MAJIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovana predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci!</p>
               <p>Želela bi izpostaviti nekaj poudarkov in aktivnosti agencije iz letnega poročila, ki
               ga je agencija pripravila že šesto leto zapored, to je od njenega začetka delovanja
               od leta 2009. In sicer, temeljno poslanstvo agencije je upravljanje javnega nadzora
               nad kakovostjo dela pooblaščenih revizorjev, revizijskih družb in pooblaščenih
               ocenjevalcev vrednosti. Temeljno poslanstvo, kot sem rekla, je upravljanje in
               zagotavljanje kvalitetnega nadzora, s tem, da bi opozorila, da nadzor nad kakovostjo
               revidiranja v Sloveniji po zakonskih določbah opravlja tako agencija za javni nadzor
               nad revidiranjem kot tudi Slovenski inštitut za revizijo vsak skladno s svojimi
               pooblastili zakonskimi kot je to določeno v Zakonu o revidiranju, s tem, da agencija
               odloča v postopkih nadzora oziroma edina ona izreka ukrepe nadzora, to je opomine,
               odredbe in pa odvzeme dovoljenja pooblaščenim revizorjem, revizijskim družbam ter
               pooblaščenim ocenjevalcem vrednosti in je pri tem tudi končna odgovorna za izrečene
               ukrepe. Opozorila bi še to, da nas je na agenciji trenutno zaposlenih šest, stanje
               konec leta 2014 je pa bilo pet zaposlenih.</p>
               <p>Glede nadzornih aktivnosti bi izpostavila to, da je agencija od leta 2009, torej od
               svojega začetka delovanja izrekla 189 ukrepov nadzora, in sicer je bilo več kot
               polovica izrečenih ukrepov revizijskim družbam, to v glavnem odredbe in pa dopolnitve
               odredbe ter tudi izrek za odvzem dovoljenja in sicer 104 ukrepi so bili izrečeni,
               pooblaščenim revizorjem je bilo izdano 53 ukrepov in pa pooblaščenim ocenjevalcem
               vrednosti 32 ukrepov. Agencija je šestim pooblaščenim revizorjem in pooblaščenim
               ocenjevalcem vrednosti izrekla ukrep odvzema dovoljenja od katerih je eden dokončen
               odvzem, ostali so bili pogojni. Od izrečenih ukrepov je to danes pravnomočnih 162
               ukrepov nadzora, pri čemer jih je 22 potrjenih tudi na sodišču v vseh tistih
               primerih, kjer subjekt nadzora vloži tožbo zoper odločbo agencije in do sedaj je
               agencija dobila vse potrjene sodbe tako iz Vrhovnega sodišča kot tudi iz Upravnega
               sodišča. Agencija začenja postopke za izrek ukrepa nadzora bodisi na podlagi prijav
               kršitev pravil revidiranja, in sicer na podlagi nadzornih informacij prejetih s
               strani inštituta ali pa na podlagi prijav kršitev pravil revidiranja s strani drugih
               oseb. V letu 2014 je agencija ugotovila, da se s strani agencije ugotovljene kršitve
               v več kot 20 % primerov razlikuje od ugotovitev inštituta glede domnevnih kršitev
               pravil revidiranja. Ravno na podlagi ugotovljenega velikega števila kršitev s strani
                   pooblaščenih
               revizorjev je že v preteklih letih agencija začela z neposrednim nadzorom nad
               poslovanjem revizijskih družb, saj je zgolj na podlagi celovite obravnave kakovosti
               revidiranja, za katero je primarno odgovorno poslovodstvo, revizijske družbe ter
               vplivanjem na bodoče načine njihovega delovanj. Ravno na podlagi teh izrečenih
               ukrepov v bodoče pričakujemo delovanje, ki bo bolj skladno s pravili revidiranja.
               Poslanstvo agencije namreč v tem, da prispeva h kakovosti revidiranja v Sloveniji,
               zato ocenjujemo, da je opisani način ukrepanja zoper revizijske družbe ter
               pooblaščene revizorje pravi način tudi za prihodnje. Poleg navedenega ukrepanja zoper
               pooblaščene revizorje, revizijske družbe ter pooblaščene ocenjevalce vrednosti
               agencija v letošnjem letu zahtevala od revizijske družbe tudi popravek napake v
               revidiranih računovodskih izkazih, kar pomeni, da poleg tega, da je revizor kršil
               pravila revidiranja je to imelo tudi neposreden vpliv ukrepa na same računovodske
               izkaze uporabnika revizorjeve storitve ter s tem na varovanje interesa vseh
               uporabnikov računovodskih izkazov, ki se zanašajo na delo revizorjev.</p>
               <p>Glede ostalih aktivnosti bi izpostavila predvsem sodelovanje agencije z domačimi
               nadzornimi in regulatornimi organi, in sicer tako Agencijo za trg vrednostnih
               papirjev, Banko Slovenije, Agencijo za zavarovalni nadzor ter ostalimi nadzornimi
               inštitucijami, to je FURS, NPU ter Urad Republike Slovenije za intelektualno
               lastnino. Čeprav sodelovanje s temi regulatorji ni institucionalizirano, pa
               organizacijsko poteka izjemno uspešno, predvsem na podlagi izmenjave medsebojnih
               izsledkov nadzora pa tudi izmenjave strokovnih pogledov glede različnega vidika
               računovodskega poročanja in pa ostalih strokovnih vprašanj. Menim, da je tovrstno
               sodelovanje tega usklajenega delovanja regulatorjev in pa nadzornih organov izjemno
               učinkovito in tako lahko celovito obravnava kršitve povezane z računovodskim
               poročanjem, in sicer ne le z vidika neskladnosti ravnanja revizorjev s strokovnimi
               pravili, predvsem pa tisti, ki so povzročitelji teh kršitev, sicer so to poslovodstva
               revidiranih družb, torej gospodarskih družb. Agencija je vse prijave s strani
               regulatorjev prioritetno obravnavala ter v primeru ugotovljenih kršitev tudi takoj
               ukrepala, na primer v primeru kršitev revizorjev kolektivnih organizacij smo imeli
               številne ukrepe. Pri čemer pa je to izredno zaskrbljujoče dejstvo, da je zaradi
               velikega števila sumov na kršitve strokovnih pravil predvsem na področju ocenjevanja
               vrednosti in predvsem na področju ocenjevanja za namene zavarovanega posojanja v
               bankah in pa za potrebe postopkov zaradi insolventnosti. No poleg sodelovanja z
               domačimi nadzorniki pa je za agencijo izjemno pomembno tudi sodelovanje na
               mednarodnem področju na podlagi obstoječe ureditve predvsem pa tudi nove regulative,
               ki je bila sprejeta junija lansko leto in mora biti v dveh letih implementirana v
               domačo zakonodajo, agencija tesno sodeluje tudi z ostalimi evropskimi regulatorji pri
               izmenjavi nadzorniških ugotovitev in pa pri izvajanju koordiniranih nadzornih
               aktivnosti. Agencija aktivno sodeluje tudi pri razvijanju skupne evropske
               inšpekcijske metodologije, ki se bo uporabljala na ravni celotne Evropske unije in
               predstavlja tako rekoč <q>"benchmark"</q> za ostale svetovne regulatorje. Nova regulativa od
               revizijskih regulatorjev pričakuje tako še bolj poglobljeno sodelovanje in bo
               prispevalo k temu, da bodo nadzorniki delovali na nivoju Evropske unije še bolj
               usklajeno in s svojimi ugotovitvami vplivali na najpomembnejša revizijska podjetja,
               ki imajo posreden vpliv tudi na evropsko in svetovno gospodarstvo. Kot sem že omenila
               se namreč na področju regulatornega okvira revidiranja obetajo spremembe, ki morajo
               biti skladne z zahtevami Evropske unije in pa mora okrepiti predvsem vlogo javnega
               neodvisnega nadzornika njegovega neposrednega nadzora nad revizijskimi družbami,
               pooblaščenimi revizorji in tudi vzpostavitev ustreznih učinkovitih orodij za
               zagotavljanje vseh elementov kakovosti revidiranja. Na tem mestu bi še želela
               izpostaviti, da obstoječi zakon o revidiranju glede na čas v katerem je bil sprejet,
               to je bilo v juniju 2008, je izjemno napredno in celovito celo na nivoju Velike
               Britanije zastavil okvire javnega nadzora nad revizorji. Slovenska ureditev tega
               področja se sedaj še posebno v času transpozicije in implementacije nove evropske
               regulative, tako na primer s strani Nemčije, izpostavlja kot edini pravi način
               ureditve samostojnega in neodvisnega javnega nadzornika, saj edino takšna ureditev
               lahko zagotavlja zadostno suverenost in kakovost neodvisnega nadzora. Agencija tako
               prejema tudi številne prošnje s strani drugih držav, predvsem novejših članic EU, pa
               tudi s strani tretjih držav glede na naše samo poslovanje in sicer v  tem procesu pridruževanja EU so
               mnoge države prepoznale našo ureditev in način delovanja agencije kot izjemno
               učinkovit sistem. In tako bo agencija tudi v okviru svojih zmožnostih in kadrovskih
               omejitev nudila tudi to pomoč pri vzpostavljanju učinkovitih sistemov javnega
               nadzora.</p>
               <p>Kot sem uvodoma pojasnila, namreč, stanje kakovosti revidiranja na podlagi števila
               izrečenih ukrepov nadzora agencije ne moremo šteti za ustrezno. Na letni ravni
               agencija tako oceni približno 30% vseh revizij računovodskih izkazov kot neskladnih s
               pravili revidiranja, kar je v primerjavi z drugimi evropskimi nadzorniki, sicer
               nekoliko nižji odstotek, vendar pa ti v celoti opravljajo samostojni nadzor nad
               kakovostjo revidiranja. To je pa trenutno v domeni inštituta. Navedeno dejstvo pa je
               jasen signal, da je treba izboljšati obstoječi sistem nadzora s strogo regulacijo na
               vseh področij delovanja revizijskih družb, predvsem pa mora biti samostojen nadzor po
               novem izključno pod pristojnostjo agencije, tako nadzor nad revizorji javnih družb,
               kot tudi nad revizorji ostalih gospodarskih družb, kar se bo tudi ustrezno uredilo v
               zakonu o revidiranju. Na podlagi ugotovitev javnega nadzornika glede ugotovljenih
               kršitev pravil revidiranja je na primer Nizozemska, ki jo lahko smatramo kot eno
               izmed vodilnih evropskih revizijskih regulatorjev še pred sprejemom nove evropske
               regulative na področju revidiranja postavila oziroma implementirala določene rešitve,
               kot je na primer obvezna rotacija revizijskih družb, sedaj pa to razširja tudi preko
               obveznih okvirov evropske regulative, in sicer na primer s širitvijo zahtev za
               revizorje javnih družb tudi na druge subjekte, torej da se širi termin subjekta
               javnega interesa. Potem z neposrednim obveščanjem o ugotovitvah nadzora zadolženim za
               upravljanje revidiranih družb. To namreč pomeni tudi, ko mi ukrepamo, ko agencija
               ukrepa in izda določene ukrepe nadzora, tu pride samo do revizorja oziroma revizijske
               družbe, ničesar pa se o tem ne ve s strani revidirane družbe, gospodarske družbe in
               tako je to v tem kontekstu primerno, da bomo tudi morda ustrezno uredili v zakonsko
               ureditev, da se te informacije o izrečenih ukrepih posredujejo tudi revidiranim
               družbam, torej,da o teh informacijah je seznanjen nadzorni svet oziroma revizijska
               komisija.</p>
               <p>Takšen model zagovarja namreč tudi agencija in bomo to poskušali implementirati tudi
               v zakonu o revidiranju. Glede na zahteve evropske regulative pa je nujno
               zagotavljanje visoke kakovosti revidiranjaravno na podlagi strogih regulatornih
               zahtev, saj je to osnovni predpogoj za povrnitev zaupanja v revidiranje, ki ga žal
               naši revizorji v preteklih letih niso v celoti upravičili. In kar je še
               najpomembnejše je to ključni predpogoj tudi za nemoteno učinkovito delovanje
               gospodarstva in pa vplivanje na visoko raven zaščite potrošnikov in vlagateljev.</p>
               <p>Tako je evropska regulativa odlična priložnost za ureditev tega področja na način, ki
               bo lahko učinkovito in dosledno sledil omenjenim ciljem regilative. Nikakor pa ne sme
               to predstavljati izgovor za vrnitev določenih področij oziroma vrnitev določenih
               rešitev v prejšnje stanje, se pravi pred zakonom o revidiranju, kar želijo doseči
               določene interesne skupine, na primer, da bi se vzpostavila delna deregulacija na tem
               področju in s tem prepustitev tako pomembnega področja kot je revidiranje in pa
               ostala področja, ki so obravnavana trenutno v zakonu o revidiranju, da se samo
               regulira. Navedeno bi namreč pomenilo neskladno z zahtevami EU na področju
               revidiranja, negotovost na področju, kjer se uporabljajo storitve ocenjevalcev
               vrednosti ali pa se nanje zanašajo revizorji, ne nazadnje bi bilo to delovanje v
               nasprotju s ciljem direktive.</p>
               <p>Predvsem pa je sprememba zakona tudi priložnost za demonopolizacijo določenih
               področij, kjer je tudi najpomembnejše področje izobraževanje, ki pa je eden
               pomembnejših oziroma najpomembnejših elementov zagotavljanja kakovosti
               revidiranja.</p>
               <p>In za konec bi povedala še to, da bodo omenjene spremembe te regulative pomenile
               določene spremembe tako za revizorje, Agencijo za javni nadzor nad revidiranjem kot
               naročnike revizije in predstavlja te določene spremembe, ki bodo nujne za doseganje
               ciljev evropske regulative, predvsem pa za doseganje gospodarske stabilnosti in
               rasti. Agencija bo kot neodvisen javni nadzornik nad delom revizorjev morala tudi v
               prihodnje upravičiti pričakovanje javnosti, pri čemer naj izpostavim tudi
               pričakovanja ostalih regulatorjev in bank, ki se zanašajo na revizorjeva poročila,
               kot tudi vse zainteresiranih strank po visoko kakovostni reviziji. Navedeno pa bo
               mogoče učinkovito zagotoviti izključno na podlagi tudi ustrezne zakonske podlage, ki
               mora biti sprejeta do junija naslednjega leda. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vas samo še obveščam, da namesto poslanca Marka Ferluge na seji sodeluje Lilijana
               Kozlovič.</p>
               <p>Sedaj o tej tematiki in problematiki, ki ste jo tudi sama navedla, je odbor že
               obširno razpravljal v maju, ko smo sprejemali poročilo slovenskega inštituta za
               revizijo. Takrat smo sprejeli tudi sklep, da Vlado pozivamo, da sprejme ukrepe za
               večanje učinkovitosti in kakovosti izvajanja javnih pooblastil na področju
               revidiranja in nadzora ter nam jih posreduje. Kot mi je dejal državni sekretar, se to
               danes obravnava na Vladi, tako da bomo o tem tudi seznanjeni.</p>
               <p>Sedaj pa odpiram razpravo na poročilo. Če ni... Ja, izvolite, gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp45">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za to predstavitev, spoštovana direktorica!</p>
               <p>Jaz se vam tudi zahvaljujem za že dano pojasnilo, ki ste ga dali, glede na to, da v
               tem poročilu niso imena kršiteljev. Tukaj mislim predvsem pravnih oseb, javne oziroma
               jih ni v poročilu. Pač kot je navedeno oziroma kot ste rekli, informacijska
               pooblaščenka prepoveduje to objavo.</p>
               <p>Tukaj me zanima, kakšne pravne postopke je agencija storila zoper in če je sploh
               možno kakšne pravne postopke zoper informacijsko pooblaščenko. Ali je to šlo za
               pritožbo ali karkoli, v tem primeru? Ali je možna na ta sklep na odločbo
               informacijske pooblaščenke? In tukaj še vprašanje za državnega sekretarja, gospoda
               Dragonjo. Glede na to, da se spreminja ta zakonodaja, me zanima ali je upoštevano v
               tej zakonodaji tudi že večkrat izraženo stališče tudi na tem odboru, da se agencija
               in inštitut združita. Namreč gre za to, da se prekrivata. To delo se prekriva, in bom
               rekel v marsičem. In navsezadnje tukaj so tudi zapleteni postopki glede izdaje
               odločb, kjer najprej inštitut pač da te neke primere kršiteljev, potem to agencija
               pravi v neko pravno formo, preveri, itn., in tukaj je bilo že večkrat izraženo to
               mnenje in jaz mislim, da nobena direktiva ne določa tega, da ne bi mogla to delati
               agencija samostojno. Tako, da tukaj me dejansko to zanima ali je prišlo do tega ali
               ne.</p>
               <p>Seveda jaz tukaj tudi inštitutu ne odrekam nobenih. Svojo vlogo lahko odira naprej,
               tisto ki jo ima, ampak tukaj govorim pač o teh upravnih zadevah, pravno upravnih
               zadevah v tej povezavi. Ali je to v tem zakonu dejansko že sprejeto?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji ima besedo gospod Logar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp47">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednica.</p>
               <p>Sedaj, jaz tukaj vidim, da ste vsaj po podatkih, ki jih objavite v letu 2014,
               opravili 35 oziroma delež nadziranih revizijskih družb bi v 35 %, kar pomeni, da jih
               65 % ni bilo revidiranih. In kljub temu me zanima glede kršitve 10-00- 41/2014 na
               strani 67 kjer ugotavljate, da je pri pregledu kreditnih map, da ste ugotovili, da je
               revizijska družba, ki je to opravljala, opravljala s pregledovalci, ki niso imeli dve
               leti delovnih izkušenj, da so tukaj sodelovali predstavniki družbe, ki niso bili
               ustrezno registrirani in celo zunanji sodelovalci pri pripravi tega poročila pri
               kreditnih mapah, ki predstavljajo, kot sami opozarjate, najvišje tveganje. Moje
               vprašanje je, kakšna je možnost glede na to, da ste pregledali samo manjši del tovrstnih revizijskih hiš, da je
               bil ta postopek ali da je bil ta način preverjanja kreditnih map, verjetno gre za
               banke, bolj pravilo kot pa izjema. Zanima me vaš pogled in vaša strokovna ocena glede
               tega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Gospod Pogačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp49">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za besedo. Imel bi eno vprašanje, in sicer v zvezi s standardi
               vrednotenja, in sicer zanima me, če se vaša agencija opredelila ali ima kakšno
               stališče do ene problematike, ki jo jaz ocenjujem za zelo perečo. Predvsem pa se mi
               zdi, da se to ukvarja pri družbah, ki so v večinski ali posredni državni lasti. In
               sicer, zanima me vaše mnenje, kajti dogaja se dostikrat, recimo, da državna podjetja
               v posredni lasti ali neposredni lasti isto naložbo v svojih bilancah vrednotijo po
               različnih vrednostih. Mi smo že to opozarjali tudi Ministrstvo za finance oziroma
               Vlado Republike Slovenije pri pripravi strategije upravljanja kapitalskih naložb, če
               hoče država narediti tukaj red bi že v sami strategiji morala opredeliti te standarde
               in da bi podjetja, ki so v posredni ali neposredni državni lasti upravljala enake
               kriterije pri vrednotenju naložb. Vsaj zame se zdi, recimo, nesprejemljivo, da
               podjetje v državni lasti A različno v svojih bilancah vrednoti naložbo Krke, Petrola
               in mislim, da s tem gre zgolj za neko prirejanje v narekovajih oziroma <stage>/
               nerazumljivo/</stage> bilanc. Tukaj imamo tudi državnega sekretarja in me zanima vaše mnenje.
               Mislim, da to pereč problem in da dejansko lahko pride včasih tudi do kakšnega
               kolapsa. V mislih imam predvsem tu notri kakšne pokojninske sklade, ki iz takšnih ali
               drugačnih razlogov potem drugače vrednotijo te naložbe. Meni se ta kriterij zdi
               nesprejemljiv in gre predvsem za veliko zavajanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Drugih razpravljavcev ni prijavljenih, zato mogoče državni sekretar
               podate najprej vi, potem pa še gospa direktorica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp51">

               <speaker>METOD DRAGONJA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Tako kot ste rekla je ravno ta zadolžitev odbora bila
               danes že materializirana na ta način, da je to poročilo o ukrepih za večanje
               kakovosti revizijskih, dela revizijskih družb, obravnavala vlada in bo nekaj sprejela
               in bo na razpolago za obravnavo v kratkem. Seveda je tukaj vedno več vidikov odprtih.
               Eno so vidiki zakonske ureditve normiranja, drugo je pa vidik implementacije
               zakonodaje in učinkovitosti te implementacije. Se pravi, uresničevanje te zakonodaje.
               Tako, da je na obeh frontah treba delati in tako je poročilo sestavljeno. Slovenija
               ima trenuten sistem,da imamo agencijo, ki nadzira izvajanje javnih pooblastil, ki jih
               pač ima inštitut, če jaz prav tolmačim, popravite me prosim, če ne eksperti.
               Slovenija mora sprejeti novo zakonodajo na tem področju, implementirati ustrezno
               evropsko direktivo. Rok za implementacijo je 17. junij 2016. Te diskusije so sedaj
               ravno v teku. Ne bi prejudiciral njihovega izhoda. Tako kot določa direktiva bi
               morala vsaka država članica v skladu s prenovljeno direktivo in uredbo EU povečati
               preglednost nadzora na revizorji in omogočiti njihovo večjo odgovornost. Tolmačenje
               tega in razprave potekajo. Imenovati bi morali en sam tako imenovan pristojni organ,
               ki bo nosil končno odgovornost za javni nadzor revizijske stroke. To sicer državam
               članicam ne preprečuje, da ne bi predvidele prenose nekaterih nalog,  ki so in oziroma bodo
               dodeljene temu pristojnemu organu na druge deležnike v tem procesu. Vendar mora ta
               vrhnji organ ohraniti pristojnost odgovornosti za izvajanje teh nalog. Se pravi, da
               direktiva tukaj omogoča prenose teh posameznih nadzorstvenih, nadzora, tudi na druge
               inštitucije, to je bistvo in odločitev glede tega še ni sprejeta. Kar se pa tiče
               uporabe standardov pri različnih družbah v državnih podjetjih, imamo zdaj situacijo,
               da se mednarodni računovodski standardi uporabljajo v vseh državnih skladih in v
               družbah v pretežni državni lasti.</p>
               <p>Seveda uporaba mednarodnih računovodskih standardov v vsakem posameznem primeru ne
               more zagotoviti enakosti vrednotenja, tam kjer se vrednost premoženjskih postavk dela
               na podlagi tržnih vrednosti, kadar so družbe uvrščene na trg vrednostnih papirjev je
               to mogoče. Kadar pa so to vrednotenja, ocene vrednosti, ki pa so za neuvrščene
               papirje, pa lahko inštitucije v tem delu pač svoja vrednotenja zagotavljajo ali
               njihovih eksperti tudi nekoliko drugače. Vendar tudi v tem primeru zdaj je
               vzpostavljena koordinacija strokovna koordinacija med SDH in Kadom, da bodo te
               ocenjene vrednosti, kar se tiče kapitalskih naložb poenotene v finančnih izkazih za
               leto 2015.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj pa dajem besedo še direktorici nazaj za javni nadzor nad
               revidiranjem mag. Mojca Majič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp53">

               <speaker>MAG. MOJCA MAJIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče bi samo to še dopolnila gospoda državnega sekretarja, da uredba,
               ki bo začela veljati v naslednjem letu vstopi neposredno v veljavo in ta zahteva
               neposredni nadzor s strani javnega neodvisnega nadzornika za subjekte javnega
               interesa, torej to bo neposredno prevzela agencija, potem je pa odvisno od zakonske
               ureditve, kakorkoli bomo že postavili, kako se bo opravljal nadzor tudi nad ostalimi
               subjekti, vendar kot sem že uvodoma omenila je torej temeljni namen in najbolj
               učinkoviti javni neodvisni nadzor, torej da v celoti opravlja nadzor nad revizorji in
               revizijskimi družbami, javni nadzornik.</p>
               <p>Glede objave ukrepov, namreč zakon o revidiranju zahteva, da agencija objavi ukrepe,
               svoje ukrepe izrečene in glede na to, da so tam notri, manjkajo podatki o revizorjih,
               manjkajo pooblaščenih ocenjevalcih, revidiranih družbah, je bilo takšno stališče
               informacijske pooblaščenke, to ni bilo z nobeno odločbo, mi smo zaprosili za mnenje
               takoj na začetku prvo leto, ko smo morali dati torej to poročilo ustrezno objaviti.
               In predvsem je namen to, da se pač te podatki zabrišejo, predvsem ime revidirane
               družbe, ker pri tem se je treba zavedati, da ni nujno, če je revizor kršil pravila
               revidiranja, karkoli v svojih postopkih narobe napravil, da je s tem z računovodskimi
               izkazi tiste družbe karkoli narobe. Zaradi tega je torej po našem mnenju pač zaenkrat
               to črtano, so pa še vedno možnosti, pa tudi, ko pogledamo v tujini, kako je ta,
               kakšne so te objave, niso revidirane družbe, niso objavljene, bolj so poimensko
               revizijske družbe. Ampak, če se pogleda v register, ki ga opravlja Slovenski inštitut
               za revizijo, so tam objavljali vsi pravnomočni ukrepi zoper revizijske družbe
               revizorjem pooblaščene ocenjevalce. Če je revizorju ali pa ocenjevalcu izdan ukrep
               opomina ali pa odvzema dovoljenja, je konkretno izrek objavljen v registru in pač, če
               nekdo želi dobiti določeno povezavo med enim in drugim ukrepom, na koga se to nanaša
               se da za to povezavo, ni pa tako transparentno, kot bi morda bilo v samem poročilu,
               da bi eksplicitno navedli, za katerega revizorja gre, za katero revidirano
               družbo.</p>
               <p>Potem, kar zadeva cikla oziroma konkretnih kršitev, na strani 67, gospod Logar je to
               omenil. Tukaj se konkretno nanaša za pregled revizorja banke, konkretno Nove
               ljubljanske banke in revizorja PricewaterhouseCoopers. Pri tem je treba povedati, da je agencija že od
               samega začetka svojega delovanja to je že od leta 2009 zavedala pomembnosti tovrstnih
               inštitucij, predvsem bank, zavarovalnic, finančnih inštitucij in ko dajemo soglasja
               na načrt nadzorov, ki ga predloži Slovenski inštitut za revizijo, mi poimensko
               zahtevamo nadzor določenih revidiranih subjektov in med drugim so bile tudi banke in
               konkretno je bil opravljen tudi ta nadzor s strani Slovenskega inštituta za revizijo,
               s tem da je agencija na podlagi dokumentacije, ki jo je imela, potem tudi sama
               proučila, to se pa postopki podvajajo, proučila in predvsem ukrepala zoper
               pooblaščenega revizorja. Pooblaščen revizor je dobil opomin, posledica tega je bila
               tudi ta, da je pač ta revizor moral zapustiti tudi revizijsko družbo. Tudi v sami
               revizijski družbi so bili določeni organizacijski ukrepi izvedeni na podlagi tega
               ukrepa. Kar se tiče pa tega, kar ste gospod Logar omenjal, ugotovljene kršitve v sami
               revizijski družbi smo pa revizijski družbi izdali kar močno odredbo s postavljenimi
               zahtevami in kot sem rekla, posledica so bili tudi določeni odhodki pomembnih
               partnerjev iz revizijske družbe na podlagi tega ukrepa.</p>
               <p>In glede na to, da tudi mogoče prej je bilo pri poročilu Banke Slovenije tudi
               omenjeno glede stres testov in pa vseh teh ugotovitev moram reči, da se je agencija
               zavedala tovrstne problematike in smo že v lanskem letu začeli s samostojnimi
               tematskimi pregledi štirih, se pravi revizorjev štirih največjih slovenskih bank. In
               zaenkrat o izsledkih še ne morem poročati, ker je ta zadeva kompleksna in nadzor še
               poteka. S tem, da smo dobili tudi prijave s strani tudi s strani regulatorjev, tudi s
               strani drugih strank. Namreč, ker vidijo neko zaupanje v tovrstno inštitucijo, kot
               javno neodvisno inštitucijo in ravno tudi na podlagi tega moramo tudi ustrezno
               ukrepati in pa dati ustrezno informacijo ven, glede na to, da pač delujemo v javnem
               interesu in to od nas javnost tudi pričakuje.</p>
               <p>Potem bi pa glede majhnega števila revizijskih družb omenila to, da zakon določa, da
               so revizorji oziroma revizijske družbe tiste, ki revidirajo javne družbe oziroma
               družbe, ki kotirajo na organiziranem trgu vrednostnih papirjev morajo biti te
               revizorji pregledani na tri leta, ostale revizijske družbe na šest let, zato je potem
               takšen cikel, ker mogoče nekatere revizijske družbe, saj v glavnem so to big four<stage>(?)</stage>
               oziroma nekje 10 revizijskih družb, ki revidira javne družbe oziroma družbe, ki
               kotirajo, mogoče imajo tudi več revizorjev in zaradi tega se pregleduje tudi večje
               število teh pooblaščenih revizorjev, pa mogoče manjše število revizijskih družb,
               zaradi tega je potem tudi ta cikel niha iz leta v leto, ampak glede na to, ko
               agencija odobri načrt nadzorov in je približno pregledano v povprečju tako s strani
               instituta in potem na podlagi prejete dokumentacije s strani agencije, približno 23,
               24 revizorjev, pooblaščenih revizorjev. Tega se ponavadi v povprečju ukrepa zaradi
               kršitev pravil revidiranja v povprečju približno, vsaj zoper polovica pooblaščenih
               revizorjev, za revizijske družbe pa tudi ugotavljamo, to pa moram reči predvsem na
               podlagi teh samostojnih pregledov in pa pregledov celovite dokumentacije, ki jo
               dobimo nadzorne. Agencija ukrepa zoper revizijske družbe, se namreč ugotavlja, da na
               podlagi teh številnih kršitev pooblaščenih revizorjev je nekaj narobe tudi v samih
               postopkih revizijske družbe. Namreč revizijska družba mora imeti zagotovljene tudi
               ustrezne postopke za obvladovanje kakovosti, revizor, ko podpiše revizorjevo
               poročilo, ga podpiše v imenu revizijske družbe in to se je treba zavedati, da
               revizijska družba tukaj nosi odgovornost za delo pooblaščenega, tudi za delo
               pooblaščenega revizorja, ker je le metodika, metodologija dela, vse je vezano na
               revizijsko družbo, predvsem če pogledamo te big four, kjer je bilo prej tudi govora
               glede te omenjene odredbe.</p>
               <p>Potem glede standardov oziroma različnega vrednotenja, ja tudi tukaj smo ukrepali pri
               različnih revizorjih, to namreč ugotavljamo, te različne metode, seveda vse je
               odvisno od računovodske politike, od modelov vrednotenja, večinoma ne uporabljajo,
               kljub temu,  da
               določena naložba in vrednostni papir kotira na borzi in se uporablja različne modele,
               ki ga mora odobriti, če se gre za banke, ga mora odobriti tako revizor, nadzorni svet
               in tudi regulator Banka Slovenije in tudi v takšnem primeru je agencija že ustrezno
               ukrepala.</p>
               <p>Je pa tako, kot je že državni sekretar pojasnili, glede uporabe teh standardov
               enotnih in naj do tovrstnih razhajanj naj ne bi več prihajalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Dopolnitev vprašanja še gospod Logar in gospod Šircelj.</p>
               <p>Najprej gospod Logar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp55">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zahvaljujem se za te informacije.</p>
               <p>Jaz bi prosil, če mogoče še bolj podrobno v zvezi s tem, kar ste povedali kot odgovor
               na moje vprašanje, podate informacijo, torej revizorje katerih štirih bank
               pregledujete, za katero obdobje pregledujete in kdaj pričakujete, da bo končno
               poročilo pripravljeno, da ga bomo tudi ostali lahko prebrali.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Mogoče še naprej gospod Šircelj, pa boste potem skupaj odgovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp57">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovana predsednica.</p>
               <p>Jaz sem bil na začetku nekako zadovoljen z odgovorom, da pač ali s tistim, kar je
               gospa direktorica povedala, da je informacijska pooblaščenka prepovedala te zadeve.
               In zato sem vprašal o nadaljnjih pravnih ukrepih agencije. V nadaljevanju pa vidim,
               da informacijska pooblaščenka pravno niti ni ukrepala. Je pač izrazila neko mnenje in
               to mnenje je najbolj nevarno, ker nanj se itak nič ne more zgoditi. In itak je mnenje
               kot mnenje, kar pomeni, da to ne stoji pravnoformalno, da vi ne morete, zdaj jaz
               postavljam tezo, povedati vseh družb, govoril sem izključno o pravnih osebah tukaj, o
               fizičnih ne, ker vem, da fizične so pač pod nekim drugim statusom tudi glede javnosti
               podatkov, ampak navsezadnje lahko velja enako tudi za fizične osebe, ker opravljajo v
               bistvu neko dejavnost.</p>
               <p>Zdaj pa sem zaskrbljen z delom agencije. Če prej nisem bil, sem zdaj zaskrbljen.
               Zaradi tega, ker pa se zdaj neko tukaj ščiti. Mi imamo tukaj lobi revizorjev, včasih
               je bil big five, zakaj ni več big five, manjka Arthur Andersen, zaradi tega ker se je
               zgodil Lehman Brothers in Lehmana Brothersa je pregledoval Arthur Andersen. Kaj se
               mora zgoditi, da bo ta novi Arthur Andersen javen, ker takrat pa je bil javen. Takrat
               je prišlo do tega, da revizorske družbene ne smejo opravljati tudi več svetovanja
               oziroma svetovalne funkcije. Ne, to se pravi, tukaj je pač formalnopravno, kot jaz
               razumem agencija pač zaprosila informacijsko pooblaščenko za mnenje kaj meni o tem in
               tako naprej, pritisk revizijskih družb in revizorjev je bil močan, da se to ne
               objavlja in seveda informacijska pooblaščenka je napisala to mnenje in to mnenje vi
               zdaj imate. Tako, da če je temu tako, jaz sem to malo dramaturško olepšal s temi
               lobiji in tako naprej, potem sem pa res zaskrbljen.</p>
               <p>In seveda me tukaj zanima, prvič, pravna podlaga, da se to ne dela, in govorim o
               členu zakona, in predlagam, predsednica, sklep, da glede na to, kar je tudi gospa
               direktorica rekla, da pa gre lahko pač posameznik ne spletne strani instituta, tam
               dvakrat, trikrat klikne, več kot bi bilo to treba, in dobi pač povezavo katere družbe
               so in katere dejansko dobile. In jaz v bistvu tukaj ne vidim nobenega razloga, če je
               to že itak javno ali vsaj na pol javno, zakaj se to dejansko ne naredi javno in
               transparentno, kot je rekla gospa direktorica, in predlagam sklep, da se delo
               agencije izboljša z večjo transparentnostjo, vključno z navedbo kršiteljev. Lahko se
               malo modificira ta sklep, ampak vsebina tega sklepa je dejansko takšna.  In tukaj mislim, da bi
               bilo treba to narediti, lahko se tudi napiše v okviru zakonodaje, to itak mora biti v
               okviru zakonodaje, tako da to sploh ni treba pisati in da naj to dejansko tako bo. Če
               pa to nek zakon preprečuje, bomo pa spremenili zakon. Ker, tole skrivanje, tukaj
               imamo veliko enih odločb brez imen in tako naprej in res me zanima kaj se moram
               zgoditi, da bo to javno. To je zdaj pač predlog tudi sklepa, pravzaprav niti ni več
               vprašanje, to je razprava in predlog sklepa. Jaz nimam več vprašanj niti glede tega
               za direktorico, imam pa vprašanje za spoštovano direktorico glede tega, ker je bilo
               omenjeno da revizorji revidirajo banke, da so bile ugotovljene tudi nepravilnosti. Če
               lahko našteje kakšni ukrepi so bili proti tem revizorjem sprejeti. Vemo, da ima
               agencija različne ukrepe, odvzem pooblastila in tako naprej in glede na, lahko rečem
               tudi bančni fiasko konec leta 2013 in 2014, kjer je to prišlo na podlagi revidiranih
               bilanc, za katere skrbi agencija, me zanima kakšni ukrepi so bili sprejeti. Glede na
               to, zdaj ali vi lahko poveste imena in priimke na tej seji oziroma imena družb na tej
               seji ali moramo iti spet dvakrat na spletne strani, da si to sami gledamo. Ker jaz
               mislim, da potem mora biti ta seja javna in se tukaj lahko pove ali bomo zdaj
               poslanci pač na podlagi tega šli najprej prekinili sejo, pa bomo šli na spletne
               strani instituta, malo večkrat klikali in dobili vse te podatke in prišli nazaj. In
               ali mi lahko zdaj te podatke tukaj javno povemo, jaz ne vem kdo nam to preprečuje.
               Tako, da to je vprašanje, to drugo. Zdaj, prvo ni, prvo je predlog sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še kdo želi razpravljati?</p>
               <p>Gospa Suzana Lep Šimenko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp59">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz ne morem mimo same organizacijske strukture agencije. Nekako mi je resnično
               nenavadno, da imate 6 zaposlenih pa kar 3 sektorje, medtem ko se gradivo malo prebere
               se dejansko vidi, da v splošnem sektorju zdaj trenutno ni zaposlenega, tukaj kot
               področje vseeno navajate, da to delo nekdo opravlja. Me zanima kdo to opravlja. Tudi
               imate dve pomočnici direktorice. Enostavno ne razumem zakaj takšna organizacijska
               struktura. Moram reči, da je zelo nenavadna. Ne vem če kje v gospodarstvu kaj
               podobnega obstaja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp60">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo še gospe direktorici, da poda odgovore na postavljena
               vprašanja.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp61">

               <speaker>MOJCA MAJIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bi mogoče kar gospe poslanki odgovorila, glede na zadnje vprašanje. Glede na
               pristojnosti, ki jih ima agencija, s 6 zaposlenimi, s številom izdanih ukrepov in z
               aktivnostmi, ki jih izvajajo, mislim da smo dovolj učinkoviti. Kar pa se tiče
               organizacijske strukture, je bilo treba organizirati delo tako, da bo delo najbolj
               učinkovito potekalo. To je, ista organizacijska struktura je bila narejena po vzoru
               tudi Agencije za trg vrednostnih papirjev, s tem, da imajo jasno tudi večje število
               zaposlenih, druge pristojnosti, zakon je tudi drugačen. In vlada nam, žal, ne omogoči
               dodatne zaposlitve, da bi lahko ustrezno zapolnili te sektorje, ampak ni namen da
               imamo število zaposlenih glede na samo organizacijsko strukturo, tudi več mest je
               sistemiziranih, moram reči, da smo tudi določene ukrepe, kot v javnem sektorju
               naredili, na primer zmanjšala, torej tudi odpustili smo delavko, ki je bila na
               visokem mestu sistemizirana in v glavnem, kar pa se tiče samih zaposlenih in dveh
               pomočnic je to treba vedeti, da na agenciji smo trenutno 6 zaposlenih, od tega smo 4
               pooblaščeni revizorji in še preizkušeni notranji revizorji  in tudi takšna sistemizacija kot je, je
               bila narejena torej glede tudi na ustrezno možnost plačila oziroma nagrajevanja
               kolegic, ki delajo najbolj zahtevne naloge na področju nadzora nad revizorji in pa
               enega pravnika imamo. Tako da, omejeni smo s številom zaposlenih in žal taka je
               situacija in po svoji najboljši stroki, vesti in moči se trudimo, da nadzor
               učinkovito opravimo. Struktura je pa pač takšna kot je. Pred kratkim smo imeli tudi
               proračunsko inšpekcijo, nobene bistvene take ugotovitve niso bile, glede na to, da
               smo večinoma financirani proračunsko, sredstva so dovolj omejena, nekaj pa dobimo
               tudi na podlagi tarife prihodkov, tako da v okviru tega kar imamo se gibamo v okviru
               nekih limitov, ki jih imamo s strani Ministrstva za finance določena kar se tiče
               tekočega transfera in pa tudi glede plač in števila zaposlenih. Veljajo pa torej vse
               omejitve kot pri plačah. Mislim, tukaj bi bilo za primerjati mogoče organizacijsko
               strukturo nadzornika, drugega nadzornika, ki tudi opravlja nadzor nad kakovostjo
               revidiranja. To je slovenski inštitut za revizijo, predvsem ker ima tudi javna
               pooblastila na področju nadzora. Če se mogoče pogleda iz letnega poročila inštituta,
               njihove stroške dela, naše stroške dela, njihovo povprečno plačo, našo, končna
               odgovornost, ki je na strani agencije, pa bi lahko v nedogled razpravljali o tej
               zadevi.</p>
               <p>Tako, da bi mogoče jaz šla na odgovor gospoda Logarja. In sicer, kater banke so to
               pregledane. To bodo pregledane oziroma so v pregledu NLB, Abanka, NKBM in Banka
               Celje. To so revizijske družbe Deloitte, Ernst&amp;Young in KPMG. PWC je žal zaradi
               vseh teh dogodkov izgubil veliko trga na področju revizije. In poglejte, tudi to,
               gospod Šircelj, ko ste omenil glede objave teh ukrepov. saj vsi ti ukrepi, veste, ki
               se odrazijo potem v registru na inštitutu, ti ukrepi imajo en svoj učinek, zaradi
               tega ker gredo potem nadzorni sveti, tisti ki izbirajo revizorja, ki potrjujejo
               revizorja, gredo gledati na register pri Slovenskem inštitutu za revizijo in tam
               pogledajo določene kršitve oziroma sankcije pri posameznih revizorjih, pokličejo nas,
               vprašajo kakšne so to kršitve in potem so tudi revizorji v takem primeru, če so v
               postopku nadzora pri agenciji, enostavne eliminirani iz področja oziroma iz
               opravljanja revizije računovodskih izkazov. Kar se tiče objave teh ukrepov, ja,
               sprejemamo to priporočilo. Jaz mogoče nisem točno citirala sedaj, pravna podlaga je
               sigurno bila na podlagi česa nam je informacijska pooblaščenka to prepovedala, tako
               da sedaj vam trenutno ne vem povedati, ampak bi pa na podlagi tega priporočila bomo
               še enkrat postavili zahtevo, in da se ta zadeva transparentno objavi. Zaradi tega ni
               treba skrbeti za samo poslovanje agencije, ker mislim, da smo dovolj transparentni,
               tako do Vlade, tako do Državnega zbora, do ostalih nadzornikov za katere smo
               pristojni oziroma, ki nas nadzirajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp62">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Gospod Šircelj, replika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp63">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Gospa direktorica, repliko dam na to ker ste rekla, da nam ni treba skrbeti za
               transparentnost, če sedaj citiram. Ja, mi moramo skrbeti za transparentnost. To je v
               imenu ljudi, ki plačujejo to agencijo tako ali drugače. Tako, da tukaj pa bomo
               skrbeli za to in tudi jaz osebno bom skrbel za to in tudi upam, da bo odbor podprl te
               sklepe. Tako da, mi smo tisti, ki nadzorujemo tudi Vlado na koncu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp64">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Šircelj.</p>
               <p>Naslednji ima besedo gospod Logar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp65">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še dve podvprašanji, odgovore mi dolgujete. In sicer, obdobje pregleda, za katere
               boste prejeli te tri revizijske hiše štirih bank in pa, kdaj pričakujete, da bo to
               poročilo primerno za vpogled tudi nam poslancem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp66">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še gospod Šircelj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp67">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Kakšni ukrepi so bili sprejeti proti kršiteljem, to se pravi revizorjev, tistih
               revizorjev, ki so pregledovali banke?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp68">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem besedo  gospe
               direktorici Agencije za javni nadzor nad revidiranji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp69">

               <speaker>MOJCA MAJIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Se opravičujem, glede transparentnosti vsekakor verjamem, da morate za to
               skrbeti, ampak mi samo kar objavljamo in da so zadeve transparentne sledimo zakonskim
               določbam. Bomo pa glede na to priporočilo sigurno še bili še bolj transparentni.
               Ampak bomo zahtevali ustrezen odgovor.</p>
               <p>Kar se tiče obdobja pregleda za te tematske preglede, ki jih omenjam, je to leto
               2013. Moram povedati, da od leta 2011 dalje, to kar sem rekla, agencija v soglasje k
               letnim načrtom rednega nadzora poimensko izpostavlja subjekte nadzora, to so tudi
               banke. Od leta 2009 so bile banke oziroma revizorji bank v rednem nadzoru pregledane
               s strani inštituta sedemkrat, pri čemer so bile kršitve pravil<stage>(?)</stage> revidiranja
               ugotovljene štirikrat oziroma v dveh primerih v zvezi s preveritvijo danih kreditov.
               To se je nanašalo na kršitve Probanke in Nove Ljubljanske banke, ampak vse za
               revidiranje računovodskih izkazov 2012. Pri tem je treba vedeti, da pač agencija,
               tako kot inštitut, zmeraj gledamo revizijo oziroma opravljano revizijo računovodskih
               izkazov za eno leto nazaj. Drugače je to kot Banka Slovenije, ki ima transparentno
               podatke mesečno, letno, pa tudi opravlja razgovore z revizorji.</p>
               <p>Revizorjem je bila izdana odredba, to je bilo za revizjsko družbo Deloitte in
               konkretno tudi pooblaščeni revizorki. Za Novo Ljubljansko banko je bil izdan opomin
               pooblaščenemu revizorju, to sem tudi rekla potem končne posledice, da je moral
               zapustiti to revizijsko družbo in revizijski družbi je bila izdana tudi močna
               odredba, kar je tudi navedeno v samem poročilu in pa tudi sankcije so bile ustrezne
               tudi znotraj organizacijske, da je pač družbo moral zapustiti partner oziroma
               odgovorni direktor za revizijo. Ampak to so posledice, ki se zgodijo znotraj
               revizijske družbe na podlagi ugotovitev nadzornikov. Zaradi tega mi želimo, da bi te
               informacije, ukrepi nadzora prišli tudi do tistih, ki so odgovorni za upravljanje, se
               pravi do revidiranja gospodarskih družb. Da pride en ukrep nadzora na primer na
               revizijsko komisijo na nadzorni svet neke revidirane družbe. Primer, na primer smo
               imeli, pa sedaj če pustim tukaj banko, primer odvzem dovoljenje za revizorko ene
               izmed <stage>/ nerazumljivo/</stage> za revidiranje pomembne javne družbe, da je bila zadeva
               pravnomočna je trajalo dve leti po ne vem koliko urgencah in kakšnih pritožbah na
               Ministrstvo za pravosodje, NLB, Probanka... No, še to sem pozabila, Factor banka, to
               je bilo pa ukrepanje zoper pooblaščenega ocenjevalca vrednosti. Dali smo tudi
               kazensko ovadbo zoper pooblaščenega ocenjevalca vrednosti. To je bilo pa na podlagi
               prijave Banke Slovenije. Vse te prijave mi skrbno obdelamo, proučimo in gremo v
               ustrezen ukrep.</p>
               <p>Pa še za KPMG, KPMG je bila tudi izdana odredba za Probanko. <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage>
               Kdaj bo? Poglejte to skozi, saj pravim, glede na te cikle obvezne, ki jih imamo po
               zakonu za opraviti nadzore in vse prijate. Intenzivno delamo res samo na teh
               nadzorih, kolegica in še kolega, dva. To pričakujemo konec jeseni oziroma septembra,
               oktobra. Tudi ustrezno bomo javnost obvestili. V letnem poročilu agencije za leto
               2015 bo pa definitivno tudi notri, če bodo ugotovljene kršitve. Verjetno bodo, to je
               pa težko naprej povedati. In predvsem na vse te odmeve glede stres testov, kdo je to
               opravljal, kako je opravljal, ali so to delali revizorji ali niso, kako so bile potem
               opravljene knjižbe, knjiženje, po stanju konec leta 2013 glede na dokapitalizacijo,
               glede na ugotovitve skrbnih pregledov, kako se je to poknjižilo, ali je bila resnična
               podlaga za takšne računovodske izkaze kot so bili in kot so jih potem revizorji
               potrjevali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp70">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala.  Gospod
               Šircelj, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp71">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sedaj tukaj imamo tudi predstavnike Banke Slovenije, kar me zelo veseli. Ampak sedaj,
               prenosi NLB, slabih terjatev NLB so se zgodili in ugotovljeno je bilo pač, pač neke
               kršitve. Tukaj jaz mislim, da je tudi gospa direktorica omenila tri družbe: Deloitte,
               Price Waterhouse Coopers pa KPMG. PWC. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage></p>
               <p>Sedaj pa povejte. Price Waterhouse Coopers, PWC, dvojni W. KPMG na koncu, Deloitte.
               To ste vi omenila. Sedaj ne vem kaj je še Ernst&amp;Young, ta je še četrti. Ampak, in
               tri banke. Nova Ljubljanska banka, Probanka pa Factor banka. In sedaj me tudi tukaj
               zanima, koliko je to vplivalo na strokovnost oziroma na strokovne podatke in seveda
               tudi verodostojne podatke v vseh teh bankah in koliko je to vplivalo potem na
               bilance. In ali so seveda vse te banke na podlagi tega, kar je bilo sedaj to
               ugotovljeno, potem naknadno popravile vse te bilance in če so, ali je bilo to pred
               prenosom na DUTB, pred vrednotenjem in skratka tukaj se pojavlja čuda enih vprašanj
               kaj se v bistvu tukaj dogaja. In seveda sedaj tukaj imamo tri družbe izmed <q>"big
               four"</q>. Pa ena je bila tudi omenjena, ta ne vem za kaj gre. Pa smo... <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage> Ta je pa, ta Ernst&amp;Young je pa sedaj nekaj drugega, ampak ta je pa še
               četrta. In sedaj smo tukaj pred vprašajem, ker te družbe tako pokrivamo tržni delež,
               če pogledamo, poglejte si kakšni tržen delež imajo pri revizorjih. Jaz mislim da, ne
               vem, nisem šel pogledati, lahko se pa to vidi, ampak jaz mislim da, ne vem, dve
               tretjini, še več, jaz ne vem koliko. Tako, da tukaj je seveda sedaj vprašanje
               verodostojnosti vseh teh bilanc in to sedaj postavljamo vprašanje in verjetno je
               treba tudi kaj v zvezi s tem reči in ta odbor mora tudi v zvezi s tem kaj v bistvu
               narediti. Jaz upam, da ta večja transparentnost bo pripeljala do tega, da bodo tudi
               podjetja vedela koga dejansko najemati. Deloitte je tudi revizor od Banke Slovenije,
               smo včeraj videli. Sicer verjetno mednarodni Deloitte, ampak to je tako mednarodna
               družba, tako da ne bomo imeli slučajno kakšnih napačnih misli o tem, da je Deloitte
               Slovenija, ki je preveč samostojen v Sloveniji. Oni imajo razdeljeno to geografsko in
               mi spadamo pač v neko vzhodno Evropo. Tako, da tukaj se pa postavlja sedaj vprašanje
               verodostojnosti vseh teh bilanc in seveda tudi verodostojnost vseh teh revizorskih
               družb, itn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp72">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Boste odgovarjala oziroma podala odgovore. Izvolite, gospa direktorica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp73">

               <speaker>MOJCA MAJIČ:</speaker>

               <p>Jaz lahko samo to povem, da zaradi ugotovljenih kršitev pravil revidiranja, ki so
               bile izrečene revizorjem oziroma revizijskim družbam, niso bile bilance teh bank
               narobe sestavljene. Pri tem se je treba zavedati, tako kot sem uvodoma omenila, da se
               ne omenja teh družb, revidiranih družb, da če je revizor naredil napako v svojih
               postopkih, da ni rečeno, da so računovodski izkazi zaradi tega napačni. Če pa so, če
               pa se ugotovijo take kršitve pri revizorjih, kot sem uvodoma omenila, da smo
               zahtevali tudi popravek revizorjevega poročila, za nazaj ga bo morala revizijska
               družba in to je ena izmed <q>"big four"</q> popravljati revizorjevo poročilo, ker so bili za
               te napake računovodski izkazi napačni. Pri bankah do sedaj za te kršitve, kar smo jih
               ugotovili, je pa to res šlo za revidirane računovodske izkaze 2012, niso bili
               napačni. Je pa vprašanje kaj bomo ugotovili na podlagi teh tematskih pregledov, ko
               bomo gledali te revizorje teh štirih slovenskih bank za leto 2013. To je bilo pa
               vezano na to državno dokapitalizacijo konec 2013.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp74">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi počasi zaključila tole razpravo in na predlog gospoda Širclja dala najprej na
               glasovanje  sklep, ki
               ga bom sedajle prebrala, če ste boste z njim strinjali. Odbor za... Glede na to ja,
               še tole pojasnilo, da smo dobili letno poročilo agencije za javni nadzor nad
               revidiranjem za leto 2014 s strani Vlade, bomo tukaj tudi Vladi naložili sklep, ki ga
               potem naj posreduje, realizacijo le tega posreduje v Državni zbor.</p>
               <p>In sicer: Odbor za finance in monetarno politiko nalaga Vladi Republike Slovenije, da
               od Agencije za javni nadzor nad revidiranjem v smeri povečanja transparentnosti
               njenega delovanja zahteva informacije o kršiteljih zoper katere so bili izrečeni
               ukrepi in jih posreduje odboru. Predlog sklepa, želi kdo razpravljati na ta predlog
               sklepa? V kolikor ne, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Žal sem naredila napako, sem dvakrat glasovala.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 6. Točko dnevnega reda.</p>
               <p>Oziroma še ugotavljamo, na koncu, da smo se kot Odbor seznanili z letnim poročilom
               Agencije za javni nadzor in sprejeli še dodaten sklep.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA – LETNO POROČILO ODBORA ZA FINANČNO
                  STABILNOST ZA LETO 2014.</title> V okviru te točke gre za obravnavo poročila, ki jih
               je Odbor za finančno stabilnost na podlagi 13. člena Zakona posreduje Državnemu zboru
               vsako leto. K tej točki so vabljeni predstavniki odbora, Ministrstva za finance,
               Agencije za trg vrednostnih papirjev in Agencije za zavarovalni nadzor.</p>
               <p>Jaz bi tukaj prosila najprej za kratko obrazložitev. Pisno poročilo smo dobili.
               Mogoče za izpostavitev še ključnih navedb iz sporočila predstavnikov Odbora za
               finančno stabilnost. Ne vem kdo bo podal poročilo. Vice guverner gospod Fabjan.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp75">

               <speaker>JANEZ FABIJAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica.</p>
               <p>Mogoče jaz najprej uvodoma, potem kolegi iz drugih dveh institucij.</p>
               <p>Sedaj Slovenija v preteklem letu za ustanovitev tega Odbora za stabilnost se je
               nekako pridružila tem globalnim prizadevanjem k oblikovanju izvajanja celostne
               makrobonitetne politike. V tem prvem letu delovanja so člani Odbora za finančno
               stabilnost izvedli letne in dopisne seje na kateri sta bila realizirana sistemska
               tveganja v slovenskem finančnem sistemu. sprejeli so ukrepe makrobonitetnega značaja,
               obravnavane so bile makrobonitetne teme, druga sistemsko pomembna vprašanja
               finančnega sektorja. Odbor za finančno stabilnost so v preteklem letu intenzivno
               sodelovali z evropskim odborom za sistemska tveganja in z drugimi mednarodnimi
               institucijami na področju finančne stabilnosti. Hkrati je Odbor za finančno
               stabilnost razvijal nove analitične koncepte in orodja za odkrivanje sistemskih
               tveganj. Glavna dopolnitev tega poročila je ta tabela 1, kjer imate prikazano to
               tabelo kritičnih tveganj, za enkrat samo v bančnem sistemu. Namen je seveda tudi
               potem v drugih podsektorjih finančnega sistema imeti podoben tak semafor oziroma
               5-stopenjsko barvno oznako in razlago tendenc ter dejansko najpomembnejših tveganj v
               sistemu. To ste tudi že zasledili v letnem poročilu Banke Slovenije. Tukaj je podobno
               vključeno in je v tem trenutku po mojem to ključno sporočilo kakšna je bila konec
               leta situacija in kakšne so tendence, kje so tista tveganja in kje se mora odbor
               osredotočiti naprej. Hkrati pa so v naslednjem delu tudi priporočila Evropskega
               odbora za sistemska tveganja, ki jih bo mogoče gospod Pučnik mogoče še povedal v
               dodatku. Pa nekatera druga vprašanja, ki jih obravnava odbor, kot so vpliv izbrisa
               podrejenih obveznic na ostale finančne posrednike, kjer je bilo ugotovljeno, da ni
               bilo v bistvu enega sistemskega tveganja, pa seveda tisto kar je zelo pomembno,
               razvoj slovenskega kapitalskega trga. Miramo se zavedati, da je slovenski finančni
               sistem,  konec leta
               2014 imel 54,7 milijarde bilančno vsoto, to je brez bilančne vsote Banke Slovenije,
               da se cilja 9 milijarde, od tega je bančni finančni sistem banke, torej monetarne
               finančne institucije, predstavlja 70 %. 38,7 milijarde, zavarovalnice je 7,4
               milijarde, to je približno 13,5 %, zavarovalnice imajo še pokojninske družbe, nekje
               2,8 %, zelo pomembne so lizing družbe, 5 %, to je tisto Shadow Bank in kjer je treba
               biti pozoren, potem pa investicijski skladi, nekje 4 % bilančna vsota in pa seveda še
               ostali finančni posredniki. Moramo se torej zavedati, da imamo izrazito bančni
               finančni sistem še kljub temu razdolževanju bank, da se bančni finančni sistem, kot
               smo že v letnem poročilu Banke Slovenije videli vendarle toliko saniral in toliko
               preoblikoval pri strukturi, bo pa hkrati tudi podjetniški sektor, da v tem trenutku
               že delujejo oziroma elementi skupne monetarne politike iz Frankfurta, da se že v letu
               2015 znižuje aktivna obrestna mera na povprečje za posojila na povprečje za
               evroobmočja, kar je pomembno za podjetja, da se povpraševanje dviguje in tako naprej.
               Skratka o tem dashbordu oziroma v tej tabeli tveganj imate tri ključne spremembe,
               kreditno tveganje se je iz te rdeče barve spremenilo v oranžno, vendar je še vedno
               tveganje, oranžno je področje tveganja, srednja je rumena, potem pa svetlo zelena in
               temno zelena, vidite, da nimamo zelenih barv, da je še precej dela. <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               kot vse regulatorje v skupnem delovanju. Potem znižanje je bilo še na področju
               tveganja financiranja, kjer smo podrobno opisali v poročilu, letnem poročilu Banke
               Slovenije, tisto tveganje, ki pa prihaja, ki je v dvigu, v tendenci, je dohodkovno
               tveganje. Vi sami veste, kot sem povedal, pasivne obrestne mere so se že lansko leto
               bistveno spremenile, smo v območju ničelnih ali pa negativnih obrestnih mer na
               pasivi, <stage>/ nerazumljivo/</stage> vloge, ki so konec leta 2014 15,2 milijarde evrov
               prebivalstvo, vendar so narasle kljub vsemu znižanju obrestnih mer na 15,8 do julija
               letošnjega leta, pri takem padcu znižanje pasivne obrestne mere, notranjih pa je
               porasel na več kot 50 % <stage>/ nerazumljivo/</stage>, to je tisti plahi denar, kjer je to tveganje
               seveda tudi veliko, po drugi strani pa dohodkovno tveganje. Marža bank je zaenkrat še
               sprejemljiva, vendar je veliko tega tudi v državnih obveznicah sanacijskih, tako da
               je marža padla, vendar v zadnjem času iz 2010 za 10 bazičnih točk na 2,1, v povprečju
               to je še za preživeti, vendar banke so stisnjenje v konsolidacijo, po drugi strani pa
               je to, seveda to ni vprašanje samo za Slovenijo, ampak seveda za celo Evropo, kako
               zdaj ohraniti, pa vendarle nivo preživetja za finančne posrednike, ki bodo z neko
               normalno maržo omogočale racionalno alokacijo teh depozitov, v seveda naložbe, ki so
               efektivno, efektivno povpraševanje narašča, tako pri malih kot srednjih podjetjih,
               obrat v kreditiranju je, nova odobrena posojila, kot sem prej povedal dolgoročna že
               naraščajo, da smo tukaj lahko optimistični, precej kazalnikov je dobrih, vendar je pa
               tisto tveganje tukaj, ki je ključno. Mogoče, če še kolega Pučnik pove malo o prenosu,
               torej iz Evropske sistema, priporočila, podporočil, pa ostale institucije. Toliko za
               uvod. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp76">

               <speaker>MIHA PUČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi rad predstavil pregled poročanje evropskemu odboru za sistemska tveganja, kot
               smo jih v lanskem poročali. Skrb za izvedbo priporočil evropskega odbora za sistemsko
               tveganje je ena izmed temeljnih nalog odbora za finančno stabilnost. Evropski odbor
               za sistemska tveganja je do sedaj izdal 7 priporočil, od tega so štiri že zaključena,
               tri so še v teku, vsako priporočilo je praviloma sestavljeno iz več podpriporočil, ki
               imajo lastne roke poročanja implementacije. V lanskem letu smo od treh priporočil
               poročali pod priporočilih dveh poročil in sicer glede priporočila o financiranju
               kreditnih institucij in priporočila o vmesnih ciljih in instrumentih makrobonitetne
               politike. V zvezi s priporočilom o financiranju kreditnih institucij smo poročali o
               podpriporočilu glede kritih obvezni in drugih instrumentov, ki ustvarjajo
               obremenitve, to je bilo sredi leta in konec leta glede podpriporočila o upravljanju s
               tveganjem obremenitev sredstev s strani institucij. Konec leta pa smo tudi poročali o
               podpriporočilu glede opredelitve vmesnih ciljev. Priporočila o vmesnih ciljih in
               instrumentih makrobonitetne politike, s priporočilo evropskega Odbora za sistemska
               tveganja se uvajajo makrobonitetni ukrepi  na področju celotne Evropske unije. Vse države članice so dolžne ta
               priporočila implementirati v svoj sistem oziroma poročati zakaj tega ne bodo
               izvedle.</p>
               <p>Zaenkrat ko so vsa podpriporočila posameznih priporočil implementirana nam evropski
               odbor za sistemska tveganja tudi poroča v kolikšni meri smo to izvedli v skladu z
               njihovimi pričakovanji. In do sedaj smo dobili zelo pozitivne informacije z njihove
               strani. In priporočila smo izvedli v celoti ali pa smo bili pretežno skladni z njimi,
               za razliko od nekaterih drugih držav članic, ki temu niso tako implementirale. To bi
               bilo kar se tiče poročanja evropskemu odboru za sistemska tveganja.</p>
               <p>Rad bi se še dotaknil teme, ki je bila obravnavana na sejah odbora za finančno
               tveganje, in sicer izbris delnic in podrejenih obveznic bank v sanaciji. Bila je
               izvedena ocena sistemskega vpliva izbrisa delnic in podrejenih obveznic bank v
               sanacij na zavarovalnice in vzajemne sklade. Ocena je bila narejena post festum na
               podlagi razpoložljivih podatkov nadzornih organov po knjigovodskih vrednostih in na
               agregatni ravni. Tako je bila ugotovljena okvirna ocena izgub. Z oceno je bilo
               ugotovljeno,da izbris delnic in podrejenih obveznosti bank v sanaciji ni imel
               sistemsko pomembnih učinkov na zavarovalnice in vzajemne sklade ter druge entitete
               pod nadzorom Agencije za trg vrednostnih papirjev in Agencije za zavarovalni nadzor.
               Sedaj bi pa prosil še kolege iz Agencije za trg vrednostnih papirjev, da me po
               potrebi dopolnijo glede te ocene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi mogoče sedaj kar odprla razpravo, pa boste potem še tekom razprave
               sodelovali pri odgovorih. Hvala lepa za to uvodno informacijo.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Kdo želi razpravljati o tem poročilu? V kolikor ni razpravljavcev
               bi zaključila razpravo, se vam zahvalila. Sprejeli bi ugotovitev, da smo se kot Odbor
               za finance in monetarno politiko seznanili z letnim poročilom odbora za finančno
               stabilnost za leto 2014.</p>
               <p>Sedaj prehajamo najprej na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> in potem še na 8. točko v
               skaldu z odločitvijo, ki smo jo sprejeli včeraj. Naprej 9. točka dnevnega reda – <title>POROČILO O STANJU NA PODROČJU ZAVAROVALNIŠTVA, LETNO POROČILO AGENCIJE ZA
               ZAVAROVALNI NADZOR ZA LETO 2014 IN FINANČNI NAČRT AGENCIJE ZA ZAVAROVALNI NADZOR ZA
               LETO 201.</title>
               </p>
               <p>V okviru te točke gre za obravnavo poročil, ki jih agencija Državnemu zboru posreduje
               na podlagi zakona o zavarovalništvu, in sicer 249. in 250. člena tega zakona. K tej
               točki so vabljeni predstavniki Agencije za zavarovalni nadzor in predstavniki
               Ministrstva za finance. Najprej bi dala uvodno besedo direktorju? Ga ni… <stage>/ oglašanje
               iz klopi/</stage> pa mogoče boste vi podali, gospod Metod Dragonja, na kratko, da vidimo v
               tem času, če so mogoče predstavniki tukaj. Izvolite, gospod Dragonja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp78">

               <speaker>METOD DRAGONJA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci. Agencija za
               zavarovalni nadzor je bila ustanovljena na podlagi zakona o zavarovalništvu 1. junija
               2000. Njene temeljne naloge so opravljanje nadzora nad subjekti zavarovalnega trga,
               izdajanje raznovrstnih dovoljenj na področju zavarovalništva in priprava podzakonskih
               predpisov, ki so pravna podlaga za urejanje, kontrolo in nadzor zavarovalniškega trga
               v Republiki Sloveniji. Agencija za zavarovalni nadzor je pravna oseba, ki je pri
               izvrševanju svojih nalog in pristojnosti samostojna in neodvisna ter za svoje delo
               odgovorna direktno Državnemu zboru Republike Slovenije.  Skladno z zakonom o zavarovalništvu mu je tako
               dostavila tudi poročilo o stanju na področju zavarovalništva v letu 2014. Letno
               poročilo o delu Agencije za zavarovalni nadzor in finančni načrt agencije za leto
               2015 je v skladu z zakonom o zavarovalništvu na svoji seji 26. marca obravnavala tudi
               Vlada Republike Slovenije in oba omenjena dokumenta ni dala soglasja, ampak na oba
               omenjena dokumenta podala pozitivno mnenje.</p>
               <p>Vsebinske poudarke najbrž bodo predstavniki agencije sami podali. Moram reči, da
               zavarovalniški trg je stabilen. T je eden od trgov tudi v Sloveniji, ki ga svetovna
               finančna kriza ni v takem obsegu se dotaknila kot bančnega sektorja, zato ker je bilo
               predvsem upravljanje s tveganji v zavarovalništvu na drugih principih. Se pa ta
               upravljanja še naprej nadgrajujejo. Ministrstvo kot pristojen resor v glavnem usmerja
               Agencijo za zavarovalni nadzor, da je vse aktivnosti predvsem treba zagotavljati
               naprej v zagotavljanju stabilnosti dela zavarovalnic, pa predvsem v zagotovljenosti
               boljše kvalitete in učinkovitosti zavarovalnih produktov v prid zavarovancem v prvi
               vrsti, potem pa zavarovalnic in njihove stabilnosti. To bili glavni vsebinski
               poudarki z vidika Vlade. Glede na neodvisnost agencije pa predlagam, da agencija sama
               poda vsebinske vidike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp79">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom prosila in dala besedo še predstavnicama agencije, da podata, prosim
               kratko, dobili smo v pisni obliki vse, prosim tiste glavne poudarke iz letnega
               poročila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp80">

               <speaker>MOJCA PIŠKURIČ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Danes sva z vami iz Agencije za zavarovalni nadzor Mojca Piškurič,
               vodim sektor za politike, regilative in analize in gospa Bernard Rutar, ki vodi
               pravni oddelek na agenciji.</p>
               <p>Jaz bi se v imenu direktorja opravičila, ker danes on ne more biti z vami. Agencija
               je tudi članica v tako imenovanem Menegament Board evropskega nadzornega organa <stage>/
               nerazumljivo/</stage> in imajo danes sestanek v Frankfurtu, tako da je prosil naju, da to predstaviva in v njegovem imenu podava celo poročilo.</p>
               <p>In bi kar začela potem s poudarki iz samega letnega poročila. Agencija nadzoruje 16
               zavarovalnic, 4 zavarovalniške skupine, dve pozavarovalnici in od teh zavarovalnic je
               sedem kompozitnih, tri pemoženjske, štiri življenjske. V letu 2015, to je v bistvu že
               za letošnje leto, sta na našem trgu začeli delati dve novi zavarovalnici, ki smo jima
               dali dovoljenje. Tako da se v tem smislu sedaj v nadaljevanju, da se bo delo Agencije
               za zavarovalni nadzor celo malo povečalo po obsegu.</p>
               <p>Kar se tiče samega zavarovalnega trga, če pogledamo premijo. Celotna premija
               zavarovalnega trga v letu 2014 je znašala milijardo 800.091 milijonov evrov. Ta
               številka pomeni rahel vpad glede na leto poprej, slab procent. Tukaj se še vedno
               poznajo ti učinki ekonomskih in gospodarskih razmer. Zavarovanja so tudi po naravi
               tak posel, da se kakršnokoli izboljšanje v gospodarstvu pozna šele z zamikom, čisto
               zaradi tega, ker se pač zaradi samega načina sklepanja posla. Se pravi, ker se police
               sklenejo za eno leto in če so sklenjene v času krize, po tem se šele eno leto kasneje
               sklepajo mogoče kakšni bolj večji posli, dajmo reči.</p>
               <p>Od teh milijardo 900.000 je premoženjskih zavarovanj bilo za 914 milijonov evrov,
               življenjskih zavarovanj 505 milijonov evrov in zdravstvenih zavarovanj 473 milijonov
               evrov.</p>
               <p>Če bi pogledali tukaj primerjavo s preteklim letom premoženjskih zavarovanj je bilo
               za 12 milijonov manj, kot leto pred tem, kot v letu 2013.  Življenjskih zavarovanj je bilo pa celo več,
               jih je bilo pa za 7 milijonov evrov več kot leto poprej, zdravstvenih zavarovanj je
               bilo pa manj kot eno leto poprej, to gre pa predvsem na račun znižanja premije
               dopolnilnih zdravstvenih zavarovanj, ki se je zgodila v letu 2014.</p>
               <p>Kar se tiče zavarovalnih vrst, katere so najbolj zastopane pri naših zavarovalnicah
               in kaj se je tam dogajalo. Prvič na zavarovalnem trgu Slovenije se je v bistvu
               zgodilo, da je v letu 2014, da je premija kasko zavarovanj presegla premije
               avtomobilskih zavarovanj. Obe sta še vedno najbolj izraziti produktni liniji pri
               slovenskih zavarovalnicah. Kasko zavarovanje, se pravi, na račun kasko zavarovanja so
               zavarovalnice v letu 2014 pobrale 225 milijonov evrov, premij, na račun obveznih
               avtomobilskih zavarovanj pa 224 milijonov evrov premij. To je, ta trend je mogoče
               pomemben za prihodnja obdobja, kajti slovenske zavarovalnice so še vedno pretežno
               avtomobilske in tudi iz avtomobilskih zavarovanj generirajo največ svojih dobičkov,
               tako da agencija tukaj pozorno spremlja te razvoje na tem delu portfelja in poskuša v
               bistvu ugotoviti kakšni bodo vplivi v prihodnosti. Če pogledamo še, to se pravi, če
               bi gledali Top 5 zavarovalnih vrst, se pravi prvi dve sta kasko in avtomobilska
               odgovornost, tretja zavarovalna vrsta po velikosti so zavarovanja požara, kjer so
               zavarovalnice pobrale 114 milijonov evrov premije, potem druga škodna zavarovanja
               ravno tako 114 milijonov evrov premije in pa nezgodna zavarovanja, kjer so
               zavarovalnice pobrale 93 milijonov evrov premije. Če si pogledamo še na nek način
               dobičkonosnost teh zavarovanj, se pravi, tako imenovani enostavni škodni rezultat, ki
               v bistvu primerja koliko škode znašajo v deležu od pobrane premije posamezne
               zavarovalne vrste, potem enostavni škodni rezultat na kasku znaša 72 % in je
               malenkost nižji kot le to poprej. Na avtomobilski odgovornosti 59 %, ravno tako rahlo
               nižji kot leto poprej, na požarnih zavarovanjih 53 %, malo višji kot leto poprej,
               drugih škodnih zavarovanjih 64 % tudi višje kot leto poprej in pa nezgodna
               zavarovanja 35 %, kar je je približno enako kot lepo poprej.</p>
               <p>Potem kar se tiče samih tržnih deležev naših zavarovalnic. Slovenski zavarovalni trg
               je še vedno relativno visoko koncentriran. Prve štiri zavarovalnice skupaj
               obvladujejo slabe tri četrtine trga. Te zavarovalnice so Zavarovalnica Triglav,
               Adriatic Slovenica, Vzajemna in pa zavarovalnica Maribor. Od teh ima Triglav 31 %
               tržni delež v letu 2014, Adriatic Slovenica slabih 16 %, Vzajemna in pa zavarovalnica
               Maribor pa po 13 %. Če bi si pa pogledali po sami zavarovalnih skupinah, na
               premoženjskih zavarovanjih je vodilna zavarovalnica Triglav s 45 %, skoraj 46 %
               tržnim deležem, sledi ji Zavarovalnica Maribor z 19 %, Adriatic Slovenica s 15 % in
               potem Zavarovalnica Tilia 8 %. Tako, da skupaj prve štiri zavarovalnice na
               premoženjskih zavarovanjih obvladujejo celo slabih 90 % trga premoženjskih
               zavarovanj.</p>
               <p>Na zdravstvenih zavarovanjih imamo tri zavarovalnice. Vzajemno, Triglav zdravstvena
               zavarovalnica in Adriatic Slovenica. Vzajemna je največja od treh in ima tržni delež
               med zdravstvenimi zavarovalnicami 54 %, Triglav zdravstvena zavarovalnica je pa v
               letu 2014 prehitela Adriatic Slovenica po tržnem deležu, tako da imata obe malo nad
               22, slabih 23 %. Na življenjskih zavarovanjih je spet vodila Zavarovalnica Triglav 34
               %, potem sledi Zavarovalnica Maribor slabih 15 %, Adriatic Slovenica 10 % in NLB Vita
               tudi 10 %, skupaj je približno 70 % trga.</p>
               <p>Potem imamo še dve pozavarovalnici. Obe skupaj pobereta za slabih 240 milijonov
                   evrov premije, od
               tega se večina nanaša na premoženjska pozavarovanja, to je pač en mehanizem
               transferja tveganj zavarovalnic na svetovne pozavarovalnice. Tako, da tukaj tisto,
               kar se največ pozavaruje, so premoženjska zavarovanja, od tega največ požarna in
               druga premoženjska zavarovanja in kasko.</p>
               <p>Če nadaljujem naprej na izid poslovanja. Čisti poslovni izid slovenskih zavarovalnic
               skupaj je znašal 133, slabih 134 milijonov evrov, kar je povečanje za malo več kot 30
               milijonov, glede na leto poprej. Od vseh zavarovalnic je negativni izid izkazala samo
               ena zavarovalnica, ostale so vse poslovale z dobičkom. Pozavarovalnici pa sta
               izkazali za slabih 30 milijonov evrov dobička v letu 2014, kar je tudi povečanje,
               glede na leto 2013 za približno 8 milijonov evrov.</p>
               <p>Če pogledamo še bilanco stanja zavarovalnic. Skupna bilančna vsota celotnega
               zavarovalnega sistema znaša slabih 6 milijard 600 milijonov evrov in predstavlja
               povečanje za približno 400 milijonov evrov glede na leto poprej. Obe pozavarovalnici
               imata pa skupaj 800 milijonov evrov bilančne vsote, kar je tudi povečanje za
               približno 40 milijonov glede na leto poprej.</p>
               <p>Potem na kratko o sestavi naložb zavarovalnic. Večina naložb zavarovalnic še vedno
               predstavljajo državni vrednostni papirji in drugi dolžniški vrednostni papirji. Teh
               je skupaj za več kot 50%, tako po kritnih skladih kot po kritnem premoženju,
               zavarovalnice pa precej nalagajo tudi v delnice slovenskih in tujih izdajateljev.</p>
               <p>Kar se tiče kapitalske ustreznosti, bi rada poudarila, da so bile vse zavarovalnice
               lansko leto kapitalsko ustrezne in da vse izkazujejo zadovoljiv presežek kapitala nad
               zahtevanim. Skupaj ta presežek kumulativno na zavarovalnico znaša 619 milijonov
               evrov, pri obeh pozavarovalnicah skupaj pa slabih 65 milijonov evrov. Tako, da s tega
               stališča je agencija zelo zadovoljna s poslovanjem zavarovalnic in menimo, da
               poslujejo dobro in da se, kot je bila prej omenjena sprememba regulative, da se tudi
               na spremembo regulative pripravljajo dobro.</p>
               <p>Potem nadzorujemo tudi tri pokojninske družbe. Te so v lanskem letu pobrale za 60
               milijonov evrov premije, kar je kakšen milijon manj kot leto poprej. Število
               zavarovancev znaša slabih 130 tisoč, kar je tam 2500 manj kot leto poprej. Čisti
               poslovni izid pa je pozitiven, znaša 3,9 milijona evrov, kar je izboljšanje od leta
               poprej, ko je bil izid negativen. Bilančna vsota pokojninskih družb, znaša 581
               milijonov evrov, kar je tudi povečanje glede na lansko leto za približno 30
               milijonov.</p>
               <p>Naložbe pokojninskih družb so pretežno v državne vrednostne papirje, okoli 40% in
               potem še 30% v druge dolžniške vrednostne papirje, se pravi obveznice drugih
               izdajateljev. Kakšnih 13% pa je potem naloženo tudi v lastniške vrednostne papirje,
               se pravi delnice. Tudi pokojninske družbe poslujejo dobro in so kapitalsko ustrezne,
               tam presežek razpoložljivega kapitala nad zahtevanim znaša slabih 13 milijonov
               evrov.</p>
               <p>Tako, da to je na kratko o samem poslovanju zavarovalnic.</p>
               <p>Podala bi še kratko poročilo o delu same agencije.</p>
               <p>Naloge agencije so predvsem skrb za finančno stabilnost celotnega sektorja, da
               zavarovalnice poslujejo dobro, da poslujejo v skladu s pravili se niso spremenile od
               preteklega obdobja. Naredili smo eno interno spremembo v letu 2015, v začetku leta
               2015, ki je bila načrtovana že v letu 2014 in sicer se je agencija interno
               reorganizirala, za enkrat ob istem številu zaposlenih, ki znaša 36. Ta reorganizacija
               pa je posledica priprav agencije na novo zavarovalniško zakonodajo, na solventnost
               dveh. Razdelili pa smo se po vsebinah, glede na mikro bonitetni  nadzor in makro bonitetni nadzor in
               ostale službe.</p>
               <p>Kar se tiče financiranja agencije, agencija prejema letna nadomestila od
               zavarovalnic, to nadomestilo je v letu 2014 znašalo 2,35 milijona evrov in en dodaten
               del prihodkov so tudi takse, slabih 300 tisoč evrov, takse ki so posledica izvajanja
               nadzora.</p>
               <p>Rada bi poudarila, da se agencija do zdaj še nikoli ni financirala iz proračuna, se
               pravi se financira izključno iz teh finančnih virov, ki prihajajo s strani
               zavarovalnic. Potem pa smo v, kar se tiče dovoljenj, ki jih agencija izdaja za
               opravljanje dejavnosti, smo v letu 2014 izdali 9 licenc članom uprav, eno licenco za
               opravljanje zavarovalnih poslov, 772 dovoljenj za zastopanje in 2 o prenehanju
               zavarovalnih vrst. Imeli pa smo tudi 74 izrekov ukrepov.</p>
               <p>Kaj se je dogajalo v letu 2014 in kaj se dogaja tudi v letu 2015. Agencija se
               pripravlja na solventnost 2, na nove zahteve, na novo obliko poročanja, ki jo bodo
               morale izvajati zavarovalnice, tudi na nove nadzorniške zadolžitve, ki jih bo s tem
               dobila agencija s strani nove regulative in s strani evropskega zakonodajnega organa
               EIOPA. Na tem področju smo se precej ukvarjali s podajanjem predlogov za novi zakon o
               zavarovalništvu, tukaj smo sodelovali z Ministrstvom za finance. Interno smo pa
               delali predvsem na prilagajanju informacijske podpore na novo poročanje. Kajti, zdaj
               se že nahajamo v prehodnem obdobju, ko morajo zavarovalnice, čeprav nova zakonodaja
               še ne velja, se morajo zavarovalnice prilagajati nanjo in morajo tudi poročati po
               novi zakonodaji, recimo po polovici približno zahtev, ki jih bo imela nova zakonodaja
               do njih, tako da smo morali na ta račun tudi prilagoditi našo interno informacijsko
               podporo, da smo sposobni pridobivati in obdelovati te informacije. Potem pri našem
               delovanju sodelujemo tudi z drugimi organi, državnimi organi, sodelujemo z Banko
               Slovenije, v Odboru za finančno stabilnost in z Agencijo za trg vrednostnih papirjev,
               sodelujemo tudi z nadzornimi organi republik bivše Jugoslavije in seveda smo člani
               evropskega nadzornega organa EIOPA, kjer, kot rečeno, smo člani v upravnem odboru
               imamo pa tudi svoje predstavnike v t.i. board of supervisors. Dodatno sodelujemo še v
               mednarodni zvezi nadzornikov Internacional association of insurance supervisors.</p>
               <p>Tako, to bi bilo na kratko to. Jaz bi predlagala, da če imate kakšna vprašanja da jih
               s kolegico podrobneje razloživa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vašo obrazložitev.</p>
               <p>Odpiram razpravo o predloženih dokumentih Agencije za zavarovalni nadzor. Ni
               razpravljavcev, zato zaključujem razpravo in ugotavljam, da smo se na podlagi pisnega
               gradiva in vaše ustne obrazložitve seznanili z dokumenti, ki so bili posredovani k 9
               . točki. Tako, da zaključujem 9. točko.</p>
               <p>Prehajamo nazaj na zadnjo današnjo točko <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, in
               sicer <title>POROČILO O STANJU IN RAZMERAH NA TRGU FINANČNIH INSTRUMENTOV V LETU 2014, LETNO
               POROČILO ZA LETO 2014 IN FINANČNI NAČRT AGENCIJE ZA TRG VREDNOSTNIH PAPIRJEV ZA LETO
               2015.</title>
               </p>
               <p>Odbor to poročilo obravnava v skladu s četrtim odstavkom 41. člena Poslovnika
               Državnega zbora.</p>
               <p>V okviru te točke gre za obravnavno poročila, ki ga agencija Državnemu zboru
               posreduje v skladu s 472. in 
               473. in 494. členom zakona o trgu finančnih instrumentov. K tej točki so vabljeni
               predstavniki ministrstva, predstavniki agencije, ki bi jim dala besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp82">

               <speaker>MAG. PRIMOŽ PINOZA:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Sem namestnik direktorja Agencije za trg vrednostnih papirjev.
               Poleg mene je Anka Čadež, ravno tako namestnica direktorja Agencije za trg
               vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Začel bi v bistvu s poročilom o stanju na trgu finančnih inštrumentov. V letu 2014 je
               bilo dogajanje na delniških trgih gledano globalno optimistično, saj večina
               najpomembnejših svetovnih delniških indeksov rasla. Tako smo v letu 2014 zabeležili
               ras indeksa New York Stock Exchange v višini 8,9% indeksa <stage>/ nerazumljivo/</stage>, to je
               kitajski borzni indeks v višini 8,6%, indeksa Ducks<stage>(?)</stage> v višini 2,6%. Če pogledamo
               slovenski borzni indeks <stage>/ nerazumljivo/</stage> je pa zrasel še več, za 19,6%. Ta optimizem
               na slovenskem borznem trgu pa se ni odražal na primarnem segmentu tega trga, saj je
               agencija v letu 2014 prejela le eno vlogo za potrditev prospekta za ponudbo delnic
               javnosti, in sicer je šlo za vlogo v višini izdaje 4,6 milijona evrov. Če to
               primerjamo z letom 2013 sta bili dve takšni vlogi, vendar pa je bila vrednost teh
               dveh izdaj v letu 2013 približno sto milijonov evrov. Na drugi strani Republika
               Slovenija v letu 2014 izvedla 28 dražb zakladnih menic različnih ročnosti, in sicer
               je izvedla dražbe v višini 1,1 milijarde kratkoročnih vrednostnih papirjev in 3,8
               milijarde dolgoročnih vrednostnih papirjev, kar je 1,84 milijarde več kot leta 2013,
               pri čemer je šlo pri teh dolgoročnih vrednostnih papirjih za tri nove izdaje in pet
               nadaljnjih javnih ponudb obveznic. Agencija za trg vrednostnih papirjev je v letu
               2014 potrdila tudi 8 prospektov za uvrstitev vrednostnih papirjev na organizirani
               trg, in sicer je šlo za uvrstitve v višini 231 milijonov evrov. Tukaj bi predvsem
               izpostavil delnice, uvrstitev delnic Mercatorja v višini 97 milijonov evrov obveznic
               Gorenja v višini 73 milijona evrov in obveznic družbe <stage>/ nerazumljivo/</stage> 43 milijonov
               evrov. Agencija za trg vrednostnih papirjev je v letu 2014 prejela tudi oziroma
               obravnavala tudi prospekte v zvezi s prevzemi družb, in sicer je prejela osem takih,
               v potrdilo osem takih prospektov. Če to primerjamo s številom v letu 2013 je bilo
               takih prospektov sedem. Agencija je v letu 2014 nadzirala tudi objave podatkov o
               poslovanju javnih družb. Takih javnih družb je bilo 67, za primerjavo z letom 2013,
               ko je bilo takih družb 72. Agencija je nadzirala tudi javne družbe v zvezi z objavo
               njihovih informacij in različnih poročil. Tako je v letu 2014 obravnavala objavo 69
               revidiranih letnih poročil, 68 polletnih poročil, 111 vmesnih poročil poslovodstva,
               prejela je tudi 2.114 obvestil o nadzorovanih informacijah in 175 obvestil o
               pomembnejših spremembah lastništva in upravljavske strukture v javnih družbah. Če se
               preselimo na trg sekundarnih finančnih inštrumentov lahko ugotovimo, da je v letu
                   2014 na trgu
               sekundarnih finančnih instrumentov delovalo pet borzno posredniških družb in 13 bank
               z dovoljenjem Banke Slovenije za upravljanje investicijskih storitev in poslov, izmed
               česar je bilo 7, izmed teh bank tudi članic ljubljanske borze. Poleg tega je bilo v
               Sloveniji notificiranih 2279 investicijskih podjetij, ki lahko na področju Republike
               Slovenije neposredno opravljajo investicijske storitve in posle.</p>
               <p>Tržna kapitalizacija Ljubljanske borze na dan 31. 12. 2014 je znašala 23,73 milijarde
               evrov in je bila višja od tržne kapitalizacije na dan 31. 12. 2013, ko je znašala
               19,14 milijard evra. Število finančnih inštrumentov, ki so kotirali na Ljubljanski
               borzi na dan 31. 12. 2014 je znašalo 97 in je bilo nižje od številka inštrumentov
               konec leta 2013, ko je bilo takih finančnih instrumentov 106. Promet na Ljubljanski
               borzi je znašal 690 milijonov evrov in je bil za 75 % večji kot promet v letu 2013,
               ko je znašal 390 milijonov evrov. Delež prometa v GDP merjeno s procenti je znašal
               1,84 % med tem, ko je bil v letu 2013 1,11 %.</p>
               <p>Če pogledamo, kako je bilo, v povprečju je bilo sklenjenih 300 poslov na dan, v
               celotnem obdobju je bilo pa sklenjeno na Ljubljanski borzi 74 tisoč 759 poslov.
               Povprečna dnevna vrednost sklenjenih poslov je znašala 2,76 milijona evrov, med tem,
               ko je v letu 2013 znašala 1,59 milijona, povprečna vrednost sklenjenega posla je
               znašala 9179 evrov, med tem, ko je v letu 2013 znašala 1636 evrov. Največji tržni
               delež na Ljubljanski borzi je imela družba Alta Invest in sicer je njen tržni delež
               znašal 27,31 %, kar je bil v primerjavi s predhodnim letom 2009 % dvig. Druga po
               prometu je bila Ilirika z 11,81 %, na tretjem mestu pa je bila Perspektiva, kateri je
               pa tržni delež padel za 4 %.</p>
               <p>Delež prometa nerezidentom na Ljubljanski borzi je znašal 53,7 %, delež nerezidentov
               v tržni kapitalizaciji delnic pa je znašal v letu oziroma konec leta 2014 25,5 %. Na
               Ljubljanski borzi je bilo v letu 2014 sklenjenih 228 poslov s svežnji, v vrednosti
               226,2 milijona evrov. Vrednost poslov s svežnji je predstavljajo 32 % celotnega
               prometa na Ljubljanski borzi. Indeks <stage>/ nerazumljivo/</stage> je konec leta 2014 znašal 655,66
               točk in je bil nižji od… pardon, 784,12 točk in je bil višji od konca leta 2014, ko
               je znašal 655 točk. Najnižjo vrednost je indeks zabeležil 2. januarja, ko je znašal
               658 točk, najvišja vrednost pa 6. oktobra, ko je znašal 839 točk.</p>
               <p>Če pogledamo bolj natančno strukturo tržne kapitalizacije, lahko ugotovimo, da znaša,
               da v celotni tržni kapitalizaciji, torej 23,7 milijard evrov znaša tržna
               kapitalizacija delnic približno 6 milijard evrov, obveznic približno 17,5 milijarde
               evrov,  promet desetih
               najpomembnejših delnic je znašal 88,9 % celotnega prometa z delnicami. Tukaj beležimo
               rahlo razpršenost glede na leto 2013, ko je promet desetih najpomembnejših delnic
               znašal 92,8 % celotnega prometa z delnicami. Najprometnejša delnica Krke pa tako kot
               v letu 2013 ostaja delnica Krke, s cca. 27 % celotnega prometa. Je pa tudi ta promet
               v bistvu, je pa tudi Krka izgubila takšno prednost kar se tiče prometa kot jo je
               imela v letu 2013, ko je promet z delnico Krke znašal 40,5 %. Promet desetih
               najprometnejših obveznic v letu 2014 je znašal 78,4 % vsega prometa z obveznicami in
               je bil tudi, je bila ta razpršenost večja kot v letu 2013, ko je znašal promet
               desetih najprometnejših delnic 82,6 % prometa. Najprometnejša obveznica je bila
               obveznica SOD druga izdaja, ki je predstavljala promet s katero je predstavljala 41,6
               % celotnega prometa. Pet borzno posredniških družb je ustvarilo v letu 2014, 11
               milijonov evrov prihodkov, kar je 40 % več kot v letu 2013. Čisti poslovni izid vseh
               borzno posredniških družb je znašal 2,1 milijonov evrov, kar je 191 % več kot leta
               2013. Konec leta 2014 je vsota kapitalskih zahtev vseh BPH, borzno posredniških družb
               v povprečju znašala 0,5 milijonov evrov, kapital pa je v povprečju znašal 1,91
               milijonov evrov, kar pomeni, da so vse borzno posredniške družbe glede na kapitalske
               zahteve več kot kapitalsko ustrezne. Povprečni količnik likvidnosti vseh borzno
               posredniških družb je konec leta 2014 znašal 10,36 in je bil za 46,5 % višji kot
               konec leta 2013. S tem količnikom se pa v bistvu meri kakšna je sposobnost borzno
               posredniških družb, da redno poravnavajo svoje obveznosti. Zakonska zahteva za ta
               količnik je, da mora borzno posredniška družba zagotavljati ta količnik v višini 1.
               To pomeni, da v bistvu vse borzno posredniške družbe v letu 2014 so dejansko bile
               zadosti likvidne, da so lahko redno poravnavale svoje obveznosti.</p>
               <p>Če pogledamo še področje vzajemnih skladov, lahko ugotovimo, da je na slovenskem
               kapitalskem trgu v letu 2013 delovalo 10 družb za opravljanje, kar je enako število
               kot v letu 2013. Premoženje, ki so ga opravljale te družbe je znašalo 2,151 milijard
               evrov in je bilo glede na konec leta 2013 za 15,9 % višje. Porast je pa pretežno
               posledica rasti vrednosti finančnih inštrumentov na kapitalskih trgih, saj so neto
               prilivi v sklade, ki jih opravljajo te družbe v letu 2014 znašali 39 milijonov evrov.
               Rast premoženja vseh jusic skladov držav članic Evropske unije se je v istem obdobju,
               je v istem obdobju znašala 16,3 % kar pomeni, da v bistvu, če primerjamo to rast
               premoženja slovenskih skladov, so v bistvu skladi, ki jih opravljajo družbe za
               opravljanje iz Evropske unije dosegli višjo rast.</p>
               <p>Čista vrednost sredstev v opravljanju je prvič po treh letih presegla 2 milijardi
               evrov. Če pogledamo strukturo vlaganja v vzajemne sklade lahko ugotovimo, da so v
               Republiki Sloveniji vlagatelji bolj naklonjeni vlaganju v bolj tvegane sklade, saj so
               pretežno vlagali v delniške sklade v katerih je naloženo 64 % vseh sredstev v
               skladih, v mešanih skladih pa je naloženo 29 % vseh sredstev, med tem ko na sklade
               denarnega  trga in pa
               na sklade, na obvezniške sklade potem pade bistveno manj. Največji tržni delež v
               skladih je imela družba Triglav skladi.</p>
               <p>To bi pa v bistvu z moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-12-2015-09-03.sp83">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Se vam zahvaljujem za vaše izčrpno poročilo. Jaz bi dala ta poročila kar v razpravo.
               Če želi kdo razpravljati k poročilom k 8. točki? V kolikor ni razpravljavcev, potem
               ugotavljam, da se je odbor za finance seznanil s poročilom o stanju na razmerah in
               razmerah na trgu finančnih instrumentih v letu 2014, letnem poročilu za leto 2014 in
               finančnim načrtom Agencije za trg vrednostnih papirjev za leto 2015.</p>
               <p>S tem zaključujem 8. točko dnevnega reda in tudi 12. Sejo Odbora za finance in
               monetarno politiko.</p>
               <p>Vsem hvala lepa za udeležbo in sodelovanje na seji. Nasvidenje! <stage type="time">Seja se je
                  končana 3. septembra 2015 ob 14.51.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>