<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">58B80531E33D1FB3C1257D620044275A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">79CFB3404EAAF52EC1257D65004221A3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=79CFB3404EAAF52EC1257D65004221A3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.OZFIMP" n="3">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-10-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">3. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(2. oktober 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Urška Ban, predsednica Odbora za finance in monetarno
            politiko.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.00. </stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Vse članice in člane odbora ter vabljene in vse ostale prisotne na današnji seji prav
               lepo pozdravljam. Pričenjam 3. nujno sejo Odbora za finance in monetarno
               politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji članice in
               člani odbora: Roberto Battelli, Andrej Šircelj, Suzana Lep Šimenko, Anže Logar. Na
               seji pa kot nadomestni člani danes sodelujejo: Uroš Prikel oziroma pooblašča Primoža
               Hainza, Klavdija Markež pooblašča dr. Mitjo Horvata, Jožef Horvat pooblašča Jerneja
               Vrtovca, Franc Laj pooblašča Eriko Dekleva, Branko Zorman Igorja Zorčiča, Ksenja
               Korenjak Kramar Vojko Šergan in Tilna Božiča nadomešča Simon Zajc.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega. Ker do pričetka seje odbora nisem prejela drugih
               predlogov za spremembo dnevnega reda, je določen tak dnevni red, kot ste ga prejeli s
               sklicem seje odbora.</p>
               <p>Prehajam na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – POBUDA MARIJE PIPUŠ ZA OCENO USTAVNOSTI 261.A, 261.B,
               261.C, 261.D, 261.E, 347. IN 350.A ČLENA ZAKONA O BANČNIŠTVU.</p>
               <p>Obravnavamo predlog za začasno zadržanje. Pobudo za oceno ustavnosti nekaterih
               členov Zakona o bančništvu je ustavno sodišče Državnemu zboru posredovalo 12.9. 2014
               in določilo 60 dnevni rok za izjasnitev Državnega zbora glede zahteve. Prav tako je
               predlagateljica te zahteve predlagala začasno zadržanje zakona in podan je bil 14
               dnevni rok v katerem se lahko Državni zbor izjasni glede začasnega zadržanja
               zakona.</p>
               <p>Odboru je bilo v zvezi z zahtevo posredovano mnenje vlade in mnenje
               Zakonodajno-pravne službe, zato so izpolnjeni vsi poslovniški pogoji, da obravnavamo
               to točko dnevnega reda.</p>
               <p>V skladu z 265. členom Poslovnika Državnega zbora bo odbor kot matično delovno telo
               podal svoje mnenje o navedeni zahtevi glede začasnega zadržanja. Danes se torej
               opredeljujemo le do vprašanja zadržanja uporabe izpodbijanih členov, ne pa tudi do
               vprašanja njihove skladnosti z Ustavo Republike Slovenije. Ne razpravljamo o
               vsebini.</p>
               <p>K obravnavi te točke so vabljeni predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance,
               Banke Slovenije in Zakonodajno-pravne službe. Kot dodatno gradivo ste k tej točki
               prejeli tudi oba mnenja, tako mnenje vlade z dne 25.9. kot tudi mnenje
               Zakonodajno-pravne službe z dne 29.9.</p>
               <p>Uvodno besedo, v kolikor jo želite, dajem Zakonodajno-pravni službi, Valentina
               Marolt. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp2">

               <speaker>ANAMARIJA VALENTINA MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej kot je že uvodoma povedano danes obravnavamo zgolj predlog odgovora ustavnemu
               sodišču v zvezi s predlogom za začasno zadržanje izvrševanja <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> nekaterih spornih določb Zakona o
               bančništvu. V tem primeru je treba poudariti, da Ustavno sodišče zgolj tehta med
               škodljivimi posledicami, ki bi lahko nastale zaradi izvrševanja morebiti
               protiustavnega zakona na eni strani, in škodljivimi posledicami, ki bi lahko nastale,
               če se te določbe zaradi njihovega zadržanja ne bi izvrševale, pa bi se kasneje
               ugotovilo, da niso v neskladju z ustavo. Kot je povedala že gospa predsednica,
               argumenti in protiargumenti v zvezi s presojo domnevne protiustavnosti danes ne
               pridejo v poštev.</p>
               <p>V našem mnenju torej v zvezi s tem ocenjujemo, da obstoj konkretnih škodljivih
               posledic ni izkazan, in opozarjamo, da je Ustavno sodišče že presojalo dopustnost
               začasnega zadržanja izpodbijanih členov, da je predlog za začasno zadržanje zavrnilo,
               da je v zvezi s tem presodilo, da morebitne škodljive posledice, ki bi nastale
               pobudnikom, če bi se njihove trditve o protiustavnosti izkazale za utemeljene, ne bi
               bile nepopravljive. Medtem ko bi pa na drugi strani prišlo do nepopravljivih
               škodljivih posledic. In prav možnost nastanka teh nepopravljivih posledic je pri
               Ustavnem sodišču pretehtalo in zato je sprejelo tako odločitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vašo obrazložitev.</p>
               <p>Besedo dajem predstavnikom Ministrstva za finance. Gospa državna sekretarka Irena
               Sodin, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp4">

               <speaker>IRENA SODIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovana predsedujoča, spoštovane poslanke in poslanci!</p>
               <p>Na Ustavno sodišče je, kot je bilo rečeno, bilo vloženih več pobud in zahtev za
               presojo ustavnosti določb Zakona o bančništvu, ki urejajo izvedbo ukrepa prenehanja
               kvalificiranih terjatev. Te določbe Zakona o bančništvu omogočajo, da se morebitne
               izgube bank najprej krijejo v breme delničarjev ter imetnikov hibridnih in podrejenih
               instrumentov. Šele potem lahko vstopi država in angažira svoja sredstva v obliki
               državne pomoči. Omenjene določbe torej predstavljajo izrazito zaščito
               davkoplačevalskih interesov. Namen izpodbijanih členov Zakona o bančništvu je
               omogočiti izvedbo ukrepov za krepitev stabilnosti bančnega sistema, kot jih
               predvideva Zakon o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank. Ta zakon
               opredeljuje ukrepe sanacije bančnega sistema, ki jih lahko izvede država. Vsi ukrepi
               sanacije bančnega sistema, ki jih država izvaja, predstavljajo državno pomoč in so
               torej podvrženi skupnim evropskim pravilom. Pogodba o delovanju Evropske unije iz
               oktobra leta 2012 določa, da ima Evropska unija izključno pristojnost urejati
               vprašanja, povezana s konkurenco. Sem sodijo tudi vprašanja državne pomoči, ki
               potencialno izkrivlja konkurenco in daje določenim subjektom prednost pred drugimi,
               ki te pomoči niso deležni. Tako v skladu s pravili Evropske unije o državnih pomočeh
               državna pomoč banki, ki ne izpolnjuje minimalnih zahtevanih regulativnih pogojev, ne
               sme biti dodeljena, dokler lastniški kapital, hibridni kapital in podrejeni dolžniški
               instrumenti ne prispevajo v celoti k izravnavi morebitnih izgub. Prispevek
               delničarjev ter imetnikov hibridnih in podrejenih finančnih instrumentov zmanjšuje
               potrebno državno pomoč banki in s tega vidika Evropska komisija s takimi ukrepi želi
               zmanjšati negativni vpliv državne pomoči na druge subjekte na trgu. Želim poudariti
               še to, da so načeloma imetniki podrejenih obveznic vedeli, ko so te obveznice kupili,
               kakšna tveganja prevzemajo in da ne bodo poplačani, če premoženje banke ne bo
               zadostno za poplačilo njenih obveznosti. Imetniki podrejenih obveznic so na to
               pristali z vedenjem, da ne morejo vplivati na samo poslovanje banke. Ker izpodbijane
               določbe zagotavljajo, da v primeru njihove izvedbe noben upnik ne bo na slabšem,
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> kot če bi bil
               izveden stečaj, je varovano njihovo pričakovanje, da bodo iz sredstev banke poplačani
               le, če bo banka imela dovolj premoženja. Ni pa varovano pričakovanje, da bo, če banka
               ne bo imela dovolj premoženja za plačilo vseh svojih obveznosti, poplačani iz
               sredstev države, saj ni nikoli obstajala pravna podlaga, ki bi tako pričakovanje
               utemeljevala. Velja tudi, da če bi bili podrejeni upniki poplačani zaradi posega
               države, to ne bi ustrezalo tveganju, ki so ga z nakupom podrejenega finančnega
               instrumenta prevzeli. Ko Ustavno sodišče, kot je bilo že rečeno, s strani zakonodajne
               službe Parlamenta odloča o začasnem zadržanju izvrševanja izpodbijanega predpisa, ne
               odloča o ustavnosti izpodbijanih določb, ampak tehta med škodljivimi posledicami, ki
               bi jih povzročilo izvrševanje morebitnega protiustavnega predpisa in med škodljivimi
               posledicami, ki bi nastale, če bi se izpodbijane določbe začasno ne izvrševale. Vlada
               meni, da bi v primeru zadržanja uporabe izpodbijanih določb nedvomno prišlo do
               škodljivih posledic. Zadržanje izvajanja teh določb bi pomenilo, da bodo morebitni
               novi postopki pomoči bankam v težavah v nasprotju s pravili Evropske unije o državnih
               pomočeh. Prav tako bi v primeru zadržanja imetniki kvalificiranih obveznosti, ki so
               prenehale na podlagi izpodbijanih določb, poleg pravice do odškodnine, ki jim jo že
               sedaj daje Zakon o bančništvu, pridobili še možnost, da izpodbijajo odločbo Banke
               Slovenije. To pa bi lahko ogrozilo pravno veljavnost že izvedenih ukrepov sanacije
               bank. Na koncu želim še enkrat poudariti, da je Ustavno sodišče enkrat že odločalo o
               zadržanju izpodbijanih določb in predlog za zadržanje zavrnilo. V svoji odločbi je
               ugotovilo, da negativne posledice do katerih bi lahko prišlo zaradi zadržanja,
               pretehtajo nad morebitnimi škodljivimi posledicami, ki utegnejo prizadeti pobudnike.
               Hvala za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIKA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi za vašo obrazložitev.</p>
               <p>Odboru predlagam, da razpravljamo in odločamo o naslednjem predlogu mnenja odbora.
               Odbor se strinja z mnenjem Zakonodajno-pravne službe z dne, 29. 9. 2014 ter ji
               predlaga, da v skladu z 266. členom Poslovnika Državnega zbora pripravi odgovor
               Ustavnemu sodišču Republike Slovenije. Na to temo odpiram razpravo, ki se naj res
               zgolj nanaša na to stališče, ki smo ga že nekajkrat danes povedali. Državni zbor je
               tukaj stranka v postopku in se bomo v razpravi opredeljevali do mnenja
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Prosim, odpiram razpravo. Kdo želi razpravljati? Od članov odbora nihče. Marko
               Pogačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp6">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Ta tema je bila že tudi v prejšnjem mandatu velikokrat prisotna v tem delu. Sam
               osebno sem večkrat že izrazil mnenje, da osebno ocenjujem, da je bil ta ukrep
               Ministrstva za finance, Banke Slovenije in pa Vlade Republike Slovenije, nezakonit.
               Mislim, da je Slovenija s tem ukrepom bila unikum v svetu, da je dejansko, če se
               izrazim, postrigla imetnike podrejenih obveznic na nič. Jaz bom razpravljal o teh
               zadevah, kajti tudi državna sekretarka se ni opredelila samo do predmeta o katerem
               danes razpravljamo. Jaz mislim, da je državna sekretarka zavajala v marsikateri svoji
               razpravi, da so imetniki podrejenih obveznic bili seznanjeni s tveganjem v kateri
               gredo. Bili so res seznanjeni s tveganjem. V prospektu vseh teh izdanih podrejenih
               obveznic je pisalo, da premoženje izgubijo zgolj v dveh primerih. In sicer, da gre
               banka v likvidacijo ali da gre banka v stečaj. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> In ne NKBM, ne NLB nista šla ne v likvidacijo ne v stečaj, kljub temu
               pa se je Ministrstvo za finance, Banka Slovenije odločila, da dejansko postriže<stage>(?)</stage> do
               konca te imetnike. Imeli ste možnost, da tega ne naredite, imeli ste možnost. Jaz
               mislim, da je bil tudi velik interes imetnikov teh obveznic, zavedali so se situacije
               v katerem so slovenske banke prišle. In so bili pripravljeni se odreči, bi rekel, del
               svojega prispevka, ampak ne na nič, da jih postrižete na nič. In jaz sem prepričan,
               da ta ukrep ima škodljive posledice in da konce koncev ste dejali tudi, da je bil ta
               ukrep v interesu davkoplačevalcev. Zanima me, ko bo enkrat prišla odločitev Ustavnega
               sodišča, kako boste to vašo izjavo, ki ste jo dali danes, zagovarjali. Samo za
               primer, slovenske zavarovalnice so po tem sklepu, ki ste ga ji dali, izgubile več kot
               111 milijonov evrov. To so zadnjič povedali Agencija za zavarovalni nadzor. Še enkrat
               bi poudaril, to je unicum, ki se je zgodil v Sloveniji. In nobena odločba, ne
               Evropskega parlamenta, ne Evropske komisije ne zahteva, da se jih postriže na nič. To
               je bil unicum, ki je bil narejen v Sloveniji. Pravim, počakajmo na odločitev
               Ustavnega sodišča. Ustavno sodišče bo o tem presojalo. Upam, da bo Ustavno sodišče
               presojalo čim prej in da bo potem tudi v primeru takšne odločitve verjetno nekdo
               moral prevzeti odgovornost. Tudi v zakonu o bančništvu nikjer ne piše, da morate vi
               postriči imetnike podrejenih obveznic na nič. Lahko <stage>/ nerazumljivo/</stage> To so bili tudi
               vsi pripravljeni narediti, vendar ne. Mislim, da je tukaj skupna vsota vseh teh
               imetnikov več kot pol milijarde evrov. Predvsem pa gre tukaj za retroaktiven ukrep.
               Ti prospekti so bili izdani tudi v tujini. Jaz vem, da marsikatera tožba prihaja tudi
               iz tujine. Ne vem, če bo to dobro za davkoplačevalce kot ste vi dejali. Kot drugo, pa
               seveda tudi pri izbrisu malih delničarjev ne vidim s kakšno argumentacijo ste šli.
               Jaz mislim, da funkcija delnice ni njena vrednost, ampak nekaj drugega. Delnica je
               lahko vredna 0,0001 cent. Ampak vi ne morete vzeti delničarju pravic, ki jih ima ne
               glede na to, ali je delnica vredna 100, 1000 ali 1 cent, ima delničar pravico priti
               na skupščino in odločati. Mi bi dejansko čez noč rekli ne, izbris malih delničarjev,
               striženje podrejenih obveznic na nič. Jaz bom pri predlaganem sklepu glasoval
               proti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati o točki oziroma o mnenju, ki je predlagano. Se
               pravi, opredeljujemo se do mnenja Zakonodajno-pravne službe. Od članov odbora ne želi
               razpravljati nihče več, dajem gospod besedo vam. Prosim na kratko, pa če se
               predstavite, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp8">

               <speaker>MAG. KRISTJAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoča. Udeležil sem se seje odbora kot predsednik Vseslovenskega
               združenja malih delničarjev, ki je v imenu številnih razlaščenih tako imetnikov
               obveznic kot delnic slovenskih bank sprožilo postopke na različnih ravneh, tako
               pobudo pred Ustavnim sodiščem, kakor tudi že takrat, torej v decembru lani pobudo za
               zadržanje izvrševanja novele zakona o bančništvu, ki pa je bila takrat s strani
               Ustavnega sodišča, kot je bilo danes že slišati, tudi zavrnjena. Hkrati pa sprejeta
               odločitev, da se bo zadeva obravnavala absolutno prednostno. Jaz se bom kot, je
               seveda jasno in izhaja iz dnevnega reda, zadržal samo na ravni tega, ker je danes
               predmet razprave. Zato bi po tej plati želel izpostaviti naslednje. Namreč, Vlada
               Republike Slovenije je že takrat podala stališče, ko se je Ustavno sodišče o tem
               odločalo in kar nas je začudilo v združenju <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> in tudi kolege v Evropski federaciji uporabnikov finančnih storitev,
               kjer sem član odbora, kakor tudi svetovni federaciji investitorjev, da se pravzaprav
               identične argumentacije, ki jih je vlada navedla v decembru, torej konkretno 13.
               decembra lani, pravzaprav ponavljajo ali pa popolnoma identično kopirajo tudi v
               stališču, ki smo ga zdaj prejeli od vlade. Kar je pomembno z našega vidika in v
               kontekstu današnje razprave res opozoriti člane odbora, kakor tudi poslance Državnega
               zbora, da se številna zavajanja ne samo nadaljujejo pač pa tudi stopnjujejo. Torej,
               Državnega zbora, kot najvišjega zakonodajnega organa v tej državi, ki je sprejel
               novelo zakona po našem prepričanju na podlagi napačnih, zgrešenih, lažnih
               argumentacij. V tem času, torej od decembra lani se je to pokazalo kot toliko bolj
               dokazljivo tudi z neposrednimi dokazi, ki so bili v javnih občilih v precejšnji meri
               tudi že objavljeni. En od takšnih momentov je dejstvo, da je mnenje, kot ga je podala
               vlada podano s strani istih, identičnih oseb, ki so ga podale že lani in ki so se po
               razkritju medijev pojavljale in dogovarjale že glede na korespondenco s posameznimi
               uradniki Evropske komisije že v mesecu septembru lani o tem kakšen bo izkazan
               negativni kapital, kakšen mora biti izkazan negativni kapital, konkretno v Novi
               Ljubljanski banki, torej še davno pred tem, preden je sploh predlog zakona bil
               oblikovan, da so se te zadeve…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>…Lahko samo moment. Ne razpravljamo in ne odločamo o mnenju Vlade, danes se
               opredeljujemo do mnenja Zakonodajno-pravne službe. Prosim, da…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp10">

               <speaker>MAG. KRISTJAN VERBIČ:</speaker>

               <p>…Predsedujoča…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>…se na to navezuje tudi vaša nadaljnja razprava, ker današnja seja ni namenjena
               splošni razpravi. To bomo opravili v dogovorjenem roku, to je 60 dni od te ko smo
               to…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp12">

               <speaker>MAG. KRISTJAN VERBIČ:</speaker>

               <p>…Razumem in kar zadeva mnenje Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora seveda vsaj
               deloma v združenju s tem mnenjem soglašamo. Je pa pomembno pri odločanju članov, tako
               odbora, kakor tudi na plenarnem zasedanju v zvezi s tem vprašanjem, v kolikor do tega
               pride, tudi kaj je podala kot mnenje Vlada. Zato opozarjam še enkrat, da so isti
               ljudje, ki so se takrat dogovarjali s predstavniki Evropske komisije, že takrat ob
               vednosti, da je to v nasprotju z interesi državljanov Republike Slovenije in našega
               finančnega in gospodarskega sistema, ob vednosti da so zadeve neustavne in
               nezakonite, ker so že takrat razpolagali z mnenji, sprejeli takšno stališče in hkrati
               se pojavlja isto stališče tudi danes, kot tisto, kar naj bi utemeljevalo odločanje
               tako na tem odboru, kot sicer.</p>
               <p>Druga zadeva vezana na mnenje Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora je pomembno
               izpostaviti da ni res, da zadržanje izvajanja ne bi imelo danes nikakršnih drugačnih
               učinkov. Namreč, še vedno, kot verjetno veste, upam veste, gre za interese tako
               imetnikov obveznic, kot delnic Celjske banke, kakor tudi delničarjev Gorenjske banke,
               ki utegnejo v kratkem biti na podlagi te iste novele zakona o bančništvu, za katero
               danes še toliko bolj vemo, da je neustavna, sporna, protizakonita, uporabljeni isti
               radikalni posegi v njihove pravice. Tako, da je vendarle zadržanje tudi danes iz tega
               naslova smiselno, potrebno in lahko prepreči oškodovanje dodatnega števila
               delničarjev in imetnikov obveznic.</p>
               <p>Še morda samo za zadnji stavek izpostavim naslednje. Ko vlada navaja, da bi bilo moč
               te zadeve odpraviti s presojo na Ustavnem sodišču, ki o tem tako ali tako odloča, kot
               o številnih drugih postopkih, ki smo jih sprožili iz tega naslova, naj opomnim samo
               na naslednji moment. Glejte, v tem času je prišlo tudi zaradi teh radikalnih posegov
               in ravnanj, ne nazadnje tudi do samomorov. In naj mi nekdo prosim pojasni kako je
               možno te zadeve, torej takšne žalostne, tragične okoliščine za družine, posameznike
               in ne nazadnje za celotno skupnost sanirati s presojo na Ustavnem sodišču,
               kakršnakoli že ta odločba oziroma zaključek postopkov bo bil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZFIMP-nujna-3-2014-10-02.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA URŠKA BAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vašo razpravo.</p>
               <p>Drugih prijavljenih k razpravi ni, zato zaključujem razpravo in podajam mnenje odbora
               na glasovanje.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In
               sicer: Odbor se strinja z mnenjem zakonodajno-pravne službe z dne 29. 9. 2014 ter ji
               predlaga, da v skladu z 266. členom Poslovnika Državnega zbora pripravi odgovor
               Ustavnemu sodišču Republike Slovenije. Začetek glasovanja. Glasujemo. Še enkrat ja,
               glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je odbor sprejel predlagano mnenje.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 3 . nujno sejo odbora.</p>
               <p>Hvala lepa vsem za udeležbo. <stage type="time">Seja se je končala 2. oktobra 2014 ob 12.25.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>