<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2F69876D1EBB545AC1258041002A17CF</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1E99CC90DE572E17C12580450024AB78</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=1E99CC90DE572E17C12580450024AB78</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.OZG" n="36">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2016-10-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR  REPUBLIKA SLOVENIJA ODBOR ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">36. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(6. oktober 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Andreja Potočnik, predsednica Odbora za gospodarstvo. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.00. </stage>

            <stage type="mag"/>
         

            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Vse članice in člane odbora vabljene ter ostale prisotne lepo pozdravljam.</p>
               <p>Pričenjam 36. nujno sejo Odbora za gospodarstvo.</p>
               <p>Obveščam vas, da na seji kot nadomestni članice oziroma člani odbora s pooblastili
               sodelujejo: gospod Jožef Horvat nadomešča gospoda Mateja Tonina, gospa Irena Kotnik
               nadomešča gospo Anito Koleša.</p>
               <p>S sklicem ste prejeli predlagan dnevni red seje odbora. Ker v poslovniškem določenem
               roku nisem prejela predlogov za spremembo, ugotavljam, da je določen takšen dnevni
               red seje kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Predlagam, da obravnavo 1. in 2. točke opravimo skupaj, saj sta predlog sprememb
               proračuna Republike Slovenije za leto 2017 in predlog proračuna Republike Slovenije
               za leto 2018 vsebinsko zelo povezani zadevi. Sprašujem če kdo nasprotuje temu
               predlogu. Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. IN 2. TOČKE DNEVNEGA REDA - PREDLOG SPREMEMB PRORAČUNA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2017</title> in <title>PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2018.</title>
               </p>
               <p>K obravnavani točki so bili vabljeni: Ministrstvo za gospodarski razvoj in
               tehnologijo, Ministrstvo za finance, Urad Republike Slovenije za makroekonomske
               analize in razvoj.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli: predlog sprememb proračuna Republike Slovenije za leto 2017
               in predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2018, ki sta objavljena v
               Poročevalcu z dne 28. 9. 2016. V skladu s Poslovnikom Odbora za gospodarstvo
               obravnavana oba dokumenta obravnavamo kot zainteresirano delovno telo, z vidika
               svojih pristojnosti, torej le del obeh predlogov, ki se nanaša na področje dela
               ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo.</p>
               <p>Amandmaji se lahko vlagajo le k posebnemu delu obeh dokumentov. Odbor lahko vloži
               amandmaje samo k tistim podprogramom pri določenih neposrednih uporabnikih iz
               državnega proračuna, ki zadevajo njegovo področje, pri čemer se lahko predlog za
               spremembo izdatkov na tem področju uravnoteži s predlogom za spremembo izdatkov na
               drugem področju.</p>
               <p>Besedo bi predala ministrstvu za gospodarski razvoj in tehnologijo, državni
               sekretarki gospe Evi Štravs Podlogar.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp2">

               <speaker>EVA ŠTRAVS PODLOGAR:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke in poslanci. Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Želela bi nekaj v uvodu predstaviti kako smo zastavili proračun, spremembo proračuna
               za leto 2017 in predlog proračuna Ministrstva za gospodarstvo za leto 2018.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije je konec julija 2016 sprejela razrez proračunskih izdatkov
               za pripravo predlogov državnih proračunov za leto 2017 in 2018. Bistvene spremembe
               pri proračunu za obe leti, so glede na proračune iz preteklih let v luči začetka že
               izvajanje nove finančen perspektive v okviru evropske kohezijske politike v letu 2014
               do 2020. Pravice porabe v razrezu odhodkov kohezijske politike v programskem obdobju
               2014 do 2020 so indikativno razporejene po posameznih predlagateljih finančnih
               načrtov, skladno z izvedbenim načrtom operativnih programov. Ministrstvo za
               gospodarski razvoj in tehnologijo je pri pripravi spremembe proračuna za leto 2017 in
               predloga proračuna za leto 2018 sledilo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> usmeritvam Vlade za pripravo proračuna ter v svoji
               osnovni viziji, podpori nadaljnji krepitvi mednarodne konkurenčnosti slovenskih
               podjetij in ofizivnemu spreminjanju strukture slovenskega gospodarstva v strukturo
               čim bolj prilagojeno zahtevam globalne ekonomije. Ministrstvo za gospodarski razvoj
               in tehnologijo je organizacijsko od lanskega leta dalje, razdeljeno na pet
               direktoratov. Direktorat za podjetništvo, konkurenčnosti in tehnologijo, direktorat
               za regionalni razvoj, direktorat za notranji trg, direktorat za turizem in
               internacionalizacijo in od lanskega leta, od poletja tudi direktorat za lesarstvo. V
               okviru ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo pa delujejo tudi trije organi
               v sestavi, ki izvajajo naloge s področja intelektualne lastnine, tržne inšpekcije in
               meroslovja. V pristojnosti ministrstva spadajo tudi izvajalske inštitucije, ki
               opravljajo naloge določene v specialnih zakonih in podzakonskih predpisih in na
               podlagi pogodbeno urejenih odnosov izvajajo posamezne programe ministrstva. Samo na
               kratko, inštitucije so Spirit, Slovenski podjetniški sklad, Slovenska turistična
               organizacija, Zavod Republike Slovenije za blagovne rezerve, Slovenski inštitut za
               standardizacijo, Slovenska akreditacija, Javni sklad Republike Slovenije za
               regionalni razvoj in razvoj podeželja, Javna agencija Republike Slovenije za varstvo
               konkurence in od letošnjega leta dalje je Javni zavod Kobilarna Lipica. Glede na
               programsko klasifikacijo pa se naloge ministrstva opravljajo v okviru veljavnih
               politik.</p>
               <p>Prioritete ministrstva. Intenziviranje sistemskega razdolževanja podjetniškega
               sektorja, ker je osnovni pogoj za okrevanje gospodarstva, pri čemer se zavedamo, da
               bo treba intenzivirati aktivnost bank.</p>
               <p>Poenostavitev postopkov. Za to mreže vem, vse na enem mestu, da bi poslovni subjekti
               lahko opravili čim večje število svojih administrativnih opravil povezanih z državo
               na enem mestu.</p>
               <p>Spodbujanje izvoza in mednarodne konkurenčnosti Slovenije, pri čemer je treba
               opredeliti ukrepe za spodbujanje slovenskih verig vrednosti in vključevanje v
               globalne verige vrednosti za spodbujanje vstopnih in izstopnih investicij in za
               oblikovanje poslovnih grozdov ter mrež za uspešnejši nastop na tujih trgih.</p>
               <p>Nadaljevanje privatizacijski procesov, ki morajo biti nadzorovani in strateško
               premišljeni. Treba je izhajati iz strategije in klasifikacije naložb, presojati je
               treba od primera do primera skozi jasne kriterije izbire z vidika družbeno ekonomskih
               učinkov posamezne privatizacij.</p>
               <p>Strukturna preobrazba gospodarstva in znižanje prispevkov, ki bo skozi zeleno
               proračunsko reformo, gre za postopno ukinitev okolju škodljivih subvencij, ustvarila
               razmere za postopno zniževanje obremenitve dela, kar bo omogočilo večje stroškovno
               konkurenčnost slovenskega gospodarstva ter obenem izboljšalo stanje okolja ter seveda
               spodbujanje tujih investicij. S predlogom spremembe proračuna za leto 2017 se na
               ministrstvu povečujejo sredstva v celotni A bilanci in sicer za približno 41
               milijonov evrov glede na že sprejeti proračun leta 2017. S predlogom spremembe
               proračuna za leto 2018 pa se na MGRT povečujejo sredstva v celotni A bilanci za cca.
               51 milijonov evrov glede na že sprejeti proračun. Glede na sprejeti predlog razreza
               sredstev ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo menimo, da bomo lahko
               izvedli vse zastavljene naloge in dosegli pričakovane cilje. S predlogom spremembe
               proračuna za leto 2017 se na MGRT povečujejo sredstva v celotni A bilanci in iz
               naslova integralnih sredstev, gre za povečanje predvsem zaradi prenosa pristojnosti
               Kobilarne Lipica iz Ministrstva za kmetijstvo na naše ministrstvo in pa zaradi
               evropskih sredstev in potrebnega slovenskega deleža. Ravno tako s predlogom spremembe
               proračuna za leto 2018, kot je bilo že rečeno, povečujemo sredstva za 51 milijonov
               evrov, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> prav tako iz
               integralnih sredstev povečanje predvsem zaradi prenosa sredstev za ZFU v višini 11
               milijonov evrov iz bilance B v bilanco A in pa prenosa pristojnosti Kobilarne Lipica
               ter evropska sredstva in iz tega naslova povečanje tudi za slovensko udeležbo.</p>
               <p>Na ministrstvu si prizadevamo, in tako je tudi v predlaganem proračunu, za zniževanje
               materialnih stroškov, in menim, da smo pri tem naredili določene korake. Torej, po
               tem kratkem uvodu bi želela povedati, da so z mano tudi kolegi z ministrstva, in
               upam, da vam bomo skupaj lahko uspešno odgovorili na postavljena vprašanja. Želela pa
               bi na koncu opravičiti našega ministra, ki je ta trenutek zadržan, in zato sem jaz z
               vami. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za uvodno obrazložitev, gospa državna sekretarka.</p>
               <p>Besedo dajem v uvodnem delu še predstavniku Urada Republike Slovenije za
               makroekonomske analize in razvoj, gospodu mag. Boštjanu Vasletu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp4">

               <speaker>MAG. BOŠTJAN VASLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Na začetku samo na kratko glede makroekonomskih predpostavk, na katerih temelji
               proračun za prihodnje leto. V bistvu je ključna smer, v katero se razvija slovensko
               gospodarstvo v tem trenutku, zelo pozitivna. V zadnjih dveh letih smo v Sloveniji že
               beležili gospodarsko rast, ki se bo po naših predvidevanjih nadaljevala tudi v
               prihodnjih dveh letih. V ozadju te rasti bodo podobni razlogi kot že do sedaj, torej,
               visoka rast izvoza, ki se širi praktično v vse segmente gospodarstva. Izboljšala se
               bo še nadalje zasebna potrošnja, torej potrošnja nas, prebivalcev, nekoliko bo višja
               tudi državna potrošnja, na kar bo predvsem vplivala politika plač v javnem sektorju
               oziroma izplačilo nekaterih elementov plačne politike, ki so bili v času krize
               omejeni. Je pa en dejavnik, ki bi ga rad tu posebej izpostavil, ker bistveno vpliva
               na dinamiko gospodarske rasti, torej na nižjo rast v letošnjem letu in potem
               povišanje, relativno visoko povišanje na 2,9 v prihodnjem letu, to pa so investicije.
               Ko govorimo o investicijah, ločimo zasebni sektor in javni sektor, zato ker
               investicije v zasebnem sektorju približno enakomerno naraščajo že nekaj časa.
               Podjetniški sektor investira, kar je seveda odraz njihovih notranjih potreb po
               posodobitvi tehnoloških procesov kot tudi zunanjih dejavnikov, predvsem boljših
               pogojev financiranja zadržanih dobičkov, postopka razdolževanja. Drugačna pa je slika
               pri javnih investicijah, ki so vezane predvsem na evropska sredstva. Tu je dejstvo,
               da je ob prehodu s stare na novo finančno perspektivo prišlo do velikega zastoja
               črpanja teh sredstev. Ob koncu, zadnji dve leti pred iztekom stare finančne
               perspektive smo v Sloveniji počrpali med 600 in 800 milijonov evrov iz strukturnih
               skladov. Letos je to črpanje zastalo, bo verjetno nižje od 200 milijonov evrov, kar
               je ključni razlog za pričakovan padec investicij, približno 4 % v letošnjem letu, za
               prihodnje leto pa pričakujemo, da se bodo začeli uresničevati načrti glede
               pospešenega črpanja sredstev, tako bo skupna rast investicij povezana tudi z
               investicijami v javnem sektorju približno 6 %. In ta razlika, torej padec investicij
               letos in rast v prihodnjem letu, je ključni razlog, zakaj prihaja do teh sprememb v
               rasteh, kajti ostali dejavniki bodo ostali približno podobni kot v zadnjih dveh
               letih, izvoz bo na podobni ravni, izvoz se bo le nekoliko povečal zaradi večjih
               investicij. Pozitivna bo ostala zasebna potrošnja, pa tudi državna potrošnja.</p>
               <p>Mogoče samo še par besed o trgu dela. Tudi tu se rezultati skladno z dobrimi gibanji
               v realnem delu gospodarstva izboljšujejo. Število zaposlenih se še naprej povečuje, v
               lanskem letu oziroma letošnjem letu približno na ravni 1 % in potem prihodnje leto
               približno 2 % rast pričakujemo. Z drugimi besedami, skupno število zaposlenih
               trenutno še presega število oseb, ki so bile zaposlene v tistih letih najboljše
               gospodarske rasti, nekje med leti 2000 in 2004,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> 2005, najboljše pa govorim v temu smislu, sicer ni
               bila najvišja ampak je bila takšna, ki ni povzročila drugih neravnotežij. Seveda v
               obdobju takoj neposredno pred izbruhom krize, ko smo imeli tudi relativno visoko
               gospodarsko rast je bila ta zaposlenost višja. Zdaj, pomembno je, da je ta
               zaposlenost, povečana zaposlenost enakomerno porazdeljena po večini sektorja
               gospodarstva, povečuje se v predelovanih dejavnosti, povečuje se v storitvenem delu
               gospodarstva, tudi v javnem sektorju je zdaj približno 4 tisoč ljudi v prvih mesecih
               leta bilo zaposlenih več kot lani. Tako da, tukaj tudi pričakujemo da se bodo takšna
               gibanja nadaljevala še naprej, tako v zmanjševanju brezposelnosti, drugo leto naj bi
               jih bilo v Sloveniji v povprečju 95 tisoč, letos jih bo še nekaj nad 100 tisoč.</p>
               <p>Zdaj seveda bi ob tem rad omenil še nazadnje pa seveda ne najmanj pomembno in sicer
               tveganja, ki spremljajo to napoved, to o čemer sem ravnokar govoril predstavlja
               seveda najverjetnejši scenarij, obstaja pa kar nekaj tveganj, da bo gospodarska rast
               in tudi razmere na trgu dela drugačne od te, ki se nam zdi v temu trenutku najbolj
               verjetna. Ta tveganja so v temu trenutku najbolj povezana z dogajanji v mednarodnem
               okolju, ki imajo v temu trenutku politični značaj vendar so lahko ti dogodki zelo
               hitro prenesejo tudi v gospodarstvo, v mislih imam predvsem dve zadevi – prva je
               povezana z odločitvijo Združenega kraljestva za izstop Velike Britanije<stage>/?/</stage> kljub
               mogoče nekaterim različnim, drugačnim pričakovanjem ob samem izidu referenduma ni
               prišlo do večjih pretresov v gospodarstvu, tudi pretresi na finančnih trgih so bili
               relativno kratki, kar pa seveda ne pomeni, da bi se v primeru zaostrovanja razmer
               nekega manj racionalnega, organiziranega izstopa Velike Britanije da se to naj bi
               odrazilo na trgih in posledično na gospodarske aktivnosti, predvsem ne toliko
               direktno v Sloveniji ampak v vseh državah, ki bolj poslujejo z Anglijo, mi pa
               poslujemo s temi državami.</p>
               <p>Drugo tveganje je pa seveda povezano z migrantsko krizo. Tudi tukaj, kot sami dobro
               veste se lahko razmere zelo hitro spremenijo in sicer lahko se spremenijo v takšni
               smeri, da bi to imelo negativne posledice za slovensko gospodarstvo.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče nevarnosti ali pa možnosti za hitrejšo rast v Sloveniji so pa te
               povezane po našem mnenju predvsem z dvema sklopoma dejavnikov. Prvi sklop dejavnikov
               so že omenjene javne investicije, te se bodo predvidoma drugo leto povečale vendar
               obstaja kar znatna verjetnost, da bo to povečanje višje do tega, ki ga pričakujemo,
               da bo torej finančna perspektiva bolje stekla od tega kar mislimo sedaj. Lahko pa je
               seveda obratno, tako da tukaj so tveganja seveda v obe smeri. In, kar se mi zdi tudi
               zelo pomembno je da je je pomemben del okrevanja v tem trenutku povezan s
               pričakovanji. S pričakovanji podjetniškega sektorja, s pričakovanji potrošnikov,
               oboji kot kažejo anketni podatki pričakujejo, da se bodo razmere v prihodnjih
               četrtletjih izboljšale. Seveda pa, če bi tukaj bili sprejeti kakršni koli ukrepi, ki
               bi omajali to zaupanje bi se lahko to zaupanje tudi materializiralo potem dejansko v
               nižjih stopnja, potrošnja v nižjih stopnjah investicij in posledično v nižji
               gospodarski rasti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za uvodno obrazložitev. Odpiram razpravo članic in članov
               Odbora za gospodarstvo. K besedi se mi je že prvi prijavil dr. Franc…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp6">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Proceduralno!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, izvolite, gospod Krivic, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp8">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovana podpredsednica. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Samo sprašujem, ker običajno je bila praksa na predstavitvi proračunov, da je svoje
               mnenje oziroma svoje stališče do predloga proračuna predstavilo tudi Ministrstvo za
               finance. Zato samo sprašujem ali se je ta praksa kaj spremenila in preden gremo na
               razpravo bi rad slišal tudi stališče Ministrstva za finance glede proračunov, to je
               bila običajna praksa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala za to vprašanje.</p>
               <p>Vabljeni so bili, imamo tukaj tudi predstavnico, če želite besedo? Izvolite, imate
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp10">

               <speaker>IRENA MOMIĆ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav tudi v mojem imenu, Irena Momić, Ministrstvo za
               finance.</p>
               <p>Glede na to, da sta oba proračuna bila že včeraj predstavljena kot global tako s
               strani predsednika vlade kot ministrice in da bosta tudi obravnavana na matičnem
               odboru lahko podam nekaj osnovnih podatkov glede njih.</p>
               <p>Priprava predloga sprememb proračuna za leto 2017 in proračuna za leto 2018 temelji
               na veljavni ureditvi na podlagi spremenjenega 148. člena Ustave RS<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> in zakon o fiskalnem pravilu, ki vsebuje
               temeljna načela upravljanja javnih financ na ravni sektorja države kot fiskalno
               pravilo, ki predvideva postopno uravnoteženje prihodkov in izdatkov proračunov države
               brez zadolževanja. Skladno z zakonom o fiskalnem pravilu je Državni zbor v aprilu
               letos sprejel odlok v okviru za pripravo proračuna v sektorja države za obdobje od
               2017 do 2019, ki za posamezno proračunsko leto določa ciljni saldo in najvišji možni
               obseg izdatkov sektorja država po metodologiji ESA ter ciljne salde in najvišji možni
               obseg izdatkov posamezne blagajne javnega financiranja po denarnem toku.</p>
               <p>Če se osredotočim na državni proračun je za leto 2017 načrtovanih za 9.527<stage>(?)</stage>
               milijonov evrov odhodkov. V primerjavi z oceno realizacije proračuna za leto 2016 je
               to za 3,8% več celotnih odhodkov. Prihodki državnega proračuna so za leto 2017
               načrtovani v višini 8.846 milijonov evrov, pri čemer so prejeta sredstva iz proračuna
               EU načrtovana v višini 929 milijonov evrov. Prihodki se tako od ocene realizacije za
               leto 2016 povečujejo za 5%, od tega davčni za 2,4. Proračunski primanjkljaj za leto
               2016 pa je načrtovan oziroma predviden v višini 1,6% BDP. Za leto 2018 je načrtovanih
               9.573 milijonov evrov odhodkov in se v primerjavi s predlogom proračuna za leto 2017
               povečujejo za 0,5% glede na celotne odhodke. Za leto 2018 so prihodki načrtovani v
               višini 9.267 milijonov evrov. Prejeta sredstva iz proračunov EU so načrtovana v
               višini 1.175 milijonov evrov, od tega je pa še 205 milijonov prihodkov iz naslova
               zaključka finančne perspektive 2007-2013. Proračunski primanjkljaj za leto 2018 se
               predvideva v višini 0,7% BDP. Predlog sprememb proračuna za leto 2017 in predlog
               proračuna za leto 2018 sledita ključnim usmeritvam in ciljem ekonomske politike kot
               jih določata program stabilnost in nacionalni reformni program iz aprila <stage>/
               nerazumljivo/</stage> Ključna cilja sta spodbujanje gospodarske rasti ter konsolidacija
               javnih financ s postopnim zniževanjem deleža dolga sektorja država. Vlada bo v letih
               2017 in 2018 nadaljevala postopno javnofinančno konsolidacijo in se še naprej
               prizadevala za uspešno upravljanje z dolgom državnega proračuna. Slovenija bo za
               plačilo obresti iz državnega proračuna v letu 2017 namenila 973 milijonov in v letu
               2018 970 milijonov evrov. V primerjavi z oceno realizacije za leto 2016 se obresti v
               letu 2017 znižujejo za 8,2%. Med tem ko v letu 2018 pa še za 0,3%. Znižanje obresti
               in drugi višji prihodki bodo omogočili, da se privarčevana sredstva namenijo za
               ključne prioritete, ki si jih je pač postavila Vlada oziroma tista področja, ki so
               bila zaradi javnofinančne krize v minulih letih prikrajšana. Iz predloga proračuna so
               vidna ta ključna področja, ki so vlaganja v infrastrukturo za večjo kakovost
               življenja in dela, vlaganja v znanost in zaposlovanje, krepitev kakovosti storitev za
               zdravje in povečanje varnosti v najširšem pomenu. Toliko z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za obrazložitev. Sedaj pa prehajamo na razpravo članic in
               članov Odbora za gospodarstvo. K besedi imam že prijavljene tri člane, in sicer dr.
               Franc Trček, gospo Suzano Lep Šimeniko in gospoda Franca Laja. Besedo predajam dr.
               Trčku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp12">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoča. Lep pozdrav vsem skupaj. Hvala gospe, ki je
               predstavila proračun, čeprav ne bi rad bil žaljiv, ampak odkrito se sprašujem zakaj
               na vsakem odboru moramo poslušati to zgodbo s finančnega ministrstva, ki jo je na
               tisti, kakor se reče, prekratki predstavitvi proračuna že povedal gospod Cerar.</p>
               <p>Ker je to neka splošna debata zožena na tematiko zainteresiranega delovnega telesa
               bom najprej podal nek pogled na celoto, na kar se bom zapičil v nekaj postavk, če se
               tako izrazim.</p>
               <p>Če mi gremo gledati celotni proračun in gledamo proračun MGRT vidimo, da je ta
               relativno skromen. Jaz sem si tu nekako zapisal, ko sem poslušal <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ta organigram, ki nam ga je na začetku
               predstavila sekretarka, medresorsko ministrstvo. To je res neko ministrstvo, ki naj
               bi neke robne pogoje gospodarstva omogočalo, zaznavalo neke spremembe in v
               sodelovanju z ministrstvi, na katerih imajo določene večje proračunske postavke, z
               določenimi se pa povezujejo na vsebinski ravni. Recimo, lahko se dotaknemo postavke
               regionalnega razvoja, kjer gre povezava proti Ministrstvu za javno upravo, lahko se
               dotaknemo lesarstva, lesne verige, kjer je preči z Ministrstvom za kmetijstvo itd. In
               tega se je treba zavedati. Neka beseda, ki se zelo pogosto uporablja zlasti ob in po
               begunski krizi, je varnost. Varnost je verjetno ena najbolj pogosto uporabljenih
               besed v političnem besednjaku v Evropi v zadnjih dveh letih. In ravno tu ministrstvo
               skozi svojo medresorsko naravo pa je tisto, ki na dolge steze lahko pomembno prispeva
               k varnosti. Ne glede na naše razlike v ideoloških prečenjih med nami ali pogledi na
               razvoj države in družbe, se verjetno strinjamo o tem, da je nek impulz in stanje
               gospodarstva ključno.</p>
               <p>Gospod Vasle je dejansko podal nek relativno optimističen pogled, prognozo, jaz
               pogosto rečem, da v tej ekonomizirani družbi tovrstne prognoze igrajo neko vlogo
               civilne religije, ali nas delajo optimistične za naprej ali ne. Seveda smo pa po
               opisu del in nalog v opoziciji vedno bolj kritični kot koalicijske poslanke in
               poslanci, ki zagovarjajo take teme in proračune.</p>
               <p>Kar me nekako moti v tej debati o proračunih, je, da po eni strani se zapičimo v neke
               posamezne predalčke ali pa gre razprava preveč splošno, ti dve skrajnosti sta nekako.
               Glejte, recimo, zelena referenčna točka, zelena Slovenija, to je zdaj tudi nek
               "bassword" postal letos. Po drugi strani imamo pa Ministrstvo za okolje in prostor,
               ki novelira ZVO v smeri, da odpira vrzel za umazane tehnologije, imamo neke
               podzakonske akte, kjer se zvišujejo mejne vrednosti kadmija in še česa, in imamo
               problematiko smradu, ker bomo doktorat delali še iz tega, čeprav, kot je moj someščan
               izjavil danes za Delo, nam že nos pove, da nekje nekaj smrdi. Na zelo nazornem
               primeru vam pokažem, kako bi bil skrajni čas, da se iz teh nekih občih… <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, iz neke te frazeologije tudi v medresorskem prečenju premaknemo nekam
               naprej.</p>
               <p>Neka tema, ki je tu vedno vprašljiva, so plače v javnem sektorju in počez nabijanje
               tega javnega sektorja, čeprav seveda so problemi v javnem sektorju, ampak ključni
               problem javnega sektorja, kot ga vidim jaz, je v bistvu problematika klientelizma, ki
               pogosto trči, od odkrite korupcijske zgodbe, pa lahko gremo od nabave kakšne
               računalniške opreme na kakšnem ministrstvu pa do TEŠ 6 in podobnih zgodb. In v bistvu
               neka kriza, iz katere plezamo ven, ki je posledica tega, kar bi lahko imenoval
               pajdaška privatizacija, ki smo jo imeli, nekdo jo imenuje tajkunska, in tudi nekako
               servilnosti naše politike do tujine. Lahko gremo zdaj gledat, recimo, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pogodbe SDH-ja z zunanjimi
               izvajalci in svetovalci, koliko jih je ali so upravičene ali niso upravičene. Lahko
               se vprašamo kaj dela DUTB, zakaj je pozabil na tisto drugo črko v kratici. Zdaj,
               gospod Vasle je rekel, da so tveganja oziroma neki dve ključni mednarodni tveganji
               izrazito politični.</p>
               <p>Seveda v nekem takem tehnokratskem pogledu na svet je nekako neka varljiva podoba, da
               gospodarstvo ni izrazito politično. V bistvu je. Robni pogoji gospodarstva so vedno
               izrazito politični, kjer seveda neke malo bolj modre družbe bolj premeteno zastopajo
               njihove politične in hkrati tudi gospodarske interese. Recimo, to je že zelo jasno,
               če malo več delate parlamentarno diplomacijo. Tuji diplomati, ki pridejo v Slovenijo
               ne pridejo na 4 leta podaljšanega dopusta ampak v glavnem na to, da se ukvarjajo in
               zastopajo njihove predvsem gospodarske in delno geostrateške politične interese.</p>
               <p>Zdaj nekako v tej luči kritizirati za nazaj, za naprej niti ni moj namen, no ampak
               glejte, mi ne vem, očitno se iz neke stare EU perspektive nismo nič naučili. Dobro,
               seveda verjetno, če bi bil jaz v vlogi gospoda Vasleta, bi moral tudi moral odkrito
               povedati. Vrzel v investicijah je nastala zaradi tega, pa tega razmika, letos je šlo
               4% dol, potem bo šlo pa gor in bo neka izravnava. Ampak, če gledamo na tej ravni, kaj
               naj bi bilo to ministrstvo v medresorskem prečenju, pa ta problematika ni tako
               majhna, ker mi se vedno potem zvrnemo v neko stanje, da se nam hiti in potem so
               končni izpleni tudi malo zaradi tega hitenja ali če rečem v ljudskem jeziku,
               "šalabajzerski" in še bolj naklonjeni slabim, pogosto koruptivnim rešitvam. In to je
               nekako v bistvu problem.</p>
               <p>Zdaj, če se pa dotaknem nekih samih postavk v teh dveh proračunih oziroma recimo mu
               kvarus 2017, ker do 2018 je še relativno daleč, če se tako izrazim. Recimo, če gledam
               postav, podpora za reševanje in prestrukturiranje, ki se drastično zmanjšuje. Sicer
               se zapiše, da je v pripravi novi zakon, citiram: "ki bo uvedel strožje kriterije,
               dvignil učinkovitost", ampak z nekaj tisočaki, ki jih ima MGRT na razpolago in s tem,
               da je sočasno DUTB v nekem vzporednem vesolju se mi postavlja v bistvu vprašanje,
               vprašanje s, če hočete narodno gospodarskega in tudi regionalnega vidika, ob
               povečevanju medregionalnih in znotraj regionalnih razlik.</p>
               <p>Ob tem recimo obstaja, mogoče ste že pozabili malo nanj v koaliciji, 15 vladnih
               strateških projektov, tako imenovanih. Kako se bodo tej udejanjali čez proračun
               vašega ministrstva. Deveti po vrsti je tisti, ki je poimenovan spodbujanje socialnega
               podjetništva, zadrug in oblik ekonomske demokracije. Recimo nekaj, kjer bi se lahko
               ta koalicija in Združena levica na neki ideološki ravni ali razvojni ravni celo
               srečali. Imamo državnega sekretarja celo pri predsedniku Vlade ampak nekako ne vidimo
               na tem področju nekega bistvenega napredka. Če mi malo razsvetlite kaj bo s tem v
               luči proračuna.</p>
               <p>Padejo tudi postavke za spodbude novonastalih podjetij in njihovo rast. Kaj se dogaja
               na tem področju? Razen pač zavrnili ste naš predlog Zakona o sodelovanju delavcev pri
               upravljanju in nekako to je to. Eno zelo pomembno področje. Glejte, mi dejansko, ko
               smo šli v samostojnost, dobro eni smo bili še tako mladi, pa nas je kaj drugega
               takrat zanimalo, nismo vedeli v veliki meri v kaj se gre na področju kaj kapitalizem
               pomeni in tako naprej. In eno zelo pomembno področje je področje <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> potrošništva. Varstvo potrošnikov. Tudi
               tu vidimo, da nekako postavka stagnira s tem, da imamo ogromno, ogromno težav na tem
               področju. Imamo tudi v bistvu neke rešitve, ki so se izkazale za fiasko, izvensodno
               reševanje potrošniških sporov. Kje smo zadaj v bistvu s tem?</p>
               <p>Učinkovito trženje in promocija Slovenije dobro, tu se postavke nekoliko povečujejo
               ampak se bojim, pa glejte ne bom zdaj ta Dubaj ven vlekel, čeprav so mi to strokovci
               dali tudi notri, da se verjetno lotevamo teh zadev na nekako napačen način. Zdi se
               mi, da je tudi premalo sodelovanja med mladiko in vami. Po drugi strani tudi samo
               ministrstvo je zelo, zelo naklonjeno, bom rekel liberalizaciji, privatizaciji nekih
               služb javnega značaja, če se tako izrazim, pokopališko potrebna dejavnost, ker se
               potem zelo hitro zapletamo v dejstvo, da se ne poslušamo deležniki med seboj, da nam
               pride veto Državnega sveta, da so potem grožnje z Ustavnim sodiščem in tako naprej,
               kar ravno ni to, kar naj bi to ministrstvo delalo. </p>
               <p>Zdaj neka zadeva, ki je tu zelo pomembna in ki jo tudi zelo izpostavljate v zadnjem
               času, čeprav ste direktorat za informacijsko družbo premaknili pod javno upravo z
               nekega drugega ministrstva, je tako imenovana sodelovalna ekonomija. Beseda, ki je
               zdaj spet prišla malo v modo ampak na ta način, kot jo ubeseduje podpredsednik te
               Vlade je to ekonomija, ki bo povečevala socialni dumping, prekarizacijo, popolno
               podrejenost globalnim korporacijam že na način kako on gre na nek izlet v ZDA in me
               zdaj žalosti, da ni gospoda Počivalška tukaj med nami, kjer si vseeno nek praktik, ki
               je prišel iz gospodarstva, da bi malo nekako podal pogled na tovrstne zadeve. Ker v
               bistvu bom rekel tovrstne informacije, ki jih na takšen način podaja Vlada in v tem
               vašem medresorskem prečenju so, če uporabim jezik Mira Cerarja, nespoštljive do
               pomembnega sektorja pri nas, IKT-ja, ki vseeno ima nek potencial, ki ima ogromno
               znanja, ki je nekako uspešen.</p>
               <p>Tu bi se v bistvu ustavil. Rad bi mogoče kakšne odgovore iz tega, kar sem povedal
               zlasti glede vladnih strateških projektov glede drastičnih oziroma nespodobno smešnih
               postavk za podporo reševanju prestrukturiranja. Potrošnike sem že omenil in v bistvu
               malo več ubesedite kako bomo s tem in s takim proračunom postali, kako ste to že
               ubesedovali, zelena referenčna točka v digitalni Evropi. Jaz nekako iz tega razreza
               proračuna in iz postavk tukaj tega ne vidim, kot sem že odkrito povedal, edina taka
               pozitivna postavka je, da se mi po kar nekaj časa končno dvigujejo proračunska
               sredstva za to, kar včasih pozabimo, tehnologija tudi za raziskave in razvoj ampak a
               veste, tudi tu se zapiše zagotavljanje ugodnega okolja za razvoj turizma, potem pa ko
               jaz resornega ministrstva sprašujem kaj bomo pa naredili s Pohorjem pa dobim odgovor,
               da trenutno nič.</p>
               <p>Tako, da hočem reči, med nekimi besedami, ki so preveč splošne in konkretnimi
                  dejanji,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> je prevelik
               razkorak.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz predlagam, da imamo dva, tri razpravljavce v sklopu pa potem se odgovarja na
               vprašanja.</p>
               <p>Besedo predajam gospe Suzani Lep Šimenko, potem naj se pripravi gospod Franc Laj.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp14">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednica. Spoštovane poslanke, poslanci, državna sekretarka in
               predstavniki ministrstva in Umarja, lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Zdaj moram na samem začetku reči, da obžalujem, da na tako pomembni tematiki ni
               prisoten sam minister, saj vse spoštovanje do vas, državna sekretarka, ampak
               kakorkoli sprejema se sprememba proračuna za 2017 in proračun za leto 2018, vseeno
               jaz mislim, da je to za vsa ministrstva en izmed ključnih dokumentov, in na nek način
               pač ocenjujem, da bi bilo prav, da bi bil on danes tudi tukaj prisoten.</p>
               <p>Zdaj, me veseli, če se bo s tem, kar imamo tukaj s temi številkami na nek način, da
               se bodo uresničile zastavljene naloge in cilji Ministrstva za gospodarski razvoj in
               tehnologijo. Če pogledamo generalno, gospodarstvo je spodbudno, da beležimo rast
               izvoza, komu to pripisati, jaz mislim, da vseeno v večji meri iznajdljivim in
               prilagodljivim gospodarstvenikom in tudi ugodnim razmeram v naših največjih
               partnericah v tujini, kamor podjetja izvažajo, ne nazadnje je sam izvoz izjemnega
               pomena v samem bruto domačem proizvodu.</p>
               <p>Izpostavljeni sta bili zlasti dve tveganji v mednarodnem okolju, morda sama ne bi
               zanemarila tudi tega, ki bi znala tudi pomembno vplivati na gospodarstvo. So bolj
               politične narave, to pa so tudi prihajajoče volitve v eni izmed naši največjih, bom
               rekla, izvozni partnerici in nenazadnje tudi v Ameriki. In jaz verjamem, da rezultati
               na teh volitvah imajo lahko pomemben vpliv tudi na stanje gospodarstva v
               Sloveniji.</p>
               <p>Sicer pa bi zelo težko rekli, da lahko govorimo o nekem konkurenčnem okolju za
               gospodarstvo, generalno. Veseli me, da je bilo kljub prvotnim pomislekom, da so
               ostale olajšave za raziskave in razvoj podjetij na trenutni ravni, to me izjemno
               veseli. Seveda pa me žalosti ta dvig davka na dobiček, kar pa izražajo ne nazadnje
               tudi gospodarstveniki. In jaz bi vseeno pozvala vas, ki ste na ministrstvu za
               gospodarstvo, da pač ne glede na to, da to področje ne spada direktno pod vaš resor,
               seveda podjetja pa pričakujejo največ od vas, da mogoče pa vseeno daste kakšno besedo
               več in tukaj vseeno stopite na stran gospodarstva. Mogoče toliko čisto na splošno,
               zdaj pa se bom osredotočila izključno na številke, ki jih imamo tukaj pred sabo.</p>
               <p>Če pogledamo spremembe v letu 2017 vidimo, da je kar, bom rekla, ni zanemarljivo
               povečanje sredstev, ki so na razpolago Ministrstvu za gospodarski razvoj in
               tehnologijo višine 41 milijonov evrov, kar je zelo spodbudno. Bi pa želela mogoče ene
               dodatne obrazložitve kaj konkretno te številke pomenijo. Če pogledamo postavke, pri
               katerih, kje se te spremembe dejansko dogajajo, vidimo da imamo največje dvige
               oziroma sredstva namenjena razvojno investicijskim projektom oziroma podpora
               tehnološkim razvojnim projektom. In me zanima kaj točno imate tukaj v planu narediti,
               glede na to, da gre za spremembe v 2017, verjamem, da že natančno imate formirano to
               številko 23 milijonov. Tako, da bi prosila za obrazložitev.</p>
               <p>Potem me zanima teh 8,1 milijon evra za lokalno razvojno infrastrukturo. Komu bodo
               namenjena ta sredstva in nenazandje tudi sredstva, ki bodo namenjena podjetništvu in
               konkurenčnosti v skupni višini nekaj manj kot 11 milijonov. Me zanima katera so tista
               področja oziroma kaj konkretno, ne vem, znotraj spodbud za rast in razvoj podjetij,
               kjer imate 4,4 milijone, kaj konkretno je za temi številkami. Verjamem, da vsaj za
               leto 2017 je to že veliko bolj jasno. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zdaj me pa žalosti zmanjšanje, ki ga je opaziti za
               leto 2017 in tudi za leto 2018, to pa je na področju spodbujanja tujih investicij in
               odprtosti gospodarstva. Zanima me zakaj dejansko ste se odločili za to zmanjšanje in
               pa ali se vam ne zdi to področje tako pomembno, da bi mu morda bilo potrebno nameniti
               še kaj več sredstev. Ali se ne vem, pristojnosti za to področje prenašajo kam drugam,
               prosila bi pač za dodatno obrazložitev na tem področju. vidim, da je kar tudi en, bom
               rekla spodbuden znesek v podporo razvoja turizma, kar je seveda zelo pozitivno in to
               pozdravljam. Vsekakor se vidi, da je minister predvsem iz področja turizma tako, da
               to področje zagotovo bistveno bolje pokrito, kot pa ostalo.</p>
               <p>Zdaj, če pogledamo leto 2018 je bistvo zelo podobno. Velik poudarek je na podporo
               tehnološkim razvojnim projektom. Zdaj, če pogledamo ne vem, realizacija 2016 je bila
               v višini dveh milijonov po spremembi proračuna za 2017 bo tu 24 pa nekaj milijonov, v
               letu 2018 pa planirate kar 37 milijonov in resnično me zanima kaj v to postavko
               spada. Zdaj, generalno sredstva za podjetništvo in konkurenčnost se v letu 2018 glede
               na leto 2017 nekoliko zmanjšujejo, me pa konkretno zanima kaj pa problemska mejna
               območja. Vemo, da smo že velikokrat tukaj izpostavljali območja, kot so na primer
               tudi Haloze, kjer je bilo rečeno, da bodo pripravljali celoviti ukrepi za celostni
               razvoj območja tudi na področju gospodarstva.</p>
               <p>Mene zanima ali ste posebej kaj sredstev namenili za takšna problemska obmejna
               območja in pa na drugi strani me pa tudi zanima kaj nameravate v prihajajočih dveh
               letih narediti za sam skladen regionalen razvoj. Ampak skladen regionalni razvoj sama
               razumem kot delanje na tem, da dejansko razlike med regijami zmanjšamo v maksimalni
               možni meri. Vemo, da so te razlike, bom rekla kar gromozanske. Žal se tudi evropska
               sredstva ne namenjajo tistim regijam, ki so bistveno pod slovenskim povprečjem v
               večji meri ampak se to ne vem, razdeljuje po pač žal nepoznanem ključu, ki je seveda
               v rokah ministrstev, zato me zanima kaj nameravate narediti za sam skladen regionalen
               razvoj v prihajajočih dveh letih. </p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo bi predala gospodu Francu Laju, potem pa ministrstvu za odgovore. Gospod Franc
               izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp16">

               <speaker>FRANC LAJ (PS NP):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, hvala za dano besedo. Vsem skupaj en lep pozdrav.</p>
               <p>Pridružujem se vsem tistim, ki obžalujemo, da ni ministra tu med nami, pa ne zaradi
               tega, da bi kakorkoli državno sekretarko podcenjeval ampak mislim, da je on prvi
               tisti poklican in odgovoren za to politiko in prav bi bilo in praksa bi, predlagam,
               da je takšna, da v bodoče, ko obravnavamo tako pomemben dokument, kot je proračun
               Republike Slovenije, da je minister prisoten. Tako. Ja. Gospodarstvo, gospodarstvo in
               še enkrat gospodarstvo. Gospodarstvo je tisti motor, ki nas pripelje tja, kamor nas
               lahko pripelje ali nas pripelje po pravi cesti ali ne, to je zdaj drugo vprašanje.
               Glede na to, da je zelo ugodna gospodarska klima je prav, da v tej klimi tudi
               posvetimo kar bom rekel precej večjo pozornost tudi gospodarstvu, saj po dobrih
               letinah pride tudi potem kakšna slaba in bi bilo dobro zdaj, ko kaže v redu, da še
               gospodarstvo dobi večjo pozornost in s tem tudi večjo podporo preko seveda podpornih
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> mehanizmov, tako
               finančnih in drugih zakonskih in tu zelo pomembno vlogo vsekakor ima Ministrstvo za
               gospodarstvo.</p>
               <p>Obžalujem na nek način, da vedno je gospodarstvo tisto, ki pač mora tudi dodatna
               bremena glede povečanja davčne obveznosti nositi in v tem primeru, kakorkoli gledamo
               na stvar, sprememba Zakona o davku o dohodku pravnih oseb, dodatno obremenjuje
               gospodarstvo in lahko rečem, da na nek način, če že ne znižuje konkurenčnosti
               občutno, je pa izredno slab signal navzven. Ne mislim, da je več slabega s tem
               storimo, kot dobrega.</p>
               <p>Želel pa bi se osredotočiti konkretno na zadevo in sicer razvojna podpora pomurski
               regiji, v skladu z Zakonom o razvojni podpori, ki je bila podaljšan, ta zakon je bil
               namreč izvajanje tega zakona je bila podaljšana na 2017 in z namenom, da se do konca
               zagotovijo tudi predhodno zakonsko predvidena sredstva in se da tudi možnost, da se
               ta sredstva tudi lahko izkoristijo oziroma, da gospodarstvo lahko dobi te finančne
               podpore.</p>
               <p>Na podlagi izvedenih analiz, ki jih je pripravil razvojni center Murska Sobota, ki je
               prevzel naloge regionalne razvojne agencije sem prišel do enih ugotovitev, da ne bo
               možno izkoristiti vseh tistih obljubljenih sredstev do 33 milijonov, ki so bila tudi
               predvidena. Zato smo potem preverili kako so pa planirana sredstva za 2017 in glede
               na to, da so v proračunu za 2017, to se pravi za zadnje leto na postavki ukrepi
               skupine projektov, to se pravi 1536-11-S003, Zakon o Pomurju je je predvideno 4
               milijonov 153 tisoč 751 evrov. Po vseh teh analizah glede na to, da je bil razpis za
               koriščenje sredstev v letu 2016 kar precej pozno objavljen in zaradi tega se
               ocenjuje, da bo možno nekje izkoristiti 2,6 milijonov evrov, bo neizkoriščeno ostalo
               nekje 2,6 milijonov evrov in če je načrtovano za leto 2017 toliko, kot sem povedal
               cirka 4,2 milijona evrov, potem ostane neizkoriščenih oziroma potem ostane pravica do
               koriščenja 6,8 milijonov. V proračunu je pa cirka 4,2 milijona. Zanima me zakaj ta
               pravica po zakonu, ki pripada tej regiji, pomurski regiji ni v celoti načrtovana v
               proračunu 2017. Kakšni so ti razlogi oziroma ali se bo to naknadno spremenilo, ali bo
               mogoče ministrstvo to spremembo v nadaljnji proceduri tudi opravilo.</p>
               <p>Najlepša hvala za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo pa predajam državni sekretarki, da odgovori na prvi sklop vprašanj.
                  Izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp18">

               <speaker>EVA ŠTRAVS PODLOGAR:</speaker>

               <p><stage>/ mikrofon je izključen/</stage> … za podjetja v težavah je bilo iz B bilance preneseno 8
               milijonov evrov za kredite za podjetja v težavah. Izkazalo se je, tudi iz preteklih
               izkušenj, da je veliko, kljub vsemu bolj učinkovito, da se daje večji poudarek na
               povratna sredstva ne na nepovratna sredstva, saj se na ta način zagotovi mogoče bolj
               zdrav način razmišljanja in pa seveda, da imajo podjetja ko nekako pridejo iz tega
               obdobja težav pa toliko več možnosti za preživetje v konkurenčnem svetu, ki ga imajo
               okoli sebe.</p>
               <p>Glede, bilo je podano mnenje in kakšna so naša prizadevanja v smislu digitalne Evrope
               in <stage>/ nerazumljivo/</stage> referenčne točke. Vsekakor temu področju na ministrstvu namenjamo
               zelo veliko pozornosti, skupaj z ostalimi ministrstvi, tudi industrija 4.0 je seveda
               eden od tistih projektov, ki se ga skupaj z gospodarstvom lotevamo seveda zelo resno.
               Sodelovalna ekonomija je ena od področij v katerega lahko rečem, da vstopamo, mislim
               cel svet. Na ministrstvu zdaj pripravljamo prvi nekako če se lahko tako izrazim,
               predlog sprememb zakona vezan sicer predvsem na kratkoročno oddajanje namestitvenih
               kapacitet. Ampak želimo ločiti med tem, kaj je sodelovalna ekonomija in kaj je posel
               oziroma seveda poslovanje in ekonomija na splošno zato, da se potegnejo te ločnice in
               verjamem, da bo to en pomemben predpogoj, da bomo lahko to sodelovalno ekonomijo
               potem pa še na vseh ostalih področjih reševali skupaj naprej.</p>
               <p>Zdaj, ravno včeraj, ko ste, glede na to da je bilo izpostavljeno Pohorje smo imeli
               sestanek z županom Maribora in seveda skupaj izpostavili pomen razvoja Športnega
               centra na Pohorju za celotno regijo in seveda za nadaljnji razvoj turizma v sami
               regiji.</p>
               <p>Če se lahko zdaj dotaknem še drugih vprašanj, bila so <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> izpostavljena zakaj smo tako zmanjšali na
               področju tujih neposrednih investicij in internacionalizacij, da so sredstva
               zmanjšanja v letu 2017 in 2018 glede na to da pa po drugi strani seveda poudarjamo da
               je za nadaljnjo rast slovenskega gospodarstva internacionalizacija in tuje neposredne
               investicije še kako pomembne. Gre za to, da smo v preteklem obdobju v letu 2015 in
               2016 imeli v skladu z Zakonom o pospeševanju investicij kar nekaj teh posebnih
               postopkov, ki so v letu 2015 in 2016 kot so na primer Hella, Revoz nekaj milijonski
               zneski zapadali v plačila. Sedaj v letu 2017 in 2018 pa ni konkretnih projektov iz
               tega posebnega postopka, zato sredstva niso predvidena.</p>
               <p>Tehnološki, nekaj o temi tehnološkega razvoja, seveda je sofinanciranje vezano
               predvsem na razvoj projektov v podjetjih z mednarodnimi programi, to se pravi vemo za
               področje oziroma projekt EUREKA. Gre za, zdaj smo v fazi tudi razvoja strateških
               inovacijskih partnerstev, tako imenovani PSRIPI<stage>/?/</stage>. Objavljen je bil že skupen razpis
               za raziskave in razvoj iz MGRT in Ministrstva za izobraževanje, znanost in šport.
               Planiranih je kar nekaj pilotnih demonstracijskih projektov, vezanih tudi na
               e-mobilnost in pa seveda krepitev kompetenc v podjetjih za raziskave in pa novih
               produktov. </p>
               <p>Izpostavljena so bila tudi problemska območja, tako Pomurje kot ostala obmejna
               problemska območja. Če dovolite bi tukaj predala besedo kolegu iz Direktorata za
               regionalni razvoj, gospodu Drobniču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp19">

               <speaker>ROBERT DROBNIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani, hvala za besedo.</p>
               <p>Prihajam iz Direktorata za regionalni razvoj in bom skušal podati odgovore na mislim
               da tri vprašanja, ki so bila več ali manj precej jasno izpostavljena. In sicer prvo
               vprašanje obmejna problemska območja. Zdaj, obmejna problemska območja vemo, da so
               pomembna območja zaradi več stvari. Prvo kot to je da so obmejna, drugo je zaradi
               tega, ker so že iz tega vidika pravzaprav strateška in smo tudi v okviru Zakona o
               spodbujanju skladnega regionalnega razvoja, ko se je le-ta pripravljal pač
               predvidevali določene razpise, ki bodo izšli za te namene. In določeni razpisi so
               bili tudi objavljeni oziroma so bili v letu 2011 in 2012.</p>
               <p>In takrat se je pokazalo, daje pravzaprav povpraševanje po teh razpisih, ker je šlo
               za spodbujanje začetnih investicij na teh področjih relativno veliko. Zdaj v
               nadaljevalnih letih pa je bilo žal teh proračunskih sredstev bistveno manj povečala
               so se pa pravzaprav potrebe tudi na teh tako imenovanih problemskih območjih, ki niso
               obmejna, se pravi Maribor s širšo okolico Pokolpja in pa območje občin Hrastnik,
               Radeče in Trbovlje. Seveda, Pomurje še posebej kar bom potem kasneje povedal. In
               seveda mi smo nekako se skušali organizirat na ta način, da primarno nekako pokrijemo
               ta problemska območja, računajoč na to, da bomo se v prihodnjih letih lahko morda
               tudi na obmejnih problemskih območjih več naredili. Zdaj, iz tega vidika smo naredili
               eno povezavo bi rekel z <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ministrstvom za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, v
               okviru tega, da smo pač šli v skupno organizacijo oziroma izvajanje tega tako
               imenovanega programa CLLD, se pravi pobuda skupnosti kjer se, so podane neke zdaj
               zametki tudi našega medsebojnega sodelovanja na boljših podlagah, kot je bilo to v
               preteklosti, kar je bilo prej govora o tem, da pač je pomembno tudi, da je to naše
               ministrstvo nekako postavljeno v vlogi medresorskega usklajevalca določenih zadev
               tako, da bi s tega vidika, tudi Haloze so bile omenjene vidimo trenutno neke
               možnosti, da se tam kaj naredi, drugače pa računamo, da pač v prihodnjih letih.</p>
               <p>Zdaj, jaz bi šel na drugi del vprašanja, pa bom morda še s tem tudi na tega prvega
               dal še nek dodaten odgovor oziroma refleksijo, ki se pač nanaša na celotno področje
               oziroma območje, področje regionalnega razvoja, ki je seveda zelo kompleksno. Zdaj mi
               glede na situacijo, ki sem jo zdaj skušal nekako vsaj deloma predstaviti, ko se
               soočamo s tem, da tudi kot je bilo rečeno evropskih sredstev v tej obliki, kot so
               bila predhodno ni več, smo predstavljeni pod dejstvo, da pač se ukvarjamo s tako
               imenovano horizontalno originalno politiko, torej, da smo predstavljeni tudi pred
               dejstvo, da se trudimo, da usklajujemo tukaj različna ministrstva in projekte katra
               ta ministrstva pripravljajo ter skušamo prepričevati tudi druga ministrstva, da se
               skušajo ravnati v tem smislu, da se bo spodbujal enakomernejši regionalni razvoj.
               Seveda je to težka naloga, še posebej glede na pozicijo v kateri je ministrstvo za
               gospodarstvo, ker pač nima nekih bi rekel konkretnih vzvodov za to, da bi bilo pri
               tem, bi rekel trenutno zelo, zelo uspešno.</p>
               <p>Zdaj glede evropskih sredstev skušamo to narediti preko dogovorov za razvoj regij, ki
               je nek nov inštrument, ki skušamo narediti ravno to, da ministrstva med sabo bolj
               povežemo oziroma vsebine projektov ministrstev povežemo z vsebinami projektov, ki so
               jih predlagale regije. To je zaenkrat tisto, kar pravzaprav s čimer lahko operiramo
               in drugo je pa seveda to, da poskušamo biti, podpreti regionalne razvojne agencije in
               te svete, torej svete regij in regijske razvojne svete, ki so vzpostavljeni. Vemo, da
               nimamo druge ravnine lokalne samouprave in pač skušamo generirati, spodbujati na
               terenu predvsem to, da se generirajo regijski projekti.</p>
               <p>Prej je bilo že omenjeno, prejšnja finančna perspektiva, ki je dala pravzaprav veliko
               regijskih projektov. Žal je bilo med njimi veliko tudi občinskih projektov in zato
               težimo k temu, da bi bili ti projekti, ki se generirajo na regijah predvsem regijski
               in s tem seveda poskušamo biti nek element povezovanja.</p>
               <p>Kot rečeno skušamo delati v okviru sredstev, ki jih imamo. To se pa navezuje tudi pač
               na to, na pripravo proračuna in zdaj v letu 2017 je zdaj recimo sprememba pri
               dodatnih ukrepih za problemska območja iz veljavnega proračuna 2017 v predlog, da smo
               tam pač povečali iz 3,2 milijone oziroma iz 3,7 milijona na 5,7 milijona. To je bilo
               možno nekako narediti. Kar se pa tiče Pomurja, če grem na tretje vprašanje. Zdaj
               Pomurje ima seveda svoj razvojni oziroma Zakon o razvojni podpori pomurski
               regiji.</p>
               <p>Zdaj v letu 2016, kot je bilo omenjeno se določene aktivnosti še dogajajo,
               proračunsko leto še ni končano in zato popolne ocene o tem koliko sredstev bi bilo
               letos ostalo nerealiziranih oziroma ostalo, čisto točne cene ne moremo podati, res pa
               je, da so se zgodile določene stvari v pomurski regiji, med drugim tudi menjava
               regionalne razvojne agencije in tako naprej, ki so nekoliko zaustavile ta proces, kar
               pomeni, da v skupnem seštevku tistega zneska, ki je bil omenjen, 33 milijonov evrov
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> s temi sredstvi,
               ki so planirani za leto 2017 – 4.153.000 – verjetno ne bo dosežen, če ocenjujemo, da
               ne bo realizacija takšna, kot je bila v začetku predvidena v letu 2016. Kaj zdaj to
               pomeni? Zdaj v naslednjem letu pač Zakon o razvojni podpori Pomurski regiji se konča
               31. 12. 2017. Zdaj kaj bo po tistem je odvisno od tega kakšna bodo predvsem razmerja
               oziroma kakšen bo predvsem trg dela in stopnja brezposelnosti v Pomurju, ker je na ta
               kriterij vezana odločitev kako naprej na tem področju. Zdaj, če bodo doseženi
               kriteriji, tisti, ki so v Zakonu o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja
               navedeni, potem bo po vsej verjetnosti za leto 2018 in nadaljnja leta pripravljen, bo
               vlada pripravila nov program. Na podlagi Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega
               razvoja. Ampak o tem bomo lahko videli več v naslednjem letu, ko bomo videli kako
               bodo, kako se bodo, kakšna bodo gospodarska gibanja oziroma kakšna bo predvsem
               stopnja brezposelnosti v Pomurju in se bomo potem drugo leto lahko odločili ali gremo
               v tak program in če da, če bo, da sem bolj precizen, če bo stopnja brezposelnosti na
               celotnem območju več kot 17 odstotna, bo to ta kriterij zadoščen, zadoščeno in bomo
               predlagali nov vladni program za Pomurje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja izvolite gospod Laj, imate repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp21">

               <speaker>FRANC LAJ (PS NP):</speaker>

               <p>Ja poglejte iz tega kar ste podali odgovore je jasno vidno, da zakon se ne bo izvedel
               do konca. To že danes lahko zaključimo. Ker te ocene kažejo, da bo možno nekje 2,6
               milijonov, kot sem že povedal, izkoristiti. Glede, na podlagi vseh razpoložljivih
               podatkov. To pomeni, da pričakovati, da bo še enkrat takšen znesek izkoriščen, je
               nemogoče, če že danes… Saj vemo, da smo že praktično pri koncu leta. To pomeni, da
               bodo kršene pravice po tem zakonu v celi regiji na ta račun, ker oni se sklicujejo,
               da je razpis bil absolutno prepozno objavljen in to je tudi zelo vplivalo na to, da
               bo pač takšna, takšen izplen iz tega razpisa kot je. Še nadalje tisto kar želim
               izpostaviti je to – vi ste povedali, da izključno krivico nosi situacija, ki se je
               izoblikovala, da RRA je pač nehala poslovati zaradi uvedbe stečaja, stečajnega
               postopka. Jaz mislim, da kljub temu, če je prišlo do tega je še vedno možnost, da se
               ta sredstva, ker se zdaj vidijo, kolikšen bo izkoristek, da se prenesejo in da vseeno
               regija dobi pravico do izkoristka vseh teh 33 milijonov. Jaz mislim, da je to najmanj
               higienično kar se lahko stori. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Suzana Lep Šimenko tudi vi imate repliko. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp23">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo. Želela bi samo eno. In sicer je bilo izpostavljeno s
               strani direktorja iz Direktorata za regionalni razvoj, da je seveda nova finančna
               perspektiva tokrat drugačna, da je potrebno pripravljati regijske projekte in da se
               poslužujete tako imenovanega dogovora za razvoj regij. Seveda vse lepo in prav ampak
               vemo pa tudi kako ti postopki potekajo. Jaz bom konkretno izpostavila primer
               Spodnjega Podravja. Spodnje Podravje ima regijski projekt, ki se nanaša na oskrbe s
               pitno vodo in čiščenje odpadnih voda ampak več kot očitno, čeprav je projekt
               regijski, so v celoti sredstva za razvoj regije že tako rekoč razdeljena in ne vem
               kje je težava, da v kolikor se regija poenoti okoli enega regijskega projekta, da
               enostavno ga na ministrstvu ne sprejmete in ne uvrstite med same projekte. Zdaj
               slišati je bilo marsikaj, od tega, da so sredstva potrjena v potrditev na Evropsko
               komisijo je že šel en seznam projektov, tako, da bi resnično prosila, ne vem<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> v čem je tukaj težava?
               Dajte… Saj ljudje razumejo, imajo občine posamezne projekte, ki bi jih želel
               izpeljati. So pa se vseeno na nek način poenotili in našli tisti za njih ključni
               projekt. In v čem je sedaj v tem primeru težava? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Besedo predajam ministrstvu, da odgovori na repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp25">

               <speaker>ROBERT DROBNIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj bom poskušal biti kratek. Se pravi ključna težava, da tako
               rečem je v tem, da… Zakaj sem omenjal pač evropsko kohezijsko politiko in kako je
               bilo prej in kako je sedaj? V preteklem obdobju smo imeli sredstva, ki so bila na
               Ministrstvu za gospodarski razvoj in tehnologijo oziroma prej SVLR in smo se pač
               lahko na ministrstvu sami odločali o tem kateri projekt bo pač dobil oziroma kje...
               Torej podporo na podlagi javnih razpisov, ki so bili objavljeni. Tokrat temu ni tako.
               Temu ni tako zaradi tega, ker je v operativnem programu za kohezijsko politiko,
               Evropsko kohezijsko politiko sredstva pač niso na Ministrstvu za gospodarski razvoj
               in tehnologijo in zaradi tega, ker nimamo opredeljenih, ne smemo imeti opredeljenih
               tako imenovanih regijskih kvot. Kar pomeni, da smo mi lahko tukaj v tem primeru kot
               je bilo recimo omenjeno področje, projekta s strani Ministrstva za okolje in prostor,
               komuniciramo z ministrstvom in ga pač v tej komunikaciji in z ministrstvom in z
               regijo skušamo dogovoriti za tiste projekte, ki so mogoči, da se uvrstijo v ta
               dogovor. Ta besedica mogoče pa je seveda odvisna od prioritet posameznega ministrstva
               in ne od Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo. Če bi mi imeli ta sredstva
               pri nas, bi pač na podlagi določene metodologije, ki bi upoštevala tudi razvojne
               razlike med posameznimi regijami pač zadeve izpeljali na ta način. Ampak trenutno to
               ni mogoče in smo lahko samo v smislu usklajevalec med regijo in med posameznimi
               ministrstvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo naprej na razpravo. Prijavljenega imam gospoda Jožefa Horvata.
               Pripravi naj se pa potem gospod Zvonko Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp27">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovana predsednica, spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani
               odlični gostje, lepo vas pozdravljam v imenu poslanske skupine Nove Slovenije.
               Obravnavamo proračunske dokumente za naslednje leto in za leto 2018, ko je zadnje
               leto mandata te koalicije. Imamo situacijo, ko nimamo strategije razvoja Republike
               Slovenije oziroma imamo neko staro, ki se je iztekla leta 2013. Se pravi, nimamo
               osnovnega strateškega dokumenta kam, v katero smer naj Slovenija gre. Vlada to
               strategijo obljublja že nekaj časa, praktično ves ta mandat. Vendar zgleda, da je
               najbrž tudi do konca mandata ne bo oziroma bo nesmiselna, ker so proračunski
               dokumenti do konca mandata na mizi. Torej razvoj Slovenije gre v smer, ki je odvisna
               od nekega vetra. Mi ne vemo kam bi šli. Ali bi šli na visoke tehnologije, če smo že
               pač na Odboru za gospodarstvo, ali bi šli morebiti v razvoj kmetijstva ali ne vem
               avtomobilsko industrijo ali v solsko industrijo in tako dalje. Mi enostavno ne vemo.
               Pluli bomo pač tja kamor nas bo veter odnesel. To je dejstvo, ker ni dokumentov, ker
               ni smerokazov, ni strategije. Za nekatere področja sicer imamo strategije, kot recimo
               Deklaracija in strategije o zunanji politiki. Zdaj koliko se tega držimo je drugo
               vprašanje in ni stvar te seje. Ko pa govorimo o proračunih za sektor gospodarstvo, pa
               mislim, da bi tukaj morali imeti neke osnovne obrise našega strateškega razvoja tja
               do leta 2050. Do leta 2050. Vse pametne države te strateške dokumente imajo. Iz
               številk, ja ti proračunski dokumenti so seveda najpomembnejši. Tu so številke, tu je
               denar. In iz teh številk se tukaj jasno vidi, da ta vlada ni vlada za izvedbo reform.
               Čeprav to priporoča UMAR, čeprav to priporoča Banka Slovenije, pa OECD, pa Evropska
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> komisija, beri –
               tudi naša komisija in tako dalje. Ampak ta vlada torej ni in ne bo vlada za izvedbo
               reform. Tudi ne bo vlada, ki bi vzpostavila nek novi ekonomski model, ki ga krvavo
               potrebujemo v tej situaciji. In prav zdaj, ko je vsaj malo nekega optimizma, ko imamo
               gospodarsko rast, ko nismo depresivni, zdaj je čas, gospe in gospodje, da naredimo
               nek novi ekonomski model. Tega pa seveda ne bo brez ugodnejše davčne politike, brez
               zmanjšanja birokratskih ovir in brez odprtega gospodarstva. Zdaj lahko rečete, da to
               govori opozicijski poslanec, ok, ampak jaz berem tudi odlična gradiva, ki jih
               pripravlja UMAR. In tam najdete vse to zapisano kar sem pravzaprav zdaj povedal. In
               seveda za reforme praktično res je, da ni več časa. Imamo samo 13 mesecev ali 12
               mesecev efektivnega časa, potem pademo že v obdobje pred volitvami, če bodo te seveda
               tam nekje maja/junija 2018. Zdaj, če pogledam spremembe proračuna za leto 2017. Mi
               smo v Novi Sloveniji zaskrbljeni, da se nam poraba glede na letošnje leto drastično
               povečuje. Za dobrih 350 milijonov se poraba povečuje. Res je, da gre tukaj v glavnem
               za višje plače državnih uslužbencev. Pa tukaj naj sedaj takoj povem, da me ne bo kdo
               obsojal – mi v Novi Sloveniji seveda smo za to, da imajo medicinske sestre,
               učiteljice, vzgojiteljice in tako naprej dostojne plače. Smo pa seveda tudi za to in
               bomo zahtevali, da se tudi v gospodarstvo dozira pravilna doza kisika in da se
               gospodarstvo vendarle vsaj malo posluša. Res je, da lastniki, direktorji podjetij, ne
               bodo skupaj spravili 100.000 ljudi, ki bi prišli sem pred ta dom, pred ta državni
               zbor protestirati. To lahko z levo roko naredi javni sektor. To je seveda tudi
               ustavna pravica, da se razumemo. In nekako smo v Novi Sloveniji zelo razočarani, da
               je tudi pri tej zadnji mini davčni reformi, ki jo mi imenujemo davčno prekladanje, da
               je tukaj na nek način bilo gospodarstvo izključeno. Ministrstvo za finance je sicer
               povedalo, da je sicer imelo razgovore z nekaj gospodarstveniki. Potem naprej,
               povečujejo se subvencije. To je sicer v redu, ampak načeloma mi v Novi Sloveniji
               subvencijam nasprotujemo. Zato, ker je vedno potem problem in slaba volja, kako se te
               subvencije delijo. Vedno. Pri desnih vladah, levih vladah, srednjih vladah je vedno
               najbrž tukaj kanček politične odločitve. Da se povečuje za 10 odstotkov postavka za
               pisarniški material. To težko razumemo. V tretjem tisočletju, ko naj bi imeli
               e-poslovanje, ko naj bi imeli brezpapirno poslovanje in tako naprej. To je seveda
               strošek, ki ga mi enostavno ne priznamo. Zdaj, če grem naprej. Težko nam je, ko
               vidimo, da bo dejansko v naslednjem letu z naslova Davkov od dohodka pravnih oseb, se
               nateklo za 108 milijonov več denarja. Razlogi so jasni – dobički podjetij so višji,
               imamo gospodarsko rast in seveda pred nekaj dnevi smo oziroma ste dvignili za 2
               odstotni točki stopnjo davka na dohodek pravnih oseb. Upam seveda, da bo še
               prevladala zdrava pamet in da bo pri ponovnem odločanju drugačna odločitev. Da bomo
               ta zakon vrgli. Ker koliko dobimo po napovedi Ministrstva za finance manj iz naslova
               dohodnine zaradi manj progresivne lestvice, glejte<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> toliko več in identični znesek praktično smo dali na
               hrbet Slovenskemu gospodarstvu. A je to moralno? Ni. To ni pravično. Ni. Davek na
               dodano vrednost. Tukaj so številke zelo zanimive za leto 2017. Naj bi se davka na
               dodano vrednost nateklo samo za 80 milijonov več kakor letos, v letu 2017. Kljub
               večji potrošnji, kakor poroča statistični urad UMAR in kljub temu, da je vlada rekla
               ja, davka na dodano vrednost bo za 60 milijonov več zaradi uvedbe davčnih blagajn.
               Tukaj seveda nekaj preprosto ne "štima". Zdaj, da ne bom predolg, se res ne bom
               ustavljal pri vseh postavkah, ker boste morda slabe volje. Bom pa seveda pozdravil,
               da Ministrstvo za gospodarstvo dobiva v letu 2017 dobrih 41 milijonov denarja več. To
               je dobro. Ali je dovolj, pa je seveda drugo vprašanje. Ob tem se meni postavlja
               vprašanje, tudi to ali je optimalno, da je minister za gospodarstvo iz iste stranke
               oziroma prihaja iz iste, je v isti kvoti, torej kvoti SMC, kot ministrica za finance.
               Najbrž bi bilo več napetosti, če bi bila iz različnih strank. Ampak to je zgolj
               hipotetična razprava. Ker pač tukaj znotraj mora biti mi. Če bi bil minister za
               gospodarstvo iz neke druge stranke, bi najbrž nekoliko lažje zaropotal in rekel:
               "Poslušajte, saj sem zadovoljen ampak želel bi pa 80 milijonov več in ne 40." Zdaj
               kar se tiče povečanja postavke znanosti in informacijska družba. Jaz sem zadovoljen,
               da je tukaj več denarja za 23,5 milijonov. Težko rečem ali je to dovolj ali ne. In
               sprašujem: Ali gre tukaj za digitalizacijo Slovenskega gospodarstva? To je namreč
               zelo pomembna zadeva. Mi moramo praktično na vseh odborih govoriti o digitalni
               ekonomiji in digitalni družbi. Jaz včasih zvenim že kot lajna ampak tudi tokrat bom
               povedal – Kdor ne bo digitalen, tistega ne bo. To sem zdaj toliko bolj prepričan, ker
               smo še z dvema kolegoma iz SMC prejšnji teden bili na uradnem obisku v Bundestagu,
               kjer je v tem mandatu imajo celo svoj poseben Odbor za digitalno ekonomijo in
               digitalno družbo in je naredil fantastične premike. Fantastične. Vsako ministrstvo
               ima svojo digitalno agendo, ki jo seveda ne le ima, jo tudi implementira in so
               naredili neverjetne preboje in povsem jasno mi je zakaj so Nemci si želeli v evropski
               komisiji komisarja za digitalno ekonomijo in digitalno družbo, kar pokriva njihov
               komisar Günther Oettinger. Zato, ker je to področje najpomembnejše. Najpomembnejše.
               Zdaj jaz… Ja. Spodbujanje tujih investicij in odprtosti gospodarstva. Prej sem
               povedal, da novega ekonomskega modela ne bo brez odprte Slovenije. Tukaj mi zdaj
               preprosto ni jasno zakaj je zmanjšanje sredstev v 2017 za dobrih 351 milijonov,
               čeprav razumem, da odprta Slovenija v gospodarskem smislu, torej odprta za tuje
               investitorje, pomeni ne samo ta postavka pomeni marsikaj, pomeni stabilno davčno
               okolje. Pomeni okolje brez birokratskih ovir in tako dalje in tako dalje. Me pa res
               zanima zakaj tu tako drastično zmanjšanje. Najbrž je postavka <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> vojna grobišča sicer za nianso zmanjšana
               za 20 tisoč, da je to zmanjšanje usklajeno z vladno komisijo. Tu bi res želel imeti
               trdna zagotovila. In ker je naša gospodarska rast usmerjena v izvoz, bi to dejansko
               morali tudi upoštevati. Vlada večkrat pravi: smo dobri, na podlagi naših ukrepov
               imamo gospodarsko rast in jaz večkrat terjam odgovore na vprašanja kateri vladni
               ukrepi in koliko so prispevali v strukturi gospodarske rasti.</p>
               <p>Recimo, da je vladni ukrep A v strukturi gospodarske rasti prispeval 10%, vladni
               ukrep B je v strukturi gospodarske rasti prispeval 15% in tako dalje. Enkrat bi res
               želel imeti te odgovore, zakaj? Vlada najbrž to meri, ker če ne meri, potem je spet
               Vlada slučajno nekaj dela, potrebno je seveda spremljati kakšni so učinki posameznega
               ukrepa za povečanje gospodarske rasti.</p>
               <p>V dokumentih, to je bolj vprašanje za Ministrstvo za finance in odbor za finance.
               Pravzaprav nikjer ne najdemo kakšen bo fiskalni napor v letu 2017 in v letu 2018. Mi
               imamo Zakon o fiskalnem pravilu, jaz sem zadovoljen z nominalnim zmanjševanjem
               primanjkljaja ampak mi vendarle govorimo o strukturnem deficitu. Kakšen je strukturni
               deficit, kakšen je strukturni napor. Ali gremo v smeri Zakona o fiskalnem pravilu ali
               pa bomo po volitvah 2018 rekli: to pa ni naša skrb. Ampak morda danes niti ne
               pričakujem na to vprašanje, bom več o tem govoril na Odboru za finance.</p>
               <p>Nadaljujem pa zdaj tudi o Zakonu o pomurski, pomurskem zakonu, o razvojni podpori
               pomurski regiji. Včeraj sem postal predsednik Kluba pomurskih poslancev in imam
               prijetno dolžnost, da obelodanim številke, ki pa me skrbijo. Mi smo imeli v Murski
               Soboti z Razvojnim centrom Murska sobota in tudi s Pomursko gospodarsko zbornico pred
               časom sestanek. Tam so seveda posredovali številke. Jaz upam, da so z Vlado usklajene
               in glejte, v Zakonu o razvojni podpori pomurske regije v obdobju 2010 do 2015 je, kot
               vsi vemo Državni zbor sprejel 22. oktobra 2009, smo ga pa potem leta 2015 podaljšali
               do konca leta 2017. Vrednost celotnega programa je 33 milijonov. Realizacijo lahko
               naštejem, ker je iz vladnega dokumenta 2010 realizacija približno bom govoril, 3,8
               milijona evrov, 2011 3,6 milijona, 2012 4,4 milijona 2013 2,9 milijona, 2014 4,2
               milijona, torej skupaj do leta 2014 19 milijonov, dobrih 19 milijonov, ostalih je
               slabih 14 milijonov.</p>
               <p>Če pogledamo zdaj proračune za čas podaljška tega zakona vidimo naslednje postavke.
               2016 4 milijone 848 tisoč in sprememba proračuna 2017, kot je kolega Laj že povedal,
               4,15 milijona evrov. To je dobrih 9 milijonov. Če upoštevamo realizacijo 2015, ki je
               bila 3,9 milijona, potem vidimo, da smo na minusu 1,2 milijona. Problem pa je v tem,
               da že iz prej povedanega, da je pa črpanje, letošnje črpanje, torej realizacija, bo
               po naši oceni izjemno slaba. Čeprav je proračunska postavka za 2016 <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> 4,848 milijona, pa bo predvidena
               realizacija le 2,6 milijona. Razpis je bil zelo pozno, po naši oceni prepozno čeprav
               je gospodarstvo kandidiralo na ta, to je osmi razpis z vlogami, kjer je bila skupna
               vrednost približno 36 milijonov. Torej absorpcijska sposobnost pomurskega
               gospodarstva obstaja in je velika. Zdaj moram direktno povedati kar so mi povedali
               gospodarstveniki in iz prej omenjenih institucij Pomurska gospodarska zbornica in
               razvojni center pravi, da so vloge, da je ministrstvo vloge zavračalo zaradi pik in
               vejic. Nočem delati krivice nobenemu ampak to je pač glas od pomurskega
               gospodarstva.</p>
               <p>Da ne bom moril naprej, potrebno bi bilo zagotoviti v letu 2017 skoraj 7,6 milijona
               evrov, če želimo priti na 33 milijonov. In mi ne pristajamo na to, da nam danes
               kdorkoli, ta Vlada govori: bomo videli kako bo konec 2017 in da bomo potem morda spet
               šli v podaljške tega zakona. Ne bo. Teh podaljškov ne bo, vam povem, da ne bo, ker je
               objektivno in pošteno moram reči, imamo kar nekaj regij v Sloveniji, ki prav tako
               potrebujejo tovrstno pomoč in se bo zadeva sesula. Ne bo. Torej danes vidimo, se
               strinjam s kolegom Lajem, da do konca 2017 zakon ne bo realiziran, to bo v času te
               Vlade in jaz ne bi bila rad tisti, ki bi ponovno rekel, da je ta Vlada tista, ki krši
               zakone, tudi tiste, ki jih je Vlada sama podprla, cel predlagala.</p>
               <p>Poleg tega se seveda pojavlja tukaj tudi vprašanje iz devetega člena zakona, namreč
               na podlagi javnega razpisa za pridobitev sredstev Evropskega sklada za regionalni
               razvoj, za razvojne centre slovenskega gospodarstva v letu 2010 so dejansko v Pomurju
               bili podprti trije projekti ampak iz naslova tega devetega člena, kjer je cirka 30
               milijonov evrov bilo rezerviranih posebej za razvojne centre slovenskega
               gospodarstva, iz te postavke ostaja 10 milijonov in se sprašujemo pomurski poslanci
               kje je teh 10 milijonov. Toliko zaenkrat z moje strani.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Obveščam vas, da je gospa Anita Koleša, članica odbora sedaj z nami in gospa Irena
               Kotnik zato nadomešča kolega gospoda Danila Antona Ranca, gospa Maruša Škopac pa
               gospoda Ivana Škodnika.</p>
               <p>Besedo predajam gospodu Zvonku Lahu, pripravi naj se gospod Franc Breznik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp29">

               <speaker>ZVONKO LAH (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednica za besedo.</p>
               <p>Tudi jaz obžalujem, da ministra ni tukaj, ker mislim, da bi bilo potrebno, da se take
               seje udeleži. Bi pa začel takole. Ko sem poslušal pred dnevi glas gospodarstva glede
               na to mini davčno reformo in te ukrepe so rekli, da bodo tudi oni pripeljali pred
               parlament ljudi iz realnega sektorja, da jim je dovolj. Jaz pravim, glede na to, da
               sem tudi sam 17 let moral imeti 15. na računu denar, da sem nakazal plače, ne da sem
               5. prej čakal plačo, bom prvi šel čez cesto in se jim pridružil. Zakaj?</p>
               <p>Ti gospodarstveniki pravijo tudi, da vse dosedanje Vlade so vsaj 15 let za časom. Za
               gospodarstvom, ker polovica našega gospodarstva je vezana na zahodno Evropo in se
               morajo prilagajati trendom, razvoju, pogojem in vsem tem, če hočejo za to
               gospodarstvo delati. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               Naše vlade, vse do sedaj, pa se ukvarjajo samo s tem kako bi zaslužen denar delili,
               ne pa kako bi ga ustvarili. Da bi pomagali ustvarjati. To kar je prej kolega povedal,
               da bi morala vlada meriti učinke svojih ukrepov pri razvoju gospodarstva, kaj je
               doprinesla, jaz menim, da če bi se zavedala vsaj koliko s svojim neukrepanjem škodi
               gospodarstvu, da bi bilo to že veliko. Najprej bi morali to ugotoviti. Jaz si želim
               enkrat ministra povabiti v občino, kjer sem bil trinajst let župan, v gospodarsko
               cono, da mu pokažem iz cone in mu povem kateri členi katerih zakonov so "butasti". Da
               mu pokažem kamnolom, ki na polovico stoji, da mu pokažem 120 metrov ceste, ki ni
               narejene iz gospodarske cone do državne ceste, pa sta znotraj cone že dve firmi in 20
               hektarjev cone v komunalno breme, zato ker ne more občina razlastiti lastnika in
               zgraditi tisti manjkajoči del ceste in vprašanje, če bo naslednji investitor dobil
               gradbeno dovoljenje zaradi tega, ker ni dostopa; da mu pokažem, kako je na avtocesti
               zgrajen viadukt, ki ga ne bi bilo treba pa to kar je je; pa kako se sedaj hoče
               omejiti razvoj gospodarske cone, zaradi prehoda divjadi pred viaduktom, ki je
               izmišljena, ker divjadi ni; pa nihče ne reagira. Vse kar govorimo, dokazujemo je kot
               bi govoril na bob ob steno. Ko prihajajo investitorji v cono, ki je na polovico od
               Ljubljane do Zagreba ob avtocesti ob železnici, veliko jih je že bilo, pa določene
               stvari ne morejo razumeti. Pride investitor in vpraša – ali imate okoljevarstveno
               dovoljenje? Ja, rečemo v redu. Ker če ga ne bi imeli, vemo, da je dve leti potrebno,
               da se pridobi in gre naprej, ker več kot dve leti on ne more čakati, da ne govorim o
               gradbenem dovoljenju, ki ga čakajo tudi do šest let. Govorimo o stvareh, ki ne
               potrebujejo državnega proračunskega denarja. Potrebujejo samo voljo, ko mi govorimo
               ali pa vlada govori kako naj bi ustvarili nekaj, da bomo vodo v hrib črpali. Ko pa
               imamo na hribu pa ne znamo odpreti pipe. Zdaj, ali so ljudje na ministrstvih res tako
               nesposobni? Jaz ne verjamem. Ali se dela to z določenim namenom? Če se to dela, potem
               je skrajni čas, da se tiste ljudi sune v rit, jih pošlje nekam. Jaz sem rekel, da kot
               poslanec, zdaj ko nisem zavezan niti stranki, da bom začel operirati z imeni in
               priimki. Nič več samo ti pa ti. Že bivši minister Mramor je sam govoril kako določeni
               zakoni na primer prostorska zakonodaja, ovira razvoj gospodarstva. Minister za
               finance je to ugotovil. Kje so pristojni ministri, da tega ne ugotovijo? Pa stroka na
               teh ministrstvih? Kje so OPN? Do 2009 po veljavnem zakonu bi morale vse občine imeti
               sprejete OPN, ki je osnova za načrtovanje nekih gospodarskih con, prometne
               infrastrukture, gospodarske infrastrukture. Polovica občin še tega nima. Zakaj ne?
               Kakšna je škoda? Kaj je s to zakonodajo? Zakaj ima to Evropa tako enostavno narejeno,
               pri nas pa se nič ne da? Edino kataster, zemljiški kataster, ki je <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> najboljši dokument iz časa Marije
               Terezije. Vse kar smo pozneje delali v Jugoslaviji ali pa v Sloveniji, ni vredno
               skoraj nič. Ali smo res tako nesposobni? Da povem še nekaj o gospodarskih
               priložnostih. Vrabci čivkajo. Jaz ne poznam makroekonomske politike, vem pa, da je z
               razširitvijo Sueškega prekopa, kamor lahko pridejo dosti večje ladje skozi,
               Severno-Jadranske luke bistveno bolj pomembne. Pomembne za gospodarstvo v Nemčiji, v
               Zahodni Evropi s katerimi polovica naših podjetnikov in izvoznikov posluje. Pa se
               tega očitno ne zavedamo. Evropsko gospodarstvo seli nazaj v Evropsko unijo svoje
               proizvodnje obrate, ki jih je nekdaj zaradi cenene delovne sile preselilo na Daljni
               vzhod. Sedaj je obraten trend. To se pozna tudi v Italiji. In zato je tudi interes
               tujih investitorjev velik. V vaši hiši imate službo, ki točno ve, ki dobro ve kakšen
               interes je. In kakšne pogoje je potrebno ustvariti, da bodo ti tuji investitorji
               tukaj ustvarili nova delovna mesta, če jih naša podjetja ne morejo, ker so
               prezadolžena. Vendar, če imajo vse države okoli nas, tako tiste v Evropske uniji, kot
               Madžarska, Avstrija, Italija, Hrvaška, boljše pogoje, bistveno boljše pogoje, pa tudi
               že Srbija, Bolgarija in Romunija, nas prehitevajo po levi in po desni. Mi pa se tega
               ne zavedamo. Bom povedal konkretno: investitor, ki bi ustvaril preko 400 novih
               delovnih mest zelo kvalitetnih, je sicer vaše ministrstvo šlo dosti na roke pri sami
               investiciji, vsaka čast, tudi ministru, vendar je za 400 novih delovnih mest zahteval
               tudi subvencijo ali pa sofinanciranje teh novih delovnih mest, ker vse druge sosednje
               države to nudijo in je zelo pomembno. Madžarska na primer od 4.000 do 8.000 evrov na
               eno delovno mesto. Slovenija nič. Ko sem postavil poslansko vprašanje pristojni
               ministrici, je odgovorila: "Ja, še za javne delavce nimam denarja." Sem rekel, da jih
               bo še več, če bomo odklanjali nova delovna mesta, ki bi jih ustvarili tujci in to
               kvalitetna nova delovna mesta. In po vsej verjetnosti bo ta investitor šel v Romunijo
               kjer pa ni problem in Srbija ni problem, ker se oni zavedajo, da je dobro dati en
               evro, če jih v parih letih nazaj dobiš 10. Pri nas se tega ne zavedamo. Tako, da ni
               vse v denarju. Je marsikakšen zakon treba malenkost popraviti. Kakšen člen. Umeščanje
               državnih projektov v prostor. Ko se je ta zakon sprejemal, sem predlagal, da notri
               navedemo še, da se razlasti v javno korist za gospodarsko infrastrukturo in ne samo
               za prometno pa za potrebe šolstva, športa, zdravstva in ne vem kaj še vse in da se
               notri navede tudi občine, da se lahko. "Bomo čez dve leti," so rekli. "Ne, sedaj ne."
               In zato zakaj? Ali res ščitimo tiste špekulante, ki so kupili kmetijska zemljišča in
               potem spremenili v stavbne pa sedaj zahtevajo 80/100 evrov po kvadratnem metru, ko je
               v sosednji Avstriji in Madžarski cena 32 evrov največ komunalno opremljenega
               stavbnega zemljišča, ker logistika, ki je tako perspektivna panoga pri nas, več ne
               prenese višje cene.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               Nek nakupovalni center prenese, ker se amortizira v desetih letih tudi 120 evrov.
               Logistika pa ne. In to vsak gospodarstvenik ve. Pri nas pa verjetno na ministrstvu
               ali pa v vladi ni človeka, ki bi se tega zavedal. Kakšne priložnosti so v logistiki
               pri nas, ko gre ali pa bi lahko šel grom<stage>(?)</stage> transporta čez Slovenijo. Logistika ni
               samo prekladanje. Je tudi prepakiranje. Je tudi ustvarjanje dodane vrednosti na
               ogromno tovora, ki gre skozi Slovenijo. Ve se, da recimo en logistični center za
               oskrbo z recimo železom pokriva radij 500 kilometrov, kjer se iz železnice pretvori
               na kamione in se potem razvaža. Koliko je tukaj dodane vrednosti? Pri nas ne rabimo
               tega. Pri nas bomo živeli od ptičjega petja. Od koga? Od česa? 800.000 imamo aktivnih
               Slovencev, pa 640.000 upokojencev, pa bi imeli radi ne vem kakšne pokojnine. Kako?
               Res, da gospodarska rast in zdaj se hvalimo, da se premikamo. Malo se premikamo.
               Ampak ne vidimo sosedov, ki gredo mimo nas zelo hitro naprej. In mi smo zadovoljni,
               ker se malo premikamo. Jadramo na pač tem vetru izvozniku, ki se trudijo in mučijo,
               da so konkurenčni kljub dajatvam, ki so pri nas bistveno večje kot v tujini. Zakaj
               pri nas neko stavbno zemljišče, brez da je kdo kaj vložil, vredno 80 evrov po
               kvadratnem metru, če je kmetijsko zemljišče vredno 2 evra? Kdo to ščiti? Zakaj v
               Avstriji ni tako? Zakaj v Avstriji občina kupi kmetijsko zemljišče za gospodarsko
               cono, komunalno opremi občina in proda naprej za 20 evrov pa še kredit zagotovi
               investitorju za 10 let, ker ve, da se mu jutri to povrne bogato. Pri nas pa se tega
               ne da. In če se tega ne bomo zavedali, če ne bomo poslušali gospodarstvenikov ampak
               terjali svoje, mislim, da bo prišla ura resnice kaj kmalu. Ko se pogovarjam s temi
               malimi podjetniki, pravijo "Ni noben problem na Hrvaškem registrirati podjetja ali pa
               v Avstriji." Pa ni treba, da se preseli gor. On po internetu dela od doma iz
               Slovenije pa je registriran zunaj. Pa se tega ne zavedamo. Zato jaz mislim, da bi
               bilo treba narediti nek razvojni program, ki ga nimamo pa res poslušati tudi
               gospodarstvo, saj so naše plače tudi od dodane vrednosti, ki ga ustvarja
               gospodarstvo. Mi sami malo zaslužimo. Mislim, da je skrajni čas, da se tega lotimo
               vendar jaz v teh proračunih, v načrtu razvojnih programov in v tej politiki, tega ne
               vidim. Tako kot je rekel kolega, imamo leto časa in potem… Vsaka vlada zgleda, da si
               naredi program samo za štiri leta, za naslednje volitve, da je izvoljena še naprej.
               Dolgoročnega razvojnega programa pa zgleda, da si ga nihče ne želi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo predajam gospodu Francu Brezniku. Pripravi pa naj se gospod Marko
               Ferluga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp31">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Torej pred nami je predlog proračuna. To je predvsem za 2018
               in sprememba proračuna za 2017. Moji pogledi na vse tisto kar je resor Ministrstva za
               gospodarski razvoj in tehnologijo, kar pokriva ta del proračuna, lahko rečemo
               anamneza tega vašega dela je, da gre za bolestno pomanjkanje ambicioznosti,
               neperspektivnosti, neidejnosti in lahko rečemo nadaljevanje neke agonije kjer se v
               Sloveniji na dolgi rok ne piše nič dobrega. Ponavljanje nekih besednih zvez, ki
               nimajo realne zveze s tem ali bomo Slovenci, kot majhen narod, lahko preživeli.
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Občutek, da se
               svet vrti okoli nas, ne da se moramo mi prilagajati kot majhna država svetu okoli
               nas. Odhod več kot na vsako leto skoraj 10.000 mladih, ljudje, ki si želijo večje
               perspektivno okolje, v tujino. Lahko rečemo "by-passi" vseh podjetnikov
               multinacionalk okoli Slovenije, kjer iščejo druge države. In po eni strani lahko
               rečemo diktaturo druge ali pa tretje lige, ki so se preko stranke SMC vtihotapili v
               parlament in sedaj svojim kolegom in svojim bodočim službam, ko ne bodo več poslanci,
               dvigujejo plače in si zagotavljajo preživetje na dolgi rok. In to v času, ko cveti
               ponovno vsaj na del Zahodnega gospodarstva, ko je neka perspektiva še vedno, kljub
               temu da, kot je rekel danes direktor vladne službe torej UMAR, da obstajajo določene
               varnosti pri vsem <stage>/ nerazumljivo/</stage> pa seveda zlom, lahko rečemo, Deutsche Bank, ki pa
               je posledica nekih določenih, lahko rečemo, bolestne ambicioznosti, pranja Ruskega
               denarja in vsega ostalega in sedaj London city to preko svojih kanalov vrši pritisk
               na Nemčijo zato, da se Nemčija da določene pogoje, da popusti pri <stage>/ nerazumljivo/</stage> in
               da zagotovi določene kvote Veliki Britaniji, ko ne bo več v Evropski uniji. Zdaj
               tisto kar se tiče dela proračuna o katerem govorim, ker je to ministrstvo, ki ima ime
               Gospodarski razvoj in ko poslušam vsako drugo besedo socialno podjetništvo, me zanima
               spoštovani kolegi, zakaj mi v proračunu dajemo milijardo osemsto za šolski sistem?
               Zato, da naš končni produkt in storitve so socialno podjetništvo? Ali je to
               perspektiva Slovenije? Zgodba Gregorja Golobiča, ZARES, propadlega ZARES, LDS in
               vsega ostalega, kjer perejo in kradejo denar iz tako imenovanih socialnih podjetij,
               to je zgodba Slovenije leta 2016 in leta 2017 in 2018? Glejte, jaz nimam nič proti
               socialnemu podjetništvu. Vsaka država ga ima v nekaj odstotkih. Socialno podjetništvo
               je, ko se bom poškodoval v prometni nesreči, ko bom imel hendikepiranega otroka, ko
               bomo imeli za ostarele ljudi, da najdem nekaj služb, je dobrodošlo socialno podjetje.
               Jaz ga vidim kot socialni korektiv. Kot neka možnost ali pa nek interes, da so ljudje
               vključeni v neko delovno okolje, da se ne čutijo odrinjenih. To je socialno
               podjetništvo. Mi pa milijardo osemsto vlagamo v šolski sistem na vseh ravneh zaradi
               tega, da bomo imeli izdelke z visoko dodano vrednostjo, kot je danes dejal vaš
               gospodarski minister, ki ga ni tu. Ko je podpisal sporazum ESO, jaz mislim, da gre za
               kolikor jaz vem, za Evropsko space agencijo, torej Evropsko resorsko agencijo in
               Slovenija, perspektiva Slovenije, spoštovani kolegi, mora biti v visoki dodani
               vrednosti. Kot inženir, kot nekdo, ki je delal v nekih multinacionalnih podjetjih, ki
               imajo lahko rečemo dvakrat večje prihodke kot je GDP Slovenije – govorim o Siemensu,
               ki ima več kot 70 milijard prihodkov – potem je naša prihodnost po vsej verjetnosti v
               Nano tehnologijah, v super prevodnikih, lahko rečemo v razvoju mehatronike,
               logistike, ne smemo pozabiti kemije, kemijskega inštituta, razvoja polimernih
               tehnologij, katere tehnologije obvladujemo že sedaj pod visokimi pritiski, razvoj
               gorilnih celic in vse ostalo, na kar je lahko vezana naša gospodarska rast in kar je
               realna perspektiva lahko Slovenije v močni mednarodni konkurenci. Slovenci se tega
               moramo zavedati, zavedati se moramo, da čas, ki je sedaj je pravi čas za ta razvoj,
               za preboj. Problem pa je, ko pogledaš ta dokument, ko pogledaš, da si želimo po eni
               strani neke tuje investicije, kjer imamo največji manko, ker tuje investicije niso
               prihod tujega denarja, prihod tujih investicij je prihod tujega znanja, tujih
               sistemov. Prihod tujih investicij pomeni tudi multiaplikativni faktor, prihod večje
               firme na neko področje pomeni razvoj tudi mladih, službe, stanovanjski problemi, cela
               vrsta malih podjetnikov, ki so vezani na neko večje podjetje in tako naprej. Vse to
               smo videli, kot so kolegi pred mano danes govorili, zadnji kolega Lah, v tujih
               državah na Češkem, Poljskem, Madžarskem. Spomnimo se vloge Audija 15 let nazaj, kjer
               je v bistvu postalo celo mesto.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Škoda, razvoj in vse ostalo, da ne govorim. Torej, poglejte kolegi,
               problem izhaja tudi takrat, kot je minister zaprisegel. Prvi gospodarski minister.
               Jaz se zavedam, da ministrstvo iz katerega izhajate, da je pač po eni strani kot
               mogoče nekoliko grd izraz brez zobi tiger po tistem, ko je bila energetika lahko
               rečemo izvzeta iz tega ministrstva, da nimate tako visokih, lahko rečemo, v vladi
               pristojnosti ampak vas resnično vidim kot koordinatorja različnih politik in država
               se mora zavedati, da je gospodarstvo, mali podjetniki, tudi srednja podjetja in tista
               večja, ki smo jih osvojili nekaj tistih večjih, da so tista, tista dejavnost ali pa
               tista perspektiva zaradi česar mi sploh živimo, zaradi česar imamo to stopnjo razvoja
               in zaradi česar imamo tudi tako blagostanje kot ga imamo. In minister, ko je imel
               tudi svoj, lahko rečemo svoj zagovor tukaj mislim celo v tej sobi sem ga vprašal
               kakšno podporo ima pri predsedniku vlade. Ali bo to eno od izključnih poleg
               finančnega ministra ključni minister, ki bo diktiral kompletne ostale politike? Kot
               vi pravite medresorsko usklajevanje. Tisti, ki bo govoril kakšne reforme moramo
               narediti na šolskem sistemu, kjer proizvajamo kadre, ki razen redkih izjem, ki jih
               noben človek na svetu ne potrebuje, ki so, kjer kadri rešujejo lahko rečemo socialno
               stisko nekih profesorjev, nekih ljudi, ki jih je tudi čas povozil, marsikdaj, pa
               mogoče sedaj delam krivico, ima po drugi strani pa dajemo premalo denarja v kemijo, v
               elektrotehnikov, v računalništvo, v mehatroniko in vse ostalo kar svet najbolj
               spodbuja. In to je tisto kar sem pričakoval od gospoda Počivalška in to me hudo
               razočara. Pozna panogo turizma in vse ostalo, vse ostalo pa poglejte, sem pričakoval
               nekaj več od njega. Pričakoval sem, da razume, da Slovenija ni Ljubljana. Pričakoval
               sem tudi od svojih kolegov iz Štajerske, politike, župane, da ko je dobila Ljubljana
               300 milijonov, da je Slovenija že sedaj bila centralizirana. Dodatnih 300 milijonov.
               In ko vi govorite, da različna, lahko rečem, občutljiva območja v Sloveniji iz
               katerega tudi sam izhajam, problematična območja, mejna področja in vse ostalo, imamo
               nekaj milijonov. Glejte. To je nenormalno. To je diktatura Ljubljane. To je
               drobtinica za Slovenske gorice recimo ali pa Haloze kjer je bila kolegica ali pa tudi
               Prekmurje, kljub temu, da imajo zakon. Pa tudi, kot ste prej rekli, Hrastnik in vse
               ostalo še v Sloveniji, Bela krajina, po drugi strani pa Ljubljana, ki se utopi lahko
               rečemo nad 100 odstotno Evropsko razvojem in vse ostalo. To poglejte ne pelje
               nikamor. Če bi jaz bil predsednik vlade, da imam takšno večino kot jo sedaj imam,
               skoraj ustavno, da se zavedamo, da mi tudi evropskih sredstev ne moremo koristiti v
               kolikor ne bomo konstituirali pokrajin. Jaz se zavedam tudi, vas direktno pri tem
               mislim gospod direktor Direktorata za regionalno politiko, glejte, da imate zvezane
               roke zaradi tega, ker mi te naloge nismo opravili tukaj v parlamentu. In mi res
               regionalne politike ne bomo imeli zato, ker se dnevno, lahko rečem, srečujem z
               Avstrijo v čezmejnem… Kjer sodelujem na projektih čezmejnega sodelovanja in vidim kaj
               pomeni, ko imamo ta drugi nivo lokalne samouprave, ki je nujno potrebna. In mi če v
               tem mandatu ne bomo osvojili, po 2020 mi resnih evropskih sredstev ne bomo več mogli
               črpati. In recimo primer jaz grem drugi teden v BMW. Peljem skupino Lenarških
               podjetnikov na ogled podjetja BMW. In poglejte, če jaz recimo, hipotetično govorim,
               se pogovarjam o nekem tujem vlaganju BMW ali pa nekega manjšega dela v Lenartu recimo
               v industrijsko cono ali pa v Maribor, kakšne so lahko spodbude s te strani z
               Ministrstva za gospodarstvo, ko vi nimate niti denarja v proračunu, ki ste rekli ja
               Revoz vsako leto smo imeli neko obligacijo do Revoza, to smo dali, ampak nimamo <stage>/
               nerazumljivo/</stage> niti sredstva v koliko prihaja do nekega resnega vlagatelja v
               Sloveniji? Recimo, da se bo nekdo odločil. Seveda se odločali niso. Odločali pa se
               niso, glejte, mi smo v Janševi vladi vedno zmanjševali davek na dobiček pravnih oseb.
               Zaradi česa? Zato, ker smo se zavedali, torej diktirali smo problem, da so tuja
               vlaganja velik problem Slovenije, da se tujci neradi hodijo v Slovenijo in da še
               tisti, ki so marsikateri od njih je žal kolikor ima las na glavi, da je kdajkoli
               vstopil v Slovenijo. Da je to neko čudno okolje, ki živi v nekih <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> čudnih časih in nima realne zveze s
               sedanjimi pogledi na svet. To je ta problem. Problem pa je bil, da tujci niso
               prihajali kljub temu, da smo nižali ta davek zaradi tega, ker ostalih domačih nalog
               nismo opravili. Mi nismo opravili, mi nismo prilagodili šolskega sistema
               gospodarstvu. Še vedno ne. Glejte v tej perspektivi dvakrat smo vložili tako
               imenovani dualni šolski sistem, ki vsepovsod okoli nas odlično deluje, mladi dobijo
               službe. Ničesar. In to je tudi naloga ministra za gospodarstvo, ki bi danes moral
               biti tu. On bi moral biti tisti, ki bi stiskal vse ostale in potem bi se tudi predlog
               proračuna za 2018 ali pa rebalans prilagajal vsemu temu. Da mi nujno potrebujemo tuje
               investicije z vsemi tistimi pozitivnimi lastnostmi, ki jih prinašajo. Ne samo novi
               kapital, kjer smo izredno podhranjeni. In tu je ta problem. Tu je ta problem in
               poglejte kje je svet danes? Kolega Horvat je prej razlagal obisk Bundestaga, govoril
               je kdor ne bo v digitalizaciji, Nemčija se pogovarja vsakdanje, pri nas je naša
               beseda socialno podjetništvo, Nemška vsakdanja beseda pa je četrta industrijska
               revolucija. Digitalizacije je del četrte, totalna digitalizacija. Tako imenovane
               digitalne avtoceste. Vsak infrastruktura se prilagaja četrti industrijski revoluciji,
               od šolskega sistema do super hitrega interneta, do kompletne logistike, železniške,
               cestne infrastrukture, mehatronike, nanotehnologije, vse to totalno združevanje
               super, lahko rečemo, visoko tehnološka podjetja, kjer so vse te tehnologije združene.
               To je danes že realnost v Nemčiji in o tem govorimo. In temu se Slovenija kot mala
               država, kar je prednost male države, kjer se lahko v kolikor pride do spremembe nekih
               politikov, ki pridejo v parlament, ki prvič so to občutili, so v tem delali, imajo s
               tem izkušnje, taki morajo potem priti notri. Tukaj poslušam niti idej ni, niti govora
               ni, idej, kje se mi nahajamo. Niti razmišljanja ni v tej smeri. In to je tisti
               problem kar mene skrbi. In skrbi celo vrsto mladih perspektivnih ljudi, ki imajo
               danes lahko rečem že neka "know-how" podjetja ali pa so na začetku ali pa v drugi,
               tretji fazi nekih inkubatorjev in prihaja, skoraj lahko rečem, že na trg z nekimi na
               tri četrt narejenimi zadevami kjer iščejo še tisti zadnji pogon, da lahko uspejo na
               trgu. In tukaj mi potrebujemo naravnan razvojno naravnan proračun tudi na področju
               Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo. Vi niste, glejte, dosti ampak
               pomembno je, da imate avtoritativnega ministra, ki bo dirigiral tempo kompletne vlade
               poleg finančne ministrice. To je tisto kar je. Jaz vas ne obtožujem tistih, ki ste
               tukaj, zato, ker ste pač… Imamo predstavnika ene izmed vladnih služb, ki pač daje
               statistične podatke in analize kam ladja vozi, kam vozijo vse ladje. Ampak naša
               ladja, spoštovani kolega, je čolniček kjer pač veter sedaj trenutno ugodno piha v
               neko smer. In mi govorimo, da imamo naravnana jadra. Nimamo. To ni naša volja kam
               veter piha. To je neka druga volja. Zato je kolega rekel prej "povejte mi kateri so
               bili ukrepi ali pa del ukrepov, ki je generiral to gospodarsko rast." Ampak zdaj, če
               je že v tisti smeri, bi bilo dobro, da bi cela vlada krenila v to smer, potem pa bi
               bila ta smer, ta gospodarska rast bila nekajkrat hitrejša. Ne pa, da sedaj, ko imamo
               nekaj malo te gospodarske rasti, še vedno nismo na leto 2008 – mi smo padali skoraj
               18 odstotkov, mi zdaj, ko dvakrat nekaj zraste to še ne pomeni, da smo na tisti ravni
               iz leta 2008 – torej je ta problem, ki sedaj prihaja. In poglejte, mi moramo govoriti
               o višji ambicioznosti nas vseh skupaj. Nenazadnje bomo od tega mi živeli, od tega
               bomo mi imeli pokojnine, od tega bodo naši otroci živeli, od tega bodo manj odhajali
               v tujino in to je bistvo. In v proračun je ta osnovni dokument v katerem mi te
               politike v bistvu preko, preko nekih kazalcev, preko denarja nakazujemo. Kam bo ta
               ladja šla. In ta ladja ne gre nikamor drugam, da spodbuja tiste, ki tej državi dajo
               najmanj, ki so do sedaj delali največje prekrške in kaznuje tiste, ki bi si želeli
               čim več in ki bi lahko potegnili ta voz še dvakrat hitreje. Torej, mi smo zadovoljni
               z malimi koraki ampak to je premalo, spoštovani kolegi. Jaz vam želim nakazati kako
               sploh živi svet okoli nas. Kako živi svet okoli nas, kako razmišlja. Zato, da nas ne
               bo tehnološko povozil dokončno čas in da ne bomo ostali kot neka džungla sredi
                  Evrope.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Dobesedno.
               To in sedaj je ta čas pravi in to pač ne nakazuje vsakemu nekaj malega, da se ne
               zamerimo, da nas določene klike, ki imajo tudi zveze z novinarji tako imenovanimi
               režimskimi, da ne bodo slabo pisali o nas, vsi smo srečni, prodajamo rožice in vse je
               v redu. Ampak, ko se bo zlomil sistem recimo Nemčije, naše največje izvozne
               partnerice ali pa druge Italije, od koga pa smo potem mi odvisni? Mi smo… Večina
               našega izvoznega gospodarstva je ravno naravnana na te države. Mi bi recimo tudi
               kljub vsem sporazumom zdaj čezatlantskih, ko govorimo, ko je ta debata celo
               demonstracije, bi lahko minister Počivalšek nihče mu ne prepoveduje, da gre v Ameriko
               in se pogovarja in z enim predsedniškim kandidatom in z drugim. Nihče mu tega ne
               prepoveduje. Seveda moraš lepo angleško govoriti, to je že prva osnova. Ampak vse
               ostalo s celo delegacijo. Ravno tam, kjer bi lahko pripeljali. Jaz sem bil v Tajvanu
               recimo še nekaj mesecev nazaj. Celi Tajvan sodeluje s Silicijevo dolino. Delajo na
               veliko. Se veselijo mladi 18 letni ljudje. Imajo podjetja, ki prehajajo že na
               multinacionalke in tako naprej. In tako se svet vrti okoli nas. In glejte ta
               neambicioznost, to je bolestna že, ki nastaja po letu 2008. Neko dušenje, neke klike,
               neke besedne zveze, to je tisto kar mene osebno kot poslanca izredno moti, ker
               zamujamo nek čas in živimo v svojem času, ki ne bo pripeljal in ne bo naredil nič
               dobrega za Slovenijo. In Slovenija ima, jaz govorim, Slovenija ima možnosti ima
               izredno sposobne ljudi. Ampak mi imamo problem s sistemom. Ima izredno sposobne
               ljudi. Jaz sem vedno še verjamem, da Slovenija v srednjeročnem obdobju postati druga
               Švica. Imamo izredno lepo državo, pridne, marljive ljudi, problem pa je, če ti nimaš
               sistema in če, lahko rečemo, odbijaš vsakogar, ki bi še vstopil v Slovenijo, ki bi
               nam pripeljal novo znanje in nove tehnologije in novi kapital. To je problem
               Slovenije. Zato glejte, ta osnutek, ki ga imamo pred seboj in pa tudi sprememba
               proračuna 2017, ko gledamo določene postavke, spodbujanje tujih investicij in
               odprtosti gospodarstva minus 351, to ste obrazložili, da pač letos ni bilo nekih
               obligacij glede nekih tujih podjetij, ki bi recimo kot Revoz, ki prihaja v Slovenijo
               pa reče: "Glejte, mi bomo sedaj delali novi tip avtomobila, ne bomo delali Cliota,
               delali bomo Twingota z zadnjim pogonom, dajte nam neke…" To je ta zgodba ne. To
               razumem. Ampak glejte, tukaj bi jaz rad videl. Če bi vi imeli neke resne namene,
               resne dogovore, bi rekli: "Glejte, rezerviranih imamo tukaj ne vem 5 milijonov
               sredstev, 20 milijonov sredstev." Recimo, da vas jaz sedaj vprašam kaj mi vi lahko
               zagotovite, da mi v Lenart pripeljemo eno podjetje, ki bo zaposlilo 1000 ljudi?
               Recimo konkreten odgovor, visoko tehnološko podjetje, ki bo delalo, ne vem, gorivne
               celice sredi Lenarta v Slovenskih goricah. Ta odgovor mi približno predstavite, pa mi
               povejte kje so tudi problemi ali pa kaj lahko rečem recimo, ko hodim po tujini. <stage>/
               oglašanje iz dvorane/</stage> Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Obveščam vas, da gospod Kamal Izidor Shaker nadomešča poslanca magistra Bojana
               Kranjca. Besedo predajam gospodu Marku Ferlugi. Pripravi naj se gospa Vojka
               Šergan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp33">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ja, po takem dolgem govoru je težko govoriti o konkretnih zadevah,
               ampak pač številke zdaj na teh predlogu proračuna kažejo nekaj – da se počasi tudi ta
               vlada, počasi, bom rekel, zaveda, da je ministru za gospodarstvo pomembno
               ministrstvo. Kar je pozitivno. Zdaj tudi jaz, kot nekdo, ki prihaja iz gospodarstva,
               mi je malo težko to dojemljivo ampak očitno rabijo nek proces. Zdaj, če smo konkretni
               tukaj številke lepo povedo, da se je proračun dvignil kar se tiče samega ministrstva,
               na cirka 41 milijonov evrov za 2017 in za 2018 naj bi bilo to potem na 51 milijonov.
               Kar pomeni, da se da, da se gleda na neko ustvarjanje možnosti za gospodarstvo. Če
               smo bolj konkretni, lahko tudi pogledamo po direktoratih in tam se tudi vidi neke
               prednostne naloge, ki so dane. Med njimi, kot sami dobro vemo, je turizem ena izmed
               bolj pomembnih panog, ki prinaša 13 odstotkov BDP in mislim, da to tudi ta vlada in
               to ministrstvo kaže. Jasno je tudi zato, ker minister tudi zastopa te barve turizma,
               tako kot tudi jaz in bom rekel<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> so vse stvari nekako usmerjene na neke, bom rekel, dosti specifične
               zadeve kot so turizem, kot je les, kot je neka konkurenčnost. Zdaj o podjetništvu in
               notranjem trgu bi lahko še kaj debatirali ampak mislim, da so pomembne te zadeve, ki
               nekako vlečejo. Če pogledamo letošnjo bilanco, hvala bogu v turizmu je bila, bom
               rekel, spet ena izmed boljših. Veliko denarja smo zaslužili. Zdaj, če bo ta denar
               tudi pametno in dobro vložen, potem se zna to tudi kar multiplicirati. Pri vseh teh
               zadevah je treba jasno povedati smernice, ki so in tukaj to verjetno vsi, tudi mi
               verjetno poslanci, pogrešamo. Da bi se dale te prioritete in to je tisto kar je
               govoril tudi Zvonko. Se pravi, da ne glede na to katera vlada bo, kako se bo to
               menjalo, da je neka rdeča nit, nek "fil rouge" vseh teh ministrstev. Da se točno ve
               kaj so naše osnovne niti, osnovne smernice na katerih se gradi se pravi gospodarstvo.
               Jaz še zmeraj, še zmeraj pravim, da imamo mi, če si lahko predstavljate, en triglav.
               Tri vrhove, eden od teh je les, drugi od teh vrhov je voda in tretji od teh vrhov je
               turizem oziroma naravne danosti, ki jih imamo – vso to kulturno dediščino. In če bomo
               mi te tri vrhe pametno razvijali, se lahko vse podzvrsti enako dobro razvijejo. Če
               govorimo o lesarstvu, je tu lesarska industrija, je tu se pravi od šol lesarskih do
               samih obrtnikov, do razvoja se pravi tehnologije za lesarstvo in imamo cel spekter in
               eno ogromno širino bom rekel možnosti in zaposlitve in dela in zaslužka. Če govorimo
               o vodi – o vodi, ne samo, da jo znamo "boutilirati", to zna vsak, ampak mislim, da
               imamo tukaj en velik potencial o tem znanju gradnje nekih mikro ali pa majhnih
               hidrocentral dobesedno na ključ, ker poznamo dejansko in strukture in možnost
               delovanja in tukaj jaz vidim možnost in zaposlovanja in šolanja in nenazadnje tudi,
               bom rekel, nekega dobička za vse deležnike. In da ne govorimo o turizmu, kjer so tako
               ali tako rezultati že zdaj dani. Ampak ti rezultati so plod enega dolgoletnega dela.
               Zdaj lesarstvo smo nekako pozabili. Ogromno ljudi, tam nekje okoli 40.000 ljudi je
               izgubilo službe zaradi takšnih in drugačnih politik. Ampak, če bi te tri osnovne drže
               držali čez vse te bivše in pa bodoče vlade, ki bodo, jaz mislim, da imamo tukaj en
               velik potencial in na tem je treba graditi. Tako, da v te tri razvojne panoge po
               mojem usmeritev bi bila pametna. Zdaj eno je to, da je tudi konkretno ministrstvo se
               nekako angažiralo pri Kobilarni Lipica, kar ji gre v čast in jaz upam, da bo ta
               usmeritev tudi držala za v naprej. Vidi se pa to tudi iz integralnih sredstev, da so
               tudi neki določeni prenosi tudi zaradi Kobilarne Lipica povečali ta sredstva v sami
               integrali tega proračuna. Jaz upam, da bo tudi kar se tiče evropskih sredstev
               podobno. Mislim, da imamo tukaj še velike rezerve za pridobiti ta sredstva in jih
               potem tudi pametno naložiti. Ostalo je pa na samem ministrstvu, da nekako resnično
               gleda v to, da vsak denar, tako kot je rekel tudi Franci, da ne gre v neke socialne
               subvencije ampak, da gre v subvencije za to, da bodo ljudje dobili delo, da bodo od
               tega lahko živeli in da bodo posredno to lahko vračali v državo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, besedo predajam še gospe Vojki Šergan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp35">

               <speaker>VOJKA ŠERGAN (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pozdravljeni iz ministrstev predstavniki in pa kolegice in kolegi.
               Pravzaprav je bilo že ogromno povedanega, pa vendarle se mi zdi dobro, da ob
               spremembi proračuna za 2016 in predlogu proračuna za 2017 v… Ko razpravljamo o sami
               vsebini proračuna, vendarle je dobro to, da je bil, da imamo v tem<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> trenutku stabilno rast, da se bo ta
               rast nadaljevala tudi in je predvidena v 2016 in 2017, da se bo izvoz in zasebna
               potrošnja krepila, da se bodo krepile investicije zlasti na podlagi domačega znanja,
               da se zmanjšuje brezposelnost in da je okrevanje na trgu dela očitna. Vendarle tudi
               zadnji podatek, da se je brezposelnost še dodatno znižala za več kot dva odstotka kar
               dodatno kaže, da se trend nadaljuje. Potem se mi zdi zelo pomembno, da je ta proračun
               razvojno naravnan in ambiciozno postavljen. Še posebno zaradi tega, ker ima neke
               usmeritve, take, ki nekako so razvojno usmerjene. To je razvoj infrastrukture,
               znanosti, zdravje, inovacije. Skratka vse to je v bistvu prihodnost ne samo v naši
               državi ampak tudi v Evropi kot taki. Vse to temelji tudi na podatkih, ki jih je
               predstavil gospod Vasle iz UMAR, zato mislim, da je treba temu bom rekla zagotovo
               verjeti in se mi zdijo nekateri pomisleki na to ali je to prava smer oziroma ali je
               proračun razvojno naravnan ali ne, se mi ne zdijo utemeljeni. Poleg tega se mi zdi,
               da je vendarle treba poudariti, da je politična stabilnost, ki je bila, ki nenazadnje
               je zadnji dve leti, da je to zelo pomembno bilo za in je in bo za razvoj gospodarstva
               in kakovost ljudi. Poleg tega je proračun Ministrstva za gospodarstvo vsebuje
               postavke kot so večja sredstva za znanost in informacijsko družbo. Kar je spodbudno.
               In mislim, da bo to vsekakor pripomoglo k razvoju gospodarstva kajti digitalne
               tehnologije, kot je že kolega prej omenil, seveda bodo bistveno vplivale na razvoj
               tega in verjamem, da je ta postavka tudi v ta namen, bom rekla, tudi v taki višini.
               Bi pa vsekakor tukaj še poudarila, ko so bili prej izpostavljeni tudi projekti EU iz
               te perspektive, pa vendarle je treba izpostaviti, da je sedem projektov bilo v to
               perspektivo nekako vnesenih zaradi tega, ker so nekako izpadli v prejšnji perspektivi
               in se tudi v bistvu to na nek način so tudi zato manjša sredstva ali pa bodo manjša
               sredstva za neke popolnoma nove projekte in nove vsebine in se mi zdi, da to včasih
               pozabljamo, da so ti projekti, da bodo zaradi tega manjša sredstva in da bodo za
               prihodnost nekateri projekti in vsebine prikrajšane, to si moramo priznat. In pa,
               poudarila bi rada, da vendarle v tej perspektivi novi, ko se omenjajo, da ni denarja
               za nekatere projekte, recimo, na primer za vodooskrbo, da pa vendarle je ta
               perspektiva poudarja vsebino projektov, ki bi morala biti naravnana v smeri večjega
               zaposlovanja za odpiranje delovnih mest, za kakovost življenja in dela ljudi, ker so
               tudi nenazadnje jasna usmeritev bom rekla Evropske komisije je, da se v tem obdobju
               ne vlaga v objekte ampak v ljudi. Zato jaz mislim, da mi kot poslanci to premalo
               poudarjamo zaradi tega tudi na terenu ljudje tega nekako tudi ko pripravljajo
               projekte, vsaj sama zaznavam to, ne dojemajo tega na tak način in so še vedno <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pogovarjamo o objektih.
               In to se mi zdi, da bi morala biti naša skupna poslanica vseh poslancev. Mislim, da
               to nekako seznanjamo ljudi s tem. In še nekaj, omenjeno je bilo, da ta vlada ne bo
               izvajala reform. Mogoče ne bo izvajala reforme na tak način kot so si nekateri
               predstavljali, pa vendarle je odgovorna v tem smislu, da uvaja postopna strukturna
               prilagajanja. In jaz bi končala tako, da bi rekla, da pravzaprav rabimo tudi mi za to
               naslednjo perspektivo premike v glavi in potem se bodo zgodile te spremembe tudi na
               terenu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo predajam še, zaključno besedo, državni sekretarki, gospe Evi Štravs
               Podlogar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp37">

               <speaker>EVA ŠTRAVS PODLOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Hvala lepa vsem za izčrpna mnenja. Jaz bi bolj na kratko. Menim, da smo s
               pripravljenim proračunom na ministrstvu želeli poudariti naše osnovno, ne samo
               poslanstvo, ampak tudi cilje h katerim težimo. Gre za to, da se zavedamo, da
               Slovenija lahko prosperira samo z izvozno naravnanim gospodarstvom, da uspehi, ki jih
               na tem področju že lahko beležimo in smo jih danes lahko tudi slišali, so seveda
               povezani z izjemno vseeno uspešnimi, inovativnimi in tudi podjetnimi podjetniki in
               gospodarstveniki v Sloveniji, da pa sigurno delček tega uspeha sodi tudi v politiko
               podiranja tako velikih kot tudi srednjih in malih podjetij, katerim smo tudi v
               prihodnosti namenili še toliko več pozornosti. Želimo si razvoj podjetij oziroma
               podpiramo z večjo dodano vrednostjo in temu so namenjena tudi sredstva iz kohezijske
               politike. Seveda preko razpisov, ki so in še bodo objavljena v naslednjih letih.
               Veliko pozornost se namenja projektom, ki ustvarjajo nova delovna mesta. Želela bi
               poudariti, da socialno podjetništvo seveda ne razumemo kot socialno pomoč, zato se je
               tudi to področje preselilo iz Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve na
               Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo ampak gre za podjetništvo kot
               podpora podjetnikov, kot vključevanje tudi mladih. Zdaj še en izraz, ki morda lahko
               koga zmoti, so tudi mladinske zadruge. Gre za vstop mladih v podjetništvo in seveda
               tudi vzpostaviti pogoje, da ljudje prepoznajo sploh, da se opogumijo za to novo
               priložnost in seveda, da so na tem področju potem tudi uspešni in se razvijajo. Kar
               številni razpisi bodo posebno pozornost namenili podpiranju "start-up" s katerimi
               imamo v Sloveniji tudi dobre izkušnje. In pa podpora podjetjem po eni strani
               slovenski podjetjem pri vstopu na mednarodni trg in v mednarodni prostor in po drugi
               strani podpora tujim investitorjem za vstop ali širitev v Slovenijo. Tudi tukaj
               posebni razpisi namenjeni za prvi tuji kapitalski vstop, ki je že bil objavljen.
               Morda samo še pojasnilo zakaj nekoliko zmanjšana sredstva na politiki 5 – znanost in
               informacijska družba. Gre za to, da je prenos tehnološkega razvoja bil iz MIZŠ na
               Ministrstvo za gospodarstvo in so se ravno tako prenesle tudi nekatere aktivnosti,
               tako iz politike 5 v politiko 14, ki pa, politika 14 na primer, ima v letu 2017 72
               milijonov evrov in se je tudi povišala v primerjavi s preteklimi leti. Tako, da
               ocenjujemo, da smo <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pa
               v realni v tem kar je pač bilo podano in napisano s proračunom in da bomo vsekakor
               skupaj s partnerji in pa z medresorsko pač naredili vse, da bodo naši partnerji po
               Sloveniji, predvsem seveda gospodarstvo se lahko razvijalo tudi na prej.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam in se vam zahvaljujem za to zaključno besedo.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod Jožef Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp39">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica. </p>
               <p>Gospa predsednica, jaz bi le pričakoval odgovore tako eksaktne ali ima Vlada iskreni
               namen, da bo do 31.12.2017 do podrobnosti, do natančnosti, na dve decimalki, da sem
               jasen, izvedla, izpolnila zakon o razvojni podpori pomurski regiji in ali je sicer za
               nianso zmanjšana postavka vojna grobišča, za 20 tisoč je zmanjšana, ali je to
               zmanjšanje v skladu oziroma dogovorjeno z vladno komisijo, ki to področje pokriva in
               kje najti 10 milijonov iz pomurskega zakona, ker pač v razpisu leta 2010, to so bili
               razvojni centri slovenskega gospodarstva, 10 milijonov ni bilo porabljenih.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa državna sekretarka izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp41">

               <speaker>EVA ŠTRAVS PODLOGAR:</speaker>

               <p>Ja zdaj na prvo. Hvala lepa za vprašanje. Na prvo vam v bistvu težko odgovorim, če
               sem odkrita, da vam zdaj dam zagotovilo ampak seveda pa je zabeleženo in bo preneseno
               na decimalke ali pa tud, če bi bilo bolj na okroglo ali bodo ta sredstva počrpana ali
               ne. Lahko vam zagotovim, da je postavka vojna grobišča usklajena z odborom. Zdaj
               glede, no vprašanje vezano na Pomurje in razvoj Pomurja, zakona, odgovor ob drugi
               priložnosti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-36-2016-10-06.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA ANDREJA POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo in ugotavljam,
               da se je Odbor za gospodarstvo seznanil s predlogom sprememb proračuna Republike
               Slovenije za leto 2017 in s predlogom proračuna Republike Slovenije za leto 2018 v
               delu, ki se nanaša na področje gospodarskega razvoja in tehnologije.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca za sejo matičnega delovnega telesa, predlagam, da sem
               to sama. Vidim, da nihče ne ugovarja in s tem zaključujem prvo in drugo točko
               dnevnega reda ter današnjo sejo odbora in vas prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Hvala. <stage type="time">Seja je bila končana 6. oktobra 2016 ob 16.35.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>