<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">00F61F1FD4830639C1257D88002E3921</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DEF2BFDE6AF8D3F5C1257D900051D8A1</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=DEF2BFDE6AF8D3F5C1257D900051D8A1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.OZG" n="5">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-11-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">5. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(14. november 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Margareta Guček Zakošek, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 09.01. </stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Vse članice in člane odbora za gospodarstvo ter vse ostale vabljene prav lepo
               pozdravljam. Pričenjam 5. nujno sejo Odbora za gospodarstvo. Obveščam vas, da so
               zadržani in se je ne morejo udeležiti naslednji člani: gospod Tomaž Gantar. Kot
               nadomestni člani in članice odbora s pooblastili pa sodelujejo gospa Anita Koleša
               namesto gospe Maruše Škopac in pa dr. Franc Križanič namesto gospe Andreje Katič.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red. Predlog rebalansa proračuna
               Republike Slovenije za leto 2014. Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za
               spremembo dnevnega reda ugotavljam, da je takšen dnevni red seje kot ste ga prejeli s
               sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE ZA LETO 2014 EPA 122-VII</title>. K obravnavi te točke so bili vabljeni
               Vlada, Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo, Služba Vlade RS za razvoj in
               evropsko kohezijsko politiko, Ministrstvo za finance, Gospodarska zbornica Slovenije,
               Obrtno podjetniška zbornica Slovenije, Trgovinska zbornica Slovenije, Združenje občin
               Slovenije, Skupnost občin Slovenije in pa Združenje mestnih občin Slovenije. Kot
               gradivo ste prejeli predlog rebalansa proračuna, ki je objavljen v Poročevalcu z dne
               30. 10. 2014. V skladu s poslovnikom od borze gospodarstva obravnava predlog
               rebalansa proračuna kot zainteresirano delovno telo. Z vidika svojih pristojnosti
               torej le tisti del predloga, ki se nanaša na področje dela odborov. Odbor lahko vloži
               amandmaje samo k tistim podprogramom pri določenih neposrednih uporabnikih iz
               državnega proračuna, ki zadevajo njegovo področje, pri čemer se lahko predlog za
               spremembo izdatkov na tem področju uravnoteži s predlogom za spremembo izdatkov na
               nekem drugem področju. Uvodno besedo dajem predstavniku Ministrstva za finance, gospa
               Momić.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp2">

               <speaker>IRENA MOMIĆ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ministrstvo za finance.</p>
               <p>V uvodu bi mogoče samo podala splošne okvirje letošnjega predloga rebalansa
               proračuna, potem bodo pa kolegi iz MRGT-ja bolj podrobno predstavili njihov finančni
               načrt.</p>
               <p>Vlada se je odločila za pripravo rebalansa letošnjega proračuna kot prvega izmed
               ukrepov za dosego ciljev proračunske strategije iz programa stabilnosti za leto 2014,
               kar pomeni odpraviti čez mejni primanjkljaj do leta 2015 in doseči srednjeročni cilj
               do leta 2017. V programu stabilnosti je tako načrtovano zmanjšanje primanjkljaja pod
               3 % BDP-ja v letu 2015, kar je v skladu z zahtevami pakta stabilnosti in rast. S
               predloženim rebalansom si je tako vlada določila cilj primanjkljaja sektorja držav na
               ravni 4.3 % BDP-ja.</p>
               <p>Glavni razlogi za pripravo rebalansa proračuna za letošnje leto so naslednji: izpad
               prihodkov iz naslova davka na nepremičnine oziroma ne uveljavitve zakona,
               nenačrtovani izdatki za obresti za zadolževanje po uveljavitvi sprememb proračuna za
               leto 2014, prenizko načrtovani tekoči transferji v SPIZ, zaradi sprejema novega
               Zakona o slovenskem državnem holdingu  letošnjo pomlad, ki je uvedel spremembe pri financiranju
               rednih izdatkov pokojninske blagajne s strani KAD, spremembe okoliščin v zvezi s
               črpanjem EU sredstev ter prenizko načrtovanja sredstva za financiranje obveznih
               gospodarskih javnih služb predvsem na področju železniškega prometa in linijskih
               prevozov. Spremembe se odražajo torej tako na prihodkovni kot tudi na odhodkovni
               strani proračuna. Novelirane ocene prihodkov za letošnje leto izhaja iz dosežene
               realizacije v prvih devetih mesecih letošnjega leta in zadnje napovedi gospodarskih
               gibanj UMAR do konca leta 2014. Kažejo, da bodo celotni prihodki letošnjega leta
               znašali 8 milijard 601 milijon evrov in bodo za približno 20,2 milijona oziroma 0,2
               odstotka nižji od ocene prihodkov zadnjega sprejetega proračuna. S predlogom
               rebalansa se celotni odhodki načrtujejo v skupni višini 9 milijard 816 milijonov in
               so za slabih 177 milijonov oziroma 1.8 odstotka višji od sprejetega proračuna
               zadnjega.</p>
               <p>Upoštevanje navedeno se s predlogom rebalansa povečuje deficit državnega proračuna za
               skoraj 200 milijonov evrov in znaša milijardo 215 milijonov evrov. Ob upoštevanju
               drugih enot sektorja države ta proračunski deficit preračunano po metodologiji ESA v
               skladu z zahtevami EU pomeni, da bo deficit sektorja držav v letu 2014 znašal 4.3 %
               BDP-ja oziroma predstavlja povečanje za 0,2 % na ravni sektorja države kot
               celote.</p>
               <p>Toliko mogoče za uvod. Glavni okvirji z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem predstavniku Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo.
               Izvolite gospod Burgar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp4">

               <speaker>MAG. JANKO BURGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovana predsedujoča. Spoštovane poslanke in poslanci.</p>
               <p>Vesel sem, da lahko danes diskutiramo o proračunu 2014, vesel sem tudi, da je z nami
               Gospodarska zbornica Slovenije, Obrtna zbornica Slovenije, Skupnost občin Slovenije,
               mislim da so to ključni deležniki, ki predstavljajo nenazadnje tudi ciljno skupino,
               ki jo Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo predstavlja.</p>
               <p>Morda bi jaz samo še kolegico minister za finance je dopolnil v tistem delu, da bi
               nenazadnje proračun 2014 lahko bil zaključen tudi brez rebalansa z velikimi
               prerazporeditvami, ki pa bi seveda v sam proračun prinese toliko nepreglednosti, da
               je rebalans nenazadnje nujen iz večih razlogov. Tudi za to, da nenazadnje lahko
               evropski komisiji pojasnimo, da se struktura proračuna dejansko usmerja razvojno,
               usmerja napredno.</p>
               <p>Kar se tiče samega Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo bi poudaril
               predvsem to, da na prvi pogled, če pogledate same številke na strani 7., se pravi,
               proračunskega uporabnika 213 niso za gospodarski razvoj in tehnologijo. Na prvo žogo
               številka res izgleda strašljiva, ker govori o zmanjšanju za 128 milijonov evrov. Ta
               strašljivost pa ni tako huda predvsem, zaradi tega, ker je v glavnini vezana na
               zmanjšanje na področju evropskih sredstev, ampak neobstoječe finančne perspektive,
               ampak predvidenih sredstev, ki je bil dejansko opredeljen z novo finančno
               perspektivo, ki pa je nenazadnje najprej se pravi na ravni Evropske komisije prišlo
               do zamude in nenazadnje tudi do tega, da smo v <stage>/ nerazumljivo/</stage> in programu, ki smo ga
               uspešno potrdili na Svetu regij prejšnji petek zagotovili pravne podlage za novo
               finančno perspektivo. To pomeni velika glavnina sredstev, ki govori o 104 milijonih
               evrov je dejansko izhajala iz same zgodbe pri planiranju sredstev nove finančne
               perspektive za katero pa pravne podlage niso obstajale tako na evropski kot na domači
               ravni.</p>
               <p>Če gremo gledati vse ostalo naprej bi samo iz vsebinskega vidika predvsem bi šli
               morda v podobnosti pojasnil, da smo glede na pričakovanja Ministrstva za finance o
               samem znižanju in pa nekateri ključni projekti sledili predvsem temu, da podpremo
               projekte, ki so izvedljive, ki so v izvajanju in zagotovimo njihovo izvedbo. Iz tega
               vidika smo tudi na našem resorju pristopili v konkretna pogajanja s prejemniki
               sredstev, s tisti, ki so dejasnko z nami že v pogodbenem razmerju in z njimi sprejeli
               nekatere dogovore in tudi anekse k pogodbam, to pomeni, da se pogodbe nadaljujejo.
               Mislim, da je nenazadnje naša vloga vsaj v tem trenutku tudi ta, da pristopimo, se pravi tako h
               gospodarstvu kot občinam in tam, ko podjetje prihaja do zagate, da pričakuje in
               zaprosijo za podaljšanje rokov za izvajanjem projektov tako na občinski ravni ali na
               <stage>/ nerazumljivo/</stage>, se pravi gospodarstev, dejansko delamo neke zamike in ne prekinemo
               pogodb. To se je dogajalo, tudi v letošnjem letu ni bila pač nikakršna drugačna
               praksa. Zaradi tega smo v nekih manjših okvirih sredstva zmanjševali in hkrati
               obveznosti premaknili v izvajanje v letu 2015. To je <stage>/ nerazumljivo/</stage> tudi tisti
               ključni del, ki se nanaša na zmanjšanje sredstev same politike, politične
               konkurenčnosti in pa ne nazadnje ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo. Še
               en del je pomemben, to pa je predvsem to, da smo v proračunu 2014 bili programirani
               skupaj s Službo Vlade za razvoj in kohezijsko politiko, rebalans proračuna dejansko
               opredeljuje in ti dve službi oziroma ministrstvo in urad sedaj ločuje, zaradi česar
               je dodatno zmanjšanje na postavkah Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo
               še posebej izraženo, ampak boste pa pač videli, da na drugi skupini, se pravi,
               številka – pa ne vem, če jo bom hitro našel, vam jo bom povedal – 1541, se pravi kjer
               je služba Vlade, pa dejansko znesek 16 milijonov evrov, kar ne nazadnje gre pač suma
               pluse en minus na področju Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo. Iz tega
               ne nazadnje izhaja, da tako alarmantna številka 128 milijonov evrov smo veseli, da
               nima vsebinskih posledic. In iz tega mogoče bi vi, ki bi samo tudi opredelil, da je
               glavnina ukrepov, ki se izvaja in je bila načrtovana v letu 2014, dejansko tudi
               nemoteno izvaja. Finančna perspektiva se zaključuje in se bo zaključila dokončno v
               2015.</p>
               <p>Sedaj, če gremo morda pogledati še drugi del, tisti generalni proračuna, boste
               opazili tudi, da v B bilanci, na strani 23, se pravi, boste videli tudi povečanje B
               bilance. Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo za 12 milijonov evrov. To
               gre za tisti del povečanja finančnega inženiringa zato, da zagotovimo 100% oziroma
               Ministrstvo za gospodarstvo, razvoj in tehnologijo ne samo, da ima 100% črpanje
               oziroma angažiranje sredstev, ampak v 104% angažiranje sredstev, ampak ima 104%
               angažiranje sredstev za staro finančno perspektivo in teh 12 milijonov evrov je
               prenesenih iz bilance A v bilanco B zato, da je slovenski podjetniški sklad za
               gospodarstvo ojačal svojo garancijsko linijo, subvencijo obrestne mere.</p>
               <p>Bolj podrobno morda samo še, če gremo pač po teh številkah, samo toliko za
               pojasnitev, pa morda potem skozi vprašanje bolj konkretno. Največja znižanja v
               proračunu, boste videli, so na lokalni samoupravi, se pravi 06 politiki. Na trgu dela
               10 in na podjetniški konkurenčnosti 14, pa tudi, znotraj te politike je pa še posebej
               izpostavljena bila zgodba turizma. Ve to so ključna zmanjšanja, ki dejansko izhajajo
               iz zmanjšanja strukturnih sredstev, EU postavk, ki so bila planirana za novo finančno
               perspektivo, kjer je bilo že omenjeno, se pravi, proračunskih podlag ni. Da bi še
               posebej razumeli, ker se najpogosteje pojavlja tudi vprašanje turizma, je kljub temu
               zmanjšanju, ki je opredeljeno v samem proračunu 2014, povečanje sredstev na
               integrali, tega proračuna. V tej postavki seveda ne pokaže. Se pravi, celotno
               zmanjšanje na EU postavki za turizem in <stage>/ nerazumljivo/</stage> 17 milijonov. Govorimo o EU
               sredstvih. Ampak se pa integralni del povečuje za skoraj pol milijona, se pravi,
               povečuje se za 495 tisoč evrov. Na drugi strani se povečujejo tudi sredstva na
               notranjem trgu, hkrati pa zmanjšujejo sredstva za nekatere nerealizirane projekte, ki
               niso bili pripravljeni na podjetniški konkurenčnosti. General sekretariat zmanjšuje
               sredstva za 2 milijona in pol, to pomeni sredstva mase plač, sredstva za material, se
               pravi za materialne stroške in investicije. Na regionalnem razvoju pa prav tako je
               znaten znesek minus 11 milijonov evrov, ki pa bo prenešen skladno z Zakonom o
               financiranju občin v letu 2015.</p>
               <p>Glede kohezije sem že povedal.</p>
               <p>Morda opozorim samo še na splošni del proračuna. Na splošnem delu proračuna pa si
               mogoče samo odprite stran 6. Na strani 6, <stage>/ nerazumljivo/</stage> konto se ne nazadnje vidi
               tudi to kar je včasih zelo izpostavljeno, to pa je regije oziroma občine.  Zelo jasno je pokazalo tudi to, da
               se kljub nekaterim zamikom relativno poznemu izvajanju osmega javnega poziva Zakon o
               financiranju občin že v proračunu 2014 investicijski transferji občinam povečajo za
               90 milijonov evrov. To pomeni na osnovi, se pravi, če govorimo o 367 milijonih
               planiranih sredstev dejansko povečanje proračuna na konto 432 za četrtino. Ne
               nazadnje ste verjetno tudi zasledili, da se gospodarska rast, ki se generira v tem
               trenutku, generira predvsem iz dveh vidikov. Se pravi, to so investicije.
               Investicije, ki dejansko se kažejo prav na teh proračunskih postavkah, generalno je
               pa predvsem tudi to, da so to žal kratkoročne investicije. In iz tega vidika ja, je v
               prihodnosti dejansko treba zagotoviti ne samo sredstva za zagotavljanje
               neproduktivnih financiranj občin ali investicij v občinah, ampak dolgoročnih
               investicij. Ampak kljub vsemu, ta proračunska postavka in pa investicije v tem
               trenutku pomenijo tudi tisto, kar statistika zazna v gospodarski rasti. No, drugi del
               je pa seveda, ki pa v tem trenutku pogajanja gospodarsko rast je pa izvoz. In iz tega
               vidika boste videli, da je tudi na postavkah, ki se dotikajo <stage>/ nerazumljivo/</stage> na
               nacionalni ravni, se pravi nacionalnih sredstev, v tem trenutku sredstva se ne
               zmanjšujejo. Sredstva se povečujejo, kar je nazadnje ključno za to, da se v Slovenijo
               dobijo strateški partnerji, pa ne nujno samo kot lastniki, ampak kot razvojni
               partnerji s katerimi bo slovenska industrija znala razvijati razvojna partnerstva
               tudi naprej. Toliko mogoče na kratko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Burgerju. Sedaj pa dajem besedo predstavniku Službe vlade Republike
               Slovenije za razvoj in evropsko kohezijsko politiko. Gospod Suvorov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp6">

               <speaker>MAG. BOJAN SUVOROV:</speaker>

               <p>Spoštovani poslanke in poslanci, predsedujoča. Hvala lepa za besedo. Ne mislim jemati
               kaj pretirano vašega časa zaradi tega, ker je državni sekretar Burger v bistvu
               povedal vse, kar je bilo potrebno povedati. Morda samo, da na začetku poudarim še to,
               da se dejansko s tem rebalansom odcepljamo, tudi finančno odcepljamo od Ministrstva
               za gospodarski razvoj in tehnologijo. Se pa iz samega proračuna, ki je pred vami,
               torej iz tega rebalansa vidi, da smo dejansko resnično brez prave listnice, zaradi
               tega, ker sredstva, ki so namenjena za SVRK, torej za Službo vlade za razvoj in
               kohezijsko politiko, so v primerjavi z drugimi resorji majhna. Lahko jih načelom
               razdelimo na tisto tako imenovano gospodinjstvo, torej za tisto, da služba deluje.
               Poleg tega imamo pa še v upravljanju sredstva za izvajanje vseh treh obstoječih
               operativnih programov. Tukaj govorim o sredstvih tehnične pomoči. In ta sredstva se
               tekom leta prenašajo na posamezne resorje. Poleg tega pa je v podprogramu mislim, da
               je lokalna samouprava uvrščena. Tudi zgodba regionalnega razvoja skozi cilj 3 te
               evropske kohezijske politike. To je čezmejnega transnacionalnega in medregionalnega
               sodelovanja. Na tej postavki so planirana sredstva za nacionalno sofinanciranje vseh
               14 programov, ki jih Slovenija iz tega cilja 3 tudi izvaja. Toliko za začetek. Za
               vprašanja bom pa seveda pripravljen odgovarjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo še kdo od vabljenih? Gospod Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp8">

               <speaker>LEOPOLD KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Skupnost občin Slovenije. Mi smo že nekajkrat povedali, da način kako se
               pač umeščajo občine oziroma na splošno vse, kar se v občinah dogaja skozi ta
               rebalans, potem skozi operativni program. In če damo to vse skupaj v en paket, je to
               napoved katastrofe na občinski ravni. Seveda če upoštevamo že omenjene zadeve, da so
               zadnja leta pravzaprav na nek način tudi neko gibalo sploh ohranjanja in gibalo
               razvoja skorajda bile ravno občine in občinske investicije, ki so bile pravzaprav
               skoraj edine investicije, vsaj te javne.  Če k temu dodamo, da predlog predvideva znižanje za
               67, skoraj 68 milijonov pri povprečnini, kar znese več kot 6% povprečnine, kaj to
               pomeni. Treba je vedeti, da povprečnina ali glavarina ali kakorkoli jo imenujemo, je
               pravzaprav denar, ki pomeni izvajanje nalog, ki so jih občine dobila za to, da teče
               življenje normalno v tej državi. Seveda nikjer ni govora o tem, da bo teh nalog manj.
               K temu je treba dodati še to, da zadnja leta, kar nekaj let, in to je dokumentirano,
               povprečnina pada in v tem trenutku so občine na nek način prispevale že z znižanjem
               povprečnine, pa ne z znižanjem, ampak pridobitvijo še dodatnih nalog, ki jih moramo
               opravljati. Že okoli 190 milijonov. Če k temu, k tej sliki, ki jo zdaj imamo dodamo
               še novo finančno perspektivo, ki bo v glavnem namenjena vsem drugem, samo ne temu in
               praktično tega javnega dela ne bo v tej finančni perspektivi, ker denar bo seveda
               namenjen v glavnem gospodarstvu in privatnemu sektorju. Jaz se bojim, da bodo težava
               izjemne. Jaz se bojim tudi, da ne razumemo, da investicije, če govorimo o
               investicijah v občinah, so pravzaprav podlaga za vse druge investicije. To niso
               izmisleki, to kar je investicij v občinah niso izmisleki zato, ker bi zlate kljuke
               ali ne vem delali, ampak gre za osnovne infrastrukturne posege, gre za to, da se
               ustvarijo pogoji, da sploh lahko še kaj naredimo. Večkrat sem že dal en primer, pa se
               mi zdi zelo značilen, mi lahko načrtujemo čudovito tovarno za 22. stoletje ne za 21.,
               pa jo bomo postavili nekam, kjer bodo zunaj stali Dixiji, vsi vemo kaj to je, pa
               cisterna z vodo in podobne stvari, če ne bo, pa ne bo ceste, pa ne bo ničesar. Če ni
               infrastrukture, ni dodane vrednosti. Zadnjič nas je minister Mramor prepričeval kako
               so te občinske investicije nič kaj dosti vredne, ker je premajhna dodana vrednost pa
               multiplikatorji so nizki in tako naprej. Seveda to je na prvi pogled lahko tako pa ni
               tako. Mimogrede, je treba pogledati tudi poročilo v Evropski uniji, ki govori ravno
               teh investicijah v infrastrukturo, ki še kako poganjajo multiplikatorje, samo seveda
               jih je treba upoštevati, treba je vedeti, da je investicija v kanalizacijo, v
               vodovod, v prometnice in tako naprej pogoj in hkrati del multiplikatorja in dodane
               vrednosti, ki se pojavi potem v novem delovnem mestu, če hoteče in ustvarjanju viška
               denarja, kar bi bil cilj. Tako, da jaz se bojim, da je to, seveda tudi gre za tisti
               del, procente, ki so bili do zdaj v tistem 21., 23. členu, ki je bilo direktno
               namenjeno investicijam. Jaz se bojim, da bomo v občinah imeli izjemno velike težave.
               Do zdaj nisem govoril o tem, da, govorim samo s tega gospodarskega stališča, ampak
               glejte, ne smemo pozabiti, da mi še vedno v tej državi rešujemo osnovne, res osnovne
               infrastrukturne probleme. Kdor je bil zadnjič na odboru za lokalno, za evropske
               zadeve, oziroma na tem skupnem štiriodbornem sestanku, smo slišali tudi to, da imamo
               še območja, občine, če hočete, kjer 20% ljudi še nima vodovoda. Pa veste o čem mi
               govorimo?! Vsak peti nima vodovoda, da od 212 občin, jaz sem to tudi večkrat povedal,
               samo tri imajo pokritost 100% s kanalizacijo, in niti ena od teh ni velika občina, ne
               Ljubljana, ne Maribor, ne Kranj, ne Celje in tako naprej. Skratka, mi rešujemo neke
               elementarne stvari in zdaj, če pogledamo sliko. V finančni perspektivi  tega denarja ne bo, novi,
               torej tega ne bomo mogli reševati, ne vem od kod bomo reševali. Naloge, ki jih občine
               imajo, ki so ovrednotene, bi morale biti ovrednotene skozi povprečnino ostajajo in so
               še dodane v teh letih dosedaj, denar se reže za 6,2%. Kako bo to funkcioniralo, kaj
               bo to pomenilo za razvoj te države? Od kod bomo dobili denar za tudi ceste, za
               karkoli? Tega v tem trenutku seveda ne ve nihče. In mi lahko sanjamo o čudoviti
               tehnologiji in o ne vem kakšni dodani vrednosti, če pa ne bomo imeli kam to
               postaviti, potem seveda bomo samo ostali na teh lepih sanjah. Jaz bi bil zelo vesel,
               da bi poslanke in poslanci, ki vas seveda zelo spoštujem, razmislili tudi skozi to
               optiko ko se boste pogovarjali in v končni fazi sprejemali rebalans tega proračuna.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Kremžar. Prosim predstavnica Gospodarske zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp10">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni.</p>
               <p>V zvezi z rebalansom, ki pomeni realokacijo sredstev, vzeti tam kjer so rezerve, dati
               tja ker so zakonske obveznosti finančno nepokrite, imamo tudi po predstavitvi tega
               kako je ta rebalans vplival na sektor gospodarstva, na odhodke, ki se tičejo posredno
               in neposredno gospodarstva, bi želela postaviti nekaj vprašanj. Nesporno je, da bo
               realokacija in zamik plačil v letu 2015 povzročil probleme pri gospodarstvu, to je
               zdaj v bistvu vprašanje, za že izvedena dela. Ali to drži ali ne drži? Tudi vezano na
               izvedbo projektov v lokalnih skupnostih. To nas seveda zelo skrbi.</p>
               <p>Drugo pa kar se tiče samega znižanja sredstev na Ministrstvu za gospodarski razvoj in
               tehnologijo je bil kolega Burger sicer prepričljiv, da se bistveno ne zmanjšuje glede
               na to, da se del sredstev prestavlja na SVRK ampak vendarle sredstva, ki se
               zmanjšujejo na postavki podpora razvoju turizma jo razumemo tako, da se sredstva, ki
               so bila rezervirana za dejansko promocijo, da se zmanjšujejo. Kolega odkimava. Prosim
               še enkrat pojasnilo, ker moramo to prenesti dejavnost, ki je na področje sila, sila
               občutljiva. Kje so potem sredstva za tisto pravo promocijo turizma, promocijo
               blagovne znamke, če se bodo zmanjšala letos, se bodo enake osnove podaljševale tudi v
               rebalans za leto 2015.</p>
               <p>Naslednje vprašanje. V postavki subvencije. Zanima nas kakšno je razmerje
               zmanjševanja subvencij privatnim podjetjem, zasebnikom? Kakšno je razmerje
               zmanjševanja na sektorju kmetijstva in na sektorju gospodarstva? Ne znamo si natančno
               ilustrirati ampak iz pojasnil k rebalansu izgleda tako, da je zmanjšanje subvencij na
               gospodarstvu, pa se razumemo, tiste nesmotrne, da se zmanjšujejo, s tem nimamo
               nobenih problemov ampak vendarle, če se na enem sektorju bistveno povečujejo, na
               drugem pa zmanjšujejo želimo imeti v bistvu tukaj več pojasnil in vaš komentar.
               Sprašujemo ali je smotrno, pa če zopet prav razumemo, da se na investicijskih
               odhodkih ponovno zmanjšujejo sredstva za projektiranje in tako naprej. Za postavka 34
               milijonov se zmanjšuje, je bilo zmanjšanje za 5 milijonov, iz 39 na 34. Ali se
               zavedamo, če ta številka drži, kaj to pomeni za pripravo investicijske dokumentacije
               za državne razvojne projekte? Nekaj let se že ta postavka krči in vezano na to vedno
               znova postavljamo vprašanje katere projekte bomo financirali z evropskimi sredstvi
               naslednje perspektive, 
               če dokumentacija ne bo kakovostno in pravočasno pripravljena. Ali je tu naš dvom,
               naša bojazen utemeljena ali ne?</p>
               <p>Drugače pa samo komentar na bojazni, zagotovo upravičene, na strani občin. Naslednja
               finančna perspektiva, pravila igre, ki jih postavlja Evropska komisija, ki so
               vključena v operativni program, na žalost povzemajo zgodbe pretekle perspektive, da
               moramo v bistvu napake, ki so bile storjene v pretekli perspektivi, odpraviti.
               Eksplicitno se v naslednji perspektivi ne vidi sredstev za to, kar je bilo v pretekli
               perspektivi prioriteta občin, financiranje regionalne, lokalne cestne infrastrukture,
               da se sredstva usmerjajo bolj v železniško infrastrukturo. Trdno verjamem, da v
               pametni pripravi konkretnih gospodarskih razvojnih projektov, če se bodo znale
               zapakirati vsebine tudi izgradnje tistega dela infrastrukture, ki ni bila zgrajena
               doslej, da to ni izključujoče za občine tudi v prihodnji perspektivi. Na takšen
               način, kot so se pa sredstva delila, nespametno investirala, razdrobljeno, brez
               pametnih prioritet, s podvajanjem, teh zgodb v bodoče ne bo več. In zelo nas skrbi,
               ali so prizadevanja Službe Vlade za razvoj in kohezijsko politiko, resornih
               ministrstev in občin usmerjena v to, da bodo projekti, ki so v izvajanju iz sedanje
               finančne perspektive, vsebinsko obvladani, inženirsko, strokovno obvladani, da te
               številke, ki tu kažejo na 84 milijonov ali 87 milijonov manj načrtovanih EU sredstev
               v letu 2014, kako se bo to poznalo v naslednjem letu. Vedno znova postavljamo
               vprašanje, kaj je z rezerviranimi sredstvi, za katere ni trdnih zagotovil, kako se
               bodo zaključili projekti, od katerih je v veliki meri odvisno, na kakšen način in v
               kolikšni meri se bo gibala rast gospodarstva, sektor investicij, v prihodnjem
               letu.</p>
               <p>Toliko zaenkrat. Pa če dovolite, bi se potem želela vključiti še v nadaljevanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospe Avberšek.</p>
               <p>Želita mogoče predstavnika Vlade odgovoriti? <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Aha…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp12">

               <speaker>BRANKO MEH:</speaker>

               <p>Lep pozdrav tudi v imenu Obrtno-podjetniške zbornice!</p>
               <p>Sicer nimam kaj dodati k temu, kar je kolegica Avberšek iz Gospodarske zbornice
               povedala. Mislim, da smo enakega mnenja, da predvsem na investicijah krčiti ta
               sredstva, to pomeni tudi krčenje sredstev za gospodarstvo. Mi seveda računamo, vemo,
               da je država v krizi in želimo tudi tu pomagati državi, vendar pomagati na tak način,
               da zopet obremenjujemo gospodarstvo in da jim zmanjšujemo investicije in sredstva,
               potem to zagotovo ni prava pot. Še enkrat, da se ne bi ponavljal, se pridružujem
               kolegici Avberšek in podpiramo enako, kar je sedaj navedla. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Gospa Avberšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp14">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Eno vprašanje še. V zvezi s postavko na Ministrstvu za infrastrukturo sprašujemo, kaj
               je vsebina – za infrastrukturo, ja, ker je to vezano na sredstva, ki se dodelujejo
               gospodarskemu resorju -, če kdo zna odgovoriti, kaj pomenijo za skoraj 40 milijonov
               povečana sredstva na postavki "trajnostna mobilnost".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Avberšek.</p>
               <p>Ali zna kdo na to vprašanje odgovoriti? Mogoče iz financ? Sicer pa to ni tema
               matičnega odbora, tako da se opravičujem…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp16">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Ja, ampak je povezano tudi z nami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Ja. Mogoče predstavnica financ.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo… <stage>/Izklop mikrofona/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp18">

               <speaker>MAG. JANKO BURGAR:</speaker>

               <p>Super. Najlepša hvala za
               vsa vprašanja. Mislim, da bomo lahko podrobno pojasnili, kaj se dogaja.</p>
               <p>Če mi dovolite, vam bom nekaj številk prebral, pa bom skušal biti na 100 tisoč evrov
               natančen, zaradi tega, da bi jasno vedeli o gabaritih, o katerih se pogovarjamo.</p>
               <p>Zmanjšanje integralnega proračuna MGRT je naslednje. Služba Vlade za razvoj in
               kohezijsko politiko minus 10 milijonov, 10 milijonov je zadeva službe Vlade in
               realokacije na novo proračunsko postavko. 11 milijonov 700 občine in prenos v
               naslednje leto. Plus pol milijona evrov turizem in internacionalizacija. S tem bi
               tudi odgovoril na vprašanje, ki je bilo rečeno glede turizma, plus sprejeti proračun
               2014 govori o 23 milijonih 722 tisoč evrih, rebalans govori o 24 milijonih 218 tisoč
               evrih, plus pol milijona evrov. Tega v proračunu, tako kot je pripravljen, ne boste
               videli. To se vidi iz proračunskih postavk, ki so pod proračunom. Direktorat za
               notranji trg plus 917 tisoč evrov. Nekaj analiz, nekaj zadev, tožb in nekaj stvari,
               ki so bile izvedene in jih je država morala plačati, ker nekatere tožbe in izgubljene
               stvari se ne planirajo v proračunu. Direktorat za podjetništvo, konkurenčnost in
               tehnologijo minus 2 milijona 200, nekaj projektov nerealiziranih, niso bili
               pripravljeni in s tega vidika je, tako kot je bilo rečeno, trošenje denarja
               nesmiselno, ampak dajmo se pogovarjat o investiranju in smiselni uporabi sredstev.
               Generalni sekretariat minus 2 milijona in pol. Tržni inšpektorat minus 63 tisoč
               evrov, Urad za intelektualne storitve minus 49 in Urad za meroslovje minus 57 tisoč
               evrov. To so zmanjšanja in minus na integrali ali pa povečanja, tako kot je bilo
               rečeno, na dveh področjih. Pogovarjamo se o tem.</p>
               <p>Ostalo, kar se tiče strukturcev, gre generalno za dejansko manjšanje sredstev iz
               naslova planiranja, ki je bilo v letu 2013, za novo finančno perspektivo. In to
               manjšanje govori o 104 milijonih evrov, suma sumarum.</p>
               <p>To je zgodba, ki jo imamo danes pred sabo. S tem sem vsaj delno odgovoril na zgodbo
               turizma. Ali pa mogoče v celoti, Alenka? Ali pa v celoti glede turizma? Okej.</p>
               <p>Realokacija sredstev na ostale proračune. Vidite, da realokacija z vidika samega
               programa, se pravi, proračuna 2014, niti s strani MGRT-ja ni bila velika. To je, kot
               pravim, na investicijah občin in transferjih občinam v višini 90 milijonov evrov.
               Seveda tudi ta del, ki bi sicer šel po ZFO-ju letos, se pravi, naslednje leto. In na
               drugi strani, ko se pogovarjamo o tem, je bil izražen predvsem pritisk države za
               spremenjeno dinamiko plačil. Vprašanje vam: Ali veste, koliko aneksov ima največ en
               projekt na MGRT-ju? Pa ne na željo MGRT-ja, ampak na željo v tem primeru občine. Na
               gospodarstvu ni veliko drugače, ampak se bomo pogovarjali, koliko je največ aneksov,
               samo zato, da projektu ne rečemo ne, ampak projekt, ki je zastavljen, izpeljemo do
               konca skupaj z občinami ali gospodarstvom. Podjetja in občine prihajajo k nam, ne
               ravno dnevno, tedensko pa velikokrat in s prošnjo "lepo vas prosimo, naš projekt
               zamuja, prosimo za aneks k pogodbi". 9 aneksov je največ, da boste razumeli, 9
               aneksov. Lahko bi ministrstvo, če bi se pogovarjali o tem, pa ne samo naše, še kakšno
               drugo, reklo, glejte, ne gremo se več, po drugem aneksu konec. Ne, anekse imamo. In
               tudi spremenjena dinamika po letih ni vedno in samo pritisk proračuna, v tem primeru
               za 11 milijonov evrov regionale, se pravi, iz ZFO-ja, je dejansko stanje proračuna.
               Vse ostale zgodbe so pa pretežno in najpogosteje predmet zahteve in prošnje podjetij
               ali občin. Ni tako grozno, ampak hkrati se trudimo biti partner tako gospodarstvu kot
               občinam.</p>
               <p>Subvencije, gospodarstvo in kmetijstvo. Žal, tega odgovora po procentih v tem
               trenutku nimam. Morda lahko ta znesek dobimo, ampak v tem trenutku nimam, da bi zdaj
               šel po kmetijstvu. Verjetno gre za razvoj podeželja ali kakšne stvari. Drugače pa
               verjetno vidite, kajne, tudi še eno stvar, tu se morda lahko tudi Odbor za
               gospodarstvo opredeli. Pogosto slišite, da je potrebna sprememba načina financiranja
                   projektov, in da se
               apelira na zmanjšanje subvencij. Mislim, da boste v obrazložitvi proračuna zelo lepo
               videli, da je Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo šele na četrtem mestu
               po dodeljevanju subvencij. To pomeni, mi nismo tisti ne nazadnje, ki največ subvencij
               podeljujemo, je pa res, da ko se pogovarjamo o finančnem inženiringu, se strinjamo in
               v novi finančni perspektivi bo finančni inženiring še bolj izražen, ker je bolj
               smiselno financirati nekatere projekte, še posebej, če so zelo blizu trgov z
               instrumenti, ki omogočajo ne nazadnje povračilo iz projekta.</p>
               <p>Glede študij žal tudi nimamo odgovora, se pa seveda strinjam, da ne nazadnje je
               priprava projektov ključna in zaradi tega tudi v novi finančni perspektivi je velik
               del te tehnične pomoči v operativnem programu predviden prav iz tega vidika, da se
               dejansko pripravi podlaga zato, da projekte startamo celovito in premišljeno in jih
               seveda tudi speljemo do konca.</p>
               <p>In glede občin. Veliko debat, ki jih je izpostavil gospod Kremžar, so bile dejansko
               usmerjene za naprej. Glede proračuna 2015, mislim da debata ni danes namenjena temu.
               Teh debat bo verjetno še veliko. Rekel bi samo, da izhodišča, ki so bila posredovana,
               so izhodišča s katerimi se dejansko še, na katerih s dejansko še usklajuje in jaz
               razumem tako tudi ministra za finance, v tem trenutku tudi ministra v funkciji in
               ministra za gospodarstvo, da dejansko se usklajujemo in iščemo najprimernejše
               rešitve.</p>
               <p>Kar pa se tiče samega načina, to kar je pa tudi Alenka izpostavila, je pa predvsem
               tudi to, da v prejšnji finančni perspektivi ali pa v preteklosti, je bila regionalna
               politika v Sloveniji napisana z veliko zaradi tega, ker je bila dejansko specifična
               politika. V novi finančni perspektivi ali pa s spremenjenimi in ne nazadnje načinom
               priprave pa samega pritiska na operativni program, se pa pogovarjamo o horizontalni
               regionalni politiki. Zaradi tega v tem operativnem programu regionalna politika ne
               nastopa kot svoj tematski cilj, ampak je integrirana skozi celoten dokument. In zato
               jaz mislim, da je to predsednik povedal tudi v Državnem svetu. Mogoče ste pa kaj
               slišali tudi mene, definitivno ste me pa slišali na svetih regij, ko smo potrjevali
               operativni program. S tem se v veliko ali pa veliko odgovornost daje tako na naš
               resor kot na službo Vlade, zato da bodo na nek način mediatorji in promotor, pa bomo
               zahtevali ne nazadnje od resorjev, ki imajo infrastrukturne projekte, okolje,
               prostor, energetika, IT-zgodbe, se pravi omreženje, itn., pa tudi podjetništvo, ki je
               pri regionali pa hkrati znanost, da se elementi regionalne politike upoštevajo in ne
               nazadnje bodo ti projekti prihajali iz regije navzgor. To pomeni ne, da sredstev ni,
               bodo pa seveda regijam dostopna na drugačen način. Tako kot je bilo do sedaj, ko so
               regije prihajale in so kandidirale na dva različna instrumenta na enem mestu. Se
               pravi na, tako kot sicer ta 8 javni poziv in pa Zakon o financiranju občin. Mogoče
               poznate strukturo, drugače pa <stage>/ nerazumljivo/</stage> kolegi rekli, sicer rezultati so ne
               nazadnje potem javni. Verjetno veste na kakšen način in kaj se financira iz teh
               sredstev. Se pravi, MGRT financira neproduktivno lokalno infrastrukturo. ali je to
               prav ali narobe, poglejte, tak je sistem, ampak ne nazadnje to ni struktura, ki bi
               bila gospodarski razvoj, ampak je ne nazadnje stvar, ki dviga kvaliteto bivanja ali
               pa zagotavlja osnovne pogoje za bivanje, kot pravite, dejansko pa to pomeni neko
               neproduktivno zgodbo, ki seveda v regiji ali pa v prostoru mora biti zaradi tega, da
               lahko normalno živim in seveda pomeni razvoj celotne Slovenije zato, da smo privlačni
               za bivanje in jaz upam, da bomo to znali izkoristiti predvsem tudi zato da, ne samo,
               da bodo ljudje pač hodili iz Slovenije, ampak da bodo prihajali novi in se tisti, ki
               vedo, tudi z veseljem vrnili ker bomo najbolj napredna dežela v regiji. To sedaj
               pomeni, če boste pogledali rezultate razpisa, mi financiramo. Največji delež gre v
               vodovode in kanalizacijo. Naslednja je energetska obnova stavb, predvsem so vrtci in
               pa javne zgradbe. Potem so domovi za starejše. Največjo investicijo, se pravi, iz
               zadnjega instrumenta je dom za ostarele v višini 10 milijonov evrov. Se pravi, to so
               zadeve, ki jih dejansko financiramo potem iz vidika in financira jih skozi <stage>/
               nerazumljivo/</stage> zakonodaje Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo. Bolj pa
               spadajo oziroma to kar sem našteval, pa spada, nekaj spada k okolju, nekaj k
               energetiki, pač energetske vode sem še pozabil. Potem so pločniki, ceste, itn. Iz
               tega vidika je operativni program zastavljen drugače. Seveda se tudi drugače bere in
               pa hkrati nalaga veliko odgovornost vsem resorjem, da zelo intenzivno pripravijo
               projekte skupaj z občinami oziroma regijami. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Mogoče še kdo od predstavnikov Vlade želi kaj dodati? Ne. Mogoče še, gospod
               Suvorov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp20">

               <speaker>MAG. BOJAN SUVOROV:</speaker>

               <p>V bistvu z državnim sekretarjem je vedno težko govoriti zato, ker je zelo izčrpan in
               bolj kot ne poda vprašanja, odgovore na vsa vprašanja, ki so bila postavljena vendar
               kljub temu mislim, da je nekaj še ostalo neodgovorjeno. Če se povrnem na pripravo
               projektov, na postavke študij in tako naprej. Seveda bi bili neumni, če bi te zadeve
               zmanjševali, ker to je osnovni pogoj, da bomo lahko zagnali naslednjo finančno
               perspektivo. Zdaj pri nekaterih ta velikih projektih, torej zdaj se vračamo v bistvu
               na tisto zgodbo na čiščenje odpadne vode in pa na vodooskrbo, projekte že imamo
               narejene in so že zagnani in samo čakajo, da zakopljejo v bistvu lopato. Je pa samo
               zmanjšanje tukaj bolj tehnične narave kot ne in sicer iz preprostega razloga, ker
               tehnična pomoč je planirana na način, da se planira vsa na enem mestu, na začetku je
               bila planirana na Ministrstvu za gospodarski razvoj in tehnologijo, sedaj je
               planirana na SVRK-ju vendar, ko se projekti tehnične pomoči izvajajo, ki jih imajo
               posamezni resorji, ki so zato za posamezen projekt odgovorni. Torej vsi tisti
               resorji, ki so v implementaciji se denar iz, od nas oziroma prej od MGRT-ja prenese
               na posamezen resor. To pomeni, da je to nevtralna operacija, pri nas se vidi negativa
               pri tistem drugem resorju se vidi pa pozitiva. Druga zgodba je pa generalno. Ja,
               drži, da rebalans 2014 zmanjša v celoti sredstva za izvajanje evropske kohezijske
               politike predvsem zaradi tega, ker smo danes sredi novembra in, ker danes vemo
               približno oziroma precej natančno kaj bomo do konca leta uspeli izplačati. Se pa ta
               sredstva morajo in zato bomo pa poskrbeli in oziroma vsaj se trudili pri pripravi
               proračuna za leto 2015 se morajo poznati v proračunu 2015, ker cilj SVRK-ja kot
               služba Vlade, ki skrbi za izvajanje kohezijske politike 2007, 2013 je, da se ta
               sredstva v tem programskem obdobju v celoti tudi izrabijo, uporabijo za projekte, ki
               pa danes lahko rečem skoraj 100% že tečejo. Morda bodo še kakšen nov projekt vendar v
               letu 2015 je samo še izpeljava projektov, ki so že v izvajanju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Mogoče še kdo od vabljenih, če ne dajem besedo poslankam in poslancem. Najprej se je
               prijavil dr. Trček. Izvolite, dr. Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp22">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Se zahvaljujem za detajlne predstavitve. Zdaj v štartu moram reči dve zadevi. Kljub
               temu relokacijam na integralcu. Če bi jaz tako načrtoval naš družinski proračun bi me
               čez balkon vrgli moji otroci iz stanovanja in verjetno bi pristal v Dravi. To je prva
               zadeva. Ker kakorkoli obračam iz tega je razvidno, da nekdo zelo, zelo ni vedel
               načrtovati v preteklosti. Lahko se dotaknemo teh aneksov, ki se jih omenjali.</p>
               <p>Druga zadeva 85% bivših županov je bilo zelo veselih, ko so bili ponovno izvoljeni.
               Zdi se mi, da bodo v tem mandatu ratal plešasti, če že ne zelo osiveli. Včeraj je že
               gospa iz Ministrstva za finance povedala seveda, da bojo šle povprečnine, glavarine
               kakorkoli jih imenujemo dol, da mora tudi četrta javna blagajna biti deležna
               varčevanja. Tukaj se nekako strinjam ampak kot je gospod Kremžar rekel, občine imajo
               tudi neke naloge, neke obveznosti, neke dolžnosti, ki jim jih nalaga zakonodaja.
               Nabor, nabor teh obveznostih se prej povečuje kot zmanjšuje saj verjetno to vsi
               veste, zlasti tisti za več kilometrine, več kilometrine v parlamentu. Jaz sem že večkrat rekel,
               seveda, da je četrta blagajna sistemski vir politične korupcije v Sloveniji. To nam
               je jasno. Če si preberete pet, šest revizij računskega sodišča boste to že izvedeli
               ampak verjetno bi se prihranki v tej četrti blagajni ne katero se pogosto pozablja,
               prej našli z boljšim načrtovanjem, spodbujanjem občin v povezovanja, ki naj gredo
               onkraj skupnih redarskih služb in seveda z nekim boljšim delom tretje veje oblasti
               kot pa z nekimi tovrstnimi posegi.</p>
               <p>Če sem pravilno razumel sekretarja z ministrstva se je zgodilo enih 100 milijonov
               zaplaniranj, če se tako oglasim. Neka evropska sredstva so bila pričakovana, pa se
               nekako niso uresničila ampak kljub temu, če gremo gledati čez postavke. 30% na rangu
               celega ministrstva, na lokalni upravi skoraj 47%, pri podjetništvu in konkurenčnosti
               na kontu 101 57,5%, pri podpori, razvoju turizma zgolj 30, dobro tudi če to zmanjšamo
               na polovico zaradi zaplaniranj je to še vedno ogromno. Imeli smo vrh turizma, imeli
               smo vrh podjetništva, zelo govorimo o turizmu kako bomo z dveh milijard prerezali na
               tri, če jaz gledam ta zmanjšana, če sem malo ciničen, bi rekel, potem je najboljše,
               da na ministrstvu ukinete direktorat za podjetništvo, konkurenčnost in tehnologijo,
               direktorat za turizem in internacionalizacijo pa direktorat za regionalni razvoj in
               evropsko teritorialno sodelovanje. Mislim, saj kaj boste pa počeli tam, če sem malo
               grd.</p>
               <p>Govorili ste, seveda, vi morate prikazovati kako ni tako hudo, kako je tam nekega pol
               milijona za turizem na nekem drugem kontu, na neki drugi postavki. Kolega Danijel je
               rekel kaj se sploh tu pogovarjamo, če sploh pol zadev ne vidimo ampak kaj pa je pol
               milijona na drugi postavki. Glejte, vam bom povedal en zelo lep primer. Maribor EPK,
               ne morem drugega reči kot še enih klinčevih dobrih prospektov nismo naredili, pa sem
               bil sočasno v Portugalski, soprestolnici, evropske prestolnice kulture dan in noč.
               Tri dni pred začetkom EPK-ja za moje prijatelje z nemško govorečih dežel hočem dobiti
               kaj se bo dogajalo, mi printajo ven neke excel tabele v polomljeni google nemščini.
               Veste, neka približno normalna država vse vsaj za tri, štiri leta kaj bodo glavni
               poudarki v turizmu, pa ni nujno, da gledamo tu Nemčijo. Kaj bo naslednje leto? Kaj bo
               leta 2018 v slovenskem turizmu nosilna zgodba? Ali mi to vemo? Bojim se, da nekako
               ne. Imamo tudi velik problem, če govorimo o turizmu. Par velikih firm si je razdelilo
               in je potem monopoliziralo. V turizmu sem pet let delal v Kranjski gori, Hit bi nas
               najraje vse ven porinil. Nekje drugje Sava in tako naprej, da nekako ne bom predolg.
               In če še rečem, da je to neka vaja v slogu, jaz se strinjam z ekonomistom Štiblarjem,
               da je ta letošnji rebalans bolj skoraj da modna muha, da se nova vlada vzpostavi
               vizavi stari, reče, aha, glejte, oni so ga lomili, mi ga pa zdaj ne bomo lomili,
               čeprav imam tu občutek, da ga boste lomili zgolj na nekoliko drug in drugačen način.
               Seveda se pri Združeni levici ne strinjamo z nekimi subvencijami, ki ljudi razvadijo
               na subvencije. Neki bivši minister, ki niti ni hotel odstopiti ko je samega seme
               nekako financiral. Absolutno se ne strinjam s tem kar pravite, gospod Burgar,
               neproduktivna infrastruktura. Pa saj vi do neke flahe morate pripeljati ustrezen
               štrom, elektriko gor in dol, kako bomo nekaj razvijali, čeprav smo levičarji, čeprav
               smo socialisti gor in dol, dokler ne gremo v neko <stage>/ nerazumljivo/</stage> družbo potrebujemo
               neko rast in potrebujemo neko infrastrukturo. Gospod Kremžar je govoril, da se ne bom
               tu ponavljal, kakšno je stanje,  kakšno je stanje te infrastrukture. Mislim ne produktivno
               infrastruktura to je oksimoron, se opravičujem. Zdaj mene niti tukaj ne zanima v
               katero ministrstvo vi nekaj alucirate kot sem že večkrat rekel imamo pač neko
               resorsko delitev kot jo imamo, vedno več zadev, izzivov kakorkoli bomo govorili, je
               pa neko lakanost, ki izrazom uporabo prešitje polja. Gre čez več ministrstev, boste
               morali malo spustiti ograje in medsebojno sodelovati, ker drugače smo gotovi, če se
               tako izrazim.</p>
               <p>Zdaj tukaj bi se dotaknil neke zadeve, mogoče bom komu to ukradel, ker sem prvi na
               vrsti, nek gros slovenski podjetij, ki se ukvarja z vesoljskimi tehnologijami nam je
               poslal nek dopis kako se reže in kako se dela ta proračun. Ker so pač ugotovili, da
               bi odstranili neko članarino. Jaz, ko sem svetovalno delo z občinami približno tako
               kot pride kriza, pride novi župan pa gledajo pa pravijo u madona, zakaj pa mi to neko
               članarino plačujemo. Pogovarjal sem sem odkrito povem z direktorjem vodilnega
               podjetja v tem grozdu čeprav so me potem podučili, da strankarsko bolj spada kolegom
               ampak niti ni pomembno. Gre seveda za neko članarino, ki se, če uporabim besede
               financ ministra multiplicira. Jo dobiš povrnjeno 3, 5, 7 kratno, da se jo tudi
               zniževati kot je tukaj nekje notri opredeljeno. Zakaj ta primer navajam, primer
               navajam zato, ker ne vem nekdo domače naloge ni opravil dovolj natančno. Pred kratkim
               je neka sonda nekje pristala kdaj včeraj, predvčerajšnjim je Evropska unija letno, da
               skoraj milijardo sredstev v razvoj vesoljske tehnologije. Gre za nekaj, dobro
               ekonomist Damjan bi verjetno kaj napisan proti tem ampak gre za nekaj kar ne vidim v
               strategiji pametne specializacije, imam neko staro izdajo tega notri. Ko sem se
               pogovarjal s tem gospodom direktorjem mi je rekel pa glej saj za nas niti ne bo tak
               problem, mi imamo firmo registrirano v Avstriji, Nemčiji, če ne bomo te značke
               dobili, ki jo potrebujemo, da sodelujemo na tem področju pač bomo to počeli prek
               Nemčije, Avstrije. Kaj to zdaj pomeni na ravni davkov gor in dol nekako verjetno ni
               potrebno, ni potrebno razlagati. Ali veste mene dobro, zdaj nekaj tukaj amandmirati,
               na dolgo se stegovati zaradi enih 6 tednov je malo zguba, zguba časa po domače
               povedano. Ampak informacija, ki jo rebalans proračuna daje informacija, ki jo daje
               interventni zakon priznam si ga še nisem pogledal. Me je tukaj kolega malo brifiral.
               Meni je nekako blazno rečeno zelo skrbi, skrbi me v tej smeri, ker sem že včeraj
               povedal, da mi ta koalicija vedno bolj deluje kot en kinder jajček. A veste tri v
               enem. Prvo imate blazno moraliziranje, drugo imate nek pravni formalizem, tretje
               imate izvrševanje nekih kompadorskih domačih nalog. Če to, če ta kinder jajček
               seštejem z ZUJF-om pa pol, ki ga dobimo naslednje leto potem bomo imeli ljudi na
               ulici, se opravičujem ampak definitivno. Dobro vprašanj niti ne potrebujem, ker sem
               dovolj pameten, da sem si sam nekako odgovoril ampak upam, da boste ta opozorila
               resno vzeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala dr. Trček.</p>
               <p>Besedo dajem mag. Toninu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp24">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Dober dan, lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Ministrstvo za gospodarstvo med drugim podpira, se osredotoča, je v okviru njegovega
               resorja tudi področje turizma. Ena izmed tistih ključnih panog, ki je še pod
               gospodarstvom zato bi se jaz v moji današnji razpravi na to področje osredotočil. Če
               pogledate recimo proračunsko postavko 1.405 podpora razvoja turizma lahko ugotovite,
               da se ta znižuje za slabih 17 milijonov evrov iz 56 na 39 milijonov evrov in najbrž
               boste pojasnili zakaj konkretno ali pa kaj je pravi razlog za tako veliko znižanje. V
               okviru tega bi pa samo opozoril na eno debato, na eno razpravo, ki mislim, da smo jo
               imeli na Gospodarski zbornici Slovenije,  kjer je gospod Zdravko Počivavšek, šef
               Turistično-gostinske zbornice, dejal, da oni potrebujejo, da slovenski turizem
               potrebuje 20 milijonov evrov državnega denarja, da lahko ustvari 10 tisoč novih
               delovnih mest. Vsak dober gospodar bi se vprašal, zakaj ne bi investirali teh 20
               milijonov evrov, zato da na drugi strani dobimo 10 tisoč delovnih mest. In ta njegova
               predstavitev na Gospodarski zbornici se je zdela kredibilna in realna, ne zgolj neko
               tako poljubno nizanje številk, ampak konkretno. On je dejal, da je bila glavna
               turistična infrastruktura zgrajena tam nekje v letih od 2004 naprej. Zdaj je pa samo
               osnova in bistvo, da se to turistično infrastrukturo čim bolj zapolni in popolni, da
               je čim bolj zasedena, da so vse kapacitete zasedene. In da je najbolj pomembno, da je
               Slovenija kot turistična destinacija prepoznana kot varna in dobra. In v tej luči so
               oni dejali, da potrebujejo 20 milijonov evrov za promocijo slovenskega turizma.
               Mislim, da pa številke, ki so se gibale za promocijo slovenskega turizma, so se letno
               vrtele tam med 3 in 5 milijoni, kar je mnogo manj od tistega, kar si oni želijo. Zelo
               enostavno vprašanje ali pa taka, zelo podeželska, kmečka logika je, da včasih težko
               razumeš, zakaj ne bi investirali teh 20 milijonov evrov, če jih zmečemo že za vse
               mogoče stvari, če na drugi strani se nam konkretno obeta, da bomo brezposelne
               znižali, recimo, s 120 tisoč na 110 tisoč. 10 tisoč novih delovnih mest je velik
               prispevek v državni proračun in bi se tudi tistih 20 milijonov evrov povrnilo. In to
               je še toliko bolj pomembno, če vam to zagotavlja nekdo, ki je iz "foha".</p>
               <p>Torej, moje vprašanje je, zakaj je prišlo – pa vem, da boste rekli, da na to mojo
               razpravo, ki sem jo zdaj imel, ki je načelne narave, ta konkretna proračunska
               postavka ni vezana. Zato bi vas prosil, da odgovorite, kaj konkretno je v zvezi s to
               proračunsko postavko, da se znižuje za 17 milijonov evrov. In moje drugo vprašanje,
               ali kot državni sekretar razmišljate in boste predlagali novemu ministru, da bi
               vendarle nekje našli teh potrebnih 20 milijonov evrov, da zagotovimo 10 tisoč novih
               delovnih mest.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p><stage>/Izklopljen mikrofon!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp26">

               <speaker>MAG. JANKO BURGAR:</speaker>

               <p>Mislim, da je debata čisto super, ampak kljub vsemu, gospod Trček je rekel, da ne
               potrebuje vprašanj, verjetno je mislil, da ne potrebuje odgovorov. Zato bi kljub
               vsemu samo povedal neko zgodbo o članarinah. Verjetno ste slišali že prej, da je ena
               izmed ključnih zadev, ki jo moramo delati ali pa bi jo morali v preteklosti že
               delati, je bistveno bolj intenzivno, naprej pa še toliko bolj, internacionalizacija
               slovenskega gospodarstva. Znanost in RR zgodba je predpogoj, da se bo gospodarstvo
               internacionaliziralo, zaradi tega, ker se samo "business to business" pa vstop na
               neke trge ali pa tista najvišja stopnja internacionalizacije, ki pomeni kapitalsko
               povezovanje, gre v najbolj zrelo industrijo oziroma šele takrat, ko bi bila najbolj
               zrela industrija ali pa najbolj zrela podjetja, lahko dosega učinke. Jaz se strinjam,
               z mednarodnimi članarinami tam, kjer nosijo jasen učinek. Moram reči, da se
               prepogosto partnerstva, ki se sklepajo, včlanjanje v neke subjektivitete, v neke
               zgodbe, kjer financiramo neko infrastrukturo, žal ne nosi učinka. Pa ne govorim zdaj
               tu o ESI, govorim o mednarodnih članarinah na splošno. Jaz se ne bi opredeljeval do
               posamezne v tem trenutku, menim pa, da je potrebno članstvo in sodelovanje na
               področju RR-a bistveno povečati, zaradi tega, ker na osnovi RR-a bo "business to
               business" šele nastal in šele takrat bodo podjetja lahko šla v neka razvojna
               partnerstva. Verjetno veste tudi to, da je Slovenija v tem letu podpisala "letter of
               intent" oziroma pristopila k projektu, ki je po moje največji projekt daleč nazaj, se
               pravi, kjer se gospodarstvo povezuje z gospodarstvom neke druge države, v tem primeru
               Japonske, na področju "smart cities" oziroma pametnih omrežij in pametnih mest. V tem
               trenutku gre zgolj za "fisibility" stadij, kjer Japonci investirajo milijon in pol in
               Slovenija investira nekaj manj kot milijon iz pomoči operativnega programa, zato da
               se pripravi razvojna partnerstva za konkreten projekt, ki bo v končni fazi imel
               implikativen učinek 70 milijonov evrov. Pri čemer bodo Japonci investirali svojih 35
               milijonov evrov ali celo več. No, ne nazadnje, ko govorimo o konkretnih učinkih, in
               glede 
               multiplikatorjev, pa moram reči, ko se pogovarjam tako s kolegi iz gospodarstva in
               znanosti, se multiplikator, kot ste ga navajali, 6,7 in tako naprej, jaz bi bil "ful"
               vesel, če ga znamo, pa ni treba s številkami, samo toliko, da ga bomo znali čez tri
               leta, štiri leta izmeriti, no. Zelo bom vesel, se lahko tudi mogoče z vami srečamo pa
               še s kom, zato da rečemo, na kakšen način prepoznati tiste prave ključne razvojne
               zgodbe skupaj s stroko. In ta omejena sredstva kljub vsemu, o katerih se pogovarjamo
               danes, dati na pravo mesto. Ja, mislim, da je dogovor pravi.</p>
               <p>Gospod Tonin, glede turizma samo tisto, minus 17 milijonov. Minus 17 milijonov gre iz
               zgodbe nove finančne perspektive, kjer pravne podlage za novo finančno perspektivo in
               angažiranje teh sredstev niso bile pripravljene. In s tega vidika je 17 milijonov na
               EU postavkah zmanjšanih. Se pravi, gre za minus 17 milijonov, kajti pol milijona je
               šlo pa na integral v plus, ravno za promocijo in za realizacijo projektov. In tisto,
               ko se pogovarjamo o 20 milijonih za promocijo. Danes je v proračunu za promocijo
               predvidenih 5 milijonov 600, mislim da, za samo promocijo, trženje in razvoj turizma,
               5 milijonov 623. To je pač dejansko trend preteklih let, ni povečanj in ni pretiranih
               zmanjševanj. Tisto, kar je bilo omenjeno že danes na začetku, je problem dodane
               vrednosti slovenskega turizma. Ne vem, ali bo promocija dodana vrednost slovenskega
               turizma dvignila ali pa je treba začeti investirati v vsebinske zgodbe, v vsebino
               slovenskega turizma. Infrastruktura, ali obstaja ali ne, ali je primerna, je pač
               stvar debate, zaradi tega, ker bo verjetno treba vsebino razvijati ali pa
               infrastrukturo razvijati z vsebino. Samo infrastruktura ni dovolj. Samo vsebina, na
               to, kar imamo, tudi verjetno ne. Sama promocija tega, kar pa imamo danes, ne vem,
               gospod Počivavšek, vse okej, mogoče se bomo bolj detajlno seznanili z njegovim
               projektom, pa morda še s kakšnim, kako zgodbo Slovenije kot turistične destinacije
               dvigniti. Jaz dvomim, da je promocijski denar dovolj. Tako da bom vesel, ko se bomo
               lahko srečevali o načrtovanju strategij, ker cela turistična panoga ima v Sloveniji
               na letni ravni 30 milijonov izgube. 30 milijonov izgube pa nima zaradi tega, ker ne
               bi imeli nočitev, ker nočitve, kot veste, gredo gor, prihodki gredo gor, zaradi tega,
               okej, ker gre dejansko število nočitev gor, dodana vrednost pa ne pokrije stroškov
               infrastrukture in stroškov obratovanja, ker je turizem kapitalsko relativno
               intenzivna in tudi celo delovno intenzivna panoga. Se pravi, vsebina, ki jo je pa
               treba na to infrastrukturo pripenjati, bo pa ne nazadnje ključna. In takrat pa, ja,
               tudi promocija tega vsega skupaj je zelo pozitivna, zato da bo dejansko dosegalo tudi
               učinke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospe Suzani Lep Šimenko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp28">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednica.</p>
               <p>Jaz popolnoma razumem, da imamo tu pred sabo rebalans za 2014, dejansko je do konca
               še dober mesec, tako da nekako verjamem v to, da ste znali resnično oceniti, katere
               programe bo možno financirati do konca leta. Me je pa presenetilo – no, moram dati
               malo kritike -, da je ta rebalans zelo nepregleden. Nepregleden v tem smislu, da
               enostavno iz tega ni razvidno, na katerih programih se je jemalo sredstva in kje se
               je dodajalo. Zdaj me je to presenetilo, da je bilo za 104 milijone že planiranih za
               novo finančno perspektivo, kar je seveda logično, da so tu sredstva ostala, ker ni
               bilo osnove, da bi lahko to črpali. Tega iz teh dokumentov nisem nikjer razbrala.</p>
               <p>Bi pa vseeno imela še dve vprašanji. In sicer, v podprogramu, vezanem na lokalno
               samoupravo, na postavki 060301, ki se zmanjšuje, med drugim bi se naj tu planiralo
               tudi sredstva za nova območja, in sicer za problemska območja z visoko
               brezposelnostjo, kamor bi naj spadala tudi dva programa, in sicer za območje občin
               Hrastnik, Radeče in Trbovlje, in ukrepi razvojne podpore za območje Maribora. To je
               bilo sprejeto v letu 2013, pa me zanima, zakaj, ali res ni bilo možnosti, da bi se na
               tem delu, na tem programu kaj več naredilo. Ker verjamem, da bi ta območja ta
               sredstva zelo potrebovala.</p>
               <p>Drugo vprašanje pa je glede spodbud za novonastala podjetja in njihova rast, postavka
               140301. In sicer, v opisu tega podprograma je navedeno, da se lahko  del sredstev v okviru tega
               podprograma nameni tudi za povračilo škode upravičencem po naravnih nesrečah. In tudi
               to postavko zmanjšujete, pa se mi v tem času, ko vemo, s čim se Slovenija sooča, s
               poplavami, zdi popolnoma nelogično, ker verjamem, da bi pa ta denar do konca leta
               lahko zelo koristno porabili. Tako bi tu prosila za obrazložitev.</p>
               <p>Potem pa, ko sem gledala ta program, načrt razvojnih programov, me zanima naslednje.
               Tu je kar precej projektov, ki imajo konec financiranja 31.12.2014, ko pa pogledamo
               odstotek realizacije, je pa zelo nizek, marsikje tudi 0%. Pa me zanima, ali so to ti
               projekti, o katerih ste govorili, da bodo obveznosti potem prenesene v leto 2015.
               <stage>/Oglašanje v ozadju/</stage> Projekti iz načrta razvojnih programov, pa sem upoštevala in
               gledala to, kar spada pod Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo. Kar
               precej takšnih projektov je, kjer je konec financiranja 31.12.2014 in imajo zelo
               nizek odstotek realizacije, v tem trenutku, vsaj to, kar je tu navedeno v tem
               programu, marsikje tudi 0%. In me zanima, ali se to prenaša v leto 2015, ali zakaj so
               še vedno v rebalansu določena sredstva namenjena za te projekte, ne bi jih pa zdaj
               izpostavljala, je pa tega kar precej. Prosim odgovore na to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Mogoče bi naredili še en sklop… <stage>/Oglašanje v ozadju/</stage> Okej, v redu, lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp30">

               <speaker>MAG. JANKO BURGAR:</speaker>

               <p>Poplave. Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo mora skladno z Zakonom o
               odpravi posledic naravnih nesreč, mislim, da je nekako v tem stilu, mi pripravimo in
               dejansko popravimo oceno škode. Ocena škode še za – se pravi, sredstva in ciljna
               zgodba je iz naslova proračunske rezerve. In verjetno boste vedeli, da še iz naslova
               naravne nesreče za žled, kjer je ocena škode 48 milijonov evrov, izplačil ni bilo.
               Zakaj ne? Zaradi tega, ker ni sredstev. Glede poplav smo v postopku zbiranja posledic
               naravne nesreče. Se pravi, zgodba je pač podobna, ocena bo izvedena, sredstva kot
               takšna pa, če jih ne zagotovimo na proračunski postavki, potem je edino proračunska
               rezerva tista, s katero lahko to pokrijemo. Glede na višino sredstev, ki bi bila
               potrebna, 48 milijonov evrov, je iz tega naslova in iz skupine projektov, kjer so
               bila sredstva zbrana, se pravi, ni bilo alokacije, zato ker 2 milijona dati
               procentualno, je pa potem tako, procentualno vsem. Koliko je to – 48, se pravi, ne
               vem, 0,2, koliko je to, 2%. 2% vsem, se pravi, je več administracije in
               administrativnega dela. Žal je v tem trenutku tako, da s tega vidika angažiranje
               sredstev po postopku, kakršen je predpisan po zakonu, je več administrativnega dela
               in bo stroškov tako za prijavitelje kot za administracijo.</p>
               <p>Problemska območja. Za Maribor mislim, da je bilo angažiranje in priprava, se pravi,
               za Maribor je zadeva izvedena, pripravljene pravne podlage. Za Radeče, Trbovlje,
               Hrastnik pravne podlage niso bile pripravljene in s tega vidika tudi angažiranje
               sredstev. Zato je pač zmanjšanje problemskih območij. Pri čemer gre za naprej,
               predvsem pristop, ki ne bo več ločeval. Zdaj verjetno veste, na kakšen način so bili
               projekti izvedeni – štiri problemska območja, štirje različni razpisi. Stvar je
               popolnoma nepregledna. Pripravlja se posodobljen pristop, problemska območja kot
               celota, z enotnim pristopom kot za vsa problemska območja, kajti instrumentarij je pa
               dejansko podoben.</p>
               <p>Potem je bilo pa še rečeno za… Aja, pri projektih. Glejte, v NRP-ju je tako, se
               pravi, na veliko NRP-jih je v tem trenutku nula tudi zato, ker so pogodbe, predvsem
               tudi za regije, šele v podpisu. Se pravi, pogodbe se podpisujejo zdaj in črpanje, se
               pravi, v teh dveh mesecih bo dejansko šlo črpanje visoko navzgor. Kolega, gospod
               Andrič, kot vodja finančne službe, je tudi opozoril vse moje sodelavce na
               ministrstvu. Ministrstvo za finance je seznanjeno, ogromno pritiska bo na
               administracijo zato, da vnese vse potrebne dokumentacije, da pride na eni strani do
               vnosa in izplačil in na drugi strani tisto, kar pa Ministrstvo za finance in vse nas
               še bolj skrbi, poročila iz Evropske unije, zato da zapiramo proračun, se pravi, ker
               sicer bo deficit s tega vidika  naraščal. Tako, da tam kjer je nula, ne nazadnje gre za to, da pogodbe
               še niso podpisane, kjer se pogovarjamo. Tam, kjer gre za nizko črpanje je pač
               dinamika takšna, da ogromno razpisov se zaključuje, oziroma zahtevki se v sistem
               vnašajo ob zaključku leta, se pravi od septembra, oktobra, kar pomeni, da jih
               proračun potem zaznava, ko je dokumentacija popolna in iz tega vidika se dejansko <stage>/
               nerazumljivo/</stage> ob zaključku leta gredo po neki krivulji strmo navzgor. Žal je to tako
               in verjetno bo finančni inženiring s tega vidika bistveno bolj hvaležen do proračuna,
               zakaj, zaradi tega, ker zapira proračun naenkrat in hkrati lahko prejemniki so v
               bistvu bolj fleksibilni pri pridobivanju sredstev, poročanju in ostalih zadevah.
               Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Marku Ferlugi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp32">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p> Hvala lepa, lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Jaz bi se navezal na kolega Trčka in gospoda Tonina, jasno zato, ker je turizem
               verjetno ena takih panog, ki vsakemu nekako bode v oči, pa je zelo popularno in
               propagandno učinkovita. Mislim, da dejstva neizpodbitno kažejo na to, da Slovenija
               premalo poudarja dve zadevi, ki jih jaz osebno vidim kot zelo pomembni za nek
               nadaljnji razvoj in rast gospodarstva in s tem tudi možnost razvijanja in
               investiranja.</p>
               <p>Prva zadeva je po mojem mnenju seveda turizem, druga zadeva je pa zagotovo lesarstvo
               in lesna industrija, ki pozabljamo vsi, ali pa zdaj smo začeli razmišljati tudi o tej
               zadevi. Menim, da tukaj na teh dveh področjih je potrebno dati precej večjo pozornost
               kot do sedaj, da je potrebno začeti delati v nekem smislu grozdenja, se pravi, da se
               dobijo kvalitetne ideje iz kvalitetnih podjetij. Prav tako se strinjam z zadevo, da
               je spodbudno vsaj to, da je iz integralnega proračuna bilo odobrenih teh slabih pol
               milijona sredstev, žalosti me pač, da, in tudi dobil sem odgovor za teh 17 milijonov,
               ki je nekako, naj bi šlo za naprej, ampak polagal bi pač na Ministrstvo za
               gospodarstvo to, da se poskuša čim več sredstev črpati za voljo turizma in tega iz
               evropskih skladov in teh razvojnih in dati spodbudo v tej smeri. Se strinjam, da je
               potrebno dati neko dodatno vrednost vsebini, se pravi v turizmu, da lahko dobimo s
               tem večjo možnost, se pravi dodatnih sredstev in tukaj je nedvomno potrebno dejansko
               priti do te točke, kdo bo naredil tole strategijo, kako bomo šli naprej. Jaz, kakor
               mi je jasno, do 2016 imamo strategijo slovenskega turizma narejeno, naprej ne vemo,
               kako in kaj bi, tako, da tudi to je ena od nalog, ki čaka, jasno gospodarstvo v
               povezavi z Ministrstvom za gospodarstvo, da naredijo nek adekvaten plan v tej
               smeri.</p>
               <p>Kar se pa tiče subvencij, jaz tudi menim, da subvencije so recimo relativno
               vprašljive, če nimajo nekih dodatkov, ker če bomo samo dajali in ljudi ne naučili, da
               je dejansko treba s svoje strani to narediti, svoje delo, izgubljamo ta denar, sploh,
               če ne dobimo učinka ven in dajemo samo subvencije, tukaj ne vidim nekih velikih
               smislov.</p>
               <p>Kar se tiče članarin, tudi to je zelo zanimiva zadeva, jaz mislim, da tukaj je
               dejansko verjetno tudi, ne samo na Ministrstvu za gospodarstvo, ampak mogoče na celi
               vladi, ali pa na Ministrstvu za finance, da se naredi nek pregled teh nesrečnih
               članarin, ker baje jih je neznansko veliko in da se nekako selekcionira, kaj prinaša
               in kaj ne prinaša, ker se mi zdi, da, če imam prav informacijo, da smo mi tudi v neki
               komisiji za kitolov ali nekaj takega, ki ne vidim nekega smisla v tem, ampak dejansko
               v nekem članstvu, kot je rekel gospod Trček, za neko visoko tehnologijo, ali pa v
               Cernu, kot so bile dane pobude, tisto mislim, da je smiselno, da tisto bi res lahko
               neko dodatno vrednost prinašalo. Ostale zadeve pa bi bilo res treba
               selekcionirati.</p>
               <p>Pa še na nekaj bi opozoril, da mogoče vsi tukaj pozabljamo in da smo kot ena
               Trnuljčica, ko se zbudimo in naenkrat bi vsi radi vse, župani bi radi imeli
               investicije, določeni proračunski odjemniki bi radi imeli neke svoje stvari, ampak
               moramo se zavedati, da dejanska situacija je, bom rekel, ne strašljiva, ampak je zelo
               resna in tega se moramo vsi zavedati.</p>
               <p>Zdaj, ta  rebalans
               proračuna, ali je smiseln ali ni smiseln, glede na to, da smo že na koncu leta, ne
               vem, jaz še vedno imam neko zaupanje v nek razum in v to, da vlada in ministrstva
               razumejo, kako morajo delati svoje delo, naj bi bili profesionalci, tako, da jaz
               polagam na vas vse upe, ker če ne bomo začeli imeti tudi neko medsebojno zaupanje in
               razumevanje, potem ne moremo voditi te države tako daleč, ker zdaj že vidimo, kaj je
               v teh dvajsetih letih prišlo.</p>
               <p>Tako, da to je z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Hvala, gospod Ferluga.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Brezniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp34">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p> Ja, najlepša hvala. Spoštovani državni sekretar, spoštovane kolegice in kolegi.</p>
               <p>Torej, jaz bi se v prvem delu razprave rad nekako opredelil do nekaterih vprašanj, ki
               se tičejo predvsem lokalne samouprave. Torej, mislim, da je predstavnik skupnosti
               občin danes nakazal nekatere bojazni, ki se nas lahko dotaknejo v naslednjem letu.
               Jaz se samo bojim, ko gledam razmerje med postavkami v rebalansu, da niso to neka
               osnova za proračun 2015. Jaz upam, da bo proračun 2015 nekako izgledal v teh
               razmerjih, postavkah, nekoliko drugače. Zdaj, omenili ste, vsaj na začetku vaše
               razprave, gospod državni sekretar, tudi glede sredstev ali pa glede projektov
               čezmejnega sodelovanja, ki menim, da so izredno pomembni, predvsem za razvoj najmanj
               razvitih delov te države. Govorimo seveda o področju, ki je vezano na Avstrijo,
               področju, ki je recimo vezano na Hrvaško, ki je izrazito nerazvito, ima izrazito
               bogato lesno biomaso, govorim o delu Kočevskega, ki se preko Kolpe bi moralo povezati
               <stage>/ nerazumljivo/</stage>, potem govorimo seveda o Primorski, ki na srečo na račun turizma še
               živi, ampak tudi povezovanje s Furlanijo – Julijsko krajino ne smemo zanemariti,
               Koroško z Avstrijsko Koroško in tako naprej. Torej, sam sem del neke iniciative, kjer
               s slovenjegoriškimi župani, mislim, da sem že nekajkrat nakazal, vodimo redne
               bilateralne konference, se srečujemo in tako naprej. Torej, tista glavna
               predpostavka, ki jo imamo, ki je problematična je, da mi, če hočemo resnično črpati
               evropska sredstva v perspektivi 2014-2020, nujno potrebujemo konstituirane regije,
               slovenske. Mi brez tega, spoštovani kolegi, kolegice, ne bomo mogli črpati in točno
               regije bodo tiste, ki bodo vedele, katera je njena perspektiva. V klasični swat
               analizi bodo vedele, katere so prednosti, katere so pomanjkljivosti, nevarnosti in
               priložnosti te regije, na vseh področjih, od odpadkov, od ne vem, turizma,
               gospodarskega, malega gospodarstva in vse ostalo. Poglejte, vse to ne rabi država iz
               Ljubljane gledati nekako recimo na področje, ne vem, na pamet govorim, recimo mojega
               področja, Slovenskih Goric, ker mi se zavedamo, kjer lahko gradimo, ker imamo
               nekatere stvari dograjene in katere stvari lahko gradimo naprej. Mislim, da so večina
               kolegov in kolegic danes omenilo to, da mi, po domače povedano, imamo nek izraz
               "svaštarimo", mečemo denar v vse organizacije, v vse sisteme. Moramo resno pogledati,
               kje smo nekaj naredili, kjer bi morda potrebovali še nekaj malega in bi lahko potem
               dobili nekatera ta sredstva, če govorimo predvsem o turizmu, področju turizma,
               izrazito nazaj. Zdaj, če pogledam, recimo, <stage>/ nerazumljivo/</stage>, pa lokalna samouprava,
               postavko 0,60-301, kjer govorimo o regionalnih razvojnih agencijah, torej zmanjšanje
               v tem rebalansu za 3 milijone evrov, iz 75, 0,60-301. Poglejte, če gledam to našo, po
               eni strani je kolega Tonin govoril o čim več sredstvih za promocijo slovenskega
               turizma, jaz menim, da jaz nekaterih delov Slovenije ne bi rad promoviral, zato ne,
               ker smo hudo zaostali, ker nimamo še kaj pokazati. Mi moramo nujno urediti recimo
               stara trška jedra, staro arhitekturo, obnoviti te stavbe zato, da sploh imamo kaj
               pokazati. Torej, če pogledam razvoj preko meje, Avstrija, recimo na vinskih cestah,
               izrazito, recimo Avstrijske Štajerske, ki je izrazito deprivilegirana bila tudi v
               Avstriji, nas neverjetno prehiteva, neverjetno nas prehiteva in mi potrebujemo denar
               in potrebujemo evropske projekte tudi na tem področju. Zato, ker bistvo, Avstrija je
               v svetovnem merilu tudi Štajersko izredno promovirala. Če mi sedaj v čezmejnih
               projektih sodelujemo z njo, promoviramo regijo Štajersko kot celoto, slovenski in
               avstrijski del, torej lahko, če že na njenem vozu nekako poletimo, ne potrebujemo
               nekih večjih denarjev za promocijo, potrebujemo pa seveda, da dokončamo  nekatere projekte, da podoba
               Štajerske, tudi slovenskega dela, tudi v tistem osnovnem smislu Koroške, Kočevske in
               vse ostalo, da dobi tisto svojo svojstveno podobo, ki je različna od, ne vem Bele
               krajine, primorske arhitekture in vse ostalo. Ljudje smo vidni tipi. Turisti ko
               prihajajo so vidni ljudje. Najprej prvo pogledajo stavbe, na žalost
               infrastrukturo.</p>
               <p>Potem bi se dotaknil, stavek je bil, nepotrebna neka infrastruktura, ki nam prinaša
               nekatere stroške. Poglejte, če mi zgradimo danes neko krožišče, kjer bi moralo stati
               semaforizirano križišče je to na dolgi rok v bistvu zmanjšanje nekih fiksnih stroškov
               ene občine. Tega se morate zavedati. Ko gradimo vodovod, recimo, primer čez Slovenske
               gorice smo gradili severovzhodni krak vodovoda. Tu ne gre samo za to,da ljudje dobijo
               pitno vodo. Gre za nekaj več. Če imamo mi industrijske cone, manjše obrtne
               industrijske cone potrebujemo kot infrastrukturo, da lahko nekdo pripelje tja
               določeno industrijo. Da ne govorim, recimo, občina Benedikt ima izredno kvalitetno
               vrtino na 1.800 metrih z, mislim da, 75 ali 80 stopinj na izvoru je ta voda izrazito
               bogata, ne bom govoril z vsemi minerali in tako naprej. Poglejte, nujno je bilo
               potrebno za izgradnjo term v Slovenskih goricah pretok, torej osnova za
               infrastrukturo je 19 litrov, mislim da, na sekundo pretok vode. Ta infrastruktura, ki
               jo sedaj vlagamo, je nujno potrebna tudi za razvoj turizma, za razvoj obrtništva, za
               razvoj določenih manifakturnih delavnic, ki so pa nujno potrebne. In vse to je v
               nekih razmerjih v naši državi. In eden od drugega smo odvisni. Zame osebno, če
               pogledam svetovne ali evropski turizem na teh področjih, ki je najvišje razvit. Jaz
               Avstrijo vseeno, ko sem tam živel, sem jo marsikdaj podcenjeval, stalno sem mislil,
               da je Švica, Nemčija bolj razvita. Ne, Avstrijci so, lahko rečem, vodilni na področju
               kako pričarati nekemu turistu kako vse drago prodati. In tukaj moramo tem ljudem
               slediti na teh področjih. Torej, mi nujno potrebujemo denar predvsem za ohranjanje
               tistih stavb, ki bodo propadle v naslednjih letih. Mi potrebujemo to, da to
               arhitekturo ohranimo. Cel vrste starih kmetij, stavb starih kmetij, ki bodo pa lahko
               prinesle že v srednjeročnem obdobju neko dodatno vrednost od turizmu.</p>
               <p>Drug del moje zgodbe je pa vezan na, danes vseeno je to Ministrstvo za znanost in
               tehnologijo, poleg gospodarstva, je vezano še na neka druga področja. Torej, mi sedaj
               govorimo o neki gospodarski rasti. Jaz bom parafraziral kolega Trčka, ki je govoril
               danes tudi o vesolju. On je marsikdaj v vesolju. Tudi mi smo v vesolju v tem primeru,
               ker ta gospodarska rast, če gledamo napovedi Umarja za naslednje leto, IMF in vse
               ostalo. Naše zunanjetrgovinske partnerice na katere smo nekako najbolj vezani se jim
               gospodarska rast hudo zmanjšuje. Torej, druga naša največja trgovinska partnerica
               Italija, kaže neko čisto drugo podobo v naslednjem obdobju. Torej se moramo zavedati.
               Tudi Nemčija, kjer pa vseeno napovedujejo še neko stabilnost, ampak zmanjšanje.
               Torej, Nemčijo kolikor poznam njihovo mentaliteto, v kolikor bo prišlo do zmanjšanja
               bo naših cela vrsta podizvajalcev nekaterih velikih njihovih podjetij dobila po vsej
               verjetnosti manjša naročila. Tu je pa tisti drug del, ki se ga moramo zavedati, da ne
               bomo toliko drugo leto se lahko <stage>/ nerazumljivo/</stage> na izvoz, upam, da se motim, ampak da
               moramo poiskati nova tržišča, to kar ste vi govoril državni sekretar, nujno
               internacionalizacija določenih panog, ki so razvite in ki nimajo razvitih nekih
               tržiš, kjer bi morali poiskati prednosti. Torej, nameniti del denarja tudi v
               proračunu 2015 za razvoj, za promocijo teh podjetij. Jaz moram priznati, da se čudim,
               da ni večjih gospodarskih delegacij, ki bi šle trenutno na nekatera tržišča, ki so v
               razvoju. Tudi IMF je napovedal, azijski trg, kitajski še vedno veliko gospodarsko
               rast, nekoliko zmanjšano, azijskim državam kot vemo tudi zaradi geopolitične
               situacije, ki trenutno traja in bo <stage>/ nerazumljivo/</stage> naslednje leto glede padca mogoče
               na ruskem trgu in vse ostalo. Moramo se preusmeriti in takoj odreagirati. In tudi
               tukaj vidim nekatera sredstva za promocijo slovenskega gospodarstva na področjih, ki
               jih trenutno, lahko rečem, nismo osvojili ali pa smo osvojili v nekih zelo minimalnem
               obsegu.</p>
               <p>To so neki predlogi, neki pomisleki glede torej lokalne samouprave in kot take tudi slovenskega izvoznega
               gospodarstva, ki menim, da se ne smemo na trenutnih podatkih nekako ostati ampak
               moramo pogledati sigurno na neki pregled na 2015, vsaj na leto 2015, če ne 2016 in
               biti nekako pragmatični glede tega. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod Breznik. Besedo dajem gospodu Danilu Rancu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp36">

               <speaker>DANILO ANTON RANC (PS SMC):</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem prisotnim, tudi predstavnikom ministrstva.</p>
               <p>Ko sem pregledal malo predlog rebalansa proračuna dejansko ugotavljam, da tu gre
               seveda za neko zatečeno stanje posledica nekih dogodkov v preteklosti in seveda tu ko
               se soočam kot novi poslanec te situacije, gledam na to pač tako, da bi si kot član
               Ministrstva za gospodarstvo seveda želel, da so te rebalansi na področju Odbora za
               gospodarstvo nižji. Kot smo slišali odgovor, tukaj ne gre za radikalno znižanje
               direktno sredstev na ministrstvo temveč gre za določene prerazporeditve v okviru
               reorganizacije vlade in tudi ministrstev. Kar se tiče tega bi seveda apeliral tudi na
               vse člane odbora, da nekako se zavzamemo, da Odbor za gospodarstvo v okviru oziroma
               podpre prizadevanja Ministrstva za gospodarstvo, da se okrepi v tej, da rečem vladni
               strukturi, ker mislim, da danes je Slovenija v situaciji ko mora pognati
               gospodarstvo, ko moramo realni sektor prisluhniti njihovim problemom, ustvariti neko
               dodano vrednost in seveda potem se bomo lahko lažje pogovarjali o delitvi
               sredstev.</p>
               <p>Kar se tiče turizma in nekih naravnih danosti in pa prednosti, ki jih ima Slovenija.
               Mislim, da je nekaj dokumentov na to temo pripravljenih, tudi pametna specializacija.
               Vredno je pa seveda premislek, da v Sloveniji dejansko se odločimo v katero smer bo
               šel razvoj in da bomo gradili industrijo z neko dodatno vrednostjo na naravnih
               resursih. Ne morem mimo tega, da smo dežela z največjo poraščenostjo z gozdovi, preko
               60%, na drugi strani smo pa izvoznik te surovine brez neke dodane vrednosti. Okrog 9
               milijonov kubikov letno bi lahko posekali. Mi posekamo okrog 3 in od tega 2 milijona
               izvozimo. V bistvu smo tu neki <stage>/ nerazumljivo/</stage> naravnih virov s katerimi zalagamo
               lesno industrijo v sosednjih državah pa tudi za domačo lesno industrijo pa nekako ne
               najdemo nekih priložnosti, da se bi razvila. Tako da tukaj apeliram seveda na to, da
               se proračun za leto 2015 v okviru Ministrstva za gospodarstvo naravna optimistično in
               na vsak način bom podpiral, da se ministrstvo okrepi tako z vidika proračunskih
               sredstev in pa tudi z vidika umeščanja ministrstva kot njegove vloge pri vodenju
               Slovenije oziroma v naši vladi.</p>
               <p>Tu bi se seveda dotaknil tudi komentarjev okrog teh članarin. Tu mogoče malo bolj
               konkretno. Jaz sem tudi imel priložnost govoriti z direktorjem podjetja <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, ki mi je predstavil komponento, čip ki je v stanju, da ga vgradimo v
               neke komponente, ali so tu zdaj ti sateliti ali kakorkoli bi povezal to s to Rosetta,
               ki je zdaj bil uspešen evropski projekt in zakaj nebi omogočili z neko članarino, ki
               je okrog 800 tisoč evrov, ki jo lahko 70% dobimo nazaj, da se mreža nekih naših
               podjetij vključi v evropske projekte, ker to pomeni neko sinergijo za razvoj te
               elektronike in teh podjetij, ki se s tem ukvarjajo. Če zaključim na nek način okrog tega rebalansa
               ugotavljam, da je pač tu stanje, ki je posledica stanja v preteklosti in da se pa v
               prihodnjem letu pri formiranju proračuna za 2015 vsi kot člani odbora zavzamemo, da
               bo to ministrstvo dobilo tudi večje vire, da nebi to bila osnova sedaj za neko
               načrtovanje za proračun za 2015. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo dajem še enkrat gospe Avberšek. Če se lahko sporazumemo okoli tega pa najprej
               zaključimo razpravo poslancev in potem še damo enkrat besedo vabljenim. Prav. Lahko
               gospa Avberšek, je v redu? Ja, super. dr. Križanič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp38">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Jaz imam samo en tak splošen blisk na to kar se danes pogovarjamo. Seveda socialni
               demokrati bomo rebalans podprli. Želel bi pa poudariti, da seveda je Ministrstvo za
               gospodarstvo v strukturi delovanja slovenskega narodnega gospodarstva in države
               posebej ali pa v tem okviru izjemno pomembno. Mi smo namreč z vstopom v evro
               definitino se plasirali na svetovni sever in konkurenčnost in naš obstoj v svetovni
               delitvi dela lahko zagotavljamo predvsem z nekimi razvojnimi politikami. Mi tečaja
               deviznega nimamo več v rokah, mi nekih direktnih subvencij podjetjem praktično zaradi
               pravil enotnega trga ne moremo dajati in to kar lahko ravnamo in kar Ministrstvo za
               gospodarstvo kvalitetno ravna je imitacija evropskih razvojnih politik. O tem se tu
               pogovarjamo. Strah seveda vedno obstoji, da bi tu poskušali zarezati z nekim
               varčevanjem in s tem vzeti praktično ali pa prežagati vejo na kateri stojimo oziroma
               si vzeti stol izpod sebe. To se v zadnjih letih vendarle ni zgodilo. Dosti se je
               narobe zgodilo, vendar tu je neka teža ostala. Seveda tudi zaradi evropskih sredstev,
               ki so bila plasirana na način, da jih ni bilo moč prerazporejati ali pa celo
               zmanjševati. Bistvo tega je seveda, da se na nek način spodbuja razvoj horizntalno.
               Mi rečemo temu v produkte, v proizvodnje, ki delajo v produktnem ciklusu, se pravi
               uvajanje novih izdelkov, boljših izdelkov, direferenciarnih produktov, kjer je naše
               gospodarstvo tudi doseglo preboj in z izvozom zagotovilo presežke, ki zdaj omogočajo
               sorazmerno normalno delovanje. Če bi imeli pa še ustrezno podlago v boljši kreditni
               politiki potem bi imeli celo zelo hitro gospodarsko rast. Kar bi kazalo tu nadgraditi
               poleg tega, da se seveda vzpostavlja kontrola, da se morda izboljšuje, da se povečuje
               delež teh povratnih sredstev, zmanjšuje delež nepovratnih, čeprav tam kjer so
               podjetja v začetni fazi bo to težko izvedljivo, morda z mezzanin krediti, so pa
               prioritete. Jaz bi se strinjal s temi razpravljalci, ki so govorili, da imamo dve
               prioriteti na katere se da opreti in to je tam kjer imamo neke naravne danosti ali
               lego in to sta turizem pa lesna industrija. Tu bi kazalo neke posebne ukrepe, ne take
               horizontalne, ki so za vse enaki ampak neke ukrepe, ki bi tu dosegli neko izboljšanje
               in nek preboj. Toliko sem želel povedati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Škodniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp40">

               <speaker>IVAN ŠKODNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Gospa predsednica, lep pozdrav vsem prisotnim. Najprej bom povedal, da bom ta
               rebalans podprl. Druga stvar, ki sem jo hotel navezati pa je ta, to kar je prej
               povedal kolega Marko, glede turizma lesarstva bi še nekaj dodal. Treba bo seveda
               vlagati v turizem in pa lesarstvo. Zakaj? Ker to Slovenija ima ampak predvsem v
               Sloveniji te lepote, pokrajine in pa zaloge lesa ali pa lesne mase je na podeželju.
               To se pravi treba bo dati večji poudarek na podeželju, ker tu se mogoče zdaj stvari
               nekako tudi po pokrajinah ne rešuje tako kot bi se morale in to bi seveda morale
               vzeti v roke tudi pokrajine in te stvari ugotoviti, da pravzaprav les imamo v vseh
               pokrajinah Slovenije. To je prednost. Kaj mislijo tu dodati? Lesarstvo  bo potrebno postaviti
               čisto na nove temelje, ker stvari bolj ko jih poznavam, bolj nekako ugotavljam, da so
               stvari tako daleč, da je res treba začeti znova in moram reči, da to podporo sedaj
               veliko pričakujem od novega ministra, gospoda Rajka Koprivca, jaz upam, do pristal <stage>/
               nerazumljivo/</stage> in da ga bomo potrdili, kajti smo se nekako že pred parimi dnevi
               pogovarjala in vidim velike stvari oziroma neka razmišljanja njegova, da bo dal
               poudarek lesni industriji. Zakaj je to pomembno? Pomembno je to, da bo treba
               vključiti stroko, da bo stroka odločala o lesarstvu, kajti tu je ogromno rezerve in
               imamo možnosti za veliko novih delovnih mest, to ne smemo pozabiti, predvsem za
               mlade. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Besedo dajem še gospodu Laju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp42">

               <speaker>FRANC LAJ (PS SMC):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, hvala za besedo. Vse skupaj prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Dejstvo je to, da pač pred nami je rebalans proračuna. Ali je to prav ali ne, jaz bom
               rekel da je prav, kljub temu, da ne vidim večjega smisla. Smisel pa je v tem, da se
               seznanimo kako so stvari potekale.</p>
               <p>Želel bi na splošno eno stvar povedati. Glede, je bilo nekaj besede povedano v tej
               smeri ali je kvalitetno načrtovanje ali ne. Seveda če mi vemo kaj želimo doseči, naše
               cilje, potem je tudi lažje načrtovati. In vsekakor pričakujem, da bomo čim prej
               dobili eno pametno strategijo, razvojno strategijo Republike Slovenije v okviru
               katere lahko opredelimo naše prioritete in če bomo imeli prioritete definirane, bo
               tudi lažji izbor in uvrščanje projektov v novo finančno perspektivo oziroma v
               operativne programe. Smatram, da edino tako je lahko smotrna poraba javnih sredstev,
               ki bodo imeli pozitivne dolgoročne učinke tudi na gospodarsko rast. In le tako bomo
               lahko tudi izboljšali našo konkurenčnost. Istočasno bi želel glede te smotrne porabe
               in multiplikatorjev. Dostikrat je že bilo slišano kakšen je multiplikator pri
               določenih projektih. Jaz bom rekel tako, multiplikatorji so lahko toliko dobri,
               kolikor dobro smo načrtovali projekte in katere projekte. Zakaj, kako smo jih
               načrtovali? Zaradi tega, ker dostikrat me moti, da pač se projekti načrtujejo na
               enkrat v večjem obsegu in se potem namesto da bi se vključevali kot izvajalci domači
               podjetniki in domača industrija, se vključujejo tuji podjetniki s svojimi
               kapacitetami. To se pravi nikakor ne vidim, da je to pozitivno zato bi na nek način
               opozoril na to, da pri bodočem načrtovanju in pri bodočih razpisih bodimo toliko
               pozorni, da na nek način zagotovimo več ali manj, to se pravi delo za naše domače
               izvajalce, da vzamemo v obzir domače razpoložljive kapacitete, ker če tega ne bomo
               naredili, potem tudi ne vidim tistega dodanega multiplikator faktorja na porabo
               javnih sredstev. Klasičen primer je to recimo, v mojem kraju se kakšna infrastruktura
               izvaja in se potem iz tujine vključujejo različna podjetja.</p>
               <p>Kar se tiče načrtovanja. Če bo naše načrtovanje kvalitetno, bo tudi to se odrazilo na
               gospodarstvu in seveda tudi na vlaganjih v samo gospodarstvo glede povečanja
               kapacitet. Če bodo podjetniki videli, da imajo možnosti vnaprej se prijaviti na
               razpis in pridobiti 
               posel, potem bodo tudi lažje šli v investiranje in se širili. Toliko bi imel
               recimo.</p>
               <p>Kar se pa tiče pri tem rebalansu proračuna, kot to, da smo se seznanili, in da
               potrjujemo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Laj.</p>
               <p>In besedo dajem še zadnjemu prijavljenemu v razpravi, gospodi Priklu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp44">

               <speaker>UROŠ PRIKL (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bom seveda rebalans proračuna podprl. V tej točki se ne bom spraševal ali je
               smiselno to delati mesec pa pol pred zaključkom proračunskega leta. Takšen je bil
               dogovor iz vidika transparentnosti. Odločitev je sigurno na mestu, zato kot rečeno,
               stvar podpiram. Obrazloženo nam je bilo zakaj takšna odstopanja, zakaj je morda na
               prvi pogled ta zadeva ali pa tudi na drugi pogled ta zadeva ne transparentna. To je
               pač posledica novih pristopov v pripravo proračuna nekaj let nazaj, ko se zadeve
               peljejo po tako imenovanih politikah in ti politiki se peljejo na različnih, se pravi
               ministrstvih hkrati. Te politike kot veste, niso enoznačne z razdelitvijo
               ministrstev. Nekateri, ki smo imeli izkušnje v preteklosti na drugačen način
               pripravljati proračun, imamo še danes danes s tem težave, ker v teh dokumentih, ki so
               čisto korektno pripravljeni, enostavno v podprogramu ne vidimo več proračunskih
               postavk, ki pa so osnovna celica proračuna. Tako da, to je pač mogoče v obrazložitev,
               pa ne v opravičilo tistim, ki so odgovorni za pripravo proračuna oziroma za
               sistemizacijo na tem področju. To pa na vsak način ni Ministrstvo za
               gospodarstvo.</p>
               <p>Sedaj tisti moment, ki mene najbolj navdaja z optimizmom je seveda ta, da vidim pri
               odgovornih na Ministrstvu za gospodarstvo en dober namen, en entuziazem, kako zadevo
               peljati in tiste ključne točke so opozorili in verjamem, da jih bodo korektno peljali
               tudi v naslednjem letu. Bistveno pa se mi seveda zdi to kar je gospod Burger povedal,
               da ne glede na vsa ta zmanjšanja, ki niso zanemarljiva, seveda, da pa angažiranje teh
               oziroma, da ta sredstva seveda niso izgubljena s konkretnimi programi. Projekti se
               bodo seveda v naslednjih letih nadaljevali. Pa morda resnično še pol stavka, ker pač
               prihajam iz Maribora, torej ne iz Ljubljane, če hočete, iz province, pa to je zelo
               grdo govoriti, sem pač občutljiv na te zadeve. Kolegi iz opozicije imajo tam svojo
               razpravo, ampak naj vas to ne moti. Sem pač občutljiv tudi za te zadeve, ki zadevajo
               lokalno skupnost in mi je povsem jasno, to moramo vedeti, da določene infrastrukturne
               zadeve na področju kanalizacije, vodovoda, itd., resnično nimajo nekih
               multiplikativnih učinkov, so pa pomembne. So pa potrebne in si ne znam prestavljati
               nekako hierarhično, da bi delali nek infrastrukturni hitech, pozabili pa na odvoz
               smeti, betoniranje pločnikov ali pa asfaltiranje pločnikov, odvoz komunalnih odpadkov
               in podobno. Tako, da na vsak način morate biti tudi na te zadeve pozorni, v
               nadaljevanju pa seveda tiste investicije, ki bodo v proračun neprimerno več
               prinašale. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Prosim kolege poslance iz Odbora za gospodarstvo, da do konca res poslušamo vse
               razpravljavce, tako kot smo prve, tudi zadnje. Vsi si zaslužimo enako pozornost.</p>
               <p>In zdaj, če ni več prijavljenih članov odbora, bi dala še besedo gospe Avberšek.
               Imate še mogoče kakšne odgovore? Lahko še mogoče, samo da zaključimo ta, pa potem še
               na koncu. Predsednica se nekako odloči komu da besedo, tako da vas prosim, če se
               lahko uskladimo, kako pa kaj.</p>
               <p>Gospa Avberšek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp46">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Bom kratka in nikakor ni moja namera, da bi bila Hyde Park govornik.</p>
               <p>Jaz bi se na razpravo o rebalansu navezala na to kar me zelo veseli, da se je
               razprava usmerila v prihodnost, razvoj. Dejstvo je, da kljub temu, da so trenutne
               ocene gospodarske rasti različnih institucij zelo optimistične, da je gospodarska
               rast negotova, da je odvisno od tega kako se bomo znašli na naših tradicionalnih in
               tistih še ne osvojenih novih tujih trgih, in da v vsakem razmisleku o kakršnikoli
               politiki, industrijski, okoljski, davčni, prostorski in še kakšni, da  ne smemo ovirati
               izvoznikov, nikakor ne, z novimi ali pa prevelikimi obstoječimi finančnimi bremeni,
               administrativnimi in tako naprej. Da je v proračunu za letošnje leto velik delež
               prihodkov iz naslova energetsko-okoljskih dajatev izpostavljamo zdaj že nekaj časa,
               leto in pol z glasnim opozorilom, a se ne bomo danes naslavljali še bolj na finančni
               proračun za naslednje leto, te dajatve se ne smejo povečevati, ne okoljske, ne
               energetske in ne ostale. Za gospodarstvo nikakor ne, ker tega ne prenese več, zlasti
               ne takšne, ki bi bile fokusirane na zelo omejeno število podjetij, tudi v energetsko
               intenzivni industriji, ki jo Evropa s politikami ščiti in moramo znati to uporabljati
               tudi mi.</p>
               <p>Trg investicij, izgradnja infrastrukture je izjemnega pomena, na kakšen način bomo
               zagnali gospodarski cikel v naslednjih letih, tudi v letu 2016, o čemer danes ne
               govorimo, je pa eno in drugo odvisno od tega, kam bomo dejansko usmerili naša zelo
               omejena sredstva, nacionalna, evropska, v prihodnje. Ne želim zdaj odpirati razprave
               o tem, da vsi vemo, da nimamo strategije razvoja Slovenije, da imamo dokumente, kup
               strategij, ki pa se niso izvajale. Da pa ne pristajamo na to, da se bo naredila nova
               strategija razvoja Slovenije pretirano zeleno obarvana na račun tega, da bi obšla
               nadaljnjo ozelenitev slovenskega gospodarstva industrije. Kam vlagati, tja, kjer bodo
               čim prej učinki, v delovna mesta, dodano vrednost, v industriji, v dobavitelje, v
               dobaviteljske verige, v turizem v povezavi z vsemi, ki v regionalnem okolju lahko
               prispevajo k celovitejši ponudbi tega segmenta. Govorimo o povezovanju, enako velja
               za sektor lesarstva in enako velja za visoko tehnološka podjetja. V bistvu govorimo o
               segmentih, ki so predmet strategije pametne specializacije, ki je izjemno pomembno
               izhodišče za operativni program, ki je pravkar odromal v Bruselj, oziroma bo. Ta
               strategija mora biti gotova per takoj, ne sredi naslednjega leta. Ne zato, da bi
               imeli dokument kot tak, ampak zaradi tega, ker mora spodbuditi v bistvu to, kar ste
               danes naslavljali vi, kdo bo pripravljal strategijo, kdo bo povezoval, kdo bo v
               bistvu delal tiste vsebine, ki bodo pripeljale do pravih projektov, pravih programov,
               ki bo potrebno opravljati z drugačnim pristopom, drugačnim upravljanjem sredstev
               kohezijske politike, kot je bilo doslej.</p>
               <p>Črpanje evropskih sredstev, poskušajmo se preusmeriti v izrazoslovju v temu, da
               moramo najprej oblikovati prave projekte, jih sofinancirati z evropskimi in zasebnimi
               sredstvi, potem na koncu je pa črpanje tisto, ko dobimo denar vrnjen iz naše evropske
               blagajne.</p>
               <p>In zgolj samo še en kratek komentar na to, kako oblikovati zdaj prave razvojne
               prioritete, ali res rabimo regije za to, da bomo učinkovito črpali evropski denar. Na
               tak način, da bo vsaka regija opredeljevala neke svoje prioritete zagotovo ne. Dokaz
               za to so dosedanja vlaganja tudi v komunalno infrastrukturo na področju odpadkov, na
               področju čistilnih naprav, poslovnih con in tako naprej. Ker nimamo strategije, smo
               se marsikje šli predimenzionirati kapacitete, ki danes pomenijo v bistvu samo
               izstavljanje računov industriji. Primer, škodljive subvencije, trdim odgovorno, tudi
               v izgradnjo fotovoltaičnih termoelektrarn. Slovenija je posejana z njimi neskončno,
               presegli smo, kako se to reče, megavate, v teh elektrarnah za nekajkrat, šestkrat,
               sedemkrat od tistega, kar je Slovenija načrtovala in v ta projekt smo šli brez
               zagotovljenih virov. Takšnih zgodb si ne dovolimo več ponavljati v prihodnje. Tudi to
               so škodljive subvencije. In če govorimo o subvencijah, škodljive, da, na vseh
               segmentih, dejstvo pa je,  da so subvencije del financiranj v nekih zgodnjih razvojnih fazah, ki
               pa jih ne smemo povsem opustiti. Ampak vendarle, z jasno računico, kaj v določenem
               časovnem terminu prinesejo.</p>
               <p>Skratka, želim poudariti to, da pri vseh razpravah na kakšen način premalo sredstev,
               ki jih imamo na razpolago, bistveno bolj učinkovito investirati, je odgovor na to,
               tiste multiplikatorje v infrastrukturne investicije, tiste, ki prinašajo v naslednjih
               letih zgolj stroške, so zagotovo take, ki si jih ne smemo več privoščiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala. Vesela sem, ker se razprava obrača zdaj v prihodnost, vendarle pa
               prosim, da se nekako držimo točke dnevnega reda, to je rebalans proračuna 2014, tako
               da nekako ostanimo čim bolj v teh okvirih, ker sem prepričana, da v prihodnjih
               razpravah in na sejah, ko bo predmet razgovora rebalans 2015, bomo pa lahko še bolj
               izčrpno šli v prihodnost.</p>
               <p>Prosim, gospodu Mehu bi še dala besedo, potem bom pa predstavnike vlade prosila za
               neko … Ne, ne, pardon, še gospod Kremžar, čisto malo, ja. Ja, čisto na koncu, za
               predstavniki vlade, ki bodo zaključili, pa gospod <stage>/ nerazumljivo/</stage>, ker sindikati niso
               bili vabljeni na sejo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp48">

               <speaker>BRANKO MEH:</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo, ker sem bil prej zelo kratek, ampak se mi zdi zelo bistveno
               poudariti.</p>
               <p>Veliko je bilo govora zdaj o industriji, moram pa reči, da je lansko leto konec leta,
               smo gostili direktorja direktorata za obrt in industrijo pri evropski skupnosti in je
               rekel takole. Prioriteta evropske skupnosti je razvoj mikro in malih podjetij. Toliko
               okoli industrije in mislim, da bi bilo o tem delu treba tudi razmišljati, ne zgolj v
               industriji.</p>
               <p>Drugo, kar se tiče krčenja sredstev tem občinam, mislim, to je krčenje sredstev tudi
               za mikro mala podjetja in samostojne podjetnike, zakaj, iz enega preprostega razloga.
               Za lokalno skupnost predvsem so izvajalci ta mala podjetja, ali pri vodovodu in vse
               to, kar ste naštevali, kar potrebujejo lokalne skupnosti, zato vzeti sredstva lokalni
               skupnosti in seveda nekatera, ko že tečejo te investicije in seveda okrniti, ker
               gredo tudi v drugo leto in seveda bodo tu sedaj krčili tudi na tem in bodo naši
               obrtniki, podjetniki imeli tudi manj dela, na drugi strani pa bo država dobila manj
               sredstev skozi davščin in seveda se vprašuje, je vprašanje, ali tudi nezaposlenosti.
               Vi veste, če pač nima nekdo dela, potem tudi ne zaposluje ali celo odpušča, da tu bi
               bilo dejansko treba resnično razmisliti.</p>
               <p>Drugo, kar se mi zdi, pa če se glede na nove ukrepe, zelo pomembno se mi zdi, da
               država namenja milijardo in pol teh sredstev za investicije. To je tisto, katero bo
               spodbudilo gospodarstvo, predvsem pa računamo tu mikro in mali podjetniki, da bomo do
               teh sredstev tudi mi prišli, če že ne direktno, ampak vsaj kot podizvajalcev pri
               naših podjetjih, da do teh sredstev ne bodo prišli zgolj izvajalci iz drugih držav in
               da bomo gledali tu kot državljani Slovenije, ti, ki tu živimo, da bomo dali našim
               podjetjem, če pa jih že nimamo, pa da jim bomo pomagali, da se ponovno
               ustanovijo.</p>
               <p>Bila je izpostavljena tudi lesna dejavnost, jaz mislim, da je to tisto, kar smo imeli
               nekoč dobro urejeno in žal smo to uničili. To je treba nujno vzpostaviti, tu imamo
               potencial, lesa imamo okrog in okrog, namesto, da hlodovino, surovino izvažamo,
               moramo to surovino predelati doma, ali v polizdelke ali izdelke, potem pa to izvažati
               na tuje trge. Seveda z neko novo tehnologijo, z nekimi inovativnimi izdelki, tako, da
               bodo zanimivi za tuji trg in tudi navsezadnje za naše kupce.</p>
               <p>Zato bi, čeprav to danes sem ne spada, vas tudi mogoče opozoril, da bi bilo smiselno
               ustanoviti direktorat za lesarstvo v okviru Ministrstva za gospodarstvo. S tem bi pa
               tudi končal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Gospod Kremžar je rekel, da želi čisto na kratko še komentirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp50">

               <speaker>LEOPOLD KREMŽAR:</speaker>

               <p> Jaz se opravičujem, res mogoče ne sodi, ampak vseeno par stavkov, ker  se mi zdi, da so zelo
               pomembni za letošnje leto, ker letošnje leto bo osnova za 2015 in tako naprej, saj
               zato toliko posegamo v neko prihodnost.</p>
               <p>Ni normalne države znotraj Evropske unije, ki nima regionalnega nivoja in ga ima
               ravno zaradi tega, gospa Avberšek, o čem vi govorite, ravno zato, da tečejo stvari
               drugače, bolj organizirano, bolj natančno, da se ve, kaj in vse to, kar ste rekli, bi
               bilo verjetno bistveno lepše in bolje urejeno, če bi imeli ta regionalni nivo, žal ga
               nimamo. Če kdo misli, pa ne mislim vas, če kdo misli, da se da države voditi na vseh
               nivojih iz ene pisarne, se pač zelo moti, v to sem globoko prepričan. O tem, od kod
               in kakšne investicije so prave, ali te, ki se centralno načrtujejo, ali pa če bi bilo
               to drugače narejeno, samo poglejmo TEŠ 6, pa je vse jasno, ta je zelo centralno
               načrtovana, pa, da ne bomo odpirali še te razprave, kaj bo prinesla za sabo in kaj bo
               odnesla. Torej, regionalni nivo je zadeva, ki je nujna, ravno zaradi tega, da bomo
               pametno investirali in nujno kar je, organizirali te stvari.</p>
               <p>Hvala lepa in še enkrat opravičilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala. Jaz bi zaključno besedo dala predstavnikom vlade, če želijo še kaj
               pokomentirati, kar je bilo zdaj rečenega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp52">

               <speaker>MAG. JANKO BURGAR:</speaker>

               <p>Ja, ne bom zavihal rokavov, tako da bom kratek.</p>
               <p>Jaz bi samo rekel, da debata je vrhunska in mislim, da je prav, da se, tako kot sem
               že povedal, večkrat ko se pač pogovarjamo tudi na regijah. Pa bom začel od tukaj,
               kjer smo zdaj v bistvu startali. Jaz mislim, da tako kot potrebujemo regije, ali pa
               tako kot potrebujemo gospodarstvo in panoge, tako potrebujemo regije, to pa predvsem
               zaradi tega, da bi se regionalni razvojni programi, ki jih imamo, vmes je bilo
               rečeno, kaj je z regijami, mi imamo regionalne razvojne programe, kvaliteta teh
               programov, pa poglejte malo zgodovinske, pa se boste sami opredelili, ali je to, to,
               ali to ni to, prepogosto je žal omnibus vsega, kajti presejanje prioritet po regijah
               je zelo velik izziv in ga je verjetno treba preseči zaradi tega, da bi dejansko
               prioritete prihajale tudi od spodaj navzgor. Zdaj je to žal premalokrat.</p>
               <p>Jaz v bistvu ne bi navajal posameznikov, ki ste bili zelo konstruktivni glede
               sodelovanja, glede posameznih panog, ki so bile izpostavljene, jaz mislim, da je
               ključno na kakšen način na eni strani odgovoriti na izzive turizma, nekaj smo že
               rekli in na drugi strani na kakšen način odgovoriti na izzive lesno-predelovalne
               industrije, predvsem tudi zaradi tega, ker lesno-predelovalna industrija svoje stanje
               pretežno poglablja, rešitev, strukturnih, pa niti sama morda ni več v stanju najti in
               tako kot je bilo rečeno, verjetno je treba štartati z bolj korenitim pristopom. Vsem
               je bilo še omenjeno gospodarska rast, jaz mislim, da gospodarska rast, kot je
               napovedana, je sicer fino jo videti, ampak jaz mislim, da bomo vsi skupaj morali
               narediti še ogromno, ogromno, ogromno, da bo 2,4 procenta, tako kot je napovedana,
               sama od sebe se ne bo zgodila. To je eno.</p>
               <p>In tisto, kar pa je, bom samo še eno stvar rekel, pa je dejansko zasnovano in je
               stvar tega proračuna in pa mojega razmišljanja za naprej, pa <stage>/ nerazumljivo/</stage> tudi s
               kolegom, ki vodi finančno službo, jaz nisem za ponderiranje, ko je rečeno, tukaj je
               gospod Kremžar govoril o tem, kaj je izhodišče za proračun 2015. Izhodišče za
               proračun 2015 ne sme biti proračun 2014, ampak morajo biti projekti, vsebina, ki jo
               bomo v prihodnosti delali bolj celovito in na področjih, ki bodo v Sloveniji pomenili
               hitrejši gospodarski razvij. Ponderiranje, kot je bilo, ne nazadnje bolj praksa v
               preteklosti, pomeni zgolj nadaljevanja stanja, v katerem smo bili in jaz sem proti
               ponderiranju in ne nazadnje v vlogah, v kakršnihkoli že bomo v prihodnosti, upam, da
               bomo imeli dovolj možnosti za to, da konstruktivno najdemo prave projekte. Kakšnemu
               kdaj rečemo ne, zato, da bomo lahko začeli novega, vključno s članarinami pa še pač
               čim bolj konkretno.</p>
               <p>Toliko, hvala, z naše strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>To debato smo nekako zaokrožili, pa bi besedo dala gospodu Posediju, sindikati sicer
               niso bili vabljeni, ampak izvolite, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp54">

               <speaker>DR. JANEZ POSEDI:</speaker>

               <p> Ja, lepa hvala, lep pozdrav z naše strani, Konfederacije sindikatov Pergam.
               Opravičilo tudi, da smo se pojavili kljub temu, da nismo povabljeni.</p>
               <p>Zdaj, debata okoli proračuna 2014 oziroma rebalansa je bila seveda opravljena tudi na
               Ekonomsko-socialnem svetu in razlog, zakaj sem se danes pojavil tu je to, da smo tam
               dobili tudi nekatere druge dokumente, ki jih vi, ne vem, verjetno ste jih dobili v
               okviru nečesa drugega. Sicer je zanimiva debata in diskusija, mi sami tudi sedimo v
               teh odborih, nadzornih ali pa upravnih, ki se ukvarjajo s črpanjem evropskih
               sredstev, tako da  nas
               te diskusije ne presenečajo, vedno vsak želi sebi potegniti, to je bil tudi en od
               razlogov, zakaj so župane odstranili iz Državnega zbora, nisem pa prepričan, da se ne
               da države voditi iz ene pisarne, samo vrata morajo biti odprta in če nekdo lahko
               skoncentrira vso pamet, ki jo imamo na nekem mestu in ima odprta vrata in se gre
               dialog, je možno marsikaj.</p>
               <p>Ampak zdaj k tisti točki, zaradi katere sem tu. Kolegica z gospodarske zbornice je že
               omenila, veliko je govora o zeleni davčni reformi. Mi nekako v teh zgodbah, ki se
               zdaj vrtijo in ki se usklajujejo za drugo leto, vidimo nek projekt vlade zapiranja
               delovnih mest. In sicer v področju, ki je energetsko intenzivno, v dokumentih za 2015
               boste videli dodatne CO2 takse za 30 milijonov evrov in to je ciljano na zelo ozek
               segment industrije. Konfederacija sindikatov Pergam je izjemno močno prisotna v
               papirni industriji, imamo v državi 6 papirnic, ki imajo izvoza letno preko pol
               milijarde evrov in te papirnice bodo v temelju ogrožene za svoje delovanje. Te
               papirnice te okoljske dajatve ne bodo prenesle, včeraj sem že imel klice iz dveh
               papirnic, kjer napovedujejo zapiranje, v kolikor bo do tega prišlo in gre za izjemno
               zahtevno zgodbo. In mi pričakujemo, da bo Odbor za gospodarstvo tudi to imel v
               vidiku, ko se bo razpravljalo o pripravi za 2015. Mi vam zagotavljamo, da ne bomo
               dovolili, da nam zapirajo papirnice, to ne pride v poštev, ob tem pa so seveda še
               druga vprašanja. In ne smete pozabiti, papirnice sodijo v tisti del
               lesno-predelovalne industrije in tu je vprašanje in ena redkih Green Felt investicij,
               ki bi v Sloveniji bila sploh možna je celuloza, mi smo jo zaradi nekih napak v
               okoljskih vprašanjih zaprli in jo izgubili in to je edina zelena oziroma Green Felt
               investicija, za katero sem prepričan, da je možno dobiti kapital, če nekdo pripravi
               projekt in to so, vam lahko garantiram, da tudi en procent družbenega bruto proizvoda
               zna biti samo ena celuloza taka.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala, gospod Posedi.</p>
               <p>Ja, gospa Avberšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp56">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p> Dovolite samo še kratek dodatek, res ne želim danes širiti, ker pričakujem razpravo
               naslednjič.</p>
               <p>To, kar je izpostavil gospod Posedi se tiče energetsko intenzivne industrije.
               Papirnic, železarn, jeklarn, cementarn in druge predelovalne industrije, ki skupaj
               predstavlja 18 procentov slovenskega izvoza, imajo 27 tisoč delovnih mest in zato
               razprave kar tako o 30 milijonih prihodkov iz naslova opustitve oprostitev ETS
               zavezancev za plačilo ETS kuponov, je neprimerna usmeritev. Plus dodatne usmeritve,
               povečevanje prispevkov za ure, ove in tako naprej. Ne se s tem spopadati brez
               natančnih informacij, številk na papirju, ki jasno pokažejo makroekonomske učinke
               takega ukrepa, ki zagotovo so negativni. Enako velja tudi za davek na sladke pijače,
               fokusira se samo na 12 podjetij z negativnimi učinki, ampak res to kdaj drugič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Hvala vsem razpravljavcem.</p>
               <p>Ker vidim, da nihče več ne želi razpravljati … Gospod Trček še želi, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp58">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p> Hvala, bom zelo kratek.</p>
               <p>Strinjam se z vami, da je o celi vrsti zadev potrebno razpravljati, potrebno bo
               razpravljati tudi o ekoloških zadevah in potrebno bo razpravljati tudi o regijah.
               Čeprav v tem mandatu jih naj ne bi uvedli, ampak že 20 let se vrtimo okoli teh regij,
               lahko bi navedel par gospodov, ki so si dobre penzije že na risanju teh regij
               naredili, stroka se je že odločila o številu regij in spet bom nekaj ponovil in tukaj
               grem sam sebi že na jetra, da je skrajni čas, da gremo iz razmišljanja "out, out" v
               razmišljanje "in, in, in". Metaforično bajta po navadi v 21. stoletju ima več sob, ne
               samo eno sobo, toliko o tem, od kje kaj upravljati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-5-2014-11-14.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p> Hvala, dr. Trček.</p>
               <p>Če prav vidim res ni več razpravljavcev, zato, če ne želi nihče več razpravljati
               zaključujem razpravo in ugotavljam, da se je Odbor za gospodarstvo seznanil s
               predlogom rebalansa proračuna Republike Slovenije za leto 2014 s svojega delovnega
               področja. Potrebujemo še poročevalca za jutrišnjo sejo Odbora za finance, predlagam,
               da je to gospa Maruša
               Škopac, ki je tudi članica odbora.</p>
               <p>S tem zaključujem prvo točko dnevnega reda in današnjo 5. nujno sejo Odbora za
               gospodarstvo. Člane odbora pa obveščam, da sem prejela obvestilo, da se kandidat za
               ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo zaradi zdravstvenih težav ne more
               udeležiti današnje predstavitve na odboru ob 17. uri zaradi zdravstvenih razlogov. To
               je tudi razlog, da je ta 7. nujna seja v tem trenutku, glede na obstoječe
               informacije, prestavljena na ponedeljek ob 10. uri, vse morebitne nadaljnje
               informacije pa boste dobili pravočasno. Se vam zahvaljujem za današnjo sejo in
               nasvidenje. <stage type="time">Seja je bila končana 14. novembra 2014 ob 11.10.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>