<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">992C3F6A8B01F858C1257DA4003BBFF1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F3122F73B366F990C1257DEA002E0305</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=F3122F73B366F990C1257DEA002E0305</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.OZG" n="10">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2015-02-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">10. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(11. februar 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Margareta Guček Zakošek, predsednica Odbora za
            gospodarstvo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14. uri. </stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Dober dan! Lepo pozdravljam vse člane odbora in članice seveda Odbora za
               gospodarstvo, vse prisotne, Vlado, goste!</p>
               <p>Začenjam 10. nujno sejo Odbora za gospodarstvo. Obveščam vas, da zadržanih iz seje
               ni, opravičil nisem prejela. Kot nadomestni članice in člani pa so prisotni. Namesto
               gospe Andreje Potočnik – gospa Janja Sluga in namesto poslanca Danila Antona Ranca –
               gospod Simon Zajc.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red – Predlog rebalansa proračuna
               Republike Slovenije za leto 2015. Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za
               spremembo dnevnega reda ugotavljam, da je določen takšen dnevni red seje kot ste ga
               prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA – PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2015, EPA 321-VII.</title> K obravnavi te točke so bili
               vabljeni: Vlada, Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo, Ministrstvo za
               finance, gospodarska zbornica Slovenije, Obrtniško-podjetniška zbornica Slovenije,
               Trgovinska zbornica Slovenije, Združenje občin Slovenije, Skupnost občin Slovenije in
               pa Združenje mestnih občin Slovenije.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli Predlog rebalansa proračuna, ki je objavljen v Poročevalcu,
               dne 30. 1. 2015. V skladu s Poslovnikom Odbor za gospodarstvo obravnava predlog
               rebalansa proračuna kot zainteresirano delovno telo, z vidika svojih pristojnosti,
               torej le tisti del predloga, ki se nanaša na Ministrstvo za gospodarski razvoj in
               tehnologijo. Odbor lahko vloži amandmaje samo k tistim podprogramom pri določenih
               neposrednih uporabnikih iz državnega proračuna, ki zadevajo njegovo področje, pri
               čemer se lahko predlog za spremembo izdatkov na tem področju uravnoteži s predlogom
               za spremembo izdatkov na drugem področju.</p>
               <p>Uvodno besedo tako dajem predstavnikom Vlade. Vidim… Ministrstvo za gospodarski
               razvoj  in tehnologijo.
               Izvolite, gospod minister Zdravko Počivalšek. MF mogoče še prej? Se opravičujem. <stage>/
               oglašanje iz dvorane/</stage> Želite uvod splošnega dela Ministrstva za finance? Ni
               potrebe.</p>
               <p>Torej predlagam kar gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp2">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, spoštovane poslanke, poslanci s sodelavci iz vladne
               strani!</p>
               <p>Proračun oziroma rebalans proračuna za 2015, moram reči, da me navdaja z dvojnim
               razmišljanjem in sicer, na prvi strani…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo prosila, če lahko se toliko umirimo, da ministra slišimo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp4">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Na prvi strani sem pač vesel, da smo prišli do enega okvirja, ki je znotraj teh
               maastrichtskih priporočil, se pravi, da imamo na skupnem delu primanjkljaj manjši od
               2,8%, da smo s tem dobili pogoje za to, da bo gospodarstvo v letošnjem letu še naprej
               lahko poslovalo na stabilnih pogojih gospodarjenja, znotraj tega pa tudi v uvodni
               finančni sliki ali pa v ugodnem finančnem okolju kar se tiče cene kapitala, na kar
               vse skupaj tudi en tak državno budžetski način oziroma del prispeva.</p>
               <p>Na drugi strani sem pa žalosten zato ali pa bolj slabe volje, ker smo na sredinskem
               delu, tudi primerjave s pogledom nazaj precej prizadeti in smo imeli ogromno težav,
               da vse tiste zadeve, ki jih imamo kot obvezne in pa pogodbeno podpisane, na drugi
               strani pa tiste, ki bi jih morali in jih moramo izvajati, ne moremo narediti ali pa
               jih ne bi morali v taki meri narediti zaradi proračuna, ki je relativno restriktiven.
               Sedaj vizija našega ministrstva je, da podpiramo nadaljnje krepitve konkurenčnosti
               našega gospodarstva, da ofenzivno spreminjamo strukturo slovenskega gospodarstva v
               čim bolj konkurenčni sferi, in da se bomo lahko odzvali globalnim izzivom.</p>
               <p>V številkah naš proračun pomeni, 284 milijonov 271 tisoč. Od tega je A in B bilanca
               skupaj oziroma A bilanca 197 milijonov, B bilanca 86. Znotraj A pa imamo integralnih
               sredstev 98 milijonov in pa evropskih 94. Evropska sredstva bomo namenili v 70
               milijonih za regionalni razvoj, 13 milijonov za turizem in tuje neposredne
               investicije in pa za podjetništvo 10 milijonov. Integralna sredstva v znesku 98
               milijonov pa bodo šla, 33 milijonov za direktorat za regionalni razvoj spet, 25
               milijonov za turizem in neposredno internacionalizacijo, direktorat za notranji trg
               8,9 milijonov in direktorat za podjetništvo in konkurenčnost v znesku 12 milijonov
               evrov. Pri pripravi tega proračuna pa moram povedati, da imamo nekaj težav oziroma
               pri umeščanju v ta sredstva in sicer, da nimamo usklajeno pomoč za Durabus v znesku 2
               milijonov, kjer bomo pač rešitev iskali v tem kontekstu, da če se en del podpisanih
               obveznosti zaradi določenih razlogov ne bo izvedel, bomo prišli do tega, da bo ta
               pogodba lahko izvedena polovično v letošnjem letu, drugi del v naslednjem ali pa bo v
               celoti preneseno na naslednje leto. Nimamo rešenega vprašanja sistemske korekcije
               povezane z razvojnimi centri slovenskega gospodarstva, kjer smo vračali Evropski
               uniji 11 milijonov evrov. Poznamo problematiko, smo z njo seznanjeni, vendar nimamo
               sredstev za sofinanciranje projektov osnovne komunalne infrastrukture v romskih
               naseljih v letu 2015. Na problemskih  območjih imamo težavo z 8 milijoni za Pomurje, Pokolpje,
               Maribor, širšo okolico in za občine Radeče, Trbovlje in Hrastnik. Vprašanje članstva
               v ESA, v mednarodni vesoljski organizaciji in pa vprašanje rudnika Idrija, ki je v
               številki, ki se je po mojem mnenju dobro spolitizirala in je vprašljivo. Imamo
               postavko v znesku 50 tisoč evrov in zagotavljamo, da bomo vprašanje delovanja tega
               rudnika v zapiranju rešili v okviru našega ministrstva do obsega, ki je potreben, da
               se ne bo naredilo absolutno nobene škode na tem področju.</p>
               <p>Skratka, znotraj ministrstva bo ne glede na težave, ki jih imamo, osnovna naša skrb
               namenjena podpori nadaljnje krepitve konkurenčnosti našega gospodarstva, tudi na tem
               drugem predpisnem področju, ki je deloma v naših rokah, deloma pa v rokah sosednjih
               ministrstev, s katerimi bomo izvajali določene aktivnosti na tem področju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi besedo še kdo od predstavnikov MGRT-ja? Zaenkrat ne. Želi besedo kdo od
               vabljenih? Lahko kasneje.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev, članic in članov odbora. K razpravi se je
               prijavil dr. Trček. Izvolite. Jaz pa sprejemam prijave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp6">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pozdravljam ekipo z ministrstva, gospoda ministra, gospo z
               Gospodarske zbornice!</p>
               <p>Prijavil sem se zato, ker moram nekam iti v doglednem času. Ministru sem že rekel,
               naj tega, kar govorim, ne jemlje osebno, je pa seveda osebno objektivno odgovoren za
               to, kar se dogovarja in dogaja.</p>
               <p>Timing, čas sklica te seje je verjetno, če bi ga kdo načrtoval, ne bi tako dobro
               izpadel. Zakaj? Včeraj se je zgodilo nekaj zanimivih zadev. Končno so v javnost
               prišle informacije - pa prosim, ne me prekinjati, kolegica, ne bom predolg v uvodu -,
               so končno prišle ven informacije o žvižgačih iz Banke Slovenije. Sočasno smo dobili
               priporočila OECD, ki bi še rezali minimalno plačo, uvajali šolnine in tako naprej.
               Skratka, tu imamo neko tako dobro platformo, kam nas bi radi nekateri potisnili.</p>
               <p>Preden grem skozi proračun, bi pa rad še nekaj prebral iz nekega članka iz Sobotne
               priloge, po mojem mnenju enega redkih ekonomistov, pa bodo zdaj rekli, da sem
               nesramen, v Sloveniji, ki jih jaz jemljem za ekonomiste, Frančka Drenovca, naslov Je
               boljše malo ali veliko. Govori o sektorju malih in srednjih podjetij z do 250
               zaposlenih, čeprav gospa z Gospodarske zbornice bi lahko povedala, da je to v
               Sloveniji povprečje zaposlenih v tem sektorju dosti nižje. Verzus tako imenovanih
               velikih podjetij na drugi strani, dajmo reči, od 250 naprej. Leta 2012 je slovenski
               sektor malih in srednje velikih podjetij zaposloval že 72% vseh zaposlenih, veliki pa
               samo 28. Nad nami so potem bile na evropski lestvici le Portugalska, Latvija, Malta
               in Estonija. Zdaj, zakaj je to pomembno, zdaj pa pride citat: "Drobni sektor je
               značilno manj produktiven kot veliki. V Sloveniji je bila leta 2012 produktivnost
               merjena z dodano vrednostjo za zaposlenega v tem sektorju malih in srednje velikih za
               več kot tretjino manjša kot v velikih podjetij, mikro podjetij pa več kot polovico
               manjša. Pod pritiskom krize tja po letu 2008 se je produktivnost velikih podjetij
               povečala za 15%, produktivnost malih in srednjih podjetij pa še dodatno zmanjšala za
               7%. Leta 2012 so velika podjetja v blagovni menjavi s tujino ustvarila presežek 2,6
               milijarde evrov, mala in srednje velika pa primanjkljaj 3,7 milijarde evrov." In tu
               se je Drenovec  nekako
               sprašuje o pomenu velikih podjetij, čeprav če gledamo skozi neko evropsko globalno
               perspektivo tu ne moremo govoriti o velikih podjetjih. Zakaj je to pomembno? Če
               gledam te kazalnike, razrez, se tu veliko govori o pomoči majhnim, mikro, srednjim
               podjetij. Ne bom rekel seveda da je to nepomembno ampak če mi hočemo nekako, malo se
               bom ponavljal, nekako gospodarsko splezati, potrebujemo srednje velika podjetja.
               Potrebujemo podjetja, ki imajo na leto milijardo cash flow-a, če preprosto povem, ki
               zaposlujejo tisoč, 2 tisoč ljudi, ki na sebe vežejo vsaj še toliko grozd nekih
               partnerjev, podizvajalcev in ne mislim tu za neka infrastrukturna podjetja, ki jih
               mora vsaka država seveda imeti in se mi zdi, da je to nek cilj katerim bi
               srednjeročno moral strmeti tako delo tega ministrstva, kot delo katerekoli slovenske
               vlade na sploh oziroma če malo drugače povem. Slovenija brez ducata in pol tovrstnih
               podjetij tone v neko gospodarstvo s prenizko dodano vrednostjo, tone v neko
               gospodarstvo, kjer bomo imeli vedno več delavcev, ki bodo imeli zaposlitev pa
               dejansko s svojimi mezdami ne bodo morali preživeti. To je zdaj neko tako uvodno
               sporočilo, ki se ga nekako moramo zavedati in ob luči privatizacije in ob luči, če
               hočete narodnih gospodarskih interesov in v luči neke gospodarske diplomacije.</p>
               <p>Če grem čez sam neki rebalans proračuna. Najprej če gledam same konte proračuna potem
               še nekaj vprašanj. Tu moram reči, da nas v Združeni levici zelo žalosti ko gledam na
               strani 8, to je tako imenovani posebni del proračuna, krepitev inovativnosti in
               tehnološki razvoj, kjer se postavka zmanjšuje, če sem pravilno računal za dobro
               tretjino, tam nekje za 34%. Mogoče malo komentar tega. Na drugi strani se pa na kontu
               poslovanja okolja za podjetništvo in konkurenčnost na postavki informativne,
               izobraževalne in promocijske aktivnosti za spodbujanje tujih investicij in odprtost
               gospodarstva postavka z 2 milijona 200 poveča na 6 milijonov. Skratka za 3 milijone
               800. Neko razlago tega.</p>
               <p>Dobro, zgodbo okrog rudnika je gospod minister nekako razložil. </p>
               <p>Kaj me nekako moti v obrazložitvi predloga proračuna. Kolega iz SDS je že včeraj
               govoril, da njega moti, da pri teh tabelah nimamo nekih podatkov kaj se je dogajalo
               recimo s proračunom 2013, 2014 da bi malo lažje to umeščali. V nekaj teh
               obrazložitvah s kazalniki me pa nekako moti, da pogosto nimamo kazalnika za leto
               2015. Brez tega kazalnika težko razmišljam kaj je tista neka ciljana vrednost v
               kateri bo politika tega resornega ministrstva nekako strmela. Če začnem že na tej
               prvi strani osemnajst stranke tovrstne obrazložitve, neka cela vrsta kazalnikov, niti
               ni nujno, da grem čez njih: produktivnost, stopnje razvitosti, grozdov in tako naprej
               so tu izhodišča 28 in nekako se ugotavlja. Ne vem, ali je to neambiciozno ali je to
               realno ali se ne bi dalo doseči več, zgolj na glas razmišljam in bodo gospodje iz
               ministrstva nekako odgovorili, ker ti kazalci so tu nekje na rangu 2012 do 2015
               nekako identični. Dobro, kot nek pripadnik Združene levice  se moram tudi malo obregniti čez kazalce tipa
               podjetništvo. To je primerna izbira kariere. Spoštovanje podjetniškega poklica, res
               je, kapo dol. Ampak moramo se v Sloveniji zavedati tudi, da vsi nočejo biti
               podjetniki. Glede izboljšave konkurenčnosti slovenskega turizma super, v redu, ampak
               kot nekega družboslovnega metodologa, vedno sem malo skeptičen, ko se mi med
               kazalniki omenja zgolj neka lestvica, zgolj ena. Vedno imam rad neko triangulacijo
               večjih zadev. Zlasti v politiki se to v Sloveniji zelo zlorablja. Enkrat smo, ne vem,
               najbolj koruptivni v vesolju, čez 14 dni bomo v medijih brali, da smo, ne vem,
               najmanj konkurenčni v celem nizu vesolja, če malo karikiram. Tu bi bil srečen, če bi
               bilo tega malo več. Nekako sem gledal tudi to razlago in si ne znam razbrati to
               postavko na strani 4: število odhranjeni in vzdrževani podzemnih in nadzemnih
               objektov, 10 rovov in 30 hiš na leto. To bi prosil, da mi pojasnite zakaj tu gre.
               Mislim, da ne za kaj tu gre. Dani se smeje, verjetno ve, ampak resno sem bral te
               zadeve, pač, smo taka stranka, pa bi rad pojasnilo. Nisem s tem hotel prejudicirati,
               da drugi niste taki.</p>
               <p>Recimo tu imamo tudi nek kazalnik stopnja preživetja novo nastalih podjetij po dveh
               letih. Osebno se mi zdi, da je ta kazalnik nekako neustrezen, zlasti če ima podjetje
               eno leto ali celo dve leti v štartu, bom rekel, neke ugodnosti, neke dotacije. Tu bi
               rekel kazalnik tri leta, pa pet let, bi bolj realen. Ker to bomo po dveh letih bo
               seveda tu neka statistika, kot "nus pojava"<stage>(?)</stage>, bi rekli v jeziku moje matere,
               kazala, da je ta kazalnik dober in v tem kontekstu mi nekako ni realen. In bi tudi
               želel na kateri od naslednjih sej, da mi iz ministrstva pridejo s podatki preživetja
               novo nastalih podjetij v daljši časovni vrsti.</p>
               <p>Neko zelo ozko grlo, in ker me veseli, da tu kazalci neka postavka kar o.k., varstvo
               potrošnikov. Zdi se mi, da je v Sloveniji to velik problem. V Sloveniji je neko
               varstvo potrošnikov neka zadeva, ki se tam gospa Kutin z neko malo ekipo trudi, nekih
               par vlad nazaj je bil poskus tega miniranja, poskus neke paralelne ustanove. Tu bi
               tudi hotel nek odgovor ministra ali koga iz ministrstva, kako se bo to nekako v tej
               perspektivi proračuna izboljševalo. Pred kratkim smo imeli neko sejo tega odbora, ko
               se je nekako enega drugega poskušalo potiho neko novo evropsko direktivo dati, ki v
               bistvu nekako gre na škodo potrošnikov. Šlo je za direktivo o škodi pri uporabi neke
               zadeve na drugem aparatu in je tam bilo neko striženje 400, 500 evrov. Število
               uporabnikov podpornih storitev, zanimala bi me razlaga tega kazalnika in kako mislite
               to navsezadnje izvajati ter tudi teritorialna razpršenost tega. Povečana prisotnost
               podjetij na tretjih trgih, včeraj sem skoraj na hodniku malo napadel gospoda Erjavca.
               Rekel sem mu, da sem šel gledati bilance, šel sem gledati kje imamo ekonomsko
               diplomacijo, tako imenovano, pa bilance po državah in sem bil zgrožen. Mi imamo
               ambasado v Argentini, pa jo imamo tudi v Braziliji se mi zdi, pa tam imamo tudi
               nekega ekonomskega izposlanca, pa je blagovna bilanca z Argentino 45 milijonov, z
               Brazilijo pa 25. To se nekako meni zdi nedopustno. Tudi odgovor na to vprašanje, kako
               bomo to nekako pojačali. Ves se govori o nekih novih trgih. Vemo katera gospodarstva
               rastejo in zdi se mi, da tukaj zelo slabo delamo. Ti razvojni centri, minister je
               omenjal, tu je čisto preveč neke šlamastike prišlo ven, kakšnega, kaj je že, Energija
               Velenje in tako naprej, ne bi šel v detajle, kako boste na ministrstvu  zagotavljali, da se kaj
               takšnega nekako ne bo več dogajalo.</p>
               <p>Dobro, tukaj je tudi nekega govora o nekih neposrednih naložbah, seveda tudi v
               Združeni levici, podobno kot Siriza ne živimo v oblakih ampak živimo na tleh. Ne bom
               šel v razprave v kaj verjamemo, kaj je nad nami, kot je mladi kolega iz SDS načel.
               Seveda smo za neke "green field" naložbe, smo pa proti tako imenovanim "brown-om"<stage>/?/</stage>
               zlasti na način, da bomo privabljali tako imenovane kobilice v Slovenijo, ki nas bodo
               oskubili in pojedli.</p>
               <p>Zdaj podpora razvoja turizma, to sem že zadnjič malo debatiral… Dobro lahko se mi
               pogovarjamo o številu novih ležišč ampak sam gospod minister ve, da te včasih preveč
               ležišč lahko celo zaduši. Hočem reči, da je tukaj verjetno bolje razmišljati v smeri
               dodane vrednosti na ležišča in spet smo pri tej teritorialnosti pred leti sem delal
               neko analizo in sem ugotovil, da dve tretjini slovenskih občin, če govorimo o stalnih
               turističnih kapacitetah imajo tam dvajset do petindvajset stalnih ležišč ali pa še
               tega ne. Kako bomo razvijali turizem izhajajoč iz nekako tega podatka.</p>
               <p>Tukaj se navaja število projektov s področja spodbujanja trajnostnega razvoja za 2014
               jih je pet. Zanima me kaj bo v 2015? Pa koliko jih bo v letu 2015 skratka,
               spodbujanje trajnostnega razvoja, to bi bilo na temu delu vse.</p>
               <p>Rudnik ste nekako omenili, če se zdaj dotaknem še te daljše razlage tukaj imam manj
               zadev, vidim da je kolegica že malo nestrpna… <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Nisi nestrpna,
               super me veseli.</p>
               <p>Zdaj neposredne spodbude za razvojne in investicijske projekte tukaj nekako kaže da
               za to ravno ni denarja, ali je temu tako ali ne? Tudi povečanje števila visoko
               kvalificiranega raziskovalno razvojnega kadra v gospodarstvu se kaže v razrezu tega
               proračuna, če pravilno berem te tabele, tudi da ni denarja.</p>
               <p>Malo ste omenjali Pokolpje, Maribor in tako naprej, če sem vas prav razumel, minister
               govorili ste o nekih osmih milijonih, ki ne veste kje jih boste našli za to. Kolikor
               jaz vem neka Vlada, kolegica sedi tukaj na moji levi je obljubljala Mariboru
               šestinšestdeset milijonov. To je bilo celo "požegnjeno", če tako rečem, z vašega
               ministrstva, polovica tega pa je moje vprašanje kaj bo s tem. Tudi moji Štajerci s
               tem odgovorom kaj bo z Durabusom, da se ta dva milijona išče, ne bodo pretirano
               veseli in verjetno vas čaka to vprašanje v petek, ko se vidiva v Mariboru.</p>
               <p>Učinkovito delovanje Agencije Spirit, tukaj bi tudi malo prosil, če mi malo
               razjasnite kako in kaj, zlasti po odcepitvi turističnega dela, kaj bo Spirit počel in
               kako. Tukaj navajate nekih tri plus dva programa, nekaj za podjetništvo in
               inovativnost, nekaj za tuje neposredne investicije. Zdaj, to vprašanje razvojnih
               centrov sem nekako že povedal, tukaj bi se nekako ustavil, čeprav bi imel tega še
               več.</p>
               <p>Dobro turizma bi se lahko še dotaknil, zdi se mi da so tudi ti kazalci malo
               neambiciozni, da bi lahko pričakovali več. Zlasti problematično se mi pa zdi, da v
               našem gospodarstvu nisem ne namenoma s tem začel, premalo vlagamo v raziskovanje in
               razvoj. Zdaj, če sem jaz gledal ta razrez v najširšem smislu znaša dobrih deset
               milijonov, zmanjšuje se za milijon in še nekaj. Večino tega, če bi šli gledat
               statistike prispevata, kolikor jaz vem, Krka in Lek. V Sloveniji je ta delež okoli 2
               % po javnih izdatkih je 0,75 % BDP-ja. Neka primerjava s skandinavskimi državami je
               nekje med 3 in 4 %.  Pred
               nekaj leti je bilo v neki strategiji postavljeno, naj bi ta delež BDP-ja dosegel 3,6%
               zdaj bi malo prosil komentar tega in potem ni čudno v luči tega, da gledamo, da
               nekako po patentih Slovenija zelo zaostaja za evropskim povprečjem, govorimo o 27
               državah, ki dosegamo zgolj neko polovico tega povprečja. Nekako jaz bi se tukaj
               ustavil, neko moje opozorilo seveda podjetništvo tudi manjše in srednje veliko ampak
               brez kot sem že začel brez nekih večjih podjetjih, ki bodo generirali in dovolj
               denarnih tokov in ob nekem pametnem razvojnem ciklu tudi omogočili dovolj sredstev za
               raziskovanje in razvoj bomo mi samo še nazadovali. Nanizal sem neko celo vrsto zadev,
               nekatera so bila opozorila v nekaterih upam, da bom dobil odgovore zlasti me pa še
               zanimajo te nekako razvojno ne samo na področju gospodarstva zaostajoče regije,
               skratka moj ljubi Maribor, moje drago rojstno Pokolplje, tudi Pomurje, tudi Zasavje
               ne vem kako bomo to reševali. Zelo bi prosil, da se najde ta 2 milijona za DuraBus v
               Mariboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. </p>
               <p>Glede na obseg predlagam, da mogoče ministrstvo. Ja, okej. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp8">

               <speaker>VESKO ANDRIĆ:</speaker>

               <p>Bi poskušal jaz odgovoriti samo na številčna proračunska vprašanja glede
               zmanjševanja, povečevanja sredstev. Na splošno glede na znižanje teh sredstev v
               katerih govorite to pomeni glede lokalne samouprave, podjetništva potem tudi trga
               dela gre predvsem razdelitve resorja na službo vlade na lokalno regionalno politiko.
               In gre predvsem za novo finančno perspektivo, tako, da so se ta sredstva dejansko na
               Ministrstvu za gospodarski razvoj, tehnologijo pač več niso upoštevani oziroma so na
               nuli in obravnava teh sredstev bo pač jutri na odboru za evropske zadeve.</p>
               <p>Zdaj glede konkretnih vprašanj glede tega zniževanja za milijon 800 na znanost in
               informacijski družbi gre predvsem na področju podjetništva, konkurenčnosti in
               tehnologije iz razloga predstavitev sredstev iz nepovratnih sredstev v povratna
               sredstva. Zaradi tega se povečujejo sredstva v tako zveni B bilanci in se bo pač
               poskušalo na tem področju pomagati z povratnimi sredstvi. Glede povečanja za 3
               milijone 800 na spodbujanju teh investicij in odprtosti gospodarstva gre tukaj pač
               minister prej omenil, sredstva za <stage>/ nerazumljivo/</stage> pa je ministrstvo zagotovilo in to,
               v tem, na tej postavki na tem glavnem programu je mišljen <stage>/ nerazumljivo/</stage> v višini 4
               milijone. Po tem ste omenili tudi povečanje sredstev na podporo razvoju turizmu, tu
               gre predvsem zaradi povečanja črpanja evropskih sredstev, ne planiranj je bilo manj.
               Zdaj ta sredstva se povečujejo, da bi se dejansko izkoristile maksimalno pravice
               porabe, ki so pač Sloveniji omogočane. Lahko bi tudi govoril glede teh kazalnikov in
               obrazložitev, ker pač na te obrazložitve kazalnike tudi veliko vprašanj seveda ti
               kazalniki so bili pripravljeni na osnovi obstoječih virov glede primerjave in
               verjetno je res lahko utemeljeno vprašanje ali so pravi ali niso. Seveda jih je pač v
               tem trenutku, z obstoječimi viri so smatrani, da so to najboljši kazalniki. Seveda se
               v prihodnosti lahko tudi zberejo boljši ali tudi celo slabši.</p>
               <p>Toliko bi jaz zdaj glede teh finančnih zadev. Zdaj, če bo pač minister bo nadaljeval
               z vsebinskimi razlagami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Drofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp10">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Mogoče bi jaz zdaj tukaj še dodal to, ta del, ki je povezan s problemskimi območji.
               Zdaj za problemska območja vemo imamo v Sloveniji 4, enkrat imamo v ospredju Zakona o
               razvojni pomoči pomurski regiji in potem tri problemska območja, ki sta nastala na
               podlagi Zakona o skladnem regionalnem razvoju. Zdaj mi kljub tej finančni pač
               pomanjkljivosti sredstev smo nekako probali spraviti na vseh štirih problemskih območjih izvajanje
               tistih instrumentov, ki se za nas zdijo pomembni in za katere imamo še zagotovljena
               sredstva. Zdaj, šli smo v to smer, da smo nekako enakomerno po vseh problemskih
               območjih to tudi razdelili, tako da se ne bi zgodilo, da bi nekje nekaj izvajali,
               nekje pa ne. V največji meri je v bistvu na udaru Pomurje, ampak za ta problem glede
               Pomurja, smo v bistvu tudi že mi predlagali spremembo zakona o razvojni podpori
               Pomurski regiji, in to na ta način, da bomo zakon podaljšali dve leti, torej zakon se
               ne bi končal v letu 2015, ampak bi se končal v letu 2017. Po trenutnih naših ocenah
               bo ob koncu 2015 v tej finančni situaciji, kot jo imamo zdaj predvideno v rebalansu,
               na tem zakonu izvršenih, mislim, bo realizacija okrog 70%. Za naprej, vemo, da
               integralnih sredstev ne bo več, zato smo mi na Ministrstvu za gospodarski razvoj in
               tudi s pomočjo drugih ministrstev, ki so vpletena v to zadevo že pristopili k
               pripravi programa, enega skupnega programa, ki ga bomo potem dali tudi v spremenjen
               zakon o skladnem regionalnem razvoju. V ta program pa bomo zajeli vse tiste ukrepe,
               ki jih lahko na enak način izvajamo na vseh problemskih območjih. To pa so, če jih
               samo par naštejem, to so: spodbude za novonastala podjetja, torej t.i. start-upe,
               mikrokredite, socialno podjetništvo, to so trije ukrepi, za katere smo v bistvu že
               načelno dogovorjeni, da bi šli v ta program, skupni za vsa problemska območja. Važno
               pri tem je pa tudi to, da s tem ko bomo to naredili, bomo tudi prišli iz integralnih
               sredstev na evropska sredstva. Torej, način financiranja, vir financiranja bomo tako
               zamenjali in razbremenili integralni proračun.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp12">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Naj dodam še enkrat to, da pač nam limit proračuna za letošnje leto v precejšnji meri
               omejuje razvojno naravnanost, vendar poskušamo, to kar sta moja sodelavca povedala,
               znotraj ministrstva najti določene ukrep, s katerimi bi kljub vsemu to naravnanost
               podpirali, na drugi strani pa se bomo, mogoče v še večji meri, kot je to doslej
               naslonili na naše zunanje ustanove, in sicer na Slovenski podjetniški sklad, ribniški
               sklad in v neki meri tudi v sodelovanju s SID banko poskušali nadomestiti nepovratna
               sredstva v smislu podpore in investicijam v gospodarstvu na vseh področjih.</p>
               <p>Zdaj, okoli varstva potrošnikov moram reči, da sem seznanjen s strani vodstva o težki
               situaciji, ki vlada na tem področju že nekaj let. Težko bomo v letošnjem letu
               naredili pomemben premik naprej, smo pa dogovorjeni, da bomo poskušali skupaj najti
               neke rešitve na kakšen način ali, ker je ta zadeve tudi na nek način deregulirana,
               ampak najverjetneje z njimi ali kom drugim, vsaj tiste osnovne zadeve v smislu
               varstva potrošnikov zagotoviti v večji meri, kot pa je to v tem trenutku.</p>
               <p>Gospodarska diplomacija. Definitivno je, da se na tem našem gospodarskem delu
               skorajda eksaktno ve in že nekaj let vršimo prizadevanja za določen premik v smeri
               razvojnih potencialov našega gospodarstva. Pa če tu omenim samo dva: zalivske države
               ali pa centralna Azija na prostoru bivše Sovjetske zveze, da tudi po našem mnenju ta
               slika, ki je zdaj v naravi, ne odraža dejanskih potreb. Verjamem, da je volja na tem
               področju in da se bodo tudi tukaj zadeve začele spreminjati.  Razvojni centri slovenskega gospodarstva
               so na eni strani žalostna, na drugi pa dobra zgodba. Dobra zgodba v tem kontekstu, da
               sem po moji začetnih srečanjih s temi precej slabimo vzorci ugotovil in srečal tudi
               nekaj zelo zelo dobrih in pozitivnih kot je recimo Nela na gorenjskem za Don Nel in
               pa še nekaj podjetij, kjer so zadeve fascinantno pozitivne, tako kot so na drugi
               strani ene zgodbe grozno grozno negativne. Tako, da moram reči, da sem si skozi to
               črno sliko, ki sem jo najprej dobil na tem področju sedaj kljub vsemu malo popravil
               mnenje na tem področju in sem vesel, da je pa kljub vsemu vsaj za eno tretjino od teh
               sedemnajstih lahko rečem, bilo izrazito razvojno naravnanih in tudi izredno uspešnih,
               na katere želim opozoriti tudi širšo javnost in verjamem, da bomo vsaj iz teh
               pozitivnih zgodb znali prenesti nekatere stvari tudi na druga področja. Zagotavljam
               pa, da bomo skupaj s <stage>/ nerazumljivo/</stage> oziroma z Ministrstvom za evropske zadeve, da
               bomo in da smo že naredili drugačne podlage za to, da se nam kaj podobnega v bodoče
               ne bo dogajalo v taki meri. Sedaj, če sem ciničen, bom rekel, da nekaj na tem
               področju je že narejenega in to je to, da ni denarja več, da se nam v osnovi tega na
               tak način ne more zgoditi, seveda pa je v tej perspektivi kljub vsemu, ne samo za
               letošnje leto, kot sem rekel, da je 94 milijonov evropskih sredstev kar precej
               denarja predvidenega na tem področju razvoja, seveda delno tudi povratnega, ker bo
               šlo tudi na tem področju za neke spremembe, vendar pa je vsaj pri nas tukaj drug
               problem, ker mislimo, da bomo morali pri pripravi vseh dokumentov zato, da bomo tudi
               letošnje zadeve lahko začeli črpati, pohiteti. Skratka tukaj bo treba narediti en
               pomemben in hiter korak naprej in verjamem, da bomo to zadevo zmogli. K temu mislimo
               tudi na naše ministrstvo prispevati, čeprav direktno za tiste glavne dokumente nismo
               zadolženi, bomo pa sodelovali in mislim, da gredo zadeve v pravi smeri.</p>
               <p>Razvoj turizma. Tukaj je bilo omenjeno, da se tudi na tem odboru smo prvi pomemben
               korak k postavitvi temeljev boljšega trženja turizma naredili. Verjame, da bo zadeva
               dobila svoj epilog v Državnem zboru, ampak tukaj znotraj proračuna pa bi opozoril še
               na eno pomembno zadevo, na Expo, za katerega v prvi fazi tudi nismo imeli sredstev,
               pa smo ga morali v okviru obstoječega limita, čisto direktno povem, na nek način
               stisniti. Bil bi pa smrtni greh, da letošnjega Expa ne bi izkoristili in ga bomo, iz
               več razlogov. Prvič, da je po dolgih letih ta zadeva spet blizu Slovenije. Drugič, da
               imamo fantastično veliko lokacijo na eminentnem mestu, znotraj razstavišča med
               Italijani, Švicarji, Nemci in Avstrijci. Da imamo en velik prostor, prvič, kjer bomo
               mi imeli večji problem v tem kaj notri dati kot pa to, da bi bil premajhen. Da se
               gremo tam eno lesno zgodbo, in da verjamem, da bomo uspeli na zadovoljiv način
               predstaviti slovensko gospodarstvo, znotraj njega turizem in pa tudi slovensko
               kulturo. Tukaj gre za naše pojme in za en velik vložek in verjamem, da bomo tukaj
               tudi s pomočjo Spirita, ki je organizator te zadeve, ta posel izvedli na uspešen
               način. Gre za to, da bo ta po projekcijah Expo obiskalo 20 milijonov ljudi, 6
               milijonov tujcev, 14 milijonov Italijanov in tukaj imamo en odličen poligon za
               promocijo, predstavitev in še za kakšne druge zadeve za celotno Slovensko
               gospodarstvo. Zato smo se odločili,  da pač temu posvetimo dosti veliko težo. Znotraj turizma je treba
               povedati še, da je pa čistih promocijskih sredstev za novoustanovljeni STO tam nekaj
               čez 6 milijonov evrov brez delovanja in da je to tista prva stopnica, kot sem zadnjič
               rekel, na poti k temu, da bomo stabilizirali in naredili dolgoročne promocijske
               prihodke slovenske turistične organizacije.</p>
               <p>Še enkrat. Ta proračun je v tem strogem številčnem smislu zelo zelo ashecki in tudi
               iz našega zornega kota na marsikateri točki problematičen, vendar pač v luči
               celotnega državnega proračuna verjamem, da bomo poskušali vsaj na nekaterih točkah pa
               narediti maksimum. Tudi zaradi tega je potrebna revizija vseh odhodkov, kjer se
               marsikateri uporabnik preventivno pač sekira in bori za neke številke, ki so bile
               nekoč. Zato še enkrat ponavljam, da bomo vsebinsko zagotovili sredstva, ki so
               potrebna za to, da se v Rudniku Idrija ne bo zgodilo nič narobe. Ne moremo pa
               pristati na kar neke trditve, da so potrebni neki eksaktni zneski za določeno
               dejavnost. Osnovo za to v proračunu imamo in tudi možnost, da to zadevo naredimo sami
               znotraj tega proračuna ali pa s pomočjo vlade tudi do tistega maksimalnega zneska, ki
               ga ena stran zahteva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MARKO FERLUGA:</speaker>

               <p> Hvala gospod minister. Zdaj ima besedo gospod Prikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp14">

               <speaker>UROŠ PRIKL (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej moram seveda povedati, da sem s tem videnjem v proračunu zadovoljen.
               Integralna sredstva se sicer malenkostno, pa vendarle zvišujejo, kar je zelo
               pomembno. Navdaja me z optimizmom tudi to, da dajete poseben poudarek na mednarodni
               konkurenčnosti in da se boste zavzemali, verjamem tudi in ne samo deklarativno ampak
               tudi v praksi, za ofenzivno spreminjanje strukture slovenskega gospodarstva in tako
               dalje, da zdaj ne citiram teh vaših zadev. Včasih je ofenziva, saj veste, napad je
               najboljša obramba in to je to. Na kaj se še bolj lahko navdušen je to, da dajete
               večji pomen tudi na številkah, regionalnemu razvoju. To moram povedati, ker pač sem
               tudi jaz eden izmed tistih, ki ne prihajajo iz centra Slovenije in sem vesel, da je
               temu tako. Me pa, to pa je moja skrb ali bojazen ali pa sugestija v končni fazi vam.
               Malo me z manjšo mero optimizma ali pa s skrbjo navdaja to dejstvo kar ste zapisali,
               saj vemo kako se proračun pripravlja. Ko si limitiran in ko so izhodišča tistega
               haupt ministeriuma, ki se mu reče MF, da vas bo v limite vkalupiral, se opravičujem,
               ampak saj tako je vedno bila logika sprejemanja proračuna, da vas vkpalupira. Me pa
               vseeno malo s strahom navdaja to, da ste morali že pogodbene obveznosti zniževati,
               verjetno kakšno stvar reprogramirati, verjetno kakšno stvar prenesti v prihodnje
               leto. Seveda sem prepričan, da tu ne bodo nastali penali oziroma neki odškodninski
               zahtevki ampak da se bo določena zadeva malo upočasnila. Kaj konkretno imam tukaj v
               mislih, to kar pa mi še najbolj leži na duši. Tisti dve postavki, upam, da nisem za
               ta del omizja preglasen, na drugi strani…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Prosim, če lahko poslušamo poslance pri razpravi, ker je moteče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp16">

               <speaker>UROŠ PRIKL (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Če sem preglasen je tudi treba povedati. Ok.</p>
               <p>Tako da bi si želel, da tiste obrazložitve projektov, ki se ne bodo izvajali, me
               ravno ne prepričajo oziroma ne vem kako, se bodo ustavile, se bodo neki moratoriji na
               izvedbo tega postavili, ne vem kako je to. Dajte mi to obrazložiti. Še posebej pa me
               dve zadevi zanimata. Durabus, normalno, ker pač prihajajo zgodbe iz Maribora, 2
               milijona jaz mislim, da je to takšen znesek, takšno nepremostljivo ovira ne bi smela
               biti glede na pomen in pa dolgoročno pomembnost tega ali pa multiplikativni učinki,
               ki so lahko pri tej zgodbi, 
               definitivno, in pa seveda tam, ko je v paketu tako imenovanih problemskih območij,
               vprašanje 8 milijonov. Prej je kolega, vaš gospod minister povedal, da se bo zakon za
               Pomurje prolongiral za dve leti. To seveda pomeni, da ta sredstva v tem obdobju sedaj
               verjetno ne bodo izgubljena. Kaj to pomeni, mene bolj konkretno sedaj zanima, kaj to
               pomeni za Maribor za širšo okolico. Tistih 66 milijonov je že neka floskula postala,
               pa kar hitro opletamo s tem, saj pa vemo, da ni to, da bi bilo v Mariboru obljubljeno
               danes dobiti 66 milijonov, ampak skozi nek postopek skozi neke procese, ampak
               vendarle me zanima. Ali bo to upočasnilo razvoj na tem področju? Ali bomo ostali brez
               kakšnih virov sredstev? Predvsem pa se mi zdi pomembno to, da če mi podaljšujemo
               obdobje o.k., morda bomo dobili vsa ta sredstva do leta 17, 18, 19, ampak bodite
               prepričani Maribor in okolica, če se fokusiram samo na ta geografski del, potrebuje
               sedaj, danes, jutri, pojutrišnjem zna biti prepozno. In zato bi bil zelo zelo vesel,
               če se lahko Mariboru, ki je do sedaj že, to sem že večkrat povedal, daleč največjo
               ceno, daleč največji ceh, pa kakorkoli hočete, tranzicija, plača, mislim, da tukaj <stage>/
               nerazumljivo/</stage> bistveno biti enkrat oškodovan. Sicer pa optimistično naprej. Hvala
               lepa za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp17">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Durabus vleče kot jara kača, ko sem pogledal dokumentacijo, že kar nekaj časa. Tudi
               mene spremlja cela sama ta dva in pol meseca tukaj. Dejstvo je, da smo na Vladi sklep
               o pomoči sprejeli. Dejstvo je, da imamo težave z umestitvijo teh dveh milijonov v ta
               proračun. V tem trenutku sledi to, kar sem prej povedal, da moramo najprej skleniti
               pogodbo s predstavniki podjetja, da se tudi tukaj zadeve, ne po naši krivdi, vlečejo
               dalj kot bi bilo potrebno, ker je pač potrebno dogovoriti pogoje za obe strani. Gre
               predvsem za efekte iz teh dveh milijonov, za število dodatnih zaposlenih. To sedaj
               izvajamo in mi se bomo potrudili, da naredimo to maksimalno hitro. V tem trenutku pa
               ob tem, kar pač poznamo, lahko zagotovim, da v letošnjem letu lahko realiziramo
               polovico tega, ostalo prenesemo na drugo leto. V vsakem primeru se bomo pa potrudili
               najti rešitev tudi za ta drug del. Govorimo sedaj o nepovratnih sredstvih pomoči
               podjetju, ki pač ima ambiciozne razvojne načrte. Treba je tudi povedati, da smo
               skoraj dva dni, dva meseca mučili na temo ali je to podjetje v težavah ali ni in da
               smo sedaj prišli do tega, da lahko to zadevo nadaljujemo. Čisto eksaktnega odgovora v
               tem trenutku za celoten znesek nimamo. Nimamo rešitve. Za polovico pa jo imamo.
               Naredili bomo pa vse, da to zgodbo pripeljemo do konca na zadovoljiv način za obe
               strani. Problemska območja, tukaj je dejstvo, da teh 8 milijonov nimamo v proračunu.
               Mi delno izhod vidimo, vendar je to pač bolj slaba tolažba. Kljub vsemu pa je nekaj v
               tem, da imamo znotraj evropskih sredstev 70 milijonov evrov za regionalni razvoj. Tu
               ne gre samo za občinske infrastrukturne zadeve, ampak gre za širše stvari tudi na tem
               podjetniškem nivoju. Seveda je pa to za celo Slovenijo, ne samo za problemska
               območja, ampak znotraj tega je tukaj nek potencial s katerim lahko malo, ne pa čisto
               na pravi način nadomeščamo to zgodbo. Drugi del pa, da je znotraj integralnih
               sredstev tudi za ta lokalni nivo, mislim da, 19 milijonov evrov. Seveda je to spet za
               vse področje. Za zakonsko zagotavljanje tistega, kar je namenjeno,  za vsa ta štiri področja, Pomurje,
               Maribor z okolico, Pokolpje ter Radeče, Hrastnik in Trbovlje, pa manjka teh 8
               milijonov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Izvolite, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp19">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Mogoče bi še jaz tu dodal glede Maribora. 66 milijonov evrov je šlo za skupni paket,
               torej v tistem sklepu, ki je bil sprejet takrat na Vladi. Iz tega sklepa izhaja več
               ukrepov. Zdaj prvi ukrep izvajamo mi, ta je program konkurenčnosti in razvojne pomoči
               mariborski regiji oziroma Mariboru s širšo okolico od leta 2013 do 2018, je pa težak
               32 milijonov evrov. Glede na to, da je bilo v začetni fazi kar nekaj težav, preden so
               bile lansko leto podpisane vse pogodbe, se vsi instrumenti še niso izvajali. Ampak
               trenutno so v izvajanju skoraj že vsi instrumenti in se bodo tudi izvajali. Trenutno
               se še ne izvajata, torej, razpis še ni bil objavljen za startup podjetja in razpis za
               mikro kredite. Torej, ta dva se ne izvajata, vse ostalo se izvaja. Za startup, glede
               na to, da so nam sredstva zmanjšana, smo nekako našli rešitev v tem, da bomo dali en
               razpis za vsa štiri problemska območja. Torej, sredstva se bodo s tistih 966 tisoč
               verjetno malo zmanjšala za Maribor, ni pa nujno, lahko dobijo še celo več. Za mikro
               kredite pa iščemo rešitev v tej smeri, da bi prišli do teh sredstev iz evropskih
               sredstev. Zdaj, če se bo izkazalo – mi smo v stiku s SFRK-om, torej, če se bo tam
               izkazalo, da bodo proste kapacitete, torej, da se bodo sredstva sprostila, potem bomo
               šli v razpis za mikro kredite samo na problemskih območjih. To je zaenkrat z moje
               strani vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospe Bratušek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp21">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Lep pozdrav, gospod minister in ostali sodelavci!</p>
               <p>Danes je drugi odbor v Državnem zboru zame, kjer sodelujem pri obravnavi rebalansa za
               letošnje leto, se pravi, za leto 2015, in moram reči, da ko sem pogledala ta
               proračun, sem bila razočarana, ker sem od njega pričakovala bistveno več, še posebej
               glede na besede predsednika Vlade, da rebalans za leto 2014 je izkazoval na nek način
               rezultat prejšnje Vlade. In res ni bilo nekih velikih projektov nove Vlade vključenih
               v rebalans za leto 2014, ampak obljube za leto 2015 so bile pa bistveno, bistveno
               drugačne. In ob tem, ko proračunske odhodke povečujete, že če pogledamo s sprejetim
               proračunom, skupne odhodke povečujete, povečujete primanjkljaj. Več ali manj vsi
               ministri stokate, da niste zadovoljni. Jaz ne vem, kakšen obseg proračuna bi morali v
               Sloveniji imeti, da bi ministri v sedanji Vladi znali izpeljati to, kar so si v Vladi
               zadali. Sama bom omenila, ali je ta proračun v skladu s fiskalnim pravilom, kar je
               minister za finance trdil, da bo. Seveda ni vaša naloga, da mi danes razložite,
               vsekakor pa od ministra za finance to pričakujem. Sama močno dvomim, da je temu
               tako.</p>
               <p>Osredotočila se bom na dva vaša, mi rečemo temu, podprograma, to je učinkovito
               trženje in promocija Slovenije ter podpora prestrukturiranju podjetij v težavah. Sama
               osamosvojitev Slovenske turistične organizacije od tega čudežnega Spirita ne bo prav
               veliko pripomogla, če se ne zavedamo, da je za promocijo treba zagotoviti tudi
               dodatna sredstva. V predlogu rebalansa se ta sredstva znižujejo, tako glede na
               sprejeti proračun kot na realizacijo lanskega leta. Zdaj, če turizem je panoga, ki je
               pomembna za Slovenijo, in verjamem, da glede na to, da ste kar nekaj časa delali v
               tej panogi, jo zelo dobro poznate in tudi veste, kaj Slovenija potrebuje, da bi jo
               lahko še bolje promovirali, bi pričakovala tukaj  seveda nekaj več sredstev. Zato smo v poslanski
               skupini tudi pripravili amandma, se ne bom potem še enkrat oglašala z obrazložitvijo
               tega kjer dodatne tri milijone zagotavljamo za učinkovito trženje in promocijo
               Slovenije.</p>
               <p>Še bolj sem pa bila šokirana, ko sem pogledala Program podpora prestrukturiranja
               podjetij v težavah kjer ste pa v rebalansu za ta namen dali oseminpetdeset tisoč
               evrov. Oseminpetdeset tisoč sto evrov. Zdaj, že samo odločba ali pa sklepi ali pa
               pogodbe, ki obstajajo po mojem presegajo ta znesek z oseminpetdeset tisoč evri, me pa
               res zanima kateremu podjetju boste oziroma bomo pomagali?</p>
               <p>Kar se tiče Idrije sem jaz sicer vesela ministrovih besed, da bodo to uredili sami, v
               naši poslanski skupini smo sicer vložili amandma, ki bi zagotovil sredstva, če sem
               prav razumela res pa sem to slišala samo v medijih, je minister na nek način
               obljubil, da bo do konca leta na tej postopki približno sedemdeseto devetdeset tisoč
               evrov ali pa sedemsto petdeset in mi smo pripravili amandma v takšni višini. Če
               pravite, da to ni potrebno in če je danes vaša zaveza, čeprav sem razumela ljudi v
               Idriji da pričakujejo ta denar in da ne bo problemov na tistem območju, če to
               zagotavljate smo mi ta amandma pripravljeni tudi umakniti ne bi pa rada, da ljudi na
               tistem območju žejne peljemo čez vodo in se bomo vsak mesec pogovarjali ali bomo
               zagotavljali črpanje vode ali ne bomo.</p>
               <p>In nazadnje bi se dotaknila še Maribora, ne vem, kdo je rekel, da je to že postala
               floskula, jaz upam da ne. Takrat smo z resnimi nameni, ne zagotovili denarja ampak
               možnost in seveda je v prihodnosti to potrebno izpeljati. Se pa hkrati zavedam da je
               z javnim denarjem potrebno ravnati odgovorno, potrebno je speljati razpise ampak
               treba je začeti. Če bomo čakali iz dneva v dan, iz meseca v mesec potem bo to res
               floskula pa si sama ne želim tega čeprav ne prihajam iz Maribora, kot ta prej dva
               kolega pred menoj povedala. Mislim pa da je naša dolžnost, skupna, da to zagotovimo.
               In bi bilo prav, da nam daste nek jasen odgovor v kakšnih časovnih okvirih Maribor to
               lahko pričakuje. Ne samo enkrat v prihodnosti ampak nekoliko bolj terminsko
               določeno.</p>
               <p>Jaz sicer iz tega proračuna ne vidim, da bi se vaš proračun zviševal, tukaj so me
               kolegi opozorili, da naj bi šlo zaradi nekih organizacijskih sprememb. Tako kot sem
               jaz pogledala realizacijo lanskega leta oziroma rebalans lanskega leta je Ministrstvo
               za gospodarski razvoj in tehnologijo imelo tristo štiri milijone, v predlogu
               rebalansa pa sto sedemindevetdeset. Tako da prav velikega povečanja ni videti v temu
               segmentu. In to je kar konkretno znižanje ampak ne glede na vse, dva omenjenega
               podprograma sem želela še posebej izpostaviti in bi želela jasne odgovore in tako kot
               sem rekla tudi za Maribor. Mislim da si ne samo Mariborčani ampak vsi zaslužimo
               konkretno, terminsko opredeljeno časovnico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želijo predstavniki vlade takoj podati odgovor? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp23">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Zdaj, najprej še enkrat okoli Idrije. Jaz še enkrat zagotavljam, nikoli nisem o
               eksaktnih številkah govoril, pogledal sem si dobro prispevke na to temo in še enkrat
               zagotavljam, da bomo pokrili vse potrebne stroške za črpanje vode in monitoring.</p>
               <p>Odgovorno pa trdim, da mi vsaj nimamo oziroma tisto kar imamo me navdaja k temu, da
               moramo narediti kljub vsemu, "checking" teh stroškov, ki so potrebni za to, da se
               rudnik vzdržuje v 
               stanju, da se ne dela škoda. In to bomo naredili ni še enkrat ponavljam, tudi če bi
               morali zagotoviti maksimum od posredovanih zahtev lahko in bomo to naredili znotraj
               nas. Do polovice oziroma do tri četrt brez vlade do konca pa z vlado.</p>
               <p>Okoli STO-ja, vse to kar ste povedali drži. STO je samo prva stopnica, je lupina in
               bo morala dobiti vsebino, denarno, ljudsko in pa potem izvedbeno. V letošnjem
               proračunu je za samo-promocijo mimo delovanja STO-ja, ker je to na dveh postavkah
               predvideno, nekaj čez šest milijonov, pet in pol pa še potem nek dodatek za
               promocijo. To definitivno ni dovolj vendar smo in smatramo, da je Expo s svojimi
               štirimi milijoni tudi neke vrste v nekem deležu vsaj turistični projekt. Verjamem, da
               bo tukaj potrebno preiti z stabilizacijo prihodkov na tistih pričakovanih ampak v
               letošnjem letu ne, dvajset milijonov, kolikor smatramo, da bi bilo potrebno za to, da
               se obstoječe kapacitete dosti zadovoljivo spromovirajo na zunaj in da ves sistem
               začne delovati v smeri izboljšanja fizičnih in pa posledično finančnih
               rezultatov.</p>
               <p>Zdaj, če sem čisto odkrit, največja težava je pri tej podpori podjetjem sicer v
               težavah, kjer pa imamo zdaj takšno rešitev na temu povratnemu področju, teh sredstev
               je pa toliko kot ste povedali, notri navedeno in je to za en resen pristop
               premalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp24">

               <speaker>VESKO ANDRIČ:</speaker>

               <p>Na tem glavnem programu Podpora podjetjem v težavah so dejansko res mišljena sredstva
               pomoči podjetjem v težavah, ki so trenutno planirana v nuli, to pomeni dejansko teh
               oblik pomoči neposrednih, podjetjem več n bo, ker je tudi izhodišče Vlade v preteklem
               letu bilo, da pri pripravi proračuna za 25015 se pač dejansko vse subvencije
               pripravijo na najnižji višini in, da se preoblikujejo iz nepovratnih v povratna
               sredstva. Tako da, ta sredstva so dejansko planirana v B bilanci, B bilanca se za to
               višino tudi povečala na Ministrstvu za gospodarski razvoj in tehnologijo. Znotraj
               tega programa je pa tudi del kritja stroškov za Idrijo.</p>
               <p><stage>/ medsebojno pogovarjanje/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp25">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Zdaj, če lahko jaz tukaj nadaljujem, izpostavljena je bila časovnica izvedbe
               instrumentov na problemskih območjih. Zdaj, v vsakem programu konkurenčnosti, ki ga
               je potrdila Vlada je znotraj tega programa tudi časovnica. Torej, časovno so navedeni
               instrumenti, ki se bodo izvajali in tudi opredeljeni glede višine finančnih sredstev.
               Seveda je pa težava zdaj ta, to kar se nam zdaj dogaja, da imamo vsako leto rebalans
               in ob vsakoletnem rebalansu po navadi razveljavimo še kakšen razpis. To pomeni, da se
               nam časovnica podira in da izvajanje ne gre v takšnem smislu, kot je bilo
               načrtovano.</p>
               <p>Zdaj glede na to, da bomo mi oziroma, da že pripravljamo program, ki bo v bistvu
               zajel vsa štiri problemska območja z nekimi enotnimi instrumenti ki bo prešel iz
               integralnih sredstev na evropska sredstva, mislim da bo v nadaljevanju ta problem ob
               rebalansih manjši, zato ker teh sredstev se po navadi ne dotikamo. To pa pomeni, da
               bi lahko tudi ta območja, ta sredstva dobila pravočasno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospe Avberšek iz Gospodarske zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp27">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pozdravljeni, gospe poslanke in poslanci, gospod minister.</p>
               <p>Posebej je bilo opozorjeno, da se danes razpravlja o delu proračuna, ki se nanaša na
               MGRT ampak,  če
               dovolite zgolj nekaj iztočnic z vidika, ki ga mi gledamo, celoten proračun kako
               vpliva na gospodarstvo. Menimo, da, ne mislim širiti, ampak vendarle glede tudi na
               iztočnice, ki jih je postavil gospod Trček, mislim da je prav, da v kontekstu na to
               poskušam deloma odgovoriti.</p>
               <p>Proračun, ki je pred nami je sestavljen iz tabele, številk, ki so zagotovo odraz
               pogajanj med različnimi resorji, ministrstvi in verjamem, da če bi imeli našega
               ministra kakšen mesec prej, da bi tudi te številke zgledale mogoče na določenih
               postavkah drugače in seveda, zavedamo pa se pogojev v katerih se je proračun
               pripravljal, in lahko samo upamo, da te številke, ki so na papirju, da imajo realen
               odraz v odstotku primanjkljaja, glede na BDP, ker bo močno vplival na to, pod
               kakšnimi pogoji bo v realnem svetu delovalo gospodarstvo. Zakaj imamo okrog tega pač
               določene strahove in ne dvome, ampak izpostavljamo namreč sledeče. Ta proračun, tudi
               v delu, ki se nanaša na MGRT so grajeni na predpostavki, da bodo zagotovljeni pogoji
               za 100% črpanje pravic do evropskih sredstev. Te pravice so pogoje z izpolnjenimi
               obveznostmi. Te obveznosti pa so pogojene s tem, da bodo projekti, tudi tisti, ki so
               na podlagi teh regionalnih sredstev, da bodo ti projekti gotovi. In samo želimo si,
               da imajo vsi resorji, ki bdijo nad tem, da bodo ti infrastrukturni in ostali
               projekti, ki so financirani z evropskim denarjem iz pretekle perspektive, da so
               obvladani do takšne mere, da bodo imeli ustrezno zaključeno projekte, dokumentacijo,
               upravna dovoljenja, uporabna dovoljenja, okoljevarstvena dovoljenja in tako naprej.
               Koliko se to nanaša na MGRT, jaz težko rečem, ampak zagotovo v enem delu, verjetno
               tudi, če pa ne, pa posredno tudi na Odbor za gospodarstvo opozorilo, ki ga vedno
               znova izpostavljamo, pa menimo da nimamo dovolj utemeljenih odgovorov, da so naša
               opozorila in skrbi neutemeljene.</p>
               <p>Kar se tiče odhodkov, proračun tudi na MGRT in tudi sicer naj bi zagotavljal
               izpolnjevanje zakonskih zavez, obvez. Ugotavljamo, da na področju teh ogroženih
               območij bo ministrstvo primorano balansirati glede na razpoložljiva sredstva, ampak
               sprašujemo pa se zdaj v širšem kontekstu, ali to velja za vsa ministrstva. Ali bodo
               zakonske obveznosti podlaga za izvajanje proračuna brez kakršnihkoli ostalih ozadij,
               ki so vezana na socialni sporazum v javnem sektorju, sprejet. tam vidimo bojazni, da
               se lahko sredstva povečajo, če bo rast BDP v letu 2014 več kot 2%. Ali imamo dovolj,
               na nekaterih 2, na nekaterih 2,5. Ali bodo sprejete ustrezne zakonske podlage, da se
               ta nevarnost ne bo realizirala, ker po naših izračunih, informacijah lahko pride do
               tega, da se bodo sredstva za osebne dohodke tudi v MGRT-ju povečala za okrog 6 do 7%,
               če se število zaposlenih ne bi zmanjšalo.</p>
               <p>Investicijski odhodki. Samo dva stavka. Naj bi bili namenjeni rasti gospodarstva iz
               naslova javnega naročanja. Vemo koliko smo bili sposobni odpraviti bariere, zaradi
               katerih so lahko ta sredstva, ki jih načrtujemo za javne infrastrukturne investicije,
               ni nujno, da bodo namenjene tistim, za katere bi si želeli, da bi bili. Govorim o
               sektorju gradbeništva, graditeljstva in vseh tistih, ki so z njim povezani, s sedežem
               v naši državi.</p>
               <p>Kar pa se tiče vlaganj v razvoj, na katere je opozoril gospod Trček, menimo, da danes
               verjetno ni čas za razpravo o temu.  Zagotovo pa, da je zelo, zelo zrel čas, da eno naslednjo
               sejo Odbora za gospodarstvo skupaj z Odborom za finance, znanost in še katerega
               drugega namenimo slovenski industrijski politiki, ki jo imamo sprejeto, na kakšen
               način jo bomo izvajali, raziskovanje inovacijski strategiji, kako jo izvajamo ker to
               je vse tesno povezano s pogoji na kakšen način, kam bomo vlagali sredstva, ne samo
               finančna, tudi ostala, zato da bomo dejansko pripravljeni na to, kar nas v prihodnje
               čaka. Govorim o procesih reindustrializacije, industrije 4.0 ki bo zahtevala od naših
               izvoznikov, da bodo bistveno bolj fleksibilni, agilni in tako naprej, informatizirani
               in da bodo imeli za to ustrezno poslovno okolje. V temu kontekstu gledamo tudi ta
               proračun.</p>
               <p>In mogoče samo še beseda o RSCG-jih in ostalih centrih, na podlagi nekaterih slabih
               praks, z dokazano vezanih na nekatera podjetja opozarjamo na nevarnost
               stigmatiziranja vseh oblik centrov,k i smo jih v Sloveniji imeli in jih vedno znova
               poskušamo diskreditirati, da ne gredo zgodbe naprej. Zato podpiramo prizadevanje
               ministra na MGRT-ju, na SVRK-ju in vseh, da se temeljito lotijo procesov, ne samo
               izdatkov, odhodkov, da preverijo na kakšen način ta proces upravljanja deluje, ker
               danes deluje preveč administrativno, preveč birokratsko, premalo fokusiran na vsebino
               in tudi zaradi tega so bile dopuščene deviacije, ki zagotovo niso sprejemljive.
               Narobe je pa, da tisti ki so v okviru določenih partnerstev delali korektno in
               pošteno da v bistvu zdaj čutijo in bodo čutili posledice, ki ne bodo dobre.</p>
               <p>Torej, še enkrat, želimo si ene širše razprave v kateri bi o številkah, ki jih je
               izpostavljal gospod Trček, damo vam nekaj podlage in da se konstruktivno, usmerjeno
               pogovarjamo o temu na kakšen način ustvariti pogoje za velika, srednja, mala, mikro
               podjetja, podjetnike in za vse, ki v tej državi tudi na drugi strani javnega sektorja
               ustvarjamo skupaj pogoje za to, da bo naša prihodnost bolj gotova, kot zgleda
               danes.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za te pripombe, tudi za pobudo, sama menim, da pa bo tudi vladna stran tista,
               ki bo morala tukaj prisluhniti vam vsekakor pa to sejo odborov lahko naredimo skupno
               kajti ta procent BDP-ja o katerem je dr. Trček govoril, to je tudi slovenska zaveza v
               deklaraciji v okviru dela Evropske unije. Dejstvo je, da procent, namesto da bi se
               zviševal, ker smo že bili na 2,8 leta 2012 se niža, tako da tudi sama podpiram to
               pobudo je pa to širša razprava, ne samo tega odbora.</p>
               <p>Zdaj, v bistvu kakor sem razumela je bila to vaša sugestija nekih vprašanj, nisem
               toliko zaznala. Bi mogoče predala besedo, razen če minister želi tukaj še kakšen
               komentar oziroma predstavniki? Ne. Potem pa predajam besedo gospe Suzani Lep Šimenko,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp29">

               <speaker>SUZANA LEP ŠIMENKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoča. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, spoštovani
               minister in ostali prisotni.</p>
               <p>Zdaj, seveda kot zagovornica gospodarstva me je prvi pogled na ta rebalans
               razžalostil, ko vidim da v bistvu samemu Ministrstvu za gospodarski razvoj ni
               tehnologijo jemljemo skoraj dvesto milijonov evrov. Res pa je, da tudi meni tukaj
               manjkajo podatki o realizacijah 2013, 2014, imamo namreč samo primerjavo na že
               sprejeti proračun za leto 2015 in pa seveda rebalans. Zdaj, najbolj me motijo
               dejansko zmanjšanja v okviru lokalne samouprave in pa seveda podjetništva in
               konkurenčnosti. In znotraj tega predvsem to kar se nanaša na spodbujanje tujih
               investicij in pa razvoj turizma.</p>
               <p>Zdaj, tukaj sicer ne zmanjšujemo, glede na obstoječi rebalans je pa moje osebno
               mnenje, da bi morali tema dvema postavkama nameniti bistveno, bistveno več. Zdaj pa
               me je danes v bistvu pa ena novica, ki sem jo v Financah prebrala zelo tako
               razveselila pa bi želela morda tukaj nekaj poudariti. Glede na to, da se v Sloveniji
               vsi nekako bojimo tujih investitorjev, da eni ustvarjajo neko splošno famo, da temu
               sledi odpuščanje delavcev in podobno, bi pa želela poudariti  en zelo dober primer v Kidričevem in
               sicer izjava direktorja družbe, ki trenutno zaposluje tisoč devetsto štiriinosemdeset
               ljudi, ukvarjajo pa se z izdelavo in prodajo usnja oziroma usnjenih prevlek. In sicer
               je rekel takole: "Zasuti smo z naročili zato bomo, čeprav Slovenija še vedno ni
               spodbudno okolje za podjetnike, tukaj razširili proizvodne prostore. Takoj ko izgine
               sneg bomo v Kidričevem začeli graditi sedem tisoč kvadratnih metrov velike prostore,
               ko bodo dokončani bomo na novo zaposlili dvajset do trideset delavcev." Jaz bi to pač
               želela poudariti kot izjemno dober primer tujega investitorja v Sloveniji,
               investicija o kateri tukaj govori bo znašal sedem do osem milijonov lastnih sredstev,
               to pomeni njihovih sredstev. Ko pa sem kdaj v preteklosti z njim govorila, kaj ga
               dejansko najbolj moti pa je seveda področje obremenitve dela pri nas, prispevki. Pa
               ni edini, ki to pravi, številni podjetniki velikih in malih družb to nenehno
               poudarjajo.</p>
               <p>Tako da, jaz resnično pričakujem, vem da ne spada to pod področje tega resorja, da
               spada to pod Ministrstvo za delo ampak nekako vidim ministra za gospodarstvo kot
               nekega nosilca oziroma spodbudnika za olajšanje dela samemu gospodarstvu.</p>
               <p>Zdaj, če se vrnem na sam rebalans, tudi mene v teh obrazložitvah dejansko zmotijo ti
               kazalniki, ki so tako zelo, bom rekla, birokratsko napisani, pa moti me ta
               neambicioznost teh ciljev. Mi se nekako očitno tukaj vidim zadovoljimo, če pogledamo
               samo BDP na prebivalca s standardom kupne moči, glede na to da je bilo v letu 2008 na
               90 % se zdaj zadovoljimo v letu 2015 s 85 %. Saj jaz razumem, da mora biti cilj
               realen ampak kakor koli, v prihodnosti bi si morda pa želela malo bolj ambiciozne
               cilje tudi pri ostalih kazalnikih. Marsikje kot je že bilo izpostavljeno manjka samo
               leto 2015.</p>
               <p>Zdaj, glede na to, da prihajam iz tistega konca, izpod Haloz mi pa seveda skrbi,
               glede na to, da v samem rebalansu manjkajo sredstva za že zaznana problematična
               območja me skrbi kako bo pa s sredstvi za ostala, tudi manj razvita območja tudi
               kritična območja, ki morda sicer ne dosegajo teh kriterijev nerazvitosti, če gledamo
               stopnje brezposelnosti, ne dosegajo pa predvsem zaradi tega ker so se v preteklosti
               ljudje množično izseljevali iz teh območij. So izjemna območja z velikim potencialom
               in dejansko me skrbi, kaj bomo pa naredili za takšna območja. Ker kakor koli, na
               področju regionalnega razvoja, ki spada pod ta resor je tudi zapisano, da se
               aktivirajo potenciali slovenskih regijah. Verjamem da vseh in konkretno bi morda
               želela odgovore ministra, kaj lahko naredimo z vidika gospodarstva za območja Haloz? </p>
               <p>Potem bi še imela, stvar ki je recimo tudi precej zaskrbljujoča je zdaj samo
               zmanjšanje sredstev po 21. členu Zakona o financiranju občin, zdaj številne občine so
               z nekimi projekti že začele, določeni objekti stojijo, sredstva za leto 2015 se
               zmanjšujejo in zdaj dejansko imajo nekateri župani tukaj vprašanje, kje dobiti tisto
               razliko sredstev. Saj običajno to ne gre za nek abnormalno visoke zneske, gre pa za
               mogoče sto tisoč evrov, mogoče nekaj sto tisoč evrov vrednosti projektov. So pa že
               objekti bolj ali manj postavljeni, projekti v teku in me zanima na kakšen način se bo
               to reševalo, glede na to, da smo tu zmanjšali sredstva.</p>
               <p>In pa seveda, kolikor je tudi videti, ne vem v letu 2014 ni bilo nobenega javnega
               razpisa za spodbujanje tujih neposrednih investicij, tudi v letu 2015 se po tej
               obrazložitvi ne pričakuje. Vseeno me zanima, kaj se bo za spodbujanje neposrednih
               tujih investicij v prihodnosti tudi naredilo ker kakorkoli tukaj imamo velik
               potencial in eno možnost za razvoj Slovenije.</p>
               <p>Zdaj okoli teh kazalnikov, kaj me moti pri njih? Moti me, če se konkretno tukaj v
               področju turizma, navedeno imamo število promocijskih publikacij, število izvedenih
               akcij, število izvedenih nastopov, število projektov… Vse samo število, mene pa
               zanimajo rezultati teh akcij v preteklosti. Kaj zdaj to dejansko pomeni za turizem,
               kaj se je izboljšalo, kakšna je dodana vrednost, je več turistov? Morda je res
               potrebno razmisliti, da te kazalnike malo  malo preoblikujemo, ker sami po sebi ne povejo nič. To
               je čisto toliko pač, da so. Morda toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp31">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Najprej, jaz se strinjam, da se sam pri teh številkah brez sodelavcev težko znajdem.
               Ampak tu je treba vedeti, ko govorimo o 200 milijonih manj, gre za to, da je šel SVRH
               stran iz skupnega ministrstva. Dejstvo pa je, da tisto, kar je na vsaki strani, ni
               pregledno in je težko primerjati z zadevami nazaj, skratka, ni čisto samo po sebi
               razumljivo.</p>
               <p>Tuje neposredne investicije oziroma bom začel pri tem, kar ste rekli, da ni direktno
               v našem resorju. Ni, ampak je najbolj pomembno, za domače gospodarstvo in za
               eventualne tuje investitorje. Se pravi, delovnopravna zakonodaja, obremenitev dela in
               pa administrativne ovire, to so tri teme, o katerih… <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Prosim? <stage>/
               oglašanje v ozadju: "Pa umeščanje./</stage> Tu sem to mislil, ker jih tam pri glavnih zadevah
               največ vidim. Ampak se strinjam. V tem trenutku poteka na našem ministrstvu skupna
               seja predstavnikov OECD in našega ministrstva, ki ga to pogajanje oziroma, kako bi
               temu rekel, posvetovanje, njihov "checking", vodi moj ali pa naš državni sekretar,
               gospod Cantarutti, in te tri zadeve so glavne teme njihovih očitkov nam in tudi
               nimamo nobenega razloga, da bi karkoli se na tem področju branili, ker moramo
               priznati, da je tu treba narediti nekaj, če hočemo narediti naše gospodarstvo bolj
               konkurenčno. Mi smatramo, da je to naloga našega ministrstva. Se pravi, mi bomo
               vršili neke vrste aktivnosti in bomo aktivni v tem smislu, da bodo pristojna
               ministrstva na tem področju začela delati spremembe na točno teh treh ključnih
               zadevah. In ko se jaz zdaj sam pri sebi tolažim s tem limitiranim budžetom – pa ne
               želim jamrati nad tem, kar pač imamo, imamo to, kar imamo, in bomo pač znotraj tega
               poskušali nekaj narediti -, sam sebi dajem nalogo, da je to ključna zadeva, ki se jo
               moramo lotiti in narediti, ne kozmetičnih popravkov, ampak pomemben korak naprej.</p>
               <p>Znotraj teh tujih neposrednih investicij bi pa rekel tako, to je edino, kar bom
               ponavljal in ponavljal in bomo tudi delali v tej smeri vseskozi. In sicer, mi za tuje
               investitorje ne bomo nič posebnega šli delat - narediti moramo bolj prijazno okolje
               za vse investitorje, pa če se temu reče tuji ali pa domači, je čisto vseeno. Zato,
               ker imamo težave s tem, da kar neki tuji firmi damo 7 milijonov evrov ali pa 8, kot
               smo jih dali za 30 delovnih mest, domači podjetniki, če bi prišli pa bi rekli, bomo
               dali 30 novih delovnih mest, niti približno ne more priti do tega. Pa zdaj, ko
               kontroliramo te zadeve, vidimo, da se pod tem "tujim" marsikdaj skriva kakšen tak
               bolj protekcionističen odnos. Rekli ste, da za letošnje leto nič tega nimamo. Imamo,
               ampak imamo že podpisane obveznosti, ki so bile narejene v prejšnjem obdobju in jih
               moramo letos realizirati, novih pa ne moremo začeti. Samo dve veliki bom omenil. Ena
               je Revoz, mislim, da je 7 milijonov letos treba realizirati, še po pogodbi za nazaj,
               kar ni nič narobe, je vse v redu in tam zadeve, kar se tudi mojega pogleda tiče,
               štimajo. Potem pa imamo Helios Saturnus, kjer je bila lani podpisana pogodba, če se
               ne motim, za 8 milijonov, pa je zdaj treba realizirati še 2,5 ali 3 milijone. To je
               tisti del, ki nam letos poje vso to kvoto. Pri tej pogodbi se pa že da diskutirati o
               tem, 8 napram 30, skratka, ta zadeva je še v monitoringu, pa moramo – pač, bomo
               korektni in kritični. Skratka, dodatnega potenciala na tem področju ni.</p>
               <p>Ampak da se še enkrat vrnem, smatram, da je to naša ključna naloga, in upam, da je zdaj prišlo pri vseh
               nas do te točke, da bomo morali narediti nek korak naprej. Da bomo morali najprej
               skupaj z ostalimi ministrstvi, ki so za to odgovorna, pripraviti korektne predloge,
               ki sedijo, in jih potem tudi tako ali drugače izpeljati. Seveda so pa to vse ukrepi,
               ki bodo nemudoma rodili strahovit odpor prizadetih skupin. In tu bomo pač morali
               vedeti, če hočemo to zadevo izpeljati, ne bomo nikoli dosegli popolnega konsenza vseh
               zainteresiranih, zato ker bomo neke pravice, za katere smatramo, da niso korektne in
               obremenjujejo naše gospodarstvo, morali vzeti. To se lahko zlorabi, kar zdaj govorim,
               lahko pa se razume tudi pozitivno. Mi mislimo in bomo v tej smeri delali. To je, na
               koncu koncev, vsebinsko potrebno, zdaj nas pa tudi razmere, ko nimamo več denarja za
               delit, silijo, da se lotimo te fronte, in to bomo tudi naredili.</p>
               <p>Še v zvezi s turizmom. Glejte, turizem niti ni toliko pomemben s tega čisto ozkega
               turističnega vidika – pa je pomemben. Turizem ima, po prepričanju vseh nas, močan
               multiplikativen učinek, ki omogoča tudi nerazvitim območjem hitrejši korak naprej. In
               tu smatramo, da je res z najmanjšim vložkom možno najhitreje narediti neke pomembne
               korake naprej. Ima pa ta panoga en problem, da rabi ljudi, ki te zadeve znajo početi.
               Znotraj tega moram omeniti še eno stvar, pa sem že prej mislil in pozabil, ampak se
               tudi nanaša na to. Mi smo kot država odgovorni, da skupaj z lokalno samoupravo na nek
               način povsod tam, kjer imamo težave z infrastrukturo, ki je pomembna za to, da se
               neka turistična panoga odvija, da tu najdemo neke rešitve, da se potem lahko privatna
               iniciativa razvija naprej. Tu mislim predvsem na to, da se mislimo resno lotiti
               skupaj z lokalno samoupravo tega problema, bom kar konkretno rekel, Kanina, in tudi
               za ta del v tem proračunu, znotraj tistega turističnega dela, imamo vsaj predvideno
               rešitev za to, da bomo lahko pristopili k temu, da se ta infrastrukturni del reši in
               se s tem omogoči gospodarstvu spodaj in zgoraj, da se naveže na to. Upam, da bomo na
               tem primeru našli ali pa uspeli razviti model, ki bi bil dober tudi za druge dele v
               Sloveniji, če govorimo zdaj o športnih centrih, da se nam ne bi dogajale te žalostne
               zgodbe. Verjemite, da ne gre samo za ta problem, ta problem je pereč zato, ker se je
               pač nekaj zgodilo, nekaj podrlo in je tam težava. Podobna zgodba se bo odvijala ali
               pa se odvija tudi na nekaterih drugih področjih, kjer se mi zdi, da smo dolžni
               sistemsko pristopiti in tiste deviacije, ki so se odvile, pomagati v sodelovanju z
               lokalno skupnostjo rešiti in zastaviti, da bo zadeva šla v boljši smeri naprej.</p>
               <p>Zadnje vprašanje ste postavili – o 21. členu bo gospod Drofenik -, kdaj, kako Haloze.
               Zdaj ne bi želel saditi rožic, ampak kljub vsemu. Na eni strani sem kritičen do tega,
               kar smo vam tu predstavili, ampak kljub vsemu imamo za to lokalno, občinsko
               samoupravo znotraj tega proračuna največ namenjenega. Imamo – govorim spet za celoto,
               ne samo za Haloze –, znotraj evropskih sredstev imamo 70 milijonov za ta del, za
               regionalni razvoj, lokalno in gospodarski del. In znotraj integralnih sredstev imamo
               19 milijonov na tem področju. To, kar je bilo rečeno, mi bomo znotraj tega poskušali
               narediti korektne zadeve za vse zadeve, še znotraj tega pa za vsa ta štiri problemska območja. Haloze
               so, kar se mene tiče, tako ali tako na meji tega oziroma po mojem mnenju spadajo
               zraven, četudi mogoče direktno pri tistih 17% ne sodijo, ampak so pa 100% migranti,
               če hočete, bolj mogoče kot kjerkoli drugje v Sloveniji in na tistem lokacijskem
               območju so težave še večje. Hvala.</p>
               <p><stage>/ izklopljen mikrofon/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp32">

               <speaker>MARKO DROFENIK:</speaker>

               <p>Mogoče bi zdaj jaz tu še dodal glede teh Haloz. Prej sem govoril o problemskih
               območjih, Haloze pa v bistvu spadajo v obmejna problemska območja. Mi smo pri
               pripravi operativnega programa za črpanje evropskih sredstev v naslednji finančni
               perspektivi upoštevali obe ti dve področji. Torej, v operativnem programu sta ti
               področji navedeni kot osnova za naslednja leta. Vse, kar moramo paziti, je pa to, da
               je v prejšnji finančni perspektivi regionalni razvoj imel svoje posredniško telo in
               dodeljeno neko vrečo denarja. Če zdaj lahko povem, saj tako vemo, šlo je za
               investicije v lokalno javno infrastrukturo v višini, mislim, da 585 milijonov. V
               naslednji finančni perspektivi mi nismo več posredniško telo, ampak delujemo
               horizontalno in smo v bistvu nad ostalimi sektorskimi politikami. Torej, naša naloga
               je, da bomo v pripravi programov in potem instrumentov, ki jih bo potrdil SVRK,
               sodelovali in v največji možni meri pripeljali v vse razpise kriterije in merila, ki
               bodo odražala stanje na teh obmejnih in problemskih območjih. To je itak naša naloga,
               tako da tega se bomo oziroma smo se že lotili.</p>
               <p>Glede Zakona o financiranju občin. Mi se zavedamo, da gre pri tem 1%, to je dobrih
               10,5 milijona evrov, za velik problem, vsaj v nekaterih manjših občinah, kjer ta
               investicijski transfer predstavlja tudi celo do 30% prihodkov občin. Tako da iz
               našega zornega kota je zadeva lahko v nekaterih območjih problematična, ni pa nujno
               vsepovsod. Res pa je, da so večji del teh sredstev dobile manj razvite občine, večje,
               z daljšimi cestami in tako naprej. Tako da s tem posegom, ko se zmanjša z 2% na 1%,
               najmanj izgubijo mestne občine, primestne in večje.</p>
               <p>To je zaenkrat vse z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Ferlugi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp34">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem!</p>
               <p>To debato glede rebalansa proračuna bi začel kot vsi ostali, se pravi, vsi gledamo na
               te kazalnike in ta razrez in vse skupaj pač zgleda tako, kot zgleda. Dejstvo pa je,
               da je na prvi pogled, kot je tudi že minister, žal, ugotovil, ta sredstva so omejena,
               kakor hočemo. Zdaj se sprenevedati in govoriti, kako je drugače in kako bi bilo lahko
               drugače, kako bi lahko ta sredstva imeli večja in imeli še neke želje in potrebe, je
               po mojem nerealno govoriti, ker moramo pač vedeti, da nimamo ne nafte ne diamantnih
               rudnikov in da so naš proračun in javne finance takšne, kakršne so. Gospodarstvo tudi
               prihaja iz recesije in več, kot je tu zdaj prikazano, ne more biti. Vsi smo nagnjeni,
               sploh mi, Slovenci, k temu jamranju, kaj bi lahko bilo, in smo vsi nekako
               negativistični. Ampak za vseeno mislim, da je uspešen in učinkovit tisti menedžer ali
               pa minister ali kdorkoli, ki z danimi sredstvi lahko potegne maksimum iz tega. In tu
               jaz  gledam na to, da
               so vsi ti ministri se zavedajo svoje odgovornosti in jaz zaupam ministru in ekipi, da
               bo iz teh sredstev potegnil maksimalno ven je pa res, da na vseh teh postavkah, ki so
               dane, dejansko ni mogoče delati nekih velikih zadev. Zdaj govoriti o nekih
               ambicioznih programih in to, na podlagi dejstev in te situacije, ki jo imamo se mi
               zdi, da ni realno. Pomembno pa je to, da začnemo dajati, da začne ministrstvo dajati,
               da začne država dajati neke pozitivne signale, da je z nekimi minimalnimi ukrepi
               možno premikati in pokazati, da je možno tudi podjetništvo na ta način razvijati. In
               tukaj jaz vidim veliko vlogo in zaupam dejansko celi ekipi na MGRT-ju, da bo to znala
               pravilno usmeriti in izkazovati.</p>
               <p>Kar se mene tiče, seveda ker prihajam iz področja turizma so te številke zelo dobre,
               pozitivne, se pravi so povečanja in tukaj to pozdravljam seveda. Drugo pa je tudi
               tale, akcentna spodbujanja rasti podjetja in podjetništva. Jaz mislim da je to tudi
               en pomemben signal, ki spet daje neke, mogoče dolgoročne in potem tako kot smo že
               itak ugotovili stvari smo neke multiplikativne učinke na gospodarstvo in je jasno to
               eden od boljših ali pa dobrih signalov za ta sektor gospodarstva, ki se ukvarja s
               turizmom in s tem podjetništvom.</p>
               <p>Kaj pa zdaj naprej narediti, se pravi je pa zelo težko. Dejansko s temi omejenimi
               sredstvi in s temi rebalansi, čudežev se ne da delati. Že to, da se bo to učinkovito
               izrabilo in izrabilo v neki smeri nekih pozitivnih korakov je mislim da zelo velika
               spodbuda za vse. Mi pa lahko govorimo kakor koli hočemo ampak dejansko se moramo
               zavedati tega sedanjega stanja ki je v gospodarstvu in od tega ne moremo bežati. Tako
               da še enkrat zaupam ministru in ministrski ekipi, da bo naredila iz te majhne mošnje
               ki jo je dobila, največ kar se da. </p>
               <p>Toliko z moje strani, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospe Bratušek ni tukaj, tako da besedo dajem gospodu Lahu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp36">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo predsednica, lep pozdrav ministru in ekipi.</p>
               <p>Jaz bi se najprej pridružil skepsi gospe Avberšek, škoda ker je odšla, glede črpanja
               sredstev iz stare finančne perspektive 100 % črpanje. Realizacijo tega kar imamo v
               proračunu. Jaz se bojim, da če se ne bo res nekaj spremenilo, da ta sredstva ne bodo
               počrpana in mislim da bi tukaj morali, čeprav ministrstvo za gospodarstvo ni več
               posredniško telo, je zdaj v pristojnosti drugih, da je tukaj potrebno dodatne napore,
               da se to pospeši.</p>
               <p>Kar se tiče preboja gospodarstva, jaz sem tudi kot župan kar bi rekel nekih deset let
               delal na področju ene gospodarske cone in vam povem, da bi lahko scenarij napisal za
               en dober film, kjer bi imel pa pozitivne in negativne like, ki jih je negativnih
               bistveno več kot pozitivnih in vsi ti negativni liki so iz raznih državnih služb. In
               to je potrebno nemudoma spremeniti, če hočemo omogočiti podlago za razvoj
               gospodarstva, najsibo za domače ali pa za tuje investitorje.</p>
               <p>Menim, da smo trenutno v situaciji, ko domači podjetniki, ki imajo potencial in denar
               bežijo ven zaradi problemov, ki so pri nas, ker jih poznajo. Sredstva, ki, prej ste
               rekli gospod minister da naši naj ne bi dobili toliko sredstev, podpore kot pa tuji
               investitorji. Seveda, ker večkrat je šlo pri domačih podjetnikih za podaljševanje
               agonije.  Pri tujem
               investitorju pa če se da nek denar, že s tem, da tuji investitor vloži več mogoče sto
               tisoč evrov na eno delovno mesto v samo investicijo je to dobra garancija da gre za
               investitorje, ki imajo resen namen in bo tudi investicija uspešna. Toliko, bi rekel,
               v podporo teh tujih investitorjev.</p>
               <p>Moram pa povedati, da kakor tudi sam spremljam zadnja leta, da tujih vlagateljev je
               kar precej vendar obstajajo določeni pogoji, ki so jih navajeni v drugih državah, da
               tuji investitor, ko se zanima za vlaganja, za neko investicijo, da mora speljati
               investicijo v roku enega do dveh let. Pri nas pa je to nemogoče, že v startu, ko
               pride mu ne more občina, ki naj bi zagotovila pogoje že v startu in mu jih ne more
               zagotoviti zaradi takšnega zakona o gradnji objektov, ko mora najprej investitor
               kupiti zemljišče, izdelati projekt za pridobitev gradbenega dovoljenja potem pa
               upati, da bo gradbeno dovoljenje izdano, kadar pač bo izdano. Investitor, ko vse te
               pogoje preštudirat po navadi se obrne in gre drugam.</p>
               <p>V praksi ne bom zdaj govoril, kako to izgleda vendar tudi naši gospodarstveniki
               pravijo, da bo tukaj potrebno nekaj narediti da do šest let čakati na gradbeno
               dovoljenje, to ne bo nihče od tujih investitorjev toliko časa čakal. V povprečju pa
               verjetno je kar kakšni dve leti do tri leta.</p>
               <p>Tukaj je potrebno temeljito, kot ste minister prej povedali, nekaj prelomiti. Že
               umeščanje v prostor, če se zdaj lotimo umeščati v prostor potem po naših časovnicah
               bodo prišli na vrsto čez pet, šest, sedem, osem let, ti investitorji. Če pa je že
               umeščeno v prostora, da mora naročiti OPPN bo trajalo do gradbenega dovoljenja pa
               tudi dve do tri leta. To je za tuje investitorje, ki imajo zadaj programe, ki jih
               mora čim prej začeti izvajati, nesprejemljivo. In je nujno potrebno spremeniti
               prostorsko zakonodajo, ZPN načrt da se bodo hitreje in na bolj enostaven način
               sprejemali občinski prostorski načrti in tudi Zakon o graditvi objektov.</p>
               <p>Jaz sem včeraj tudi, tukaj je bila ministrica za okolje in prostor, to poudaril.
               Žalostno je pa to, tudi sem ministrico vprašal, kateri so tisti strokovnjaki, ker je
               rekla da do konca leta ne bi bila ta dva zakona sprejeta. Upam da je rekla sprejeta
               ne da bodo samo prišla v proceduro, če… No vprašal sem kateri strokovnjaki so tisti,
               ki to pripravljajo, da se v fazi priprave že z njimi pogovarjamo. Kakor jaz vem
               nimamo človeka na temu ministrstvu, ki bi zadevo toliko poznal da bi jo lahko v roke
               vzel pa kaj naredil. Razen, če se bodo zopet dobili neki zunanji izvajalci, ki pač
               naredijo po nekem naročilu naših birokratov. Je pa to nujno narediti, drugače je vse
               zaman.</p>
               <p>Kar se tiče regionalnih razvojnih agencij, tako imenovanih razvojnih centrov se
               strinjam, da velika večina teh ni odigrala svoje vloge v preteklosti in precej
               denarja je šlo preko teh regionalnih razvojnih agencij, tudi v nič. Da bi bilo dobro
               narediti eno analizo, kam je šel ta denar in kakšni so rezultati teh sredstev, ki so
               bili plasirani preko tega, teh projektov.</p>
               <p>Ravno tako, če se vrnem nazaj, Zakon o prostorskem načrtovanju… Dokler ne bomo mi
               naredili posnetek pravnega stanja kaj na terenu je, to je osnova po mojem za dober
               nov zakon in dobro prostorsko načrtovanje.  Mi sploh ne vemo kaj imamo. Vemo samo, da imamo nekaj
               10 tisoč črnih gradenj in okrog 900 tisoč, baje, objektov zgrajenih v neskladju s
               predpisi. In takšno je naše stanje, kot da nimamo nobene zakonodaje, takšno je stanje
               na terenu. In to mislim, da zelo dober argumenti pa je ravno iz tega ministrstva, ker
               je razvoj ali preboj gospodarstva ključen za razvoj in za napajanje državnega
               proračuna, da ravno iz vašega ministrstva pride pobuda ali zahteva, da se to v čim
               krajšem času spremeni. Ker, če tega ne bo, potem vedite, da ta nova finančna
               perspektiva se je pričela tudi v sosednjih državah, ne samo v Sloveniji, in da bodo
               investitorji šli naprej. Kar nekaj investitorjev je, ko so čakali na pogoje,
               sofinancirane iz nove finančne perspektive, da bo sprejet operativni program in tako
               naprej. Če se ne bomo hitro obrnili, bodo ti investitorji šli naprej. Ali na Hrvaško,
               ali Madžarko, kjer je to bistveno bolj enostavno. Zadnjič sem bral, da se v Srbiji
               dobi v petih dneh gradbeno dovoljenje, pri nas pa v petih letih.</p>
               <p>Kar se tiče turizma. Če imamo kje perspektivo, jo imamo v transportu, logistiki in
               turizmu. Je turizem zelo zahtevna panoga, ki ne da rezultatov na kratek rok, vendar
               enkrat se je treba lotiti. Če pogledamo samo čez Karavanke, v sosednji Avstriji, ko
               imajo na 15 kilometrov meje 2 milijona nočitev v dveh mesecih, čez hrib na naši
               strani ni pa nič. Zdaj so večino teh parcel že pokupili Avstrijci za svoje potrebe.
               Gre tisti del Štajerske, vinorodni del, kjer bi lahko samo čez mejo pogledali pa se
               hitro naučili kako je treba. Ampak, pri nas naredimo vse, da ne bi nič naredili. In
               če bo šlo tako naprej, že ta proračun, če pogledamo, če gremo čez načrt razvojnih
               programov, kje so tiste svetle točke, jih je zelo malo in je zelo žalosten, pa še
               vprašanje kaj bo jeseni, ko bo potreben nov, po moje, rebalans proračuna, kako bo
               šele potem žalostno. Zato dajmo vsa tista sredstva, evropska predvsem, ki jih imamo
               na voljo v tej novi finančni perspektivi čim prej startati. Tukaj noter sem opazil,
               da je za tehnične pomoči v prvih treh letih, 2015, 2016, 2017 po 20, 25 tisoč za
               tehnično pomoč, za investicije pa šele v letu 2018 2 milijardi 300. To se pravi, da
               je že vnaprej predvideno, da bomo tako črpali evropska sredstva iz nove finančne
               perspektive, ko smo v stari finančni perspektivi. V zadnjih treh letih vse. Prej se
               pasejo pa samo tisti, ki delajo študije in projekte na tak in drugačen način. Tako
               zgleda v tem načrtu razvojnih programov. Jaz sem optimist in upam, da je prišel čas,
               ko bo treba presekati gordijski vozel in se postaviti na drugačne temelje, kot so v
               sosednjih državah, če hočemo da bo to gospodarstvo se normalno razvijalo.</p>
               <p>Še prednosti bi rad, kakor jih jaz vidim, zakaj tuji investitorji pri nas kljub temu.
               Ko so hodili na občino z razni investitorji kaj je bil pogoj – infrastruktura, ceste,
               železnica, elektrika in plin. To je bil prvi pogoj. Naslednji, ki jih privablja k nam
               je pa zelo kvalitetna delovna sila, ki je drugje ni. In to je zelo kvalitetna delovna sila, ki je pri
               nas, mislim, da je glavni adut, ki imamo pri nas, če pogledate Revoz v Novem mestu,
               je eno od najboljših podjetij, najbolj kvalitetnih od vseh Renaultovih kolikor jih
               imajo po svetu. Najbolj kvalitetno delajo. In to vabi investitorje, ki imajo visoko
               tehnologijo in rabijo zelo strokovno usposobljen kader in tukaj je naša velika
               prednost, kot jo jaz vidim. Smo na geografsko takšni legi, da smo zelo interesantni,
               samo če imamo infrastrukturo zgrajeno. Pričakovati, to kot je gospod Trček prej
               rekel, da bomo imeli podjetje kar na enkrat 3, 5 tisoč novih delovnih mest, to je
               škoda pričakovati. Če bomo uspeli privabiti investitorje s par 100 delovnih mest bo
               to velik uspeh. S tem, da bodo res kvalitetna delovna mesta in s tem smo lahko
               zadovoljni. Če bomo uspeli pogoje zagotoviti, da pridejo investitorji prvi in bodo
               zadovoljni, potem jih lahko pričakujemo še več. in tukaj jaz vidim uspeh, čeprav bo
               treba tudi na delovnopravni zakonodaji marsikaj še postoriti, ker tudi to imajo
               pripombe tisti, ki so pri nas že in ki se soočajo s to zakonodajo. Jaz sem kljub
               temu, da so sredstva skromna optimist, da lahko naredimo marsikaj, je pa treba nek
               gordijski vozel, kar se tiče administrativnih ovir presekati čim prej. Ne vidim pa
               tukaj človeka, da bi to naredil, mislim pa da trije ministri, ki ste zelo odvisni od
               tega pa mislim, da lahko to naredite in za dobro vseh nas, čeprav ni denarja na
               področju prostorske in gradbene zakonodaje, ne rabimo nobenega denarja. Tukaj rabimo
               samo trdno voljo, vizijo in pravo strategijo zadaj, pa mislim, da bo treba tudi na
               državni upravi narediti kakšen ZUJF, še posebno pa malo urediti, da so ljudje tam na
               ministrstvih raznih, ki so en drugemu v napoto in je težko pričakovati kakšne
               rezultate. Jaz, kolikor sem imel v zadnjih letih opravka s temi ljudmi, lahko
               zatrdim, da je treba narediti kar en pošten rez na teh ministrstvih, ker je kader
               nestrokoven, en drugega pokrivajo, sami si sprejemajo neke pravilnike, potem ministri
               potrjujejo uredbe, ki ščitijo sami sebe, ne služi pa nobenemu namenu.</p>
               <p>Samo da mogoče čisto kratko, ker sem še včeraj, teh 11 projektov se dotaknem,
               kohezijskih, ko je vlada sprejela sklep lani jeseni, da gredo v izvedbo z lastnimi
               sredstvi, čez en mesec pa je sprejeta uredba, ki enostavno blokira izvedbo teh
               projektov. In zdaj, v proračunu, čeprav so bili prioriteta ti projekti za letošnje
               leto za črpanje sredstev iz nove finančne perspektive, ker jih bomo hudičevo rabili,
               ni nobenega denarja tukaj za nadaljevanje teh projektov, podpisane so pogodbe,
               projekti so začeti in se bodo ustavili in tukaj mislim, da je ena velika škoda če se
               ne bo tukaj nekaj naredilo. Se pa tukaj znotraj tega vidi ves odnos države, državnih
               birokratov do lokalnih skupnosti in do projektov, ki so nujno potrebni za skladen
               regionalni razvoj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Lah.</p>
               <p>Jaz verjamem, da boste to temo jutri odprli na odboru EU, kjer so kohezijska sredstva
               in predstavniki novega ministrstva verjetno vedo, kam so to umestili, dejstvo pa je, da so obljubili
               to. To tudi sama vem, kot predsednica odbora, da smo se tako dogovorili.</p>
               <p>Jaz sem vesela v bistvu, da v sklopu razprave o proračunu, ki je na nek način
               dejstvo, razpravljamo tudi o vseh področjih, ki se tičejo gospodarstva, dotaknili smo
               se znanosti, Ministrstva za delo pa tudi zdaj Ministrstva za okolje in jaz verjamem
               da minister je nekako dobil oziroma že ve, da je to medresorsko usklajevanje
               izrednega pomena za samo gospodarstvo in da je ena centralnih točk ravno vaše
               ministrstvo.</p>
               <p>Zdaj, če želite še kakšen odgovor gospodu Lahu pa gospa Katič je še prijavljena.
               Lahko pa zberemo skupaj pa na koncu potem povzamete ali pa zdaj, kakor želite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp38">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Se mi zdi aktualno pa bi…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Dobro, izvolite pa potem gospa Katič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp40">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Ne gre za odgovor, rad bi samo nadgradil ali pa se pridružil temu kar je poslanec Lah
               predstavil.</p>
               <p>Dejstvo je ,da je to ena se pravi da je ta dovoljenjska problematika, gradbena
               zakonodaja, ena od zadev na kateri moramo narediti prelom, tako kot smo prej govorili
               o ostalih. Zdaj, tudi dejstvo je, da je po Sloveniji ta situacija različna, so okolja
               ampak daleč, daleč v manjšini kjer se k tem stvarem pristopa kljub vsemu z željo, da
               kdorkoli želi kaj investirati da se mu pomaga in da se to naredi. Ampak je pa
               žalostno da je večina tistih kjer pa to ni tako. Jaz moram reči, da mislim da sem iz
               okolja kjer je bil ta pristop pozitiven, tukaj pa zdaj, moram reči da sem se že v
               temu kratkemu času srečal s kar nekaj primeri, ko sem bil naprošen in sem tudi z
               veseljem na nek način poskušal posredovati, pomagati, v primerih ko imamo tujega
               investitorja s petnajstimi milijoni investicijskega vložka pa ne zmoremo nekih pik pa
               vejic v nekem relativno kratkem času rešiti. Meni ni težko to narediti ampak že sam
               sistem, da mora minister ali pa nekdo intervenirati za takšno zadevo, da sistem ne
               prepozna enega pomembnega vložka, pa pustimo petnajst milijonov, zadaj za tistim je
               toliko in toliko kvadratnih metrov nečesa, je toliko in toliko delovnih mest, je
               toliko in toliko prispevkov v okolje. To je pač normalnemu človeku nerazumljivo in to
               je zadeva, kjer je dejstvo da moramo narediti en korak naprej.</p>
               <p>Še več, danes zjutraj sem se seznanil z eno zadevo pa ne vem če je res ali je
               provokacija ampak je pri nas vse možno, da je zdaj celo po novem potrebno, preden kar
               koli začneš, še neko poizvedbo dati na ministrstvo okoli možnosti za investicijo in v
               nekem tem konkretnem primeru, bom pa to zadevo preveril, čakajo na en ubogi odgovor,
               da sploh začnejo nadaljnji postopek skoraj dva meseca že. Skratka, to so stvari kjer
               je potrebno narediti en korak naprej.</p>
               <p>Zdaj, mi nimamo pravice na našem ministrstvu reči, to pa ni naša stvar ampak je na
               drugem to odgovornost, cele Vlade in mi se mislimo tega absolutno lotiti, ker je to
               tudi ena od zadev, govoriti o tujih neposrednih investicijah, kaj bomo kupovali s
               tem, da bomo dali pa toliko delovnih mest… Skratka, tisto je čisto na koncu še pa
               mislim, da je najmanj potrebno. Če bo nekdo prišel do tega, da bo lahko hitro,
               efikastno naredil svojo investicijo pa kljub temu, da to tako počnemo, še kar jih
               imamo, tako kot pravi, še kar prihajajo. Se pravi, da le imamo neke prednosti pri teh
               zadevah in da bi z enim izboljšanjem na temu področju pa tega tudi v smislu
               realizacije je bilo več. In zdaj je pač en čas, jaz vseskozi ta proračun gledam kot
               en okvir, pa ne bom zdaj nič čez njega govoril, ki nam zdaj omogoča, da pustimo to
               stvar pa da se lotimo dela in izvedbe v smeri, da se ti premiki naredijo.</p>
               <p>Tako da, to sugestijo sprejmem in vas tudi pozivam, da boste ostri kritiki, ne
               spreminjanj na temu področju. Ker vsi skupaj verjamem, v temu prostoru, da smo
               prepričani da je potrebno z močnimi močmi in tukaj narediti določene korake naprej.
               Pa bo potem dosti manj
               pomembno koliko imamo za kakšno postavko. Mi gospodarstva ne moremo rešiti, tudi če
               nam daste zdaj pol milijarde pa da jih bomo talali po Sloveniji ne bomo naredili
               nobenega pametnega koraka naprej. V teh pogojih bomo pa potem prišli, da tisto kar pa
               moramo dati pa vložiti v kakšno infrastrukturo, da bomo pa tudi naredili. Seveda je
               to zdaj filozofija ampak, mi bomo v tej smeri delali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Izvolite, gospa Katič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp42">

               <speaker>ANDREJA KATIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Jaz se v bistvu pridružujem marsičemu kar so povedali moji predhodniki predvsem pa
               tudi temu, da verjetno nobeden minister ni zadovoljen s svojim proračunom ampak, kot
               je rekel minister, ki ga imamo pred seboj, jamranje ne pomaga, potrebno je delati in
               verjamem, da bo minister s svojimi izkušnjami in tudi z elanom premaknil stvari na
               bolje.</p>
               <p>In v izogib temu, da ne bomo imeli kakšnega dela razprave tudi v proračunu za leto
               2016 bi pa jaz vseeno vprašala, ker zdaj so me poslanci naučili, da moram zelo
               konkretno povedati in zelo konkretno vprašati, glede rudnika živega srebra v Idriji,
               rekli ste, da bodo zagotovljena sredstva za črpanje vode in monitoringa. Ampak, gre v
               bistvu za več zadev, gre za sanacijo rudarske škode, za vzdrževanje ne zalitega dela
               rudnika, za izvajanje monitoringa oziroma za izvajanje zakonsko določenih nalog. In
               zdaj v bistvu potrebno bo zaupati, ker sredstev ne bo na proračunski postavki, jaz
               vam verjamem ampak samo v izogib morebitnim nesporazumom, sredstva za upravičene
               stroške, za te dejavnosti bo v bistvu ministrstvo zagotovilo, mislim, če prav razumem
               je odgovor ja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp43">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Še enkrat, na tej postavki imamo na našem ministrstvu devetinštirideset tisoč evrov.
               Nisem pa prej povedal še, da se ta zadeva prenaša na Ministrstvo za kulturo. Tudi ta
               non sense lahko povem, da imamo tri rudnike v zapiranju in vsak je na enem
               ministrstvu, pač podedovano. Žirovski vrh je na MOP-ju, Trbovlje so na
               infrastrukturi, Idrija je pri nas pa se seli na kulturo. To zdaj ne bom komentiral
               ampak, še enkrat ponavljam, da bomo zagotovili vsa sredstva. Jaz nimam nič proti
               temu, da to zamandmirate in nam dodelite dodaten denar pri tej zadevi, čeprav mislim
               da bi bilo drugje to bolj pomembno, da bomo zagotovili sredstva, da bodo vse tiste
               nujne zadeve tam narejene. Jaz sem seznanjen s tem, da ne gre samo za črpanje vode,
               da ne gre samo za monitoring, da ne gre samo za plače tistih dvanajstih ljudi ampak
               je še nekaj postavk, ki pa jih zdaj tukaj ne bi omenjal, za katere pa bomo imeli in
               imamo pravico postaviti vprašanje za kaj so, tudi v luči tega, da se moramo
               racionalno ukvarjati s tem vprašanjem.</p>
               <p>Mora pa biti ta zadeva zelo, zelo problematična, da je to glavna tema na našem
               ministrstvu že tri tedne in se seli od novinarjev, zdaj v zaključku tudi na poslance.
               Ampak, še enkrat, odgovor je, da lahko kljub temu da imamo zdaj na postavki samo
               petdeset ali devetinštirideset tisoč, do tri četrt tistega zneska, ki ga oni
               zahtevajo pridemo znotraj ministrstva, če bo potrebno priti pa na ta znesek bomo pa
               prišli znotraj dovoljenja Vlade ampak v okviru naših na tistih šesto osemdeset
               tisoč.</p>
               <p>Bomo pa temeljito pogledali ta stroškovnik oziroma bomo skupaj z Ministrstvom za
               kulturo, ki bo prevzelo ta del, ki se transformira v zavod ali v muzej ali kakor koli
               že, da bomo postavili nek temelj in pa, da še enkrat ponavljam, ni nobene skrbi, da
               bi bila Idrija potopljena, še posebej, če je vode samo toliko kot sem videl na
               televiziji in pa kapacitete črpalk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Škodniku, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp45">

               <speaker>IVAN ŠKODNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bi samo na kratko nekaj povzel, o proračunu je bilo veliko govora danes, tako da
               lahko rečem, da v tej situaciji, ko pravzaprav nimamo denarja, to vedo vsa
               ministrstva, ne samo Ministrstvo za gospodarstvo lahko rečemo, da je proračun realen
               in, da je seveda na tem treba graditi.  Gospod minister je v tem času od kadar je prevzel
               ministrstvo že kar nekaj postoril, res pa je, da učinki tega dela niso vidni takoj,
               ampak bodo šele kasneje opazni. Moram reči, da ministru povsem zaupam in da bo
               naredil vse, da bo gospodarstvo razbremenil, kot temu enostavno rečemo, da bo lahko
               zadihalo. Kje vidim te učinke? Učinke vidim na področju turizma, da bodo večji. Na
               področju lesarstva, ki se sedaj na novo zadevo odpira, predvsem tukaj vidim v
               oživitvi gozdno lesne verige pa tudi v širitvi malih in srednjih podjetij. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj še v drugem krogu gospod Trček, ki je rekel, da ima eno kratko repliko
               oziroma komentar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp47">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Nekako ob tej krizi se je izkazalo, celo mediji so začeli pisati o tem, da so zadruge
               neka oblika organizacije v gospodarstvu, ki je bolj rebusna, verjetno tudi zato, ker
               malo bolj zadržano načrtuje svoj razvoj in tisti profitni element je absolutno
               primaren vedno. Vemo, da zadružništvo ima tradicijo v Sloveniji, po drugi strani, da
               po vrsti kazalnikov zaostajamo za takimi neoliberalnimi državami kot so ZDA in
               podobne, zato malo v tej razvojni perspektivi zanima to, kako bo ministrstvo delovalo
               v tej smeri in seveda tudi na to navezuje vprašanje ekonomske demokracije in delno
               tudi socialnega podjetništva. Po drugi strani seveda s koroške strani tretje osi
               pogosto omenjajo to lesno verigo, to je bolj vezano na tisti SPS, s katerim jaz tako
               rad "težim". Kako v neki perspektivi, dajmo reče, tudi v naslednjih proračunov vidimo
               to lesno pridelovalno industrijo, ki smo jo v veliki meri na eden način uničili.
               Ampak, nekaj znanj je, ne bom rekel, da jih ni tudi na področju mladih oblikovalcev,
               ki delajo z lesom. Včeraj sem o tem govoril na odboru za infrastrukturo, mogoče malo,
               če se navežete na vprašanje. Če mi samo še na to dvoje odgovorite. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp48">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Z veseljem <stage>/ nerazumljivo/</stage> zelo aktualno in meni tudi čisto blizu.</p>
               <p>Zadruge so zadeva ali pa zadružništvo ima v slovenskem gospodarstvu skozi dolgo
               obdobje nazaj veliko težo. Mogoče smo pri imenu zadruge marsikdaj, zaradi nekih ozkih
               zgodovinskih obdobij nekako negativno razpoloženi ali pa to navezujemo preveč na
               kmetijstvo. Jaz verjamem, da je to sistem, ki je lahko tudi pri nas bolj uspešen. Kot
               je pa ne vem, če je komu to znani, da ne gre samo za Avstrijo in Nemčijo, ampak če
               vzamete dve največji mlekarski podjetji znotraj top 5 v Evropi sta KoBerke in Milk
               Campina iz Nizozemske, ki sta obe zadružni podjetji, zadružno organizirani. Tukaj gre
               za milijardne prometa. V končni fazi je ta zadeva podobna, samo formalno se cilja
               razlikujeta. Na eni strani dobiček, tukaj se, potem reče korist svojih članov, seveda
               je pa to zadevo znati narediti. Meni se ime zadruga bolj dopade kot pa beseda
               socialno podjetništvo, ker mi to znamo spet bolj zlorabiti. Tudi socialno
               podjetništvo mora imeti na koncu neko ekonomsko podlago. Jaz sem bil pozitivno
               presenečen, ko sem videl nekaj pozitivnih praks v Mariboru. Moram odkrito povedati,
               da sem šel na ta obisk pred kakšnim mesecem  brez nekih posebnih pričakovanj, čisto tako tehnično
               pa sem bil nad tistim kar sem tam videl fasciniran vsaj v tkalki pa tudi v pogojih,
               ki smo jih tam naredili skupaj z ministrstvom znotraj mariborske razvojne agencije.
               Zato verjamem, da je to neka panoga, kjer je pa potrebno kljub vsemu nekaj
               entuzijazma imeti in očitno je v Mariboru veliko pozitivne energije in zagonske
               volje, zaradi same splošne ekonomske situacije, da se tukaj naredi ta premik.</p>
               <p>Mi na ministrstvu se bomo temu posvetili, tudi kadrovsko se mislimo okrepiti na tem
               področju, zato da bomo te zadeve definitivno bolj spodbujali. Tukaj pa je potrebno
               nekaj inicialnega kapitala, zato da se ljudje, ki se tega lotevajo lahko pa še vedno
               v skromnih okvirih naredijo pomembni koraki naprej. Tukaj bi si želel, da bi vsaj del
               tistega denarja, ki smo ga v tisti negativni zgodbi, je pa tudi pozitivna tudi pri
               razvojnih centrih slovenskega gospodarstva lahko uporabil v te namene. Verjamem, da
               bi bili rezultati v smislu prometa pozitivnih rezultatov in za zaposlovanja dosti
               večji. Skratka, na ministrstvu bomo to zadevo podpirali.</p>
               <p>Druga tema, ki ste jo odprli pa bo pomembna tema dela našega gospodarskega
               ministrstva tudi letošnje leto. Še enkrat bom povedal, da je les za moje pojme ene od
               potencialnih panog v Sloveniji, vendar želim čisto odkrito povedati in verjamem, da
               se bo kopija na tem področju lomila v veliki meri v parlamentu in boste deležniki
               tega. Smatram, da smo to lesno verigo razbili, zaradi sistemskega pristopa. Mi pač
               imamo težave, da imamo od štirih stopnic, ki jih jaz poimenujem v lesu gozd, ki ga
               imamo vsebinsko recimo da dobro urejenega, ampak smo ustvari nekaj podjetij, ki
               ekstremno dobro poslujejo, pa ne bom dajal tukaj dodatnih komentarjev, ker bo še
               dovolj časa za to. Potem so naslednja faza žage. Lesna industrija za gradbeni del
               pohištva in pa pohištvo. Bolj, ko greste od te prve stopnje do četrte večji bankrot
               je. Mi imamo tri stopnice sesute, eno pa dobro rešeno in zaščiteno. Zakonski pogoji
               za spremembo so bodo zgodili drugo leto oziroma potek teh koncesij in verjamem, da
               moramo narediti sistemske spremembe. Gozd ni lesna veriga, gozd je ena stopnica
               znotraj lesne verige. V lesni verigi je nekoč delalo 40 tisoč ljudi pa jih je delalo
               20 pa jih sedaj dela smo 8. Imamo za posekati 6 milijonov kubikov lesa na leto, niti
               tega ne zmoremo. Imamo samo 4 milijone poseka. Gozd ni banka, da potem, ko <stage>/
               nerazumljivo/</stage> daš ven pač prepišeš obresti glavnici, ampak nam ta zadeva propade in
               tukaj še skuriti ga ne znamo. Uvozimo pa hlode ven tako kot smo jih vozili ne vem
               kdaj že, zato nameravamo to, tudi ni direktno povezano z budgetom, razmišljamo resno,
               da ne bom sedaj dokončnih ocen dajal, da bomo na ministrstvu ustanovili direktorat za
               les, zaradi tega, ker je potrebno to panogo revitalizirati. V normalnih razmerah to
               nebi bilo potrebno, ampak glede na potencial, ki jih imamo, glede na razmere, ki
               vladajo so pa tukaj potrebne sistemske spremembe. Da, tudi denar je pomemben. Mi
               imamo danes oziroma jutri razgovore z resnimi potencialnimi tujimi investitorji, ki
               bodo vložili, pri nas niti jih zanimajo pogoji, o katerih smo govorili, samo eden
               problem je, ali bomo dobili les, zato da ga bomo lahko pridelovali. Vsak kubik
               predelanega lesa na eno višjo stopnjo pomeni dodatni denar v državni budget in  toliko manjši pritisk na
               razmišljanja o inovativnih novih davkih, kako se bomo mi manj <stage>/ nerazumljivo/</stage> pa
               plačevali neke dodatne davke. Skratka, to je tema, s katero se bo naše ministrstvu
               ukvarjalo neodvisno od teh sklonih budgetskih sredstev.</p>
               <p>Verjamem, da je tukaj potrebno napisati pomembno zgodbo, vendar ta stvar ne bo možna
               v smislu izvedbe, če se je ne boste močno dotaknili tudi poslanci in ko bomo prišli
               tako daleč z nekimi predlogi, se opredelili do tega in podprli ali pa nepodprti
               predloge, ki bodo po našem mnenju potrebni zato, da se tukaj naredi eden korak
               naprej. Če sem pred dnevi na tem odboru, ampak na turistično temo rekel, da tam lahko
               zaposlimo 10 tisoč dodatnih ljudi z enim sistemskim pristopom je tukaj rezerva in v
               smislu zaposlovanja in v smislu dodatnih prilivov v državno blagajno ogromna.
               Investicije so tudi potrebne, vendar so zadeve rešljive in ne rabimo iskati zadev
               okoli, ampak so vse stvari v naših rokah.</p>
               <p>To moram povedati, da mi je bilo na duši, da povem v zvezi s tem lesom. Bi rad za to
               lesno zgodbo poleg nekaterih tudi na vaši strani poslancev, ki ste iz te branže pa
               vas ta zadeva boli pridobil čim več podpornikov, prizadevanj, da se tukaj naredi neki
               koreniti premik. Verjamem, da bomo tudi z mlini na veter zmagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp50">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Mene veseli to vaše stališče kar se lesa tiče.</p>
               <p>Bi samo na kratko pripomnil, da zgodba, ki se bo končala naslednje leto je samo pri
               20 % lastnikov, to je državnih gozdov, da pa zgodba 80 % lastništva pa bi lahko se
               prej začela. Problem je, da tukaj kmetijsko-gozdarska zbornica ima "g" znotraj
               svojega imena čisto brez pomena, ker nima nobenih nalog na področju gozdarstva in je
               nujno vključiti tudi kmetijsko-gozdarsko zbornico v bolj aktiven ali pa boljše
               gospodarjenje z gozdov v zasebni lasti, ker so zanemarjena, zaradi tega tudi, ker so
               ti koncesionarji vpliv gospodarjenja v državnih gozdovih je šel tudi na privatne
               gozdove. Zgolj, zaradi tega se je ta situacija poslabšala v tem času 20-ih letih od
               kar so koncesije.</p>
               <p>Rad bi povedal še to. To, kar se pripravlja na ministrstvu za kmetijstvo je
               vprašanje, če je najboljše, ker se bomo soočili tudi s tem, da drugo leto bo 1300 do
               1350 zaposlenih pri koncesionarjih na prepihu. Poleg tega pa imajo ti koncesionarji
               dolgoročne pogodbe za dobavo lesa doma in v tujini. Problem, ki se pojavlja pri njih,
               če bodo lahko te pogodbe še naprej realizirali, ker gre za večletne pogodbe in tudi
               to je potrebno na neki način reševati. Ne mislite, da podpiram koncesionarje in tako
               obliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp52">

               <speaker>ZDRAVKO POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Eden stavek.</p>
               <p>Dela je za vse dovolj, tudi za njih, ampak karte je pa sistemsko potrebno premešati.
               Ne more nekdo biti protekcioniran tri stopnje v nemogočih pogojih. Jaz verjamem, da
               to lahko storimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZG-nujna-10-2015-02-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MARGARETA GUČEK ZAKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Prijavljenih razpravljavcev več nimam, zato zaključujem razpravo. Ugotavljam,
               da se je odbor za gospodarstvo seznanil s predlogom rebalansa proračuna RS za leto
               2015 v delu, ki se nanaša na področje gospodarskega razvoja in tehnologije. S tem
               zaključujem 1. točko dnevnega reda in današnjo sejo odbora za gospodarstvo. Hvala. <stage type="time">Seja je bila končana 11. februarja 2015 ob 16.20.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>