<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">CF4F1238C80BC888C1257E2A0033CFE4</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DCA87047975B06A3C1257E43002FC1B1</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=DCA87047975B06A3C1257E43002FC1B1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.OZIZŠIM" n="10">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-05-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.OZIZŠIM">
                        <orgName key="OZIZŠIM">Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA IZOBRAŽEVANJE, ZNANOST, ŠPORT IN MLADINO</stage>
            <stage type="session">10. seja</stage>
            <stage type="date">(6. maj 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Mirjam Bon Klanjšček, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Dober dan. Vse članice in člane odbora, vabljene ter ostale prisotne prav lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Pričenjam 10. redno sejo Odbora za izobraževanje, znanost, šport in mladino.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani: poslanec
               Žan Mahnič, ki pooblašča poslanca Marjana Pojbiča, poslanec Ivan Škodnik, ki
               pooblašča poslanko Anito Koleša in poslanec Janko Veber, ki pooblašča poslanko Marijo
               Bačič.</p>
               <p>Na sejo so povabljeni Ministrstvo za izobraževanje, znanost in šport, Državni svet,
               Zavod Republike Slovenije za šolstvo, predsednik Odbora za učbenike pri Zbornici
               knjižnih založnikov in knjigotržcev dr. Miha Kovač, Državna založba Slovenije
               Založništvo in trgovina d.d., Mladinska knjiga založba d.d., Založba Rokus d.o.o. /
               nerazumljivo/, Sindikat vzgoje in izobraževanja, znanosti, kulture Slovenija.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora: 1. Informacija o stanju
               na področju oskrbe z učbeniki.</p>
               <p>Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov v zvezi z dnevnim redom, je določen
               takšen dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA O STANJU NA PODROČJU OSKRBE Z
                  UČBENIKI.</title> Na spletni strani Državnega zbora je s sklicem seje objavljeno
               naslednje gradivo: pisno poslansko vprašanje mag. Mirjam Bon Klanjšček Ministrstvu za
               izobraževanje, znanost in šport z dne 30. 1. 2015, odgovor na to poslansko vprašanje,
               dopis Zbornice knjižnih založnikov in knjigotržcev z dne 9. 4. 2015, prispevki, ki se
               nanašajo na obravnavano problematiko z dne 17. 4. 2015.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Najprej bi vam želela pojasniti, da sem
               sklicala sejo zaradi zaskrbljujočega stanja glede tematike učbenikov, ki med
               strokovno javnostjo, pedagogi, založniki in tudi starši že nekaj časa buri duhove.
               Dejstva so namreč zaskrbljujoča. Kot vemo je trenutno neveljavnih približno 90 %
               učbenikov v učbeniških skladih, novi učni načrti pa so bili za gimnazije sprejeti že
               leta 2008, v osnovnih šolah pa od 2010 oziroma 2011. Kot vemo je Ministrstvo za
               izobraževanje, znanost in šport za dve leti podaljšalo veljavnost teh učbenikov, da
               bi založnikom dalo čas za prenovo. V tem času je veliko založnikov učbenikov dejansko
               prenovila in jih take tudi potrdila, a jih nekateri tudi ne tiskajo, ker kot vemo je
               embargo na nakupe. Šole zato delajo po učbenikih, ki so neusklajeni z učnimi načrti,
               založniki pa izgubljajo denar, ki so ga vložili v prenovo učbenikov. In razvoj
               učbenikov ni zanemarljiv vložek. Ne gre zgolj za vložena sredstva založnikov, gre
               predvsem tudi za trud in delo avtorjev učbenikov, učiteljev in celotnih timov, ki so
               povezani z nastankom posameznega učbenika. Toda najbolj skrbi dejstvo, da postavljamo
               s tem stanjem pod vprašanj kakovost učnega procesa, saj učencem ne zagotavljamo
               učbenikov, ki bi bili skladni s sprejetimi učnimi načrti. Država torej krši pravila
               glede učbenikov, ki jih je sama postavila.</p>
               <p>30. 1. sem tedanji ministrici za izobraževanje, znanost, šport in mladino postavila
               pisno poslansko vprašanje v zvezi s to problematiko. Dobila sem sicer odgovor, vendar
               se do, kolikor mi je znano, do konca aprila ni nič zgodilo, potem pa je le prišlo
               končno do sestanka med ministrstvom in založniki.</p>
               <p>Aprila je gospod Miha Kovač poslal odprto pismo predsedniku vlade, dr. Miru Cerarju.
               Sama sem 3 dni za tem tudi pozvala, da ministrstvo resno pristopi k reševanju te
               problematike. Menim, da je vprašanje učbeniške politike države eno ključnih vprašanj
               za dvig kakovosti našega šolstva in posledično tudi za dvig ravni naše bralne
               pismenosti in tudi drugih pismenosti. Zato smo danes tu, da se pogovorimo o aktualni
               učbeniški problematiki, pomenimo o ustreznih rešitvah za prihajajoče šolsko leto ter
               razmislimo o dolgoročni učbeniški politiki.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku oziroma predstavnici ministrstva dr. Andreji Barle Lakota.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp2">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Hkrati se zahvaljujem za sklic tega odbora s problematiko ali tematiko, ki je izjemno
               pomembna za celoten vzgojno izobraževalni proces. Morda se ne zavedamo dovolj
               pomembnosti učbeniške politike. Kot vi dobro veste na izvedbeni kurikul, učbenik in
               učbeniška gradiva vplivajo mnogo bolj kot sam učni načrt, zato je ta problematika
               zares ključna.</p>
               <p>Hkrati pa moram poudariti to, da je problematika učbeniške politike izjemno
               kompleksna in zadeva zelo različne deležnike. Tukaj ne gre samo za običajen trikotnik
               o katerem govorimo. Se pravi starši, šola učitelj, ampak gre za to, da so zares v
               razvoj učbeniških gradiv vključeni založniki. Se pravi založniki niso samo tisti, ki
               bi jih lahko jemali kot nekoga, ki preskrbi, zagotovi učbeniška gradiva, ampak
               dejansko je njihova domena tudi razvoj učbeniških gradiv. Zato jih ni mogoče jemati
               preprosto kot tiste, ki so <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> partnerji potem na koncu nekega procesa, ampak bi morali
               zares partnerski odnos vzpostavljati že mnogo prej, v času razvoja. Žal, v vseh teh
               letih tega nismo uspeli zagotoviti. Rada bi vas samo spomnila, da učbeniška
               problematika je bila vedno v zadnjih letih reševana urgentno in tako bom predlagala
               tudi oziroma povedala, kakšne so rešitve za prihodnje šolsko leto. Nikoli se te
               problematike nismo lotili celoviti in dolgoročno, kar seveda na nek način tudi
               otežuje razvojno politiko na tem področju, ker nikoli čisto dobro ne vemo, ali pa
               založniki, ki nosijo glavno težo na tem področju, ne vedo, v katero smer se bo
               trenutna politika ali pa učbeniška politika čez eno leto obrnila. Navedla bom samo
               nekaj dimenzij, na katere je treba misliti, ko rešujemo učbeniško problematiko. Rekla
               sem že, gre za vprašanje razvoja, gre za vprašanje potrjevanja učbenikov, gre za
               vprašanje, kaj se sploh definira kot učbenik, gre za vprašanje tako imenovanih
               učbeniških kompletov, možnosti izbire, cen, najvišjih možnih cen, maksimiranje cen,
               veliko vprašanje, kaj s tem, cene kompletov. Vprašanje izposojevalnin, deleža
               participacije staršev, nenazadnje vprašanje skladov, načina zagotavljanja tega z
               vidika države in potem tudi vprašanje avtorskih pravic in tako naprej. Se pravi,
               tisto, kar bi rada poudarila, je, da ko bomo razpravljali o tej problematiki, je
               treba upoštevati, da nastopa izredno veliko deležnikov pri razreševanju te
               problematike in da ni mogoče več pristajati na kratkoročne korake, vsakič znova, ker
               sicer se nam zgodi stanje, v katerem smo zdaj. Se pravi, tisto, za kar se zavzemam,
               je stabilna trajnostno naravnana učbeniška politika in celovito razreševano.</p>
               <p>Zdaj bom pa poskušala pojasniti, kakšne so zdajšnje okoliščine, v katerih smo. Kar se
               tiče srednjih šol, dobro veste, da participacija staršev zagotavlja stalno
               obnavljanje učbeniških skladov. Se pravi, da se v srednješolskem prostoru s tovrstno
               tematiko na ta način ne srečujemo, z vidika zagotavljanja učbeniških skladov, kar je
               ključno vprašanje in je bilo tudi danes že naslovljeno, vprašanje učbeniških skladov,
               kako to zagotavljamo. Na področju osnovne šole je v letu 2007 prišlo do odločitve, da
               bi mogoče ne zagotavljali, torej, participacije staršev ne zaračunavali, tega
               prispevka staršev za izposojevalnino, ampak je prišlo do odločitve, da bo država
               krila tiste stroške, ki jih bodo šole imele z obnavljanjem učbeniških skladov. In
               nekaj let je država namenjala kar nekaj denarja za to, da so šole lahko sprotno
               nadomeščale manjkajoče učbenike ali pa učbenike, ki niso bili več veljavni. V letu
               2011 se je pa zgodilo več dejstev hkrati, in sicer, jasno, zmanjševanje sredstev za
               področje nabave učbenikov, se pravi, za učbeniške sklade, to je eno dejstvo, in
               hkrati novi učni načrti, kar je bilo že poudarjeno. Od takrat dalje nastopa
               situacija, ko šole ne morejo, nimajo možnosti, da bi v veliki meri – nekatere šole
               so, ali iz ostankov sredstev ali iz svojih sredstev in tako naprej – obnavljale
               učbeniške sklade. Ampak ni sistemske možnosti, o tem govorim, ne govorim o posamičnih
               primerih, za obnavljanje učbeniških skladov. Ta krč, ki je nastal, je seveda pahnil
               založnike v res nenavadno situacijo, ko niso mogli ne načrtovati, ne kaj sploh bo kdo
               nabavil niti koliko, skratka, ni bilo sistemskih okvirov, znotraj katerih bi oni
               sicer delovali. Šole so bile pa potisnjene v situacijo, ko so lahko samo z veliko
               iznajdljivostjo zagotavljale učbeniški sklad, torej, delovanje učbeniškega sklada.
               To, da bi ministrstvo ne zagotavljalo popolnoma nič sredstev za učbeniško politiko,
               ne drži, ker je zagotavljalo redno sredstva za nizkonakladne učbenike, za posebne
               potrebe, za narodnosti, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               vendar dejansko so bila ta sredstva tako omejena, o tem govorimo, da niso
               zagotavljala možnosti celovite obnove učbeniškega sklada. Zato smo prišli v
               situacijo, ki je bila že omenjena, v situacijo, ko se izteče veljavnost učbenikov s
               1. 9. v veliki meri zaradi prenove učnih načrtov 2011, do tega, da učbeniški skladi
               sistemsko niso bili obnovljeni že dalj časa. In ta dejstva so nas potem napotila k
               temu, da smo kar nekaj korakov opravili. Zdaj bom pa, če dovolite, poskušala
               povedati, katere korake smo v tem času opravili in v kakšni smeri predlagamo, da se
               nadaljuje razreševanje učbeniške politike. Rekla sem že, da tisto, kar ministrstvo
               predlaga, je zagotovitev čim bolj trajnostnega razreševanja in ustvarjanje stabilnega
               okolja za zagotavljanje učbeniške politike, da ne bi bili soočeni s situacijo,
               kakršna je zdaj. Ta trenutek pa zadevo rešujemo tako - skupaj v dogovoru z vsemi
               deležniki smo skušali ugotoviti, kateri del vzgojno-izobraževalnega sistema je
               najbolj odvisen, najbolj potreben obnove učbeniških skladov. In ocena je, da gre za
               tretje vzgojno-izobraževalno obdobje. Tam je učbenikov tudi največ in je zato obnova
               učbeniških skladov v tretjem vzgojno-izobraževalnem obdobju nujno potrebna. V prvem
               in drugem vzgojno-izobraževalnem obdobju pa bi veljavnost učbenikov podaljšali,
               vendar postopno, tako da bi lahko postopno odpravljali podaljševanje tudi v prvi in
               drugi triadi. Tako da bi zares zagotovili okolje, v katerem postopno obnavljamo po
               triadah učbeniške sklade. To je prva rešitev. Drugo, kar smo se dogovorili, je, da…
               Še en premislek morda, ki bi ga morala izpostaviti, je vprašanje o tem, ali bi bilo
               moč zagotoviti trajnost učbeniških skladov na način ponovne uvedbe, pa ne ponovne
               uvedbe, ampak preprosto bi bil to tudi eden od instrumentov izposojevalnine. O tem za
               naslednje šolsko leto nismo govorili, se pravi, tega v naslednjem šolskem letu ne
               predlagamo, preprosto zato, ker je ocena, da bi morda za naslednje šolsko leto spet
               povzročili nekatere učinke, ki niso dobro analizirani, da pa je diskusija o tem, ko
               se bomo pogovarjali o nadaljnji učbeniški politiki, nujno potrebna.</p>
               <p>Naslednja zgodba, o kateri je treba govoriti, je, moram opozoriti, da bo v tem
               šolskem letu objavljeno 45 tako imenovanih e-učbenikov. E-učbeniki so nastali s
               pomočjo evropskih sredstev in so interaktivni. Ti učbeniki bodo zastonj. Res pa je,
               da nismo zagotovili hkrati vsem učencem tablic, država tega ni zagotovila, tudi druge
               države, nekatere, uporabljajo politiko "bring your own device", skratka, da morajo
               učenci sami prinašati sredstva, s pomočjo katerih lahko uporabljajo e-učbenike. Ampak
               ker je pri nas ta problematika, kot pravim, še ne dovolj dobro razrešena, e-učbenikov
               ne razumemo kot nadomeščanje knjižnih učbenikov, ampak samo kot dodatno možnost, s
               katero zagotavljamo možnost doseganja ciljev in standardov znanja.</p>
               <p>Naslednja reč, ki bi jo morala naglasiti, je, da smo skupaj z Zavodom za šolstvo
               dosegli oziroma se dogovorili, da bo Zavod za šolstvo vendarle pripravil neke
               smernice, s katerimi bodo učitelji bolj opolnomočeni, ko bodo učbenike izbirali; o
               tem bo lahko kasneje direktor zavoda še kaj več povedal, dr. Vinko Logaj. Ampak gre
               za vprašanje, toliko različnih učbenikov in na kakšen način lahko učitelji to sploh
               izbirajo.</p>
               <p>In še zadnja reč, ki bi jo morala povedati. Eno od velikih vprašanj je vprašanje
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> delovnih učbenikov,
               vprašanje delovnih zvezkov in tako naprej. To so vprašanja, ki jih bomo zagotovo
               morali odpreti v septembru, zato da bi lahko, kot pravim, to učbeniško problematiko
               reševali celovito. Se pravi, tisto za kar vas prosim je neke vrste naš skupen
               dogovor, naša skupna pot v smeri postopnega in celovitega razreševanja te
               problematike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Sedaj pa dajem besedo še drugim vabljenim na sejo. Kdo bo prvi?
               Izvolite, dr. Miha Kovač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp4">

               <speaker>DR. MIHA KOVAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem tukaj predvsem v vlogi predsednika Odbora za učbenike pri
               Zbornici založnikov pri Gospodarski zbornici. Sicer je moje primarno delovno mesto na
               filozofski fakulteti, kjer se ukvarjam z raziskovanjem učbenikov ter tiskanih in
               digitalnih učnih gradiv, med drugim. Tukaj bi bilo mogoče treba povedati to, da smo
               ta odbor ustanovili pred dobrimi štirimi leti zaradi tega, ker smo založniki
               ugotovili, da so razmere na učbeniškem trgu postale tako kaotične in nepredvidljive
               in neurejene, da je nujno potreben nekakšen dogovor o tem. In to je v bistvu
               pripeljalo do tega, da so za isto mizo sedli ljudje, ki se drugače ne marajo preveč,
               ki se celo precej divje spopadajo na trgu za tržne deleže, ampak se je enostavno
               izkazalo, da so razmere tako kaotične, da jih je pač potrebno urediti. Zato se je pač
               ustanovil ta odbor z željo, da bi postal neke vrste formalno telo, ki bi se
               dogovarjalo z ministrstvom o tem, kaj se bo dogajalo na področju učbeniške politike
               in da bi uspeli tudi formulirati neke bolj trajne rešitve na tem področju. To se
               nikoli ni zgodilo, čeprav smo ves čas pošiljali dopise na ministrstvo in jih prosili,
               različne ministre, naj pač formirajo neke delovne skupine, ki bi se s temi rečmi
               ukvarjale. Edino, kar se je zgodilo, in to je seveda bil en precej pozitiven premik
               je bilo to, da smo pred štirimi leti naredili neko analizo stanja na učbeniškem trgu.
               In predlagali tudi možne rešitve, kako stanje na trgu urediti, pa je takrat minister
               Lukšič tisto analizo z enim zamahom zavrnil z argumentom, da je predraga, da so
               rešitve predrage, pri čemer je takrat navajal, mislim da še enkrat višje številke,
               kot so bile kot najvišja možna postavka napisane v tej rešitvi. Tu ni bilo nekega
               racionalnega dialoga. In tisto, česar si mi želimo je to, da bi se v teh stvareh
               začeli pogovarjati in da bi predvsem prišli do nekih trajnih rešitev, ki bi bile
               take, da se ne bi spremenile vsake tri mesece, kajti, če lahko založniki svoje delo
               načrtujejo je to bistveno cenejše kot če se spopadamo z ad hoc rešitvami, kar počnemo
               tudi v tem trenutku.</p>
               <p>Kar zadeva probleme bi jaz rekel tako, da imamo v resnici tri težave ne tem področju.
               Ena je ta zaradi katere smo v bistvu danes skupaj, in to je, da ni čisto jasno kaj se
               bo zgodilo jeseni v šolah. Tukaj je dr. Barletova in gospa predsednica ste že zelo
               točno povzeli v čem je problem. Problem je pač v tem, da bomo imeli v šolah
               nepotrjene učbenike, če ne bomo nečesa naredili in s tem v bistvu država v šolah ruši
               svoj pravni red, svoj lastni pravni red, kar je seveda neproduktivno in dolgoročno
               zelo zelo tvegano. In to je treba rešiti. In zato smo tudi tik pred prazniki imeli
               sestanke na ministrstvu, kjer, mislim, da smo se pač približno uskladili v katero
               smer se da zadeve rešiti. Težava, ki jo še vedno imamo je pa seveda ta, da ni jasno
               ali bodo za to rešitveno voljo tudi sredstva. To je ključno vprašanje, ker te stvari
               se pač brez denarja ne da rešiti, čeprav gre v resnici za zelo zelo majhne zneske. To
               je en problem.</p>
               <p>Drug problem je pa seveda ta, da je to področje dolgoročno nerešeno. Moje stališče
               je, da se težave z učbeniki v osnovnih in srednjih šolah vlečejo praktično od
               uvajanja devetletke. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Devetletka je bila uvedena za kakšno leto prehitro, da bi se dalo normalno pripraviti
               učbenike, v skladu z novimi učnimi načrti. Od takrat naprej se pa težave samo
               stopnjujejo in tisto, za kar se mi zavzemamo je to, da bi postavili neka zelo jasna
               pravila igre, na kakšen način se spreminjajo učni načrti, kajti tukaj ne gre
               pozabiti, da so učbeniki zgolj odsev učnih načrtov. In tisti, ki trdijo, da so
               učbeniki pretežki, prezahtevni, predebeli in tako naprej, bi morali svoje prste
               najprej usmeriti v učne načrte. Težava, ki jo imamo v Sloveniji je pa ta, da učne
               načrte spreminjamo na vrat na nos, takrat, ko se pač nekomu zdi, ne pa v nekih naprej
               dogovorjenih intervalih in jaz si tukaj pač, bog pomagaj, za vzor jemljem Finsko,
               kjer se vnaprej ve, da se učne načrte spreminja v desetletnih intervalih, razen, če
               se seveda ne zgodi kaj takega, kar zahteva neko nujno spremembo, ampak to se ponavadi
               ne zgodi. Delo na spremenjenih učnih načrtih se začne pa seveda štiri leta pred tem,
               preden učni načrti izgubijo veljavnost in v spreminjanje učnih načrtov so ves čas
               vključeni založniki. Zakaj? Zaradi tega, ker morajo A pripraviti nove učbenike do
               takrat, ko stopijo novi učni načrti v veljavo in zaradi tega, ker pač Ministrstvo za
               izobraževanje, kulturo in šport na Finskem predpostavlja, da založniki tudi nekaj
               vedo o tem, kako predstaviti vsebine tako, da so primerne, da so didaktično ustrezne.
               In tisto, kar si mi želimo je seveda neka taka rešitev, transparentnost pri
               spreminjanju učnih načrtov in sodelovanje založnikov pri tem. Če bi to dosegli bi
               rešili vsaj eno debelo polovico problemov, ki jih imamo na področju učbenikov. In
               tisto, kar bi jaz rad dvakrat podčrtal in trikrat poudaril je to, da taka rešitev ne
               stane nič. Zahteva zgolj ustrezno organizacijo dela in zahteva seveda sposobnost
               dolgoročnega mišljenja in načrtovanja, ki ga v Sloveniji še kako potrebujemo.</p>
               <p>Zdaj, kar zadeva pa sam sistem oskrbe z učbeniki, smo pa seveda takrat, ko smo štiri
               leta nazaj delali to analizo, kot izhodišče vzeli avstrijski model, ki temelji na
               tem, da v Avstriji država kupi vsa učna gradiva in ji da učencem na klop, pri čemer
               ta učna gradiva izberejo učitelji. Konkurenca je v avstrijskem šolskem sistemu
               približno 10-krat večja kot v slovenskem. Recimo za pouk nemščine v 3. razredu je na
               razpolago 40 konkurenčnih učbenikov, pri nas so na razpolago trije ali pa štirje.
               Sistem pa seveda deluje tako, da država kupi učbenike in reče, učbeniki za, ne vem,
               4. razred osnovne šole lahko stanejo 70 evrov, toliko država za to plača in založniki
               morajo potem vsa gradiva pripraviti tako, da učitelj lahko sestavi komplet, ki stane
               70 evrov. S čimer ja pač tudi zagotovljen nadzor nad ceno. To je seveda zelo drag
               sistem in tisto, kar smo mi takrat štiri leta nazaj, ko smo pripravili to gradivo
               predlagali je seveda to, v primeru, če v Sloveniji ni dovolj sredstev za tako
               rešitev, so možne tudi kombinirane rešitve, tako da se pač določene učbenike postavi
               v sklade, da se dogovorimo za neko ali odškodnino za izposojo. Namreč tukaj je treba
               povedati to, da slovenski Zakon o avtorskih pravicah zelo jasno loči med izposojanjem
               avtorskega gradiva in dejanjem avtorskega gradiva v najem in v tistem hipu, ko nekdo
               plačuje, kot se zdaj dogaja recimo v srednjih šolah, zato, da lahko uporablja knjige,
               bi po veljavni zakonodaji slovenski, tisti, ki ta denar pobira, en del od tega
               denarja moral nakazovati avtorjem in založnikom, ker je to dejanje avtorskega dela v
               najem, ne pa izposoja. To je drugače, kot delovanje splošnih knjižnic. Če bi se pač
               pogovarjali o neki rešitvi, o izposoji v šolskih skladih, bi mi pač želeli nek
               dogovor o tem, da se pač stvari rešijo z neko odškodnino za izposojo ali pa dogovor o
               tem, da se pač skladi obnavljajo v nekih rednih časovnih intervalih, 3, 4, 5 let. Tak
               dogovor si želimo, ostala gradiva so pa potem lahko prepuščena staršem ali pa temu,
               da jih država odkupi. Ampak tukaj bi seveda tudi določene stvari morali bolj jasno
               definirati, kot jih imamo definirane zdaj. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Na tem področju zdaj imamo precejšen kaos. In zato, kot
               rečeno, smo se založniki organizirali, o tem smo se želeli dogovoriti z državo,
               vendar kot rečeno odziv je bil enak ničli. Do zdaj, ko so pač stvari šle čez rob.</p>
               <p>Pa še na eno stvar bi rad opozoril. V Sloveniji se po moji oceni na neravno najbolj
               pameten način lotevamo uvajanja digitalnih učnih gradiv v šole. Tukaj sta dva
               problema. En problem zadeva politiko enakih možnosti in seveda tudi stroškovni
               segment. Kajti, če uvedemo v šolo digitalne učbenike, moramo vsakemu otroku
               zagotoviti njegovo tablico in nakup tablic za vsakega otroka je seveda bistveno,
               bistveno dražji, kot nakup tiskanih učbenikov. Poleg tega se s tem to, s tem imajo v
               nekaterih evropskih in azijskih državah bogate izkušnje, ko se da tablice otrokom, se
               s tem pojavi kup novih problemov, kaj narediti z otrokom, ki tablico izgubi, kaj
               narediti z otrokom iz deprivilegirane družine, ki mu doma ne znajo pomagati pri rabi
               tablice. Kaj narediti z otrokom iz še bolj deprivilegirane družine, ki mu oče vzame
               tablico in jo proda, zato da ima denar za alkohol in pa za droge in tako naprej.
               Skratka ta sistem se nikjer ni obnesel. Če pa rečemo, naj vsak prinese svoje orodje,
               pa s tem seveda takoj spet začnemo neko novo politiko deprivilegiranja otrok, kajti
               če ima otrok A počasno tablico, otrok B pa hitro tablico, otrok C pa nima tablice, so
               vsi trije v popolnoma neenakopravnem položaju. Tako, da razvoj elektronskih učbenikov
               brez ustreznih orodij za njihovo rabo je zelo tvegan in pomeni lahko precej
               neproduktivno zapravljanje denarja. Pa še na eno stvar bo opozoril. Tukaj sicer zdaj
               govorim iz svojega zornega kota, tudi raziskovalca na tem področju. Namreč v zadnjih
               nekaj letih je bilo v Evropi narejenih kar nekaj raziskav, ki so pokazale, da uporaba
               digitalnih gradiv v šolah ni vedno produktivna. V kar nekaj primerih se je pokazalo,
               da je pomnjenje in razumevanje bolj kompleksnih vsebin boljše, če jih otroci, če se
               jih otroci učijo iz papirja. Evropska unija financira en zelo velik projekt
               COSTIRIT<stage>(?)</stage>, ki povezuje raziskovalce, ki se s tem ukvarjajo. Prvi sestanek smo imeli
               v Ljubljani en mesec nazaj. Prišlo je 80 ljudi iz Evrope, iz Združenih držav in iz
               Izraela, ki se vsi ukvarjajo s temi vprašanji in tisto, kar je, ne glede na to, da so
               imeli raziskovalci zelo različna stališča o tem, tista, v čemur smo si bili pa enotni
               je pa seveda to, da ne vemo, kaj se zgodi z uvajanjem digitalnih orodij v šolo
               oziroma da ni možno z gotovostjo reči, da so digitalna orodja v vseh primerih bolj
               učinkovita od tiskanih. Seveda je treba te vsebine tudi v digitalnih medijih ponuditi
               otrokom, ker je to njihovo bog pomagaj, danes za večino primarno okolje, vendar je to
               treba delati po pameti, tako da s tem ne povzročamo novih socialnih krivic in tako,
               da je to tudi pedagoško in didaktično ustrezno utemeljeno.</p>
               <p>In tisto, kar mene izrazito pri tem skrbi je to, da je moj občutek, da se zasebne
               naložbe bistveno bolj ukvarjajo s temi vprašanji, morda tudi zato, ker jih na bolj
               neposredni ravni izkušajo kot država. Skratka, tukaj si želim, tudi na tem področju
               si želim več previdnosti, več dolgoročnosti, več sodelovanja med raziskovalno sfero
               in državo in več sodelovanja tudi med raziskovalno sfero, založniki in državo.
               Skratka, imamo kar nekaj problemov, ki bi jih bilo treba rešiti in tisto, česar kot
               rečeno si jaz želim in to je zame bolj vredno kot to, da letošnje leto rešimo z neko
               gasilsko akcijo je to, da pridemo do neke dolgoročne rešitve, ki bo omogočala, da
               bodo šole kvalitetno oskrbljene z učbeniki. In tukaj za konec bi rad rekel predvsem
               to, da založniki seveda govorijo v svojem interesu, takrat, ko se oglašajo. Tudi, ko
               smo začeli opozarjati na te probleme, smo jih opozarjali na probleme s pretekom
               veljavnosti predvsem zato, kar nas je bilo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> strah, kako bomo zagotovili učbenike v pravem času.
               Skratka, seveda govorimo iz svojega zornega kota in svojih interesov, tako kot
               učitelji, takrat ko se borijo za višje plače, govorijo iz svojega partikularnega
               interesa, in tako kot takrat, ko si tisti, ki prodajajo malice šolam, ki stanejo več
               kot učbeniki, mimogrede, takrat, ko se pogajajo s šolami za ceno, se pogajajo iz
               svojega partikularnega interesa. Tako mi tega ne skrivamo. Ampak tisto, kar pa
               mislim, da nam je vsem jasno, ki smo v tej branži, je pa seveda to, da je naš obstoj
               nesmiseln, če ne služimo temu, da šolski sistem bolje funkcionira. Skratka, če nismo
               v službi otrok, staršev in učiteljev. In zato, da bi to svojo vlogo lahko temeljito
               opravljali, rabimo dogovor z državo in rabimo jasno postavljena pravila, kako bodo te
               stvari tekle. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Dr. Kovač, tudi vam najlepša hvala.</p>
               <p>Kdo želi naslednji besedo? Gospa Maruša Kmet, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp6">

               <speaker>MARUŠA KMET:</speaker>

               <p>Najprej bi pozdravila in se zahvalila, da je prišlo do tega sestanka oziroma da smo
               bili tudi založniki povabljeni na ta odbor, in sicer, predvsem z vidika, ker se mi
               zdi, da je zdajle res tako kritična situacija, da smo se prvič v zgodovini nekako
               združili vsi deležniki v šolstvu, tako ministrstvo, starši, učitelji in založniki.
               Tako si to vzamem, čeprav je zelo kritična situacija, kot nek dober začetek oziroma z
               neko pozitivno informacijo, da bomo zdaj pa res s skupnimi močmi naprej delali. Se
               pravi, če se pogovarjamo v tem trenutku o tej, kot je Miha omenil, gasilski akciji
               ali pa o dolgoročnem planiranju šolske politike. Veseli me tudi, da se je ugotovilo,
               da založniki nismo samo zaslužkarji, kar se je v zadnjih letih zelo veliko po medijih
               obračalo, ampak da smo mi pač nek pomemben člen v nastajanju učbenikov in da si mi
               zelo prizadevamo, da so učbeniki kakovostni, na visoki ravni in da tudi strategije
               naše v zadnjih letih so zelo usmerjene k učiteljem. In sicer, mi učitelje zelo veliko
               poslušamo, jih sprašujemo, naše učbenike evalvirajo že pred nastankom, tako so
               učbeniki razviti na podlagi njihovih želja in njihovih didaktičnih pristopov oziroma
               različnih pogledov. Bi pa mogoče ob tem omenila, da se mi zdi, da se pogovarjamo o
               tako majhnih zneskih, da dejansko je to tako pomembno vprašanje, da tu ti manjši
               zneski, če gledamo na državnem nivoju, ne bi smeli biti problem pri tem, kako se bo
               ta zadeva rešila, tudi v trenutni situaciji. Kot je dr. Barletova omenila,
               pogovarjamo se o tretji triadi, ki je najbolj kritična, ker vemo, da je situacija
               zdaj taka, da se učenci neradi učijo iz učbenikov ravno zato, ker so v tako slabem
               stanju, da je nekatere prav grozljivo prijeti v roke in se iz njih učiti. Se pa to
               pozna otrokom potem v nadaljevanju v srednjih šolah, v gimnazijah, tam se pa res
               morajo že učiti iz učbenikov. S tem da se včasih zgodi, da iz osnovne šole pridejo
               otroci, ki ne uporabljajo, ki se ne učijo iz učbenikov. Zato se nam zdi pomembno, da
               se to res začne v tej tretji triadi. Glede na to, da so sredstva omejena, bi rada
               omenila, da če se bodo sredstva že za tretjo triado prepolovila oziroma pogovarjamo
               se o nekih dveh milijonih, bo spet nastal v šolah problem in bo spet neka gverilska
               akcija, kako se bodo učitelji in ravnatelji odločali. Tako bi zelo apelirala k temu,
               da se priskrbi zdaj vsaj te štiri milijone evrov, kolikor je potrebnih za to tretjo
               triado, zadnjo triado, da se lahko vsaj ta triada pokrijejo nekako v celoti.</p>
               <p>Rada bi omenila tudi to, kar sta predhodnika že omenila. Problem je tudi v
               potrjevanju. Vemo, da so se pred leti začeli potrjevati samo učbeniki, s tem so
               postali delovni zvezki zapostavljeni pri tem potrjevanju. Izgubil se je popolnoma
               poudarek na samostojnih delovnih zvezkih, ki bi zelo veliko lahko rešili tudi v tej
               problematiki učbeniških skladov. Se pravi, samostojni delovni zvezek je oblika
               gradiva, ki pokriva tako teoretičen del kot praktičen del. In mi založniki smo v
               zadnjih letih na nekaterih predmetnih področjih oziroma tudi na razrednih stopnjah
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> razvili to obliko
               gradiva, ki ni zanemarljiva in pač če bi se ali da se ukine potrjevanje, ali da se
               potrjujejo vsi deli kompleta učbeniškega, bi tudi s tem lahko delno rešili ta
               finančni problem, ker cene samostojnih delovnih zvezkov, če gledam iz vidika staršev
               in pa delovnih zvezkov so podobne in pač ta strošek trenutno v Sloveniji nosijo
               starši in bi se s tem tudi lahko delno ta problem rešil.</p>
               <p>Še enkrat samo za zaključek bi omenila, da se pogovarjamo o majhnih zneskih za zelo
               pomembno stvar kot je šolstvo oziroma izobraževanje naših otrok. To bi bilo v zvezi s
               tem.</p>
               <p>Mogoče samo še, če imam še 3 minute časa, bi omenila digitalne učbenike, to kar je že
               dr. Miha Kovač omenil. Mi smo se z založniki tudi digitalnih učbenikov intenzivno
               lotili in zopet smo se jih lotili na način, da poslušamo učitelje, da spremljamo kako
               oni poučujejo, kaj oni potrebujejo in smo prišli nekako do zaključka, da so tiskani
               učbeniki, tiskani delovni zvezki oziroma tiskano gradivo tukaj neobhodni. Da je nujno
               v prvi fazi potrebna kombinacija teh dveh gradiv, se pravi tiskanih in digitalnih iz
               dveh vidikov. En je ta socialni vidik. Se pravi da lahko učitelji uporabljajo samo
               tiskano gradivo, ni potrebno, da se oboje uporablja, medtem ko digitalni učbeniki
               zaenkrat še služijo bolj namenu motivacije in pa lažjemu, tudi kar se učiteljev tiče,
               lažjemu poučevanju, sploh glede na to, ker so v primeru ko jih razvijamo mi založniki
               zelo tesno povezani med seboj. Se pravi tiskani del in pa digitalni del tako da bi to
               tudi želeli, da se o tem še v nadaljevanju pogovarjamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Izvolite gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp8">

               <speaker>BOJAN ŠVIGELJ:</speaker>

               <p>Pozdravljeni. Jaz sem Bojan Švigelj, glavni urednik Mladinske knjige, sicer pa tudi
               predsednik upravnega odbora Zbornice knjižnih založnikov in knjigotržcev.</p>
               <p>Najprej bi mogoče samo to kar je dr. Kovač prej rekel, Odbor za učbenike, ki je eden
               od naših organov je bil ustanovljen pred dobrimi 4 leti. Prej ta odbor sicer mislim,
               da kakšno dobro leto ni deloval, je pa pred tem že tudi deloval Odbor za učbenike,
               nekaj časa sem bil celo sam njegov predsednik in to prav v tistem času ko je bila
               sprejeta na ministrstvu odločitev, da se ukine plačevanje uporabnine v učbeniških
               skladih v osnovni šoli. Koliko je bila ta odločitev dolgoročno dobra vidimo danes ko
               je očitno, da imamo kar precejšen problem. Politično je bila seveda zadeva všečna
               takrat, je pa res, da če dolgoročno niso zagotovljena sredstva za tak način
               delovanja, potem je seveda problem ta kot ga imamo. Problem je pa ta, da imamo
               učbenike zdaj v skladih povprečne starosti, sicer si najbrž ne zna nihče izračunati
               ali pa ne upa, ampak vemo, da so v skladih učbeniki, ki so stari 7, 8 pa tudi 9 let.
               Kako ti učbeniki izgledajo si najbrž lahko, če imate doma kakšno primerno staro
               mladino sami ogledate. Torej zakaj je sploh ta odločitev takrat bila sprejeta. Zato,
               ker kot je bilo že rečeno, ker je šlo za dajanje v izposojo, ker bi morali za to
               plačevati nekaj avtorskih pravic založnikom in avtorjem. Tega se je minister takratni
               seveda zavedal in je rešil zadevo na ta način kot jo je. Medtem ko v srednji šoli
               seveda je stanje še vedno tako kot je bilo in je še vedno sporno in bi ga veljalo
               seveda tudi rešiti.</p>
               <p>Kot predstavnik založnikov moram izraziti veliko zadovoljstvo nad tem kar je povedala
               dr. Barle Lakota. Podpišem se praktično pod vse kar je povedala na začetku, ampak na
               drugi strani je treba povedati, da v zadnjih 10 letih je bilo obljub o sodelovanju
               ustanavljanja skupnih komisij in tako dalje že kar precej, zadeva se pa ni premaknila
               nikamor, čeprav smo založniki prišli z nekaterimi predlogi, kot jih je dr. Kovač že
               omenil pred menoj. Konkretnih rešitev, ki jih imajo bodisi na Finskem, v Avstriji ali
               kje drugje, pa ne nujno ravno takih ampak pač prilagojenih slovenskim zmožnostim.
               Tukaj naj poudarim, da si založniki predvsem želimo, pa so to že <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> vsi pred mano povedali, pa naj še
               jaz, vseeno. Predvsem si želimo priti do neke dolgoročne rešitve, ki bo pomenila
               stabilnost, v kateri bomo vsi deležniki vedeli, kje smo in kaj nas čaka. Ker če tega
               ne vemo, potem imamo težave vsi. Namreč, če delamo učbenike na horuk, kot se reče, če
               ne vemo, koliko kakšnega učbenika naj natisnemo, potem je rezultat višja cena teh
               učbenikov, enostavno. Zdaj pa, če rečem kot glavni urednik Mladinske knjige, mi
               začnemo učbenike tiskati, pa ne samo mi, tudi ostali učbeniški založniki, običajno že
               januarja in potem gre pač to v nekaj valovih; zdajle bi moralo to biti že vse
               pripravljeno pravzaprav in natisnjeno. Nam se potem redno dogaja, da natisnemo
               učbenike, ki jih nihče ne kupi in nam obležijo na zalogi. Na drugi strani se nam
               zdajle lahko zgodi, da bo potreba po učbenikih, ki jih sploh nismo tiskali, so sicer
               potrjeni, ampak ker jih nihče ni kupoval, jih pač nismo tiskali. In zdaj to
               organizirati, recimo, v enem mesecu ali prej, kot bi pravzaprav moralo biti, je, milo
               rečeno, težko. Oboje, obe ti situaciji povzročata težave, višje cene učbenikov, ki
               jih je treba vkalkulirati. Vsak, ki se malo spozna na ekonomijo, seveda ve, da če ne
               veš, ali boš neko stvar prodal ali ti bo obležala na zalogi, moraš to nekoliko
               vkalkulirati. In na drugi strani, kot je že dr. Kovač povedal, če bi imeli vnaprej
               jasno situacijo, da bi vedeli, pri čem smo, potem bi bila ta cena učbenikov lahko
               tudi znatno nižja, kot je pa sedaj. In mislim, da je to v interesu pravzaprav čisto
               vseh, ki smo vključeni v te procese.</p>
               <p>Tako bi jaz predvsem apeliral, da se tokrat pa res začnemo pogovarjati, da
               ministrstvo predvsem založnike jemlje kot enakopravne partnerje v tem procesu, ki
               imajo svoj legitimen interes in ta interes ni v navzkrižju bodisi z interesi
               ministrstva bodisi z interesi staršev in tako dalje. Ampak dajmo te interese
               uskladiti, dajmo postaviti nek dolgoročno stabilen sistem, ampak ne na način, da bomo
               rekli, v redu, letos bomo to pogasili, zdaj, ali bomo z 2 milijonoma ali bomo s 4 ali
               s kolikimi, mislim, mi bi si seveda želeli, da bi bili tisti 4, ampak še bolj nam je
               v interesu to, da vemo, da bo, če že letos ne bo menjave skladov oziroma če bo ta
               menjava samo v nekem omejenem obsegu, da bo potem v naslednjem letu toliko, pa v
               naslednjem letu toliko in tako dalje. Skratka, da vemo, da lahko vsako leto računamo,
               da se del teh skladov obnovi. In tako bomo dolgoročno lahko delovali za skupno dobro,
               bi rekel. Toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem dr. Barletovi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp10">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Rada bi samo toliko, da ne bo napačnega vtisa. Gasilska akcija, ki pa ima že nastavke
               za dolgoročno reševanje. Se pravi, pravilnik o potrjevanju učbenikov bo eksplicitno
               navedel obdobja veljavnosti učbenikov tudi za prvo in drugo triado, ravno zato, da se
               na ta način zavežemo k temu, da bomo postopno res obnavljali, skratka, da ne držimo
               fige v žepu. Se pravi, če sem zelo konkretna, za tretjo triado veljavnosti učbenikov
               ne podaljšujemo, ker je dogovor, skupen tudi z ravnatelji, zavodom in založniki, da
               je tretja triada tista, kjer začnemo obnavljati učbeniške sklade, in to takoj, v tem
               šolskem letu, ki se začne. Se pravi, naš govor o postopnosti se nanaša na
               vzgojno-izobraževalna obdobja, na triade. Zdajle začnemo takoj s tretjo triado, potem
               pa pravilnik predvideva, da podaljšamo veljavnost učbenikov za drugo triado samo za
               to šolsko leto, 2015/2016, torej smo dolžni obnoviti za naslednje leto, in od prvega
               do tretjega razreda oziroma za prvo triado, 2015, 2016, 2017. Se pravi, v treh letih
               je ideja obnoviti učbeniške sklade. Zahvaljujem se res založnikom za to, da je ta
               predlog pravzaprav usklajen z njimi, da razumejo to potrebo po postopnosti. Pravilnik
               o potrjevanju učbenikov pa je že na e-demokraciji, se pravi, je naš namen resen, ni s
               figo v žepu / smeh/. To sem hotela samo dodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Hotela sem samo vprašati, ker gospa Maja Kmet<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> je rekla, da bi rabili 4 milijone za obnovo. In kot sem
               brala v medijih, je zdaj v proračunu zbranih milijon evrov. Pa me zanima, kakšna je
               finančna situacija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp12">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>Zaenkrat je dogovor, da zagotovimo polovično vsoto od 4 milijonov. To je problem,
               zaenkrat smo na tej zgodbi. Pri čemer so ravnatelji in tudi založniki že opozorili na
               vprašanje, kako različno so učbeniški skladi po posamičnih šolah obnovljeni. Skratka,
               zelo težko je centralno, tudi o tem smo govorili, da bi zadevo pocenili, hitreje
               uredili, če bi centralno nabavljali učbenike, vendar pa je ta trenutek verjetno to
               nemogoče. Skratka, tisto, kar moram povedati, je, da je to res gasilska akcija, s
               katero smo odprli prostor, in nikakor še ne sistemsko celovito urejanje področja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Vasja Kožuh, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp14">

               <speaker>VASJA KOŽUH:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! Sem glavni urednik založbe DZS. 15 let se že z učbeniki ukvarjam in to
               je zdaj prvič, da je prišlo na takem nivoju do sestanka, tako da zelo dobro, čeprav
               razlog, zakaj je do tega prišlo, pa ni dober. Bi pa dodal nekaj, ker moji kolegi so
               že več ali manj vse povedali, kar je bistveno. Dodal bi nekaj, ker sem bil tudi
               ravnatelj in učitelj kar nekaj časa. Tudi en deležnik nam tu manjka, sicer ga zavod
               in ministrstvo lahko na nek način pokrivata, ampak to so učitelji. Naj vam samo
               orišem, da ne bo zgledalo, kot da gre samo za interese založnikov oziroma da smo pač
               založniki tu samo del procesa. Naj vam samo orišem situacijo. Recimo, takrat leta
               2011, ko so se sprejemali novi učbeniki za osnovno šolo, po zakonu je ministrstvo
               dolžno 6 mesecev prej objaviti nove učne načrte. In če greste računat od 1. septembra
               nazaj, je to 28. februar. Natanko na tisti dan so bili učni načrti na strokovnem
               svetu sprejeti, pa še to tako, na pol sprejeti, ker je bilo še cel kup redakcijskih
               popravkov treba narediti. S tem hočem orisati te ad hoc akcije že od uvajanja
               devetletke. Tudi učitelji so žrtve tega ad hoc, ne samo založniki. Učitelj, ki izve 6
               mesecev prej, kako bo moral delati po novem, in to so bile korenite spremembe, ne
               mogoče vsebinske, ampak po pristopu poučevanja, je to, milo rečeno, zelo težko.
               Učitelju je glavno orodje, ne glede na njegovo vse strokovno znanje, na to, da lahko
               uči, po moje, z zavezanimi očmi, brez učbenika, je vendar zaradi otrok učbenik. In
               učbenik velikokrat pravzaprav definira učni proces in ne moremo imeti dobrega učnega
               procesa, pa tudi ravnatelji ne morejo načrtovati nabave, celo nekatere šole, ki so
               bile preveč smele, pa so potem same šle nakupovat iz ostanka denarja od malic, od
               izposoje telovadnic in šolskih prostorov, so bile celo potem v nekem trenutku
               kaznovane, ker so to naredile. Tudi dobivajo neke okrožnice tam maja, junija, in ne
               vedo natanko, kaj smejo, česa ne. Tudi učitelj rabi svoj čas in šola, šola za nabavo,
               učitelj za pripravo na pouk, tako je treba tudi njih v to zgodbo všteti. Mi pa seveda
               rabimo, ne vem, najmanj leto, leto in pol, dve za razvoj nekega korektnega
               konkretnega učnega gradiva. In učna gradiva, tako kot je že dr. Miha Kovač poudaril,
               bi lahko bila cenejša, če bi se vedelo vnaprej, kakšni so pogoji, v katerih delujemo.
               Jaz pa zagotavljam, z vsebinskega vidika bi pa lahko bilo tudi boljše, ker bi imeli
               bistveno več časa za proučiti nove učne načrte, za v miru pripraviti stvari. Tako pa
               včasih delamo učbenik v pol leta, kar pomeni, tako kot bi hišo na hitro zmetal
               skupaj. Pravzaprav imamo dobra gradiva, zelo dobra, glede na to, kako se tega
               lotevamo.</p>
               <p>To sem želel poudariti, ker so moji kolegi v bistvu že vse, kar se teh založniških
               zadev tiče, povedali, da je treba upoštevati tudi šole, da so tudi one sistem, ki
               potrebuje načrtovanje vnaprej in to pripravo. In jaz samo podprem idejo, da se
               dogovori, da se učne načrte, ne vem, revidira, da se dela manjše revizije na tri, pet
               let, večje revizije na deset let, in da se to ve. Še nekaj bi rad poudaril. Ravno
               zaradi tega, ker so z vsakim ministrom prišle obljube, pravzaprav smo imeli na
               zadnjem sestanku odbora za učbenike vprašanje, na koga sploh naslavljamo. Mi smo se v
               ponedeljek dobili, v torek je pa ministrica, recimo, odstopila. Jaz bi rad, da je ta
               sistem neodvisen od trenutne oblasti, se pravi, da se spusti en nivo nižje na
               ministrstvu in da ni odvisen od tega, ali je minister naklonjen e-učbenikom, ali je
               minister naklonjen temu ali onemu, ampak da je to nek mehanizem, ki teče na nivoju,
               ne vem, sekretarja ali pa nekih – jaz niti ne poznam točno ustroja delovanja
               ministrstva, ampak<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da
               enostavno ta stvar teče, da ni povezano s tem, da nek minister pride in vse postavi
               na glavo. To bi, recimo, dodal k izvajanju kolegov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod dr. Vinko Logaj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp16">

               <speaker>DR. VINKO LOGAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi morda s strani zavoda orisal nekaj aktivnosti, ki tečejo, tudi na podlagi
               dogovorov z ministrstvom v preteklih mesecih, z vidika celovitega in tudi postopnega
               reševanja problematike, ki se je nabirala že kar nekaj let. Ravno iz tega razloga je
               zavod pristopil tudi h kvalitativni analizi stanja na terenu. Mi smo vključili, to bi
               rad poudaril, da smo v to analizo vključili 3.000 učiteljev, ker ugotavljamo tudi
               dejansko stanje v praksi pri uporabi gradiv, ki so bila danes omenjena, od učbenikov
               do e-gradiv, ostalih didaktičnih gradiv. In to je verjetno tisto, kar nujno
               potrebujemo kot izhodišče za neko dolgoročno rešitev, kako vpeti sistem potrjevanja
               ali sistem uporabe ali sistem nabave posameznih gradiv.</p>
               <p>Drugo, kar želimo seznaniti oziroma smo v enem delu seznanili tudi šolsko javnost, v
               zvezi s samimi pristopi k poučevanju. Z vidika sistemskega reševanja se nam zdi pa
               pomembno to, kar je bilo danes že nekajkrat izpostavljeno in smo v tej smeri tudi
               začeli aktivnosti, da se skrbno pripravimo na eventualne spremembe učnih načrtov,
               skupaj z vsemi deležniki in ne prehitro, prepogostokrat, čeprav vemo, da v
               gimnazijskem programu od leta 1998 praktično niso bili v celoti spremenjeni učni
               načrti. Tako da eno je vprašanje rešitve v tem letu finančnih sredstev in učbenikov,
               drugo je pa tudi sistemsko vprašanje celovitega reševanja tako skladov, učbenikov,
               pristopov, uporabe gradiv pri pouku, uporabe gradiv, ki jih imajo učenci. Zanimiv je
               podatek, v kolikšni meri se v šolski praksi uporabljajo delovni zvezki, ki včasih
               ostanejo tudi prazni ob koncu šolskega leta ali pa polprazni, da je to več kot 50%,
               da pa delovni zvezki ne gredo skozi proceduro sprejemanja. Potem imamo razne delovne
               učbenike in cel kup nazivov teh gradiv smo sprocesirali v zadnjih letih, kar je
               verjetno treba celovito in sistematično urediti v prihodnje. Tako da te rešitve niso
               možne vse, do 1. septembra zagotovo ne, in ravno iz tega razloga smo se na zavodu
               lotili takšne analize in bomo tudi v tem mesecu, kar smo šolam že napovedali,
               obvestili šole oziroma jim dali tudi strokovne usmeritve, ne za izbiro posameznega
               učbenika, ampak za didaktične pristope pri izvedbi pouka, ker se zavedamo, da je tudi
               strošek za starše vsako šolsko leto za različna gradiva, ki jih morajo nabaviti ob
               izposoji učbenikov iz učbeniškega sklada, prevelik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp18">

               <speaker>BOJAN ŠVIGELJ:</speaker>

               <p>Ena manjša replika. Namreč, ko je govora – velikokrat je v medijih tudi govora o
               delovnih zvezkih, ki da so prazni in napol prazni. Verjamem, ampak potem se kaže s
               prstom na založnike, ti grdi založniki prodajajo delovne zvezke, ki jih nihče ne
               uporablja. Rad bi samo poudaril, da je to stvar učitelja. Učitelj se odloči, kateri
               delovni zvezek bo predpisal učencem in koliko bo s tem delovnim zvezkom tudi delal.
               Zdaj, če ta delovni zvezek predpiše, pa ostane prazen, potem prav gotovo to ni <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> stvar založnika, ampak
               koga drugega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Se strinjam z vami.</p>
               <p>Zdaj pa mislim, da lahko dam besedo članicam in članom odbora. Prvi se je k besedi
               priglasil kolega Dragan Matić. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp20">

               <speaker>DR. DRAGAN MATIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Veseli me, da se je tudi na tem primeru pokazalo, da politika varčevanja oziroma
               zategovanje pasu v javnem sektorju vpliva tudi na trg oziroma da ni dobra. In drugo,
               veseli me, ker se je tudi na tem področju pokazalo, da tudi sami deležniki
               ugotavljate, da se vsega pač ne da prepustiti trgu oziroma konkurenci in da ste
               zainteresirani za strukturiran dialog. Deležnikov v tem dialogu je seveda več.
               Omenili ste tudi ravnatelje oziroma šole, verjetno pa so tu še deležniki starši, kar
               se mi zdi najbolj pomembno, je pa tudi stroka. Po svoje sem nekoliko presenečen, ker
               včasih je veljalo, da so cerkvene šole najbolj konservativne ustanove, kjer ne
               prihaja do nekih revolucionarnih sprememb. Glede tega sem tudi upal, da je to za nami
               od tistih časov, ko smo uvajali usmerjeno izobraževanje, in da tovrstnih turbulenc ne
               bo več. Ampak, kot vidimo, je tudi demokratizacija družbe pripeljala neke nove
               izzive. Na tej točki je verjetno, kar se tiče poslovnega vidika, treba si naliti
               čistega vina, ker po mojih informacijah, kar sem gledal na nazaj, je bilo tako, da je
               tu verjetno izposojevalnina tista, ki je zdaj ključen problem glede tega, kdo jo
               financira. Do leta 2007 so starši sami plačevali izposojevalnino, leta 2007 se je
               država odločila, da bo to breme prevzela nase, ampak to so bili časi, ko je bila
               konjunktura, ko so bila leta debelih krav. Z leti se je to počasi klestilo in krčilo
               in prišli smo do nekega absurdnega stanja, ko po eni strani šole niso smele pobirati
               sredstev od staršev za izposojevalnino, sama sredstva so se pa v državnem budžetu
               krčila in to je neke vrste z dolgoročnega vidika znamenje, da zadeve niso sistemsko
               urejene oziroma dolgoročno urejene. V tej situaciji, v kateri se nahajamo, razumem,
               da je treba razmišljati o kratkoročnih ukrepih, ki bodo rešili oziroma pogasili ta
               požar, ki ga imamo na mizi, in mislim, da glede tega ima ministrstvo rešitev, ki je,
               recimo temu, vsaj kolikor vas razumem, zadovoljiva za ta trenutek. Za naprej bi se pa
               bilo treba začeti res pogovarjati na dolgi rok, ampak verjetno bi to bilo treba kar
               takoj, da ne bi potem spet prihajali v neke časovne zanke. Zelo dobro bi bilo pa
               začeti tudi dialog s starši oziroma videti, kako je s to izposojevalnino, ker
               verjetno, če se potegne neke izračune, je tudi za njih morda bolj ugodna varianta, da
               imajo glede tega stabilno situacijo in plačujejo tisti, ki so socialno tega sposobni,
               neko minimalno izposojevalnino. Za tiste, ki pa so socialno ogroženi, pa morajo biti
               neki mehanizmi, ki bodo to nadomestili. In v tej smeri je moje mnenje, da bi morali
               iskati rešitve glede same disperzije teh učnih pripomočkov, učbenikov in delovnih
               zvezkov. To je pa seveda stvar stroke oziroma vsakega učitelja oziroma verjetno bi
               bilo smiselno, da se tudi oni med sabo povežejo in začnejo govoriti na nek način bolj
               z enim glasom, z enim jezikom, da ne bo prihajalo do te razpršenosti, ki je morda za
               našo državo, ki je dvomilijonska, na nek način tudi v posameznih segmentih pretirana.
               Seveda se je lepo primerjati z Avstrijo ali pa s Finsko, ampak vendar je pri nas
               prebivalstvo štirikrat manjše ali pa še celo večkrat v primerjavi s temi deželami in
               nekaterih modelov ali rešitev se gotovo ne da preslikati ena na eno, in tu je treba
               vendarle upoštevati tudi našo specifično majhnost.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Toliko z moje strani. To je moje razmišljanje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Naslednji ima besedo kolega Primož Hainz. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp22">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bi samo toliko rekel, da pravzaprav kar smo danes poslušali v uvodu in potem pri
               založnikih vidimo, da je ministrstvo na nek način pripravljeno stvari urejati in smo
               na tej seji kar nekako potolaženi, če lahko tako rečem, s tem kar se dogaja. Bi pa
               rad rekel naslednje. Namreč prvo, pri založnikih sem imel občutek, da ima občutek
               oziroma se branijo, kakor da to ni zaslužek. Seveda je zaslužek, ampak s tem pomen
               založništva je nedvomno velik. Jaz moram reči, da to cenim, ker ste pač preprosto
               ljudje, ki v kontaktu z avtorji in z otroci veste kam in kako, predvsem pa kako
               predstavlja določeno materijo in to neko znanje, ki ga nihče drug ne more nadomestiti
               in ste s tem kompleksom znotraj izjemno pomemben element. Toliko samo, da ne bi imeli
               tega občutka, da je to neka tema, da je zaslužek samo po sebi nekaj kar je slabo. To
               je neka stroka, ki jo nujno potrebujemo.</p>
               <p>Kar se tiče kratkoročne rešitve. Tukaj ministrstvo ima vizijo. Jaz tukaj nimam kaj
               dodati in je treba videti kako so te stvari realne in niso realne. Pri tistem kar je
               pa pomembno je pa, daje dolgoročna rešitev, to kar je tudi ministrstvo obljubilo, da
               se bo z vsemi akterji usedlo in sedaj se govori o deležnikih recimo. Jaz sedaj
               seveda, torej učitelji, zavod, starši, založniki, itn. To je v redu. Ampak pri tem
               imam jaz en problem na katerega je pravzaprav spomnil dr. Kovač, ko je govoril o E,
               torej elektronskih. Namreč torbe so nedvoumno pretežke in to je problem učnih
               načrtov, ampak torbe so pretežke zaradi tega, ker mi še vedno vztrajamo na neki stari
               metodi, da morajo otroci vse se v šoli naučiti, vsi podatki, mi bomo pa danes prav
               preko teh sodobnih medijev pa vendar informacijski prostor tako razširjen, tako
               močan, da bi lahko bil pouk bolj posvečen razmišljanju, filozofiji predmeta in tam je
               po mojem velika rezerva o tem, da bi se lahko nekatere stvari tudi poenostavile in
               pri tem dolgoročnem razmišljanju se mi bo to zdel največji problem, ne to ali bomo
               vsake deset let, ki naj bi bilo dobro se za nekaj dogovoriti, ampak kako pristopiti
               temu, da bomo v današnjem času otrokom bolj na moderen način prikazovali nekaj, da ne
               ponavljamo tistega kar oni pravzaprav vedo iz televizije, računalnikov, itn., itn. To
               samo mogoče kot eno od nekega načina razmišljanja, ki me že dolgo časa preganja, pa
               sem tudi na hearingih ministricam to že postavljal pa mogoče bom danes popoldne spet
               to vprašanje postavil, pa na to nikoli ne dobim odgovora.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem kolegu dr. Laszlu Gönczu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp24">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Spoštovana gospa državna sekretarka, cenjeni
               vabljeni, kolegice in kolegi!</p>
               <p>Torej nedvomno o tej problematiki je bilo do sedaj že veliko povedanega, tudi lahko
               preberemo marsikaj o tem pa tudi slišimo na terenu. Še dosti več o tistem problemu,
               ki so danes bili ali pa niso bili izpostavljeni. Ampak jaz bi predvsem poudaril
               naslednje. Zdi se mi zelo korektna izjava s strani državne sekretarke, da pač
               ministrstvo na tem področju transparentno in kontinuirano tega problema niso uspeli
               zagotavljati. To predvsem poudarjam zato, ker je lahko res izhodišče spet na začetku
               nekega novega ministrovanja, da se potem k temu pristopi tako, da bo več kontinuitete
               v tem kot je bilo do sedaj. In navezal bi še na eno njeno trditev in sicer, stabilno
               in pa trajnostno naravnano problematiko. Tukaj se navezuje zadeva tudi na tisto reč,
               ki je bila poudarjena tako s strani gospoda Kovača kot pa tudi drugih predgovornikov.
               In sicer, verjetno učbeniško politiko in pa problematiko se ne da peljati brez zelo
               poglobljenega pristopa tudi na področju politike učnih načrtov. Torej ti dve stvari
               je treba postaviti v neko bolj transparentno ravnovesje <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> in ugotavljam na osnovi tega, čeprav bom
               rekel, kot laik spremljam to zadevo, ampak kljub temu, da tukaj tega ravnovesja pač
               ni in to povzroča kar veliko problemov. Lahko bi se dotikal tudi veliko, zelo
               populističnih zadev, ker tudi v medijih se pojavlja. Vemo, da na področju
               družboslovja je zadeva še bolj pereča, ker tukaj verjetno še neki stereotip iz
               preteklosti se vlečejo naprej, ki danes terjajo nek drugačen pristop do zgodovine, do
               ostalih družboslovnih področij, ampak v to se ne bi spuščal, ker takih je ogromno in
               res nima smisla, če želimo neke iskrenosti pri tem vprašanju, potem je predvsem
               pomembno, da se tisti najnujnejši kratkoročni ukrepi naredijo, ker nekako je treba
               štartati v naslednjem šolskem letu in v to smer gredo tudi delno sklepi, ki so
               predlagani tako s strani predsednice kot tudi s strani koalicijskih strank.</p>
               <p>Druga stvar je pa potem ta dolgoročna rešitev in ta dolgoročna rešitev je po moji
               oceni dosti bolj pereča kot da bi si lahko rekli, da si damo eno leto časa sploh, da
               se to pripravi. Jaz bi tukaj bil bolj rigorozen in bi rekel in se nagibam k tistemu
               kar predlaga gospa predsednica, da je to lahko kvečjemu šest mesecev in nikakor več,
               vsaj pri neki vzpostavitvi načelnih zadev vsaj vemo, da celotna in pa celotna
               izvedbena politika bo dosti daljša, ampak da se neka načela vzpostavijo, da se nek
               program vzpostavi kako dolgoročno pristopati k tem vprašanjem, da jaz menim, da si
               moramo vsi skupaj vzeti nekoliko krajši čas, ker drugače vse skupaj zelo razvodeni in
               praktično ne bo imelo dejanske dodane vrednosti.</p>
               <p>Nočem biti dolg. Zgolj omenjam še eno stvar. Na področju, kjer se izvajajo učni
               sistemi, v tako imenovanem narodnostnem programu pa bi lahko našteval še dodatne
               težave na področju zagotavljanja učbenikov, ampak v to sploh ne bi posegal, ker to je
               tako specifično področje, da verjetno danes, če se premakne zadeva na globalni ravni,
               smo že en korak naredili.</p>
               <p>Morda bi še, preden zaključim, kljub temu postavil eno vprašanje na to. Založniki
               niste ali pa jaz sem morda preslišal, se orientirali v svojih nagovorih, nekoliko se
               ga je dotaknil gospod Matić. Torej ta majhnost trga, kaj to pomeni praktično pri
               kreiranju take neke bolj dolgoročne politike. O tem je bilo v preteklosti lahko
               marsikaj prebrati pa tudi slišati v različnih medijih z vaše strani, ampak danes tega
               ni bilo in jaz menim, da je tudi pomemben dejavnik, ker verjetno tudi zaradi tega
               moramo izbrati neko srednjo pot, ker kakorkoli, ne moremo se primerjati z neko
               Nemčijo ali pa z neko Francijo, kjer so tovrstni parametri bistveno drugačni kot je
               to v našem primeru. In čisto za konec, kar se sklepov tiče, če bodo ti predlogi
               obveljali, ker danes se ideološko pa vsebinsko ne spuščam v tem zadev. Več ali manj
               lahko potem te sklepe, ampak pri tem zadnjem, torej pri dolgoročnih programih
               učbeniške politike predlagam dosti krajši čas, kvečjemu šest mesecev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Gospa Andreja Lakota. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp26">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>Jaz bi samo prosila, če se pogovarjamo okrog rokov, če gre res za dolgoročno in
               celovito, potem je treba zadeve res premisliti in nastaviti. Tukaj so pa še poletni
               meseci. Moj predlog bi bil, da bi ne eno leto, ampak najkasneje februarja. Itak
               februarja 2016 moramo imeti skupni dogovor v zvezi s tem kako učbeniško politiko
               naprej peljati in tako ali tako bomo že v letošnjih poletnih mesecih soočeni s
               pripravo novega proračuna, kar bo tudi vplivalo na okvire znotraj katerih bomo lahko
               delovali, tako da moj predlog bi bil, če lahko ali do konca leta, še boljše pa do
               februarja 2016, da bi res lahko proučili in preigrali variante s katerimi bi potem
               prišli <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> k vam in vam
               pojasnili kakšne so naše ideje za dolgoročno politiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, izvolite. Gospod / nerazumljivo/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp28">

               <speaker>VASJA KOŽUH:</speaker>

               <p>Jaz bi samo na kratko repliciral na oba kolega iz odbora glede majhnosti trga in
               disperzije gradiv. To je eden od mitov, ki se že po medijih dolgo vleče. Mi smo
               naredili, mi zelo dobro poznamo tržne deleže, eden drugega in smo naredili eno
               analizo in se je pokazalo, dav principu imamo v Sloveniji, pri večini predmetov so po
               trije učbeniki si razdelijo 90 % pravzaprav učiteljev uporablja tri učbenike. Je pa
               res, da imamo po nekod tudi po sedem, osem učbenikov in jaz mislim, da tri, pet je
               neka primerna številka, ker konec koncev, če rečemo, da je eden od teh treh
               konzervativen učbenik eden je srednje moderen eden je pa zelo moderen, v bistvu s tem
               recimo približno pokrijemo tudi tipe učiteljev, tipe šol, tipe poučevanja. Če bi
               imeli samo enega, se vračamo v sistem, ki smo ga imeli pred 90. letom. To ni najbolje
               in tukaj mi ugotavljamo, da trg dela svoje, da majhni založniki ali pa nek, konec
               koncev samostojni podjetnik bi tudi lahko v naši državi založil učbenik, da na žalost
               pač nima tega know how, da bi lahko s tem učbenikom, da bi res lahko, da bi dosegel
               ta učbenik veljavo in neko prepoznavnost v učnem procesu. Če pa to komu uspe, je pa
               to samo pokazatelj, da si to tudi zasluži. Tako, da tukaj bi jaz / nerazumljivo/ ta
               mit, ko se vedno mi novinarji ali pa tako, kot da se hitro pripravlja enka stališča
               glede tega, da se pogleda katalog učbenikov in tam je res navedenih po osmem
               učbenikov, morda za slovenščino za četrti razred, ampak dejstva govorijo, da se prvi,
               drugi in tretji, ponavadi ima prvi nekje polovičen delež, drugi in tretji imata vsak
               po četrtinski, tisti preostali imajo pa, jih pa uporabljajo na parih šolah ali pa kaj
               takega. Konec koncev, tega jim pa tudi ne gre prepričevati. Jaz moram reči, da sedaj
               je veliko v zadnjem času na nas naslavljajo podružnične šole vprašanj, če bomo mi
               njim zagotavljali kakšna gradiva za kombinirane oddelke, itn. Tako, da imamo, naš
               učni prostor je zelo specifičen, tudi naša šolska mreža, vsi programi, ki jih imamo,
               tudi kolega, ravno mi se sedajle ukvarjamo tudi z manjšinskimi učbeniki, je tudi to
               omenil, to država tudi zagotavlja. Tako, da tukaj jaz ne bi šel na sistem, da bi
               omejili število gradiv, cena bo pa verjetno gradivom padla to, če bo sistem
               predvidljiv, veliko bolj, kot pa če mi omejimo. Hrvati imajo sistem kjer so samo
               trije učbeniki lahko. Učitelji lahko zbirajo samo med tremi učbeniki. Morajo si pač
               doseči nek prag, in če ga dosežejo, potem ostane notri in tam je to povezano s hudo
               korupcijo, itn., tako da jaz tega, takega omejevanja v demokratični družbi ne bi
               predlagal in bi ta del prepustil trgu, čeprav se strinjam, da to ni klasičen trg
               kakšnih drugih dobrim. Tako, da mislim, da tukaj je to mit, ki bi ga bilo dobro
               enkrat za vselej razrešiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp30">

               <speaker>DR. MIHA KOVAČ:</speaker>

               <p>Jaz bom kar takole skočil v besedo. Mogoče bi samo še to dodal, da smo mi naredili
               tudi nekaj mednarodnih primerjav in tisto kar je zanimivo je to, da je konkurenca na
               slovenskem trgu učbenikov približno tam nekje od petkrat do šestkrat manjša kot v
               Avstriji. Skratka skoraj v skladu z velikostjo števila otrok je. Tako da, in ta trg
               je vzdržen. Jaz verjamem, da je tukaj možno ohraniti tržno ponudbo učbenikov in
               verjamem tudi to, da je to dolgoročno cenejše kot če bi uvedli, to so sedaj naredili
               Madžari, so uvedli eno samo veliko državno založbo, ki izdaja učbenike. Zgodilo se
               jim je pa zaradi tega dvoje. Ena je to, da se dnevna politika vtika v vsebino
               učbenikov čisto neposredno. Druga stvar, ki se jim dogaja je pa ta, da učbenikov
               zmanjkuje. Skratka učbeniki se pojavijo januarja, februarja, marca, zato ker tisto
               kar konkurenca sili založnike je to, da v rednih časovnih intervalih dobavljajo šolam
               čim bolj kvalitetne učbenike. Če konkurence ni, se stvari razpustijo. In spomnite se,
               tisti, ki smo starejši, kako je bilo pri nas v 80. letih, so bili vsi časopisi 1.
               septembra vedno polni člankov kako učbenikov ni, ker se jih nikomur ne splača
               tiskati. Potem, ko smo uvedli konkurenco, se je pa kar na enkrat vem začelo splačati
               delati stvari pravočasno.</p>
               <p>Pa še eno stvar bi rekel. Jaz si upam dati glavo na tnalo in staviti za eno zelo
               dobro večerjo v katerikoli najdražji ljubljanski restavraciji, da je skupna cena,
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> skupni strošek
               tržne oskrbe učbenikov je nižji kot če to centraliziramo v enem državnem organu, če
               znamo pri tem vse skrite stroške izračunati. Tisto, kar jaz verjamem je to, da je
               tržni sistem bistveno bolj učinkovit in bistveno cenejši od nekega centralno
               planskega oskrbovanja z učbeniki in je tudi bolj demokratičen, ker seveda šolam
               omogoča možnost izbire. Jaz verjamem, da je tak sistem možno braniti in da ga je še
               kako smiselno ohranjati. Moramo pa seveda postaviti določena pravila igre, zato da bo
               ta sistem učinkovit. Naš trenutni problem je ta, da teh pravil nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Göncz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp32">

               <speaker>DR. LÁSZLÓ GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Jaz sem samo to informacijo pogrešal. Jaz temu ne oporekam, da smo si na jasnem.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Dr. Matić, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp34">

               <speaker>DR. DRAGAN MATIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Jaz nisem imel v mislih neki madžarski model, da ne bo pomote. Jaz sem samo hotel
               povedati, da verjetno je treba iskati neki kompromis, ker včasih, sedaj pa govorim s
               stališča starša in koliko stresno iskati neki učbenik po ne vem kateri knjigarni, ker
               si ga je pač umislil neki učitelj in je težko dostopen. Včasih je to tam v septembru
               to neko zahtevno opravilo, ki včasih ni zelo prijetno. Tukaj kar jaz pogrešam kot
               laik je to, da bi se mogoče stroka bolj poenotila in da bi prišli do nekega vmesnega
               modela, ki bi bil sprejemljiv za vse. To je vse kar sem hotel povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima kolega Miha Kordiš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp36">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Predsedujoča, hvala za besedo.</p>
               <p>Prva stvar, ki bi jo rad izpostavil je, da je vprašanje varčevalnih ukrepov na
               današnji seji nekako ostalo iz ozadja pa vendarle je točno to treba najprej omeniti,
               konkretno posledice varčevalnih ukrepov. Zelo jasno je, da ti varčevalni ukrepi
               nižajo kakovosti izobraževanja. V našem primeru na današnjem primeru to zelo jasno
               vidimo na zastarelosti in obrabi učbeniških fondov. Podobno kot to velja za druge
               segmente izobraževalnega sistema, saj ne moremo zaustaviti in zadovoljiti pri
               posplošeni razlagi pomanjkanja sredstev oziroma rezov v javno dobro. Hkrati je treba
               tudi upoštevati kam se dejansko te sredstva stekajo in kakšni so ekonomski in
               politični odnosi v teh sistemih, kjer se ta sredstva obračajo. Zelo konkretno, v letu
               2011 je bilo izdanih 896 učbenikov, mislim da je bil ta podatek podan zraven tudi v
               gradivu, to je skoraj 900 različnih učbenikov, ki je ugledalo luč sveta v enem letu.
               Vsak pri zdravi pameti se vpraša kako je to mogoče, 900 učbenikov. Posodabljanje
               kurikuluma, odsotnost ali pa manko neke prave strategije na področju razvoja je
               pereče vprašanje, tega nihče ne zanika, danes je bilo to iz različnih virov večkrat
               izpostavljeno. Kako pogosto posodabljati učne programe, do kakšne mere se mora
               prilagajati učno gradivo, itd., to so strokovna vprašanja in so tukaj bitnega
               pomena.</p>
               <p>Potrebno je opozoriti še na neki drugi moment oziroma rad bi opozoril na neki drugi
               moment. Veliko je bilo govora o trgu. Prav zato, ker v tej založniški panogi veljajo
               tržna načela, ker učbeniško založništvo deluje po neoliberalnemu stroju je jasno, da
               imamo kaos, da imamo neracionalnost in da prevladuje motiv profita za privatnika, ne
               pa neka javno dobro in potrebo po zagotovitvi vsem dostopnih in čim kvalitetnejših
               gradiv za čim manjši strošek, to je seveda jasno na stranskem tiru. Založniki, ki se
               ukvarjajo z učbeniki delujejo na trgu, to pomeni, da jih poganja, da jih vodi
               kratkoročni profitni motiv za nameček pa še v veliki meri poslujejo z državo, zato se
               namerno ali pa pač nenamerno vzpostavljajo take in drugačne neformalne koruptivne
               naveze, to je stalna praksa, udor zasebnega interesa v javni interes. Tukaj je gospod
               Kovač omenil, sodelovanje založnikov in neko željo, da so zraven v sodelovanju <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> z ministrstvom, da celo
               postanete neki založnik in neki stalni organ, česar se jaz v takem razvoju dogodkov
               in pri takem scenariju bojim, da se bo na neki točki preprosto začelo prilagajati
               učne načrte apetitom privatnikom. Ne zaradi tega, ker bi bil eden založnik ali drugi
               založnik slab človek, ker bi mu bilo vseeno za otroke, ampak ker je pač strukturna
               dinamika neke dirke na trgu ta, da porine nekega zasebnika, zasebnega založnika v tem
               primeru v dirko za profit in tukaj potem vemo, da zelo hitro apetiti narastejo
               oziroma nekdo je lahko potisnjen v konkurenčni tekmi v kot, ne more nič več in je
               potem na takšen način strašno motiviran, da se posluži takih in drugačnih koruptivnih
               prijemov.</p>
               <p>Če povzamem to točko. Naš problem tukaj je trg, je divji trg in namesto divjega trga
               bi morali učbeniško politiko in produkcijo centralizirati in ravno to bi omogočilo
               načrtovanje in usklajevanje na obeh koncev. Sploh pa bi morali učbeniki biti neko
               javno vprašanje in ne bi smeli biti prepuščeni nekim zasebnim apetitom na trgu. Kako
               zelo je ta tržna dinamika iracionalna, do kakšnih anomalij, če hočete in problemov
               vodi lahko vidimo tudi pri zadnji gospodarski krizi. Ravno neki zasebniki, neka divja
               tržna deregulacija je bila tista, ki je startala našo gospodarsko krizo. Ne samo, ko
               rečem našo, ne mislim samo slovensko, ampak zadnjo gospodarsko krizo, kateri smo še
               vedno priča in iz katere se še vedno nismo izkopali. Točno trg, dereguliran trg je
               bil tisti, ki je to krizo začel. To nam veliko pove o učinkovitosti tega trga.</p>
               <p>Imel bi še eno pripombo kar se tiče digitalnih gradiv, tukaj ne bi niti kaj strašno
               tople vode izumljal, bi se strinjal z poantami, ki so jih predstavili tukaj
               založniki, bom kar citiral intervju s profesorico dr. Mojco Kovač Šebart iz sobotne
               priloge, 4. aprila je bila ta zadeva objavljena: "Razmislek o uvajanju sodobno
               računalniške podprte tehnologije v pouk je nujen. Preprosto ni mogoče prezreti
               dejstva, da so digitalna gradiva del vsakdanjega življenja otrok, zato morajo
               postajati tudi sestavni del šolskega življenja in dela, če želimo, da šolsko
               življenje dogaja izkustvo otrok. Vedeti moramo kakšne učinke ima to na doseganja
               učnih ciljev ter kako se bomo soočili ali preprečili tiste, ki so ne žaljeni.
               Raziskave denimo kažejo, da si v primerjavi s tiskano knjigo bralci težje zapolnijo
               vsebino prebranega besedila na računalniškem zaslonu ali tablici. Linearno branje
               logično povezanega besedila v knjigi, ki zahteva večjo osredotočenost bralca ima v
               tem pogledu drugačne učinke kot nenehno preskakovanje med različnimi povezavami na
               spletu. Najbrž je smiselno razmišljati v smeri kombiniranja tiskanih in digitalnih
               gradiv. V vsakem primeru pa bi bila utvara verjeti, da lahko otroci razvijejo
               kompleksno, abstraktno mišljenje in smiselne odnose do soljudi s klikanjem po zaslonu
               in ogledovanju privlačnih filmov." Konec citata. Na to temo gre intervju še naprej,
               ima še nekaj dobrih poant, ampak mislim, da če se ustavim tukaj je ilustracija zelo
               dobra. Zakaj sem to potegnil na plano ne samo zato, ker se je ta točka nekako
               naslovila v današnji diskusiji, ampak zaradi tega, ker med nami tudi sedijo ljudje,
               ki strašno navijajo za digitalno gradivo, zelo radi ga propagirajo, so ga
               izpostavljali celo kot svoje predvolilne bombončke in predvolilne obljube in se mi
               zdi smotrno opozoriti na neko nevarnost in problematiko, ki ga to prenaša oziroma na
               kompleksnost te teme. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Gospod dr. Kovač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp38">

               <speaker>DR. MIHA KOVAČ:</speaker>

               <p>Dve ali tri kratki repliki.</p>
               <p>To, kar ste sedaj nazadnje brali je nekaj kar bi po nekem spletu čudnih naključil
               lahko tudi kakšno moje besedilo citirali pa bi zelo enako zvenelo. Tisto, kar je
               zanimivo tukaj in tukaj pridemo na razliko med javnim in zasebnim sektorjem. Če
               greste brati na spletno stran Zavoda za šolstvo, njihovo publikacijo v elektronskih
               učbenikih boste videli, da notri takih pomislekov ni. So pa taki pomisleki pri
               zasebnih založnikih. Toliko o razliki med zasebnim in javnim kar zadeva
               digitalizacijo.</p>
               <p>Kar zadeva pa tistih 856 učbenikov je pa treba <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> povedati, da so tam notri tudi ponatisi in tudi
               e-učbeniki in e-gradiva. Če to, potem delite s trinajstimi leti kolikor traja
               osnovnošolsko in srednješolsko šolanje in to pomnožite z številom predmetov, ki je v
               osnovnih in srednjih šolah boste videli, da v resnici, potem na predmet je ta
               številka v resnici zelo nizka ali pa relativno nizka. Če pa greste recimo gledati
               nove potrditve, vsako leto boste videli, da takrat, kadar ni nekih dogodkov povezanih
               z novimi učnimi načrti je teh novih potrditev zelo malo, mogoče nekaj deset. Tukaj ta
               trg, po moji oceni, v resnici je zelo daleč od tega, da bi bil prenasičen, ampak je v
               bistvu že sedaj nekako usklajen s potrebami in zmožnostmi širšega slovenskega
               prostora.</p>
               <p>V svetovni finančni krizi še raje ne bi pogovarjal vam pa jamčim, da založniki z njo
               nimamo nič. Če jo kdo ni povzročil jo založniki nismo povzročili, ker smo veliko
               premajhni. Bi vas opozoril na to, mi smo centralizirano izdajanje učbenikov v
               Sloveniji že imeli, v socialističnih časih ter ni funkcioniralo in je zato Slovenija
               bila zgodovinsko gledano ena od prvih socialističnih držav ali pa republiki, ki je
               začela izdajanje učbenikov že v 70. letih centralizirati tako, da je sicer še vedno
               obstajalo pravilo eno predmet eden učbenik brez konkurence, ampak so te učbenike
               izdajali različne založbe, zato ker so že takrat v takratni socialistični Sloveniji
               ocenili, da bo to cenejše in bolj učinkovito.</p>
               <p>Moja poanta je, če greste gledati v zgodovino boste videli, da tako centralizirano
               izdajanje učbenikov do sedaj nikjer ni delovalo. Če boste hoteli mene v to prepričati
               boste morali imeti kakšne bolj korenite argumente kot ste jih sedaj povedal. Mogoče
               sedaj tudi ni kakšen pravi čas za tako debato, bom pa z veseljem sodeloval v kakšnem
               pogovoru, na daljšem in bolj obsežnem pogovoru na to temo.</p>
               <p>Skratka, moje stališče trenutno je, da ne iti v centralizacijo, ker bo to dražje,
               neučinkovito, učbeniki bodo slabši, zmanjkovalo jih bo in kot povedano stroški bodo
               za državo bistveno višji kot so sedaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, dr. Logaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp40">

               <speaker>DR. VINKO LOGAJ:</speaker>

               <p>Ker sem bil nekako posredno izzvan, mislim da je potrebno, da se oglasim in je bila
               tudi omenjena spletna stran Zavoda za šolstvo v zvezi z e-učbeniki in e-gradivi.</p>
               <p>Rad bi povedal, da Zavod za šolstvo izvaja projekt v okviru katerega razvijamo
               e-učbenike in različna e-gradiva in tudi poskušamo izpeljati programe, da bi imeli
               tako imenovane e-kompetentne učitelje. To tudi z ciljem, ki je bil danes že večkrat
               omenjen, da z didaktičnega, metodičnega vidika, skratka, z vseh strokovnih vidikov
               osvetlimo tudi in preverimo primerjavo različnih gradiv pri pouku in z vidika
               celovitosti in dolgoročnosti je to nujno potrebno. Še enkrat poudarjam, da bomo ravno
               na osnovi vseh ugotovitev in tudi analize, ki smo jo opravljali skupaj z velikim
               številom učiteljev sugerirali šolam kako se v procesu lotiti oziroma uporabiti ena
               ali druga gradiva, tako da ne bi izzvenelo napak, da je Zavod za šolstvo tisti, ki
               100 % posega na e-gradiva. Mi se zavedamo tako pomanjkljivosti kot prednost in tudi
               predvsem kot nujnosti, ker je danes v šolskem prostoru generacija, ki živi z
               računalniki in se je rodila z računalniki in e-gradivi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Besedo ima kolegica Irena Kotnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp42">

               <speaker>IRENA KOTNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoča. Pozdravljeni gostje, kolegice in kolegi.</p>
               <p>Veseli me, da je danes prišlo do tega srečanja. In sicer sem bila malo presenečena,
               ko sem videla, da od leta 2010-2011 je že <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ta problematika bila, ampak da se je nesistemsko
               reševala. Spet ugotavljam, ne prvič, da do kakšnih težav lahko pride, če je premalo
               komunikacij in premalo sodelovanja. Med vsemi deležniki in potem sploh ni pomembno,
               na katerem področju. Strinjam se, da so učbeniki za osnovno šolo gradivo pomembno za
               doseganje vzgojno-izobraževalnih ciljev in pa doseganja standardov znanja. Mogoče bi
               se tukaj sedaj dotaknila še teh digitalnih učbenikov. Bila sem na parlamentarnem
               srečanju dijakov in zanimivo je bilo, da so tam dijaki sami izpostavili, da oni
               vidijo eno možnost v svojem izobraževanju tudi digitalno izobraževanje. Tukaj bom
               spet dodala eno stvar. Vsa ta dolgoročna načrtovanja, vsa ta dogovarjanja, ki bodo
               naprej sledila je res potrebno, da so vključeni vsi deležniki, da je vključeno veliko
               deležnikov in da je tukaj potrebno vsako stvar pogledati z večih strani in ta mnenja
               združiti in šele takrat lahko pridemo do res dobre rešitve. Veseli mi, da je
               ministrstvo pripravljeno, da je sedaj res takoj k temu pristopilo ne glede na to, da
               nimamo ministrice, upam, da jo bomo sedaj v kratkem dobili, ampak to je tudi eden
               dokaz, da kljub temu ministrstvo dela in da delo poteka, sicer oteženo. </p>
               <p>Bi tukaj sedaj prebrala tri sklepe, ki smo jih pripravili poslanske skupine SMC,
               Desus in pa SD. Pri prvem sklepu je bil to sklep ZaAB-a in smo se z njim strinjali,
               tako da prvi sklep je združen. Prvi sklep: "Odbor za izobraževanje, znanost, šport in
               mladino se je seznanil s stanjem na področju oskrbe z učbeniki v osnovnih in srednjih
               šolah." Drugi sklep: "Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino predlaga
               Ministrstvu za izobraževanje, znanost in šport, da že za šolsko leto 2015-2016 izvede
               vse potrebne aktivnosti za postopno obnovite učbeniških skladov v osnovnih šolah in
               sicer z obnovitvijo učbeniških skladov za tretje vzgojno izobraževalno obdobje in
               podaljšanjem veljavnosti učbenikov za prvo in drugo vzgojno izobraževalno obdobje."
               Tukaj se nam zdi pomembno, da je eden ukrep kratkoročen. Tretji sklep, ki je pa
               dolgoročen: " Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino podpira namero
               Ministrstva za izobraževanje, znanost in šport, da v sodelovanju z deležniki,
               založniki, učitelji, starši pripravi ukrepe za dolgoročno izvajanje celovite
               učbeniške politike in postopno prenovi učbeniške sklade v osnovnih šolah. O tem naj v
               roku enega leta poroča Odboru za izobraževanje, znanost, šport in mladino." Tukaj pri
               teh deležnikih nismo omenili še dijakov. Mislim, da ko se bodo vse te stvari
               dogovarjale, urejale res ne smemo pozabiti na čim širšo paleto deležnikov, da bomo
               prišli do dobrih sklepov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima kolegica Jelka Godec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp44">

               <speaker>JELKA GODEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav.</p>
               <p>Iz današnje razprave je v bistvu razbrati nekaj, da se vsi ti, ki ste danes tukaj
               torej v ministrstvu, zavod za šolstvo, založniki niste pred to sejo pogovarjali
               skoraj, da nič. Tako sem v bistvu razumela vsaj s strani založnikov, ki so pač
               poudarjali, da so veseli, da je prišlo do tega sestanka. V bistvu je žalostno, da DZ
               oziroma predsednica tega odbora skliče sejo in se na seji ugotovi, da se prvič
               pogovarjate med seboj in da gre za v bistvu drugič, tretjič torej da se pred tem
               niste ne vem koliko kaj pogovarjali, glede na to, da je bilo povedano, da je bilo to
               društvo oziroma odbor ustanovljen štiri leta nazaj in da do sedaj ni bilo nekih
               velikih pogovorov. Da že 10 let ugotavljamo problematiko na tem področju in da se
               sistemsko do sedaj ni reševalo in da sedaj gre spet ponovno tako kot je že pred menoj
               kolegica ugotavljala za gasilske akcije oziroma da jo čudi, da smo spet nekje pri
               drugi temi v šolstvu, kjer ponovno delamo ad hoc zadeve. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Vesela sem tudi, da je gospa Barle Lakota
               povedala, torej sama bom rekla, priznala, da se na tem področju res ni nekako niso se
               izvajale dejavnosti tako bi se morale, pa vendar mislim, da ni vse na Ministrstvu za
               šolstvo in da ni vse odvisno od ministra, da lahko potekajo zadeve tudi, če ni
               ministra, torej, da gre na eno raven nižje, tako kot je bilo že rečeno in jaz mislim,
               da tukaj veliko vlogo igra Zavod za šolstvo, ki mislim, da svoje naloge ne opravlja
               dobro, ne samo na tem področju, ampak tudi smo že kje drugje ugotavljali. Zavod za
               šolstvo je tista ustanova, ki na tem področju lahko naredi veliko, ne da čakamo
               ministra, ki žal zdaj v tej vladi že tretjega ministra čakamo, da se ne bodo stvari
               ponavljale, kot so se v preteklosti na Ministrstvih za zdravstvo in da se čaka
               ministra in generalne sekretarje oziroma sekretarje na ministrstvu, da te zadeve
               urejajo. Vsega ne zmorejo, jaz mislim, da gospa Barle Lakota se lahko strinja, da
               vseh področij ne more pokrivati tako kvalitetno, kot bi jih želela in da za to so
               druge službe in zato imamo službe, kot so Zavod za šolstvo. Zavod za šolstvo ima
               izpostave po celi Sloveniji in jaz bom postavila vprašanje na naslednjih sejah
               verjetno tudi, kaj dela Zavod za šolstvo. Kaj delate v izpostavah? In zakaj ne
               opravljate nalog, ki so potrebne.</p>
               <p>Kar se pa tiče teh sistemskih ureditev in pa tega, da gremo za postopno celovito
               reševanje, jaz se strinjam s tem tudi z ministrstvom, da je treba zadeve rešiti,
               ampak poglejte, vsi ste opozarjali, to že nekaj let traja in danes bomo začeli
               sistemsko reševati in bi to naj rešili v enem letu kot predlaga koalicija v svojih
               sklepih. Ti sklepi, ki ste jih predlagali so točno navedbe tega, kar je gospa Barle
               Lakota od začetka govorila. Torej, to niso vaši sklepi, ampak to so sklepi
               ministrstva, ki smo vam jih predlagali, kar je normalno, saj ste se uskladili,
               verjetno, drugače bodo težji šli sklepi skozi. In jaz se strinjam z gospodom Gönczem
               in tudi s predsednico odbora, ki v svojih sklepih daje krajše roke. Videli smo, da
               stvar ni od danes ali od včeraj, ampak traja že nekaj let in da bomo zdaj ponovno eno
               leto potrebovali, da bomo reševali to problematiko, se mi zdi skrajno neresno. Pol
               leta, jaz mislim, da to sploh ni neka zadeva, glede na to, da to poznate že zadevo.
               Glejte, šolski sistem je nekako živ sistem in ne morete reči, da niste pričakovali
               turbulentnih zadev po letu, takrat, ko smo imeli usmerjeno izobraževanje, ker namreč
               tako, še enkrat, družba se spreminja in s tem se spreminja tudi šolski prostor,
               šolski sistem in se je treba prilagajati. In ne moremo reči, da pač bodo zadeve 10
               let mirovale in 10 let nič učbenikov oziroma učnih načrtov spreminjati. To je treba
               vzeti v zakup, da se to dogaja nenehno. Kar se pa tiče tega, kar je kolega Kordiš
               govoril, da pač zasebno, javno, interesi, varčevanje, da za to ni dobrih učbenikov.
               Malo bolj podrobno bi bilo treba poslušati, zakaj učbenikov ni. Ni to edini razlog.
               Daleč od tega in stekanje denarja iz javnega v zasebno, si lahko pogledate današnje
               finance, kam se steka denar iz javnega šolstva, pa smo imeli tudi zato odstop
               ministrice in tudi tukaj je treba iskati, da gospod Mencinger lepo zasluži, gospod
               Žižek, gospod Pirnat, Pličanič in tako naprej. Danes si lahko pogledate te zadeve,
               kam se steka denar in se strinjam, da ta denar, pa še marsikateri drugi bi lahko šel
               tudi v takšne zadeve, pa ne v učbenike samo, ampak tudi v sklade za prehrano in tako
               naprej. Poglejte si te lepe zaslužke.</p>
               <p>Kar se pa tiče e-gradiv oziroma e-učbenikov. Verjetno gospod Logaj pozna projekt
               inovativna pedagogika, v kateri ste tudi partner, Zavod za šolstvo in ni potrebno iti
               v analize raziskave v tujino, kako vplivajo tablice poučevanja s tablicami v šoli na
               Finsko ali pa v Španijo, kjer to lepo uvajajo. Lahko greste v naše šole, ena izmed
               takšnih šol je tudi v naši občini, kjer to že nekaj časa uvaja in lahko tam vidite,
               kakšni so učinki. Ni potrebno, da se nenehno zgledujemo po Fincih, Nemcih, ne vem
               komu še. Poglejmo malo okoli sebe, pa doma in tudi zato so šli kar nekaj 1 milijon
               300 denarja, mislim, da nekaj takega za ta projekt in jaz upam<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da se boste s tega projekta in iz teh
               šol, ki že imajo dlje časa tablice v šoli, naučili kako to vpliva ali dobro ali
               slabo. Jaz ne govorim, da je zdaj vse dobro ali vse slabo, je pa jasno, da je razvoj
               IKT prinesel določene spremembe, pa kar velike spremembe, tudi na področju šolstva.
               Če berete tudi v bistvu članke psihologov in ne vem teh analitikov, ki govorijo tudi
               o tem, kako otroški možgani se sedaj drugače razvijajo in se drugače oblikujejo, da
               otroci drugače dojemajo svet in tudi to tehnologijo in ne moremo pri svojih letih
               soditi, da pač se otroci ne morejo naučiti analognega ali ne vem kakšnega
               razmišljanja s pomočjo tablic, zelo dobro se naučijo vseh teh v bistvu vseh teh,
               preko igric, pa ne samo preko igric, ampak tudi preko didaktičnih aplikacij. In
               vpetost tehnologije IKT v šolstvu, ne se ga tako braniti, samo zato, ker pač nekdo
               želi zaslužiti na učbenikih, pa jaz vem, da niso zaslužki zdaj taki, da bi nekaj, ne
               vem koliko bilo, ampak treba je o tem razmišljati zelo aktivno, tudi o tablicah, v
               šolah. Glejte mi smo v razrede dali vsak razred učitelju prenosnik, projekt, pametno
               tablo, ne vem kaj še vse, pa učitelji še bom rekla, ne vem, če jih 50 % ve zadeve
               uporabljati. Otroci, ki pa so s tem vsak dan, jim pa v bistvu nekako branimo, da bi
               te zadeve uporabljali. Vsekakor pa se ne strinjam s tem, da popolnoma uvedba teh
               e-tehnologij, e-učbenikov, ampak nekaj pa le in nenehno izgovarjanje na neke, bom
               rekla, zadeve se mi zdijo v bistvu nesmiselne oziroma malo mimo. Tako, da jaz glede
               teh sklepov sama moram reči, pravim, so povzetek govora gospe Barle Lahkota na
               začetku in pa vseh pač teh predlogov, ki jih je podala, s katerimi se strinjam, ki se
               mi zdijo dobri, ampak pravim, zakaj šele sedaj in ta drugi sklep recimo, to je sklep,
               to je nesmiseln sklep, ker to je že v izvajanju. In zdaj vi nalagate ministrstvu, naj
               nekaj naredi, kar je gospa Barle Lakota na začetku povedala, da že itak delajo. To je
               nesmiseln sklep. Ta sklep lahko kar odpišete. Prvi sklep je dobro, to je vedno tako
               informativno, s tem se strinjam, ampak tretji sklep pa da eno leto, eno leto bomo
               zdaj spet to delali. In naslednje leto bomo isti čas ali pa malo kasneje ali pa malo
               prej sedeli in spet ugotavljali, da nimamo pravih učbenikov in tako naprej. In
               pravim, po 10-ih letih, da imamo učbenike, v katerih so še tolarji notri, potem, mene
               otroci doma sprašujejo, kaj je to za en denar, nikoli slišali. In je žalostno to.
               Ampak to ni od danes, zato eno leto jaz mislim, dajte skrajšati rok. Jaz mislim, da
               gospa Barle Lakota, če boste vklopili vse svoje službe, ne samo vi, ampak vse svoje
               službe, da bo zadeva šla prej skozi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite besedo dr. Andreja Lakota? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp46">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz res se zahvaljujem gospa Godec, da ste poudarili projekt recimo, kot
               je inovativna pedagogika ena na ena, ker ob uporabi e-učbenikov, ne gre samo za to,
               da se vrže e-učbenike spet učiteljem, ampak gre za didaktiko, gre za način uporabe in
               tako. Ta projekt je bil namenjen točno temu. Jaz upam, da bomo lahko nadgradili tudi
               v prihodnji perspektivi tovrstne projekte. Kar se pa tiče tega, da smo se zdaj, imate
               prav vprašanje čisto relevantno, kako da pet pred dvanajsto ali pa pet čez dvanajst
               se začnemo to spraševati. Kje ste bili do zdaj je vaše vprašanje, čisto relevantno.
               Mogoče sem jaz preostro na začetku izpostavila problematiko, vendarle v teh letih,
               zadnjih letih so sestanki potekali in tako naprej, ampak tisto, kar je treba
               poudariti, ponovno poudariti je, da ne sme biti učbeniška politika odvisna, tako zelo
               odvisna od vsakokratnih menjav. Za to gre, za to stabilnost gre. To sem hotela
               poudariti in mogoče je bilo napačno razumljeno, ker sestankov je bilo več. In tudi
               vaše opozorilo v zvezi s tem, kaj pa delajo drugi akterji. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Točno v tem je problem, ta nestabilnost povzroča tudi
               nejasne vloge potem. To moramo urediti, če ne bomo vsako leto znova na istem. In
               zaradi tega se vam zahvaljujem za to podporo. In še enkrat E-učbeniki so nekaj s
               čimer se bomo soočali. Treba jih je pravilno umestiti in učitelje usposobiti za rabo
               tega, ne samo vreči jim to v uporabo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Miha Kordiš ima ponovno besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp48">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala. V resnici imam dve repliki, ki bi jih rad izpostavil, pa jih prej pač nisem
               mogel sproti. Zadnje, kar se je pojavilo je ta kolegica iz SDS mi zelo, poslanka SDS,
               se ji je zelo mudilo mi očitati zakaj se pa ne postavimo proti akademskim
               privilegirancem, proti privilegiranim akademskim elitam. Pa bi rad izpostavil, da v
               Združeni levici počnemo natančno to. To počnemo zelo dosledno, rigorozno, počnemo
               odločno kot aktivisti, kot študentski aktivisti, tudi sam sem bil del njih, smo pa to
               počeli že preden smo vstopili v Državni zbor. Tu je neka konsistenca in smo ogromno
               truda in energije vložili v to, da univerza preneha biti neko fevdalno igrišče
               določenih privilegiranih akademskih kast.</p>
               <p>Kar se tiče pa vprašanje trga še enkrat bi rad izpostavil, da je ravno trg in ravno
               deregulacija tisti, ki je pripeljal sedaj še do vsake naše gospodarske krize na tem
               svetu. Kakšne so bile socialne in še kakšne druge posledice teh gospodarskih kriz
               vemo. Trg je pripeljal do velike socialne bede, do velike neenakosti. Ne nazadnje
               ravno ta notranja dinamika kapitalizma tista, ki je porodila dve svetovni vojni, tako
               da ne razlagati o tem, kako je trg nek racionalen mehanizem, ki na koncu dneva deluje
               v koristi vseh, ker to zagotovo ni. Na trgu je motiv posameznika strukturen, niti ne
               individualen. Je profitni motiv. Motiv javnega dobrega, potreba po tem, da se
               zagotovi v našem primeru vsem dostopno čim kvalitetnejše gradivo za čim manjši
               strošek je popolnoma odsotno. In kakorkoli že razlagate, da na tem področju neka
               tržna dinamika dosega zastavljene cilje, da deluje v redu, ni tu nič takega kar
               demokratična koordionacija nad tem področjem po javno kontrolo, javnim nadzorom in
               skozi javno razpravo ne bi morala početi bolje. Da tega,da ima v takem slučaju
               javnost veliko večjo možnost vplivanja, da so demokratični mehanizmi dejansko
               močnejši na tem mestu niti ne omenjam.</p>
               <p>Potem pa pridemo še na kar malo parodoksalno točko, pač na eni strani se razlaga,
               kako trg super, kako rabimo več trga, kako je tržni mehanizem the shit in pot po
               kateri moramo iti v isti sapi se pa jadikuje nad tem, da pa vendarle imamo pa malo
               premalo koordinacije, da imamo premalo nekega sistema, ki naj bi to področje urejal
               in da sta se ravno zaradi tega založniki znašli skupaj in da ste stopili skupaj in se
               družno približali ministrstvu. Ravno ta kaos, neracionalnost, stihija in to, ki jo
               omenjate kot razlog vašega združevanja in kot razlog vaše današnje prisotnosti tukaj,
               ne nazadnje je pa ravno definicija trga. Pa to je ravno način po katerem trg
               funkcionira. Dirka na trgu, zasleduje se profite, enkrat imaš takega naročnika,
               drugič ga nimaš, potem ti pa en naročnik odpove in tako naprej po tem sistemu. Pa
               ravno na ta način deluje trg. Ravno to je tisto globoko bistva trga in anarhične
               proizvodnje za trg. In vi se pa točno nad tem danes tukaj pritožujete. Še več, kot za
               odpravljanje tega bi želeli formalizirati še nek organ na ministrstvu, ki pa nosi s
               seboj vsaj kar se mene tiče, zelo veliko nevarnost formalizacije korupcije, da se na
               tak način izrazim, in nekih lobističnih kanalov, ki bi se formaliziral na tak način.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Gospod Kožuh ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp50">

               <speaker>VASJA KOŽUH:</speaker>

               <p>Jaz bi repliciral. jaz tudi kot državljan bi se absolutno zavzel za to, da se ne
               ustvari, da se ne deregulira zadev, ampak <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> mislim, da ste tukaj narobe razumeli naš današnji
               problem, ker zdaj je sistem s tem ko se ad hoc sprejemajo rešitve in ko pravzaprav ne
               ve nihče od akterjev, mislim, da tudi na ministrstvu ne, kaj bo čez pol leta, je v
               bistvu to polje korupcije in polje za kakšne tudi čudne zgodbe. Mi se ravno zavzemamo
               za stabilen sistem, država ima pa tako ali tako škarje in platno in lahko preko vseh
               treh vej oblasti ustvari zakone, take, da bodo to preprečevale, jih nadzira in
               izvaja. Konec koncev imate tukaj še javnost, ki tudi svoj pisker lahko pristavi in
               lahko poskrbi, tako da tukaj ste očitno narobe razumeli zadevo. Mi se ravno zavzemamo
               za to, da bi bila stvar urejena, ker je taka kot je zdaj… O tem, da si pa nek subjekt
               na trgu želi, da je trg predvidljiv, konec koncev tudi ko se sprejema nove zakone se
               vedno da nek prehodni čas za prilagoditev novim razmeram. Pravzaprav nam nikoli ta
               čas ni bil dan, ker so se vedno stvari sprejemale ad hoc. Mi o tem govorimo, da
               pravzaprav, da je treba na ta način stvari urediti, da imamo stabilno stvar in naj jo
               država nadzira kolikor hoče in verjemite mi, da jaz tudi nisem zainteresiran, da moj
               kolega, moj konkurent pride v neko spornost z državo pa da dobi nek privilegiran
               status. Tukaj bo tudi ravno to, da nas je več bomo tudi skrbeli pravzaprav, da ne bi
               nekdo postal spet na nek način državni založnik. Tako da ta skrb z vaše strani… imate
               vse možnosti, da pravzaprav sistem sprejmete transparenten. Mi smo zelo za to in da
               se ga potem tudi nadzira. Tako da jaz te skrbi sploh ne razumem in mislim, da sploh
               ni predmet današnjih težav. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Replike ni na repliko. Zdaj imam prijavljenega še kolega Tomaža Lisca. Še kdo želi
               mogoče besedo? Tomaž Lisec izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp52">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica hvala za besedo. Spoštovana državna sekretarka, vsi vabljeni
               gostje, pa tudi kolegi, kolegice lep pozdrav!</p>
               <p>Sicer sem upal, da ko bo drugič v.d. minister za izobraževanje, da se nam bo pa
               končno pridružil predsednik vlade, ki opravlja to funkcijo. Vemo, da je veliko
               prisoten na področju izobraževanja, predvsem smo to zasledili pri avtorskih
               honorarjih po posameznih zgodbah tako da očitno ga bomo dobili ko bomo pisali etični
               kodeks za področje založništva, ampak verjetno je tema tako aktualna, da je za njega
               premalo aktualna, bo pa verjetno aktualna ne samo za sedanjo državno sekretarko, ki
               večinoma nosi breme tega ne dogajanja na šolskem področju. Verjetno bo pa ta zadeva
               danes izpostavljena, vsaj upam, tudi na hearingu, ki ga bomo imeli čez dobro uro in
               da bo nova zaenkrat še kandidatka za to področje, ki je dokaj skopa v svojih izjavah,
               se pa danes konkretno opredelila do posameznih vprašanj in tudi do vprašanja, ki ga
               imamo danes na temi. Zakaj se mi zdi to pomembno? Ker imam občutek, da današnja seja
               niti ne bi bila potrebna. Še najmanj se to dotika vsakokratne opozicije, ne samo
               sedanje opozicije. Bodimo pošteni. Tudi prej smo imeli vlade in smo imeli koalicije
               in opozicije in da bi se to lahko z lahkoto uredilo, če bi seveda ministrstva,
               predvsem uradniki na ministrstvih, delali, se usklajevali znotraj ministrstva, pa z
               Zavodom za šport in z drugimi deležniki o katerih tako veliko govorimo, očitno pa
               moramo priti v Državni zbor, da vsaj odpremo temo in verjamem, da glede na to kar je
               tako državna sekretarka rekla, pa tudi kar so založniki rekli, da se ta zgodba
               premika, seveda, čeprav sem opozicijski poslanec, malo strah, da edina stalnica na
               tem ministrstvu v zadnjih dveh, treh letih, gospa državna sekretarka, če bo nova
               ministrica ne bo našla nekega soglasja bomo pa čez tri mesece spet na nulti točki in
               se bo spet odkrivalo toplo vodo in zato se tudi prihaja do takšnih predlogov sklepov
               koalicijskih strank, da čez eno leto bi pa morda pa vselej nekaj spremenilo. Resnično
               sem alergičen na sklepe, ki pridejo direktno na klop za katere se vidi, da niso
               zrastli na zelniku koalicijskih strank ampak so se seveda uskladili z ministrstvom,
               seveda kar je vsa legitimnost, ampak da prinesete koalicijski poslanci na sejo odbora
               Državnega zbora predloge sklepov,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ki se dotikajo ne Državnega zbora, ampak vaših vladnih predstavnikov
               in ostalih deležnikov na področju izobraževanje, in potem mi tukaj sedimo in na koncu
               bomo itak politiki krivi, za to, ker se uradniki znotraj ministrstva in znotraj
               ostali institucij, ki se tako ali drugače dotikajo ministrstva z zunanjimi deležniki,
               na tem potem področju, v tem primeru založnikov, na koncu bomo politiki spet krivi,
               čeprav v bistvu smo krivi samo toliko, da je, da je poslanska kolegica iz Zavezništva
               Alenke Bratušek preko očitno nekih kanalov to temo zaznala in jo seveda čisto
               legitimno in zelo pohvalno uvrstila na sejo odbora, ampak še enkrat pravim, to ni
               naloga poslancev, da rešujemo. Če bi bil kak sklep: odbor predlaga ministrstvu, da v
               roku, ne vem, treh tednov, pol leta, enega leta, pripravi zakon, potem bi se nas
               dotikalo, ampak v zadnjih parih mesecih hodim na odbore, in poslušam, Vlada naj
               pripravi uredbo, Vlada naj pripravi pravilnik, potem pa ko poslanci opozicije odpremo
               določene teme, pa ne samo na področju izobraževanja, tudi na ostalih področjih, pa
               zasledimo, deležniki znotraj ministrstva se ne morejo uskladiti, roki, ki so
               zapisani, na primer, v normativnem planu dela se ne uresničujejo, na koncu pa smo
               krivi poslanci in seveda še s tisto famozno, itak so vsi isti.</p>
               <p>Tako, da jaz resnično prosim, da poslanci koalicija, upam, da imate kakšna
               koalicijska usklajevanja, da v njih kaj konkretnega spregovorite, tudi s predstavniki
               ministrstva in tudi z ostalimi deležniki, ki jih tako radi navajate. Po drugi strani,
               ko navajate te deležnike, pa iz vaših vrst o vašem lastnem delovanju prihajajo besede
               kot: razpravljali bomo, analizirali bomo, potekala bo diskusija in tako naprej. Tudi
               danes je ena ključnih tem: Analizirali bomo, trajnostno bomo rešili in stabilno
               okolje, ampak ja, jaz se strinja, da mora biti na tem področju trajnostna rešitev in
               neka stabilna rešitev, ampak danes sem slišal samo, da za leto 2015/2016 se bo nekaj
               naredilo, kar je seveda pohvalno, da to rešujemo maja in ne avgusta, ko se bomo
               spraševali še marsikatero drugo vprašanje na področju tako osnovnega šolstva, kot
               tudi srednjega šolstva, kajti šolsko leto ima malo drugačen tempo in koledarske
               usmeritve kot leto.</p>
               <p>Tako, da jaz resnično upam, da bi bile te debate glede čim bolj kratke. Danes smo
               poslušali s strani tudi določenih založnikov, da glede digitalnih učbenikov pa so
               zadržki. Jaz verjamem, da so zadržki, čeprav marsikatera evropska primerjava kaže, da
               že sledijo modernim tehnološkim trendom, in tudi verjamem, da so določeni založniki
               proti, ker, bodimo pošteni, vsaka sprememba je nekaj novega, po drugi strani pa vsak
               raje vidi, da se nekdo njemu prilagaja in ne on nečemu novemu, predvsem trgu, ampak
               jaz verjamem, da slovenski založniki sledijo toku časa in da se bodo znali
               pripraviti, tudi na določene moderne tehnologije. Seveda pa me je strah, ker je bilo
               prej rečeno, čez štiri leta pa bo neka trajnostna in stabilno področje tu urejeno.
               Ampak veste, pred tremi leti je bil Ipad nekaj vau, kaj bo čez štiri leta. Mi bomo
               čez štiri leta govorili o trajnostnem in stabilnem okolju na področju učbenikov, cela
               Evropa pa bo verjetno že v digitalnih učbenikih.</p>
               <p>Skratka, jaz upam, da tisti, ki ste tukaj nosilci te točke, da če razmišljate o letu
               2020, razmišljajte ne o sedanjem sistemu v letu 2020, ampak v sistemu, ki ga bo 2020
               leto tudi zahtevalo in potrebovalo. Skratka, verjamem pa, da se bodo slovenski
               založniki s tem, kar se zdaj dogaja, očitno, upam, spoprijateljili, da bo rešitev za
               šolsko leto 2015/2016 ustrezna. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Verjamem pa tudi, da bodo sami, kot deležnik znali
               stopiti korak naprej in se prilagoditi tako trgu, šolskim smernicam in tudi modernim
               razvojem tehnologije.</p>
               <p>Še en poudarek, ki se mi zdi zelo pomemben, pa smo o njem zelo malo o njem slišali,
               to bo tudi predvsem debata za novo kandidatko za ministrico na tem področju, pa je
               finance.</p>
               <p>Državna sekretarka je omenila, da nekaj denarja pa se bo morda spraskalo, ampak
               veste, v tem mandatu skoraj na vsaki seji odbora za izobraževanje poskušamo nekaj
               finančna sredstva zagotoviti, pa je najprej malo odpora, pa se zavrne idejo, predvsem
               če je s strani opozicije, čez dva meseca pa se to predstavi kot neka, bom rekel,
               svetovna rešitev, ki je unicum in najboljša in takšne sploh še ni bilo, ampak seveda,
               prišla je iz vladnih vrst. Samo poglejte, primer učna pomoč. Ko smo na predlog
               ministrice na odboru za izobraževanje pri proračunu predlagali, seveda na žalost
               očitno opozicijski poslanci amandma, je moderna stranka to z lahkoto zavrnila, čez
               dva meseca pa so našli vsaj del sredstev in se s tem hvalili, da so skoraj rešili
               učno pomoč, socialno stisko in ne vem kaj znotraj šolskega sistema. Skratka, ne bom
               zdaj državno sekretarko direktno vprašal, ampak bom to prihranil, če ne bo kdo drug,
               za hearing čez eno uro, kje in kako se bodo našla sredstva za ureditev tudi tega
               področja znotraj izobraževanja, torej učni načrti, učbeniki in tako naprej na tem
               področju.</p>
               <p>Skratka, jaz podpiram to razpravo, podprl bom tudi sklepe predlagateljice sklica
               odbora, ki se mi zdijo, bom rekel, tehtni, vsebinski in tudi časovno dojemljivi.
               Sklepi odbora s strani Stranke Modernega centra, Desusa in SD se mi zdijo pa nekako v
               tistem slogu, ki mu sledimo v tem mandatu, to pa je: Dajmo času čas, bomo
               preanalizirali, bomo prediskutirali, se bomo sestajali z deležniki in tako naprej.
               Skratka, poslanci SMC, Desus in SD bodite malo bolj aktivni in malo bolj, bom rekel,
               ne samo z gasilskimi akcijami, ampak s tempom delovanja slediti tudi sklepom, kot jih
               včasih pripravimo v opozicijskih vrstah.</p>
               <p>Za zaključek pa še to, da imam občutek, da določeni poslanci imajo včasih malo
               problemov, tako recimo od istega poslanca s strani novih obrazov slišimo kako je
               politika varčevanja nekaj najslabšega, kar se je zgodilo, ta ista vlada, kratkoročne
               ukrepe, vsi vemo katerega zakona, spreminja v dolgoročne ukrepe, na drugi strani pa v
               drugem stavku skritizira kako je podobna vlada leta 2007 pa del bremena staršev,
               preko učbeniških skladov prevzela nase. Torej, politika varčevanja je slaba, ampak mi
               bomo še bolj varčevalni, ko pa je bil bombonček, je pa spet bilo nekaj slabega. In
               ključni, isti kazalnik pa je, seveda napačen predlagatelj. In jaz resnično prosim, da
               kot je prej, mislim, da rekla državna sekretarka, da na področju izobraževanja ne
               delajmo gasilskih akcij, razen v primerih ko bi jih morali trajnostno in stabilno
               rešiti in da se izogibamo tem nekim vrednostnim sodbam kdo je kaj kriv, samo zaradi
               tega kdo je.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Dr. Kovač imate repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp54">

               <speaker>DR. MIHA KOVAČ:</speaker>

               <p>Ja, replika.</p>
               <p>Jaz moram zelo ogorčeno zavrniti ta očitek, da se založniki upiramo digitalizaciji
               zaradi tega, ker bi bili konservativni in antitehnološki. To enostavno ni res in če
               bi si vzeli čas in pogledali kaj nekateri založniki delajo na digitalnem področju, bi
               videli, da so naredili kup zelo dobrih gradiv, ki pa so seveda narejena tako, da so
               uporabna v kombinaciji s papirnatim gradivom, ker drugače v slovenski realnosti v tem
               trenutku ne gre.</p>
               <p>Kar pa zadeva raziskave s tega področja, se pa seveda teh raziskav ne dela tako, da
               se da v neko osnovno šolo tablice in so potem gledali kako so otroci s temi tablicami
               srečni in zadovoljni, ampak se te raziskave dela tako, da se pač različne skupine
               otrok, da različne skupine otrok uporabljajo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> digitalna in tiskana gradiva in se potem skozi
               strukturirane intervjuje poskuša ugotoviti koliko so si česa zapomnili. In tukaj vam
               lahko dam eno celo rajdo mednarodnih raziskav, ki kažejo, da se v številnih primerih
               otroci, ki se učijo iz tiskanega gradiva zapomnijo več kot tisti, ki se učijo iz
               digitalnega gradiva. To seveda ne pomeni, da je treba odvreči digitalna gradiva,
               ampak da je treba te stvari uvajati po pameti. Lani recimo je bila narejena v Ameriki
               ena velika raziskava, ki jo je financiral Google, ki je pokazala, da se študentje na
               ameriških univerzah, ki so tako imenovani digitalni domorodci, ki so bili rojeni v
               času mobilnih telefonov, da raje študirajo takrat ko se morajo za nek izpit temeljito
               pripraviti, raje uporabljajo papirnata gradiva kot digitalna zato, ker si več
               zapomnijo in ker se lažje učijo in ker takrat ko uporabljajo papir pri tem nimajo
               motenj. To je moja poanta in take stvari je treba upoštevati takrat ko se pogovarjamo
               o digitalnih gradivih.</p>
               <p>Še eno stvar bi opozoril. Noben v tej sobi ne ve kaj bo leta 2020 na digitalnem
               področju. Leta 2002 ni nihče vedel, da bo leta 2011 na trg prišel Ipad. Tako tudi
               danes ne vemo. Mogoče, če gledate trenutne podatke o tem kaj se dogaja s prodajo
               tablic boste videli, da so tablice v izrazitem upadanju in da je v porasti prodaja
               tako imenovanih hibridnih naprav. Tako da vedeti kaj bo leta 2020 je praktično
               nemogoče. In tisto kar mislim, da bi morali mi početi kot majhna država, kot država,
               ki ni bogata, je seveda to, da vstopamo v te spremembe z malo časovnega zamika.
               Takrat ko smo prepričani, da neke stvari preverjeno delujejo in da so dobre, takrat
               je smiselno investirati v njih. Ne pa metati denarja v nekaj kar ne vemo, da bi dalo
               rezultate.</p>
               <p>Mimogrede, spoštovana gospa poslanka, vi ste omenili milijon 300 tisoč evrov, ki je
               šel v nek projekt. Toliko denarja ni šlo v tiskane učbenike mislim, da že 4 ali pa 5
               let, če me spomin ne vara. Samo toliko, da vemo o čem se pogovarjamo. Pa ne očitam,
               da ste to dobili, hvala bogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Dragan Matić ima besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp56">

               <speaker>DR. DRAGAN MATIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p> Z obžalovanjem ugotavljam, da kolega Lisec slabo sliši, ker nisem nobenega
               obtoževal. Žal pa mi je, da uporablja tak politikantski diskurz na temo, ki sploh ni
               bila namenjena, da bi šla v to smer, sploh pa ne v takem tonu. Ampak če pogledamo
               številke, če že načenjamo to debato, potem je bilo leta 2008 namenjenih za
               financiranje učbenikov s strani države 5 milijonov 400 tisoč, to je bila prva vlada,
               Janeza Janše. Leta 2012, če dovolite, je pa druga vlada namenila 724 tisoč evrov.
               Tukaj obtoževati nekoga, da je nekaj hotel tukaj sproducirati in obtoževati zdaj vas,
               da ste nekaj delali, to ni bil noben namen. Jaz sem želel samo izpostaviti, da ta
               sistem gre iz ene skrajnosti v drugo, pa sploh nisem govoril o tem katera politična
               stranka in katera vlada je to naredila, ampak da ne moremo najprej začeti na to, da
               bomo kompletno izposojevalnino plačali iz budgeta, potem bomo pa to enostavno
               ustavili in bomo hkrati še prepovedali, da se ne sme od sredstev staršev pobirati,
               ker potem pridemo do take diskrepance, da se to, pa skoraj za desetkrat ta sredstva
               zmanjšajo in potem ni čudno, da imamo tako stanje kot ga imamo. Ampak jaz danes sploh
               nisem hotel govoriti o tem kdo, katera vlada je kdaj kaj naredila. Jaz sem samo hotel
               govoriti o problemu kot takem, ker očitno je tukaj na dolgi rok nekega sistematičnega
               pristopa oziroma neke vizije o tem kaj želimo doseči s sistemom zagotavljanja
               učbenikov in delovnih zvezkov nimamo oziroma ta država je nima. Pustimo zdaj katera
               vlada in kdaj. V tem smislu tovrstno opletanje s takimi izrazi in eskaliranje in
               debate v smislu nekih obtožb, da je nekdo nekoga napadel, kar sploh ni bilo, je se mi
               zdi pa res, kolega Lisec, zelo neumestno in neproduktivno.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tudi sama bi malce replicirala kolegu Liscu. Hvala, ker ste me pohvalil za sklic te
               seje. Po drugi strani pa, da sem po nekih kanalih to izvedela, za to problematiko.
               Vseeno bi rada povedala, da imam le dolgoletne izkušnje delu v šolstvu kot učiteljica
               matematike na gimnaziji. Sama sem tudi soavtorica učbenikov, tako da to problematiko
               zelo zelo dobro poznam.</p>
               <p>Sedaj pa, replike na repliko ni. Potem pa še niste na vrsti. Besedo ima… / oglašanje
               iz dvorane/ Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp58">

               <speaker>JELKA GODEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, gospa predsednica.</p>
               <p>Pohvalo iz vaše strani, da ste to, saj smo se sami pogovarjali o tej seji in jaz vem,
               da niso bili to neki kanali, ampak so bili to tudi določeni dopisi, itn. Kar se tiče,
               gospod Kovač, vi ste govorili o milijon 300, da sem jih dobila. Hvala bogu, da sem
               jih dobila. Nisem jih dobila. Ne. Ne. Jaz sem govorila o projektu, ki je vreden
               milijon 300, inovativna pedagogika, v katerem so člani oziroma so v tem projektu
               osnovne šole, ki to izvajajo, Zavod za šolstvo, CPI in tako naprej. In ne govoriti,
               da sem jih dobila. Ti projekti, so namenjeni temu, da ugotovimo kako poučevanje
               elektronsko, itn., vpliva na otroke, potem ne vem zakaj smo milijon 300 vrnili, če je
               to nepomembno, če na teh projektih tega ne moremo v Sloveniji ugotoviti. Zakaj? Kam
               je šlo teh milijon 300 potem v luft? Potem pa povejte tukaj gospe sekretarki, da ej
               šlo to v luft, tako kot mi sedaj kimate. Ne, ne. Ne, gospa sekretarka, nič na vas ne
               leti. Jaz samo hočem reči, gospod Kovač je rekel, da na teh projektih ne moremo v
               Sloveniji ugotoviti kako vpliva poučevanje s pomočjo elektronskih gradiv in tablic,
               ampak da moramo iti na te raziskave pogledati v Ameriko, Nemčijo in Finsko, ne vem
               kam vse, mi pa smo dali milijon 300 za ta projekt, da so to šole sprobale, pa ta
               šola, ki pri nas to dela, ne dela samo letos, ampak dela že nekaj časa to, mislim da
               pet, šest let sigurno, je celo Applov center in tako naprej, ta de zadeve aplicira v
               našo šolo in ti otroci so primerljivi seveda tudi z ostalimi. Lahko greste potem v
               sosednjo šolo pogledati kako delajo s tiskanimi zadevami in kako delajo ti. Če te
               raziskave pri nas niso relevantne, potem prosim, nehajmo izvajati takšne projekte in
               nehajmo trošiti milijone in milijone na teh raziskavah. In še enkrat poudarjam, ne
               govoriti, da sem jih dobila. Tega pa ne bom dovolita zato, ker niti nisem na tej
               osnovni šoli delala niti na tem projektu, samo prebrala sem in jutri je tudi
               zaključek tega projekta, ker sem tudi vabljena in zato vem za ta projekt.</p>
               <p>Tako da, kar se pa tiče primerjave vlad. Jaz bi res rada, zelo rada, da novi obrazi
               nehajte, primerjate samo dve vladi med sabo, dva obdobja. Primerjajte še ostale
               vlade, kako so se zniževala sredstva za učbenike, zakaj so se zniževala sredstva za
               učbenike in danes izpade tudi s strani sedaj nekaterih založnikov, da res branijo
               kapital in nič drugega, kar pa mislim, da ni fer do nekaterih, ki tudi tukaj sedijo.
               V začetnih razpravah sem verjela, da v bistvu gre res, da ste sistem, ste del
               sistema, še zdaj verjamem temu, ampak z zadnjo razpravo, gospod Kovač, ste pa branili
               samo kapital in popolnoma nič drugega na tem področju, in ne razvoja učbenikov. In
               delate škodo v bistvu vsem ostalim, ki malo drugače te zadeve gledajo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Ja. Ni replike, ampak… Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp60">

               <speaker>DR. MIHA KOVAČ:</speaker>

               <p>Jaz bi se rad opravičil za nerodno formulacijo. Seveda sem se nerodno izrazil, niste
               vi dobili tega denarja in se za to iskreno opravičujem, ko razmišljate o kapitalu v
               šolah, pa razmišljajte potem tudi o Apple centru v šolah. Ali to ni kapital? To ni
               kapital?</p>
               <p>Druga stvar. Kar zadeva pa te projekte, je pa tako, da sedaj <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> jaz sem pripravljen to svoje mnenje
               korigirati, ampak kot sem videl kako tečejo ti projekti v Sloveniji, po teh
               informacijah, ki jih imam, trdim da so rezultati uvajanja teh projektov v šoli taki,
               da so ti rezultati ne relevantni za to, da bi vedeli ali so digitalna gradiva v
               katerih primerih in v kakšnih primerih bolj učinkovita od tiskanih. Mogoče me bodo
               naslednji tedni in meseci postavili na laž, ampak tako kot sedaj vidim stvari v teh
               projektih ne vidim ustreznih rezultatov, verjamem pa, da se stvari da seveda še
               zmeraj na ustrezen način korigirati, ampak to je stvar za neko drugo debato.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem kolegici Mariji Bačič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp62">

               <speaker>MARIJA BAČIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem prisotnim!</p>
               <p>Najprej bi rada povedala, da se popolnoma strinjam z dr. Kovačem, da je treba do
               digitalno orodje uvajati po pameti, tako kot ste lepo povedali, postopno in pa seveda
               vsekakor v kombinaciji s tiskanim gradivom. Iz gradiva, ki smo ga dobili za današnjo
               sejo, je mogoče razbrati, da so učbeniki polni neažuriranih podatkov, kot je tisto o
               aktualnem predsedniku republike ali pa recimo se navaja še kot valuta tolarje. Ampak
               ali zaradi tega slovenski učenci nazadujejo na znanju ali vedo manj, odgovor je
               kvečjemu nasproten. Tudi tukaj v Državnem zboru še vsake toliko časa sprejmemo kakšno
               spremembo zakona kjer se tolarji spreminjajo v evre. Torej Socialni demokrati ne
               zavračamo razprave o tem kakšna naj bo v prihodnje učbeniška politika te države. Še
               več, pozdravljamo jo. Tudi sami si želimo, da imajo učenci pred seboj moderen, tako
               metodološko kot tudi oblikovno in vsebinsko bogat učbenik. A hkrati si želimo, da nas
               tovrstne razprave ne oddaljijo od bistva vzgoje in izobraževanja. To nikakor ne more
               biti skrb za to ali imajo posamezni gospodarski subjekti ali celo panoge od šole
               določeno korist ali ne. Se pa v celoti strinjamo, da se opravi pregled stanja in na
               podlagi le tega sprejme ustrezne ukrepe.</p>
               <p>Gospodu Liscu bi rada samo povedala, da sklepe, ki so na mizi, nismo oblikovali na
               zelniku, ampak v glavah, nastali so v glavah koalicijskih partnerjev SD, SMC in pa
               Desus.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Kolega Lisec, želite še besedo? Ja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp64">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednica še enkrat za besedo.</p>
               <p>Ker ni možna replika, pa morda par dodatnih argumentov. Najprej gospa predsednica,
               kar se tiče vas kot, ko sem rekel kanalov. Jaz verjamem, da se tudi sami iz tega
               področja, ampak verjamem, da tudi članki v Delu pa dopis gospoda Kovača in vseh
               ostalih / nerazumljivo/ kanali in je v bistvu pozitivno, da ste preko različnih
               kanalov in tudi preko svojega dela prepoznali temo, tako da jaz sem to zelo
               dobronamerno kot pozitivno sprejel.</p>
               <p>Sedaj drugo, gospodu Kovaču. Jaz sem bil zelo previden v besedah. Jaz sem rekel, da
               določeni založniki bi verjetno z digitalizacijo imeli probleme. Rekel sem določeni.
               Ne vsi. Tudi sem povem povedal, da seveda na vsakem področju so neke spremembe, nekaj
               novega in je nek strah in priznam, vsi smo pa tako narejeni, da v bistvu raje vidimo,
               da se drugi prilagajajo nam kot da se moramo mi drugim prilagoditi. In nazadnje sem
               tudi rekel, da dobri založniki se boste oziroma se bodo prilagodili. Torej argumentov
               proti temu, da se me nekako napadli, ne vem, sem upam dosti povedal v prejšnji
               razpravi, bodite pa pošteni, tudi sami ste dali takšne banalne primere o tem kako bo
               oče sinu vzel pripomoček in ga uporabil za, mislim da ste rekli celo za droge, o tem
               kakšna je cena digitalnih učbenikov, itn., ampak jaz verjamem, da tako kot imamo
               poslanci prenosni računalnik ne samo za eno leto, imamo za več let, je tudi preko teh
               digitalnih učbenikov verjetno bili na dolgi rok, ker pa vemo, da šolsko leto je eno
               leto, ampak šolsko obdobje je pa v osnovni šoli devet let, v srednji šoli pa štiri
               leta, bi lahko na daljši rok <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> verjetno, vsaj kar jaz poznam cene učbenikov, pa tudi
               delovnih zvezkov, pa verjetno družinski proračun morda oziroma jaz upam, da verjetno
               celo prihranil. Skratka, jaz verjamem, da smer bo šla v tem, da dobri založniki se
               bodo prilagajali, se že prilagajajo, vem, bil sem v ponedeljek na enem podpisu ene
               pogodbe v svoji lastni osnovni šoli in sem tudi ob prihodu v dve učilnici videl, da
               je stanje popolnoma drugačno, ne samo kot leta 2004 ali pa 2008 ali pa 2012, da se
               gre v tej smeri in verjamem, da se bo šlo ne glede na to, kdo bo minister, kdo bo
               državni sekretar ali pa kdo bo, ne vem, na vodstvu kakšne druge inštitucije, da se bo
               pač svet moderniziral, tako da je bilo resnično mišljeno dobronamerno, jaz verjamem,
               da založniki, bodimo pošteni, iščete svoj trg, kar je seveda legitimno in verjamem,
               da se boste temu trgu prilagajali in da boste znali skupaj z ostalimi deležniki ta
               trg narediti tako, da bo v prid tudi šolam, učiteljem, pa tudi učencem in pa staršem.
               Kar se pa tiče gospoda Matića, ki se je prepoznal, kljub temu, da ga nisem omenjal,
               jaz sem bil samo alergičen oziroma sem alergičen na to, tako kot je rekla kolegica
               Jelka, da vedno se primerja dve Janševi vladi, ko nekaj vzame je celo, ko v nekem
               drugem obdobju nekaj da, je pet nekaj narobe. In sem rekel, da si ne želim takšne
               diskusije, da ena vlada, samo zato, ker je pač ena vlada, če nekaj da ali pa vzame,
               je njena politika zgrešena, zato ker pač ni vlada, ki vam je po meri. In sem tudi
               rekel, da so uradniki pa večinoma isti, ne glede na to ali je Vlada Mira Cerarja ali
               Alenke Bratušek ali Janeza Janše ali Boruta Pahorja, da pa ne bom šel še bolj v
               zgodovino, da večina uradnikov na teh ministrstvih je pa tako ali tako isti in očitno
               vodja svojo politiko včasih tudi neki by passom mimo vseh strokovnih argumentov, tako
               zunanjih deležnikov, kot pa tudi nekih političnih argumentov aktualnih ministrov in
               tega nočem več, da se dogaja, kajti resnično v tem drugem mandatu, kar sem poslanec,
               pa že prej, kar sem bil v Državnem zboru imam nek slab občutek, da vedno so pa
               politiki od ministra pa do poslancev vse krivi, zadaj pa ima marsikateri uradnik
               trikrat več vpliva na posamezno področje, kot pa vseh 90 poslancev Državnega zbora.
               Če je pa kaj narobe, so pa tako ali tako vsi poslanci krivi, pa kot sem že prej
               rekel, ni važno niti to ali si koalicijski ali si opozicijski oziroma v kateri vladi
               in resnično ne zato, da zdaj sebe ven vlečem, ampak v desetih letih dela v Državnem
               zboru se mi je nabralo tega, da poslanci, poslanci, poslanci čisto za vsako stvar so
               krivi. Jaz ne pričakujem niti pohvale, ker nismo, v bistvu naša pohvala je naša
               plača, ampak da smo pa čisto za vse krivi, pač nisem pristajal, ne pristajam in tudi
               nikoli ne bom pristajal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala kolega Lisec. Gospod Kožuh, imate repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp66">

               <speaker>VASJA KOŽUH:</speaker>

               <p>Mogoče bolj kot pojasnilo ali pa dopolnilo, kot replika. Ampak vsekakor na to zadnje
               izvajanje. Jaz bom rekel za založnike in pa tiste, ki so dobri in tisti, ki na trgu
               dobro delujejo, so vsakršne spremembe take, ki se napovedujejo dlje časa in ki so
               same po sebi umevne, za nas priložnost in izziv, ne pa grožnja. Problem so spremembe,
               ki se dogajajo čez noč in so nepotrebne, zaradi nekih političnih razlogov. Nam je
               popolnoma jasno, da svet v elektronsko dobo že krepko drsi, ampak še enkrat bi
               ponovil mnenje dr. Kovača, jaz se s tem, to je moje ozko, ožje strokovno področje.
               Jaz ta trenutek ne najdem na vsem amazonu, po vsem svetu ne najdem knjige, kjer bi
               pisalo, ki bi imela naslov e-didaktika, kjer bilo, učbenika, kjer bi bilo jasno
               razloženo, pustimo zdaj raziskave ali pa karkoli, kako se uporablja e-gradivo v
               razredu, kakšne učinke ima, v katere tematike, katere stvari se splača z njim
               razlagati, katerih ne. Vse do zdaj so bile neke politične, tudi akcije v Kataloniji,
               ki je neslavno propadla in to so bile vse neke politično motivirane akcije in mi
               svarimo samo proti temu in predvsem pa svarimo proti eni in osnovni stvari je to, da
               tudi, če gremo v e-učbenike zelo na veliko ne ukiniti isti trenutek tiskanih gradiv,
               ker tukaj pa jaz šolo vseeno smatram, čeprav me imate tukaj za predstavnika kapitala,
               vseeno kot državljan Republike Slovenije <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> šolo, v kolikor nižje gremo po hierarhiji navzdol,
               šole smatram kot socialni korektiv. In, če vi uvedete v šolo neko gradivo, ki ni
               enakovredno dostopno enim in drugim, ste socialne probleme še povečali in pravzaprav
               se to ravno dogaja tudi s tem nefinanciranjem šolskih skladov. Kaj se zdaj dogaja, da
               tisti starši, ki imajo denar, bodo otroku kupili učbenike, kjer ni tolarjev več, pa
               kjer ni Milana Kučana več, ker te trgi vendarle v knjigarnah obstajajo, tisti, ki pa
               nimajo denarja, bodo pa delali iz starih, prežvečenih, napol uničenih, popisanih in
               takih učbenikov. Jaz mislim, da je to, predvsem pri e-gradivih, da je tako, kot je
               Miha Kovač rekel je potrebna previdnost in tukaj bodimo raje, mi smo, tudi naš učni
               sistem je malo unicum. Imamo nekatere rešitve, ki jih nimajo nikjer na svetu, mogoče
               je to lahko prednost, lahko je to tudi slabost, ampak pri takih stvareh, ki so pa
               drage in e-gradiva so, recimo razvoj e-gradiva je 10 najmanj 10-krat dražji od
               tiskanega gradiva, bi pa tudi jaz svetoval, da počakamo, da si kdo zobe polomi, tako
               kot so si jih v Kataloniji na kakšnih rešitvah. Konec koncev smo imeli RO in tako
               naprej, računalniško opismenjevanje, damo nazaj, ko smo šole preplavili z
               računalniki, nismo pa poskrbeli za gradiva, ki bi se na teh računalnikih uporabljala.
               Tukaj smo tudi mi že naredili nekaj napak in mi predvsem svarimo proti temu, ker je
               denar vendarle omejen, kot vidite, ga niti za tiskana gradiva ni, da svarimo proti
               temu, da bi se šlo ad hoc, zaradi tega, ker pač volivcem se sliši všečno, obljubiti
               tablice vsakemu učencu, jaz mislim, da v tem trenutku mi nismo sposobni vsakemu
               učencu zagotoviti tablice, pa doma širokopasovni dostop, da bo to tablico lahko sploh
               uporabljal. Tako, da dokler tega ni, jaz močno močno svetujem, da se o e-gradivih
               pogovarjamo, da jih uvajamo, da delamo raziskave, tudi mi delamo z založniki, ne
               glede na to, da se nam to ta trenutek še ne splača, ker vem, da moramo ljudi
               izobraževati, v svojih hišah v to smer, ampak bi pa svetoval, da ne gremo v neka
               vseslovenska uvajanja e-gradiv, za kar bomo porabili, konec koncev smo mi že kar
               precej kohezijskega denarja iz evropskih skladov porabili, pa je njihov učinek zelo
               zelo skop. Šlo je za več deset milijonov, mislim, da 21 milijonov evrov, če se ne
               motim, pa nimamo za teh 21 milijonov danes kaj pokazati. Toliko sem jaz želel samo
               dodati k temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi sama bi rada dodala dve besedi. Jaz moram reči, da sem zelo
               zadovoljna, da je danes do tega srečanja prišlo. Čeprav sem prej pozabila povedati,
               da sem imela namen in tudi rezerviran datum za sklic seje že sredi marca, vendar je
               prišlo do odstopa gospe ministrice in zato smo potem zadevo prestavili. Mene veseli,
               da je ministrstvo resno pristopilo k reševanju te problematike. Jaz sem hvaležna naši
               državni sekretarki dr. Andreji Barle Lakota za izjemen posluh za reševanje te
               problematike. In vam želim, da bi čim dlje zdržali na tem delovnem mestu, sem
               prepričana, da boste z vašimi bogatimi izkušnjami in strokovnim znanjem skupaj z
               vašimi sodelavkami in sodelavci pač pripomogli k temu in da se bo ta problem čim prej
               razrešil.</p>
               <p>Zdaj pa bi rada še vseeno nekaj povedala v zvezi z učbeniki, mislim, da od prenove
               učnih načrtov naprej se je trend pisanja učbenikov zelo spremenil. In sicer v prid
               dijakom in učencem. Včasih je veljalo tako, da so bili učbeniki pisani bolj za
               učitelje, kot za učence. Ampak kljub temu še vedno, jaz recimo, na gimnazijah še
               vedno dijaki premalo uporabljajo učbenike. Recimo pri matematiki se poslužujejo zbirk
               vaj in teorija jih ne zanima. Tako, da tukaj bi mogoče res pomembno vlogo, ima
               pomembno vlogo tudi Zavod za šolstvo, da daje priporočila učiteljem, tako kot ste
               prej napovedali. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In še eno
               zadevo imam v zvezi s potrjevanjem učbenikov. Tam na zavodu te zadeve prepočasi
               tečejo. Tam boste morali tudi malček zadevo pospešiti. Toliko bi apelirala na vas. Še
               nekaj, moram reči, da založniki vabijo učitelje praktike, tudi učitelje praktike
               poleg drugih k pisanju učbenikov. In kar se, recimo, tudi pri tem potem kaže na
               boljši sprejem pri tako učencih, kot dijakih. Sama sem predlagala v gradivu, torej
               seznanitveni sklep, da smo se seznanili s to problematiko. O tem ne bomo niti
               glasovali. Drugi sklep, prvi sklep za glasovanje, je ta, da naj ministrstvo
               najkasneje v roku treh tednov sprejme odločitev o rešitvi glede učbenikov. To ste se
               že, ampak sklep bomo vseeno dali na glasovanje. Sedaj pa ta drugi sklep: Odbor
               predlaga Ministrstvu za izobraževanje, znanost in šport, da v roku šestih mesecev
               predlaga v javno razpravo izhodišča za celovito učbeniško politiko v Sloveniji. Kot
               sem razumela gospo državno sekretarko je ta rok prekratek… / oglašanje iz klopi/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp68">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>/ ni vključena/ če bi se vsaj do konca leta dalo bi bilo to, mislim do konca
               koledarskega … / ni vključena/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Jaz sem pripravljena tudi do konca koledarskega leta / oglašanje iz klopi/ Je v redu?
               / medsebojno pogovarjanje/ Torej, popravimo da do konca leta 2015. Se strinjate
               koalicijski partnerji? / oglašanje iz klopi/ Jaz mislim, da smo zadevo pripeljali do
               konca, zato bi pač predlagala, bom kar prebrala ta ugotovitveni sklep, seznanitveni
               sklep: Ugotavljam, da se je Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino
               seznanil z informacijo o stanju na področju oskrbe z učbeniki.</p>
               <p>Sedaj predlagam, da odločamo še o naslednjih dveh sklepih, drugi sklep je isti: Odbor
               za izobraževanje, znanost, šport in mladino predlaga Ministrstvu za izobraževanje,
               znanost in šport, da že za šolsko leto 2015/16 izvede vse potrebne aktivnosti za
               postopno obnovitev učbeniških skladov v osnovnih šolah, in sicer z obnovitvijo
               učbeniških skladov za tretje vzgojno-izobraževalno obdobje in podaljšanjem
               veljavnosti učenikov za prvo in drugo vzgojno-izobraževalno obdobje. To je sedaj /
               medsebojno dogovarjanje/ Najprej glasujemo o tem sklepu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp70">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da je to pač prvo glasovanje, jaz sem to želel izkoristiti za
               generalno obrazložitev glasu, mislim, da je sedaj napočil za to trenutek. Rad bi
               povedal, da se mi zdi izjemno pomemben tretji sklep iz teh treh originalnih sklepov,
               ki jih je predložila sklicateljica tega današnjega odbora mag. Mirjam Bon Klanjšček.
               Zakaj? Zaradi tega, ker omenja javno razpravo. Omenja in zavezuje Ministrstvo za
               izobraževanje, znanost in šport, da v nekem roku pripravi izhodišča za javno
               razpravo, za celovito učbeniško politiko v Sloveniji. Če to primerjamo s tretjim
               sklepom, ki so ga predložile poslanske skupine SMC, DeSUS in SD lahko zelo hitro
               vidimo, da ta dimenzija javne razprave umanjka. Zaradi tega bom z velikim veseljem ta
               tretji sklep originalnega predlagatelja podprl. Tretjega sklepa, ki so ga dale na miz
               poslanske skupine SMC, DeSUS in SD pa tokrat, žal, ne morem podpreti. Razlog zakaj se
               mi zdi pa javno razprav toliko pomembna je pa, mogoče <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ga še najboljše ilustrira ta današnja seja našega odbora.
               Soočeni smo bili oziroma smo še vedno s Konzorcijem založniških kapitalistov, ki
               počasi že izgledajo kot da so na pol v oligopolnem položaju…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>No, Miha…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp72">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>…in ki nekako zagovarjajo trg, ki prinaša profit pravijo, da je o.k., trg, ki prinaša
               tveganje pa nekako ni o.k. Skratka, hočejo imeti privatniki neko koordinacijo,
               sistem, ki dviguje profite. Na drugi strani pa pač socialisti zagovarjamo
               koordinacijo, ki jo zagotavlja nek demokratičen javni nadzor, ki zagotavlja neko
               smotrnost proizvodnje, ki zagotavlja nek javni interes. Ampak v redu, to je pa
               popolnoma legitimno stališče nekih privatnikov, ki se borijo za svoj privatni…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Kolega Kordiš, smo pri sklepih…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp74">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Zagovarjam, zakaj se mi zdi javni interes pomemben. Na drugi strani je pa popolnoma
               isto legitimna pač naša demokratična pozicija, naša pozicija pa demokratični
               koordinaciji, ki jo zagovarjamo socialisti, ampak to so neke take stvari, neke take
               točke, ki se morajo odpreti v javni razpravi. In to je pač obrazložitev mojega glasu
               zakaj se mi zdi to pomembno in zakaj sem to tudi naglasil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o sklepu, ki sem ga prebrala, to je drugi sklep.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil sprejet.</p>
               <p>Sedaj bom prebrala tretji moj sklep, in sicer: Odbor predlaga Ministrstvu za
               izobraževanje, znanost in šport, da do konca leta 2015 predlaga v javno razpravo
               izhodišča za celovito učbeniško politiko v Sloveniji. Izvolite, kolega Kamal
               Izidor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp76">

               <speaker>KAMAL IZIDOR SHAKER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovana predsednica. Jaz tega sklepa ne morem podpreti. Namreč zakaj?
               Ker se mi zdi, da vi kot predsednica tega odbora lahko naredite javno predstavitev
               mnenj kadarkoli se vam zazdi, in se mi zdi, da lahko v sodelovanju z ministrstvom in
               vsemi deležniki, ki smo jih tudi mi navedli v našem tretjem sklepu v sklepu
               poslanskih skupin SMC, DeSUS in SD, vse te strokovne faktorje navajamo in se mi zdi
               to bolj pomembno, da najprej strokovna javnost to zadevo predebatira in šele potem
               pride oziroma v sodelovanju z ministrstvom predebatira in šele potem pride na odbor,
               kjer ste pač vi tista, kot predsednica odbora, ki lahko skličete javno predstavitev
               mnenj na temo učbenikov in da se tukaj morda še enkrat to stvar predebatira, zato
               tega sklepa ne bom podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rada opozorila, da je tu mišljeno, da gre za javno razpravo na
               ministrstvu, ne za javno predstavitev mnenj in ne vem kaj. Gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp78">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Čisto na kratko samo eno formalno vprašanje. Vi, gospa predsednica, ste rekla, da
               predlagate moj sklep torej vaš sklep. Ali je to sklep odbora?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp79">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Sklep odbora, ja…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp80">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>No, potem je pa treba to popraviti za megnetogram, da ne bo kdo mislil, da je to vaš
               sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za opozorilo. Torej, gre za sklep odbora. Hvala lepa za opozorilo, še
               enkrat. Začenjam glasovanje. Izvolite, kolegica Anita Koleša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp82">

               <speaker>ANITA KOLEŠA (PS SMC):</speaker>

               <p>Jaz bi tudi rada obrazložila svoj glas. torej, če sedaj glasujemo o sklepu odbora se
               moram pač strinjati v nekem smislu, da je to sklep, ki je na nek način nepotreben,
               ker se mi zdi, da sklep treh strank SMC, DeSUS in SD, ki je tukaj naveden bistveno
               bolj zavezuje ministrstvo k nekimi aktivnostmi. Med tem ko ta javna razprava,
               izhodišče za celovito učbeniško politiko v Sloveniji, če ste tako, kot ste omenila
               predsednica, bi naj potekalo znotraj nekega samega ministrstva, se mi zdi, da je
               rahlo nepotreben. Sama ministrica je omenila, da se lahko skrajšuje rok, to se pravi
               lahko bi se morda pogovarjali o tretjem sklepu tako, da bi zmanjšali ta enoletni rok
               in bi rekli do konca februarja 2016. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tako sem jaz razumela, ker je to neko obdobje, ki je
               razumljivo za izpeljavo nekega takega postopka, ki je začetek dolgoročnega ali pa ki
               je nastavek dolgoročne rešitve učbeniške politike v šolstvu. Torej, to je moje
               videnje tega sklepa. Zdaj, če gledam prav, ne vem, ampak zdi se mi, da je ta tretji
               sklep nekako bolj obvezujoč, celovit in tudi na nek način vpet v strokovne deležnike,
               ki so pač v tem primeru potrebni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp83">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glejte, vsak zakon, vsaka zadeva gre v javno razpravo, tako da tu ni – jaz ne vem,
               zakaj bi bilo tu to sporno. Kar se pa tiče vašega tretjega sklepa, koalicijskih
               strank, je sama gospa državna sekretarka rekla, da do konca leta, ne do konca
               februarja. / oglašanje v ozadju/ Ne, do konca februarja ste rekli. / oglašanje v
               ozadju/ Ja, ampak zdaj je rekla, da lahko do konca leta. / oglašanje v ozadju/ Ja,
               kar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp84">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>Ne zdi se mi prav, da samo zaradi nekega meseca ali dveh stvari rešujemo na hitro, ad
               hoc. Mislim, da če že gremo v neke roke, pojdimo v razumljive roke. Zdaj, ali je to
               konec leta ali je to konec februarja, je konec koncev vseeno. Ampak zdi se mi, da je
               prav, da omenjamo, recimo, ta rok, ki ga je ministrica omenila, in to je konec
               februarja, če sem prav razumela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp85">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Do konca leta, je rekla. / oglašanje v ozadju/ Lepo prosim! Ja, izvolite, kolegica
               Barletova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp86">

               <speaker>DR. ANDREJA BARLE LAKOTA:</speaker>

               <p>Še enkrat naj pojasnim. Ko sem prvič govorila, sem predlagala februar. Februar pa
               zato, ker februar je tisti rok, ko se v šolskem življenju določajo ključne stvari,
               novi programi se sprejemajo, učni načrti in tako naprej, zato je bil februar. Potem
               ste me pa kasneje spraševali, ali bi bilo mogoče do konca leta, še posebej po
               razpravi gospoda Lisca, in sem rekla, vsaj do konca koledarskega leta nam dajte ta
               rok. To je bilo izhodišče razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp87">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej glasujemo… Ja, izvolite, kolega Lisec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp88">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, predsednica.</p>
               <p>Podprl bom vaš predlog sklepa kot predlog sklepa odbora. Glede na to, da je bilo prej
               rečeno, da je itak vseeno, mesec gor ali dol, bi pričakoval, v sklopu nekega
               prijaznega duha s strani koalicije, da podprejo ta predlog, kajti če je vseeno in če
               želimo razumljive roke, ne vem, kaj je bolj razumljivo, kot da odbor predlaga
               ministrstvu, da v roku po leta predlaga v javno razpravo, popolnoma sprejemljiv sklep
               odbora. Predvsem zato, ker imam občutek, da posamezni poslanci ne ločijo, kaj je
               javna razprava in kaj je javna predstavitev mnenj. Javna predstavitev mnenj, vemo,
               kaj je, ena faza možnosti postopka znotraj Državnega zbora. Javna razprava pa je,
               vsaj po moje, še malo širše in verjetno tudi malo prej kot pa javna predstavitev
               mnenj. Kajti javna predstavitev mnenj mora biti, ko imaš nek soliden osnutek že v
               rokah, javna razprava je pa v sklopu tega, ko ti še pripravljaš nek osnutek, ki naj
               bi šel v nadaljnjo fazo. Skratka, jaz ne vidim popolnoma nič slabega v sklepu
               številka 3, kot predlog sklepa odbora. Predlog sklepa številka 3 s strani poslanskih
               strank, pa z vsem dolžnim spoštovanjem, se mi zdi neko podpiranje lenobe in ga ne bom
               podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZIZŠIM-redna-10-2015-05-06.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MIRJAM BON KLANJŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj pa moramo čim prej zaključiti glasovanje, ker bomo morali zapustiti dvorano.
               Glasovanje o predlogu sklepa odbora poteka. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa preberem tretji sklep: Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino
               podpira namero Ministrstva za izobraževanje, znanost in šport, da v sodelovanju z
               deležniki, založniki, učitelji, starši, prej ste rekli tudi dijaki, pripravi ukrepe
               za dolgoročno izvajanje celovite učbeniške politike in postopno prenovi učbeniške
               sklade v osnovnih šolah. O tem naj - kaj zdaj, do konca leta ali do… ? / oglašanje v
               ozadju/ - do konca leta poroča Odboru za izobraževanje, znanost, šport in mladino. To
               je sklep, ki ga predlagajo poslanske skupine SMC, DeSUS in SD.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Nisem pa dala svojega prvega sklepa, da se v roku 3 tednov sprejme odločitev o
               rešitvi glede učbenikov, ker ga umikam, tako da o tem nismo niti sklepali.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda in 10. redno sejo odbora. Vsem se prav lepo
               zahvaljujem za sodelovanje in vas lepo pozdravljam. <title>Seja se je končala dne 6.
                  maja 2015 ob 11.50.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
