<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">AB8BD7F717D89874C1257EC70048DC3D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8C61202E0B196BFFC1257EEC004811E9</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=8C61202E0B196BFFC1257EEC004811E9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.OZK" n="5">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-10-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.OZK">
                        <orgName key="OZK">Odbor za kulturo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE  ODBOR ZA KULTURO </stage>
            <stage type="session">5. redna seja</stage>
            <stage type="date">(6. oktober 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Dragan Matić, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.02.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Pričenjam 5. redno sejo Odbora za kulturo. Vse članice in člane odbora vabljene ter
               ostale prisotne lepo pozdravljam.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani oziroma
               članice odbora poslanca mag. Branislava Rajića nadomešča poslanec Ivan Prelog,
               poslanca Saša Tabakovića nadomešča poslanec Kamal Izidor Shaker.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora: 1. točka – Predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o avdiovizualnih medijskih storitvah. 2.
               točka – Razno. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov v zvezi z dnevnim redom
               seje je določen takšen kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Obveščam vas vmes, da je odsotna tudi poslanka Ljudmila Novak in jo nadomešča
               poslanka Iva Dimic.</p>
               <p>Smo pri <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O AVDIOVIZUALNIH MEDIJSKIH STORITVAH – skrajšani postopek.</title> V zvezi s
               to točko ste prejeli naslednje gradivo, ki je objavljeno na spletni strani DZ.
               Predlog zakona, ki je objavljen v poročevalcu z dne 1. 9. 2015, mnenje
               Zakonodajno-pravne službe iz dne 22. 9. 2015, pripombe in predloge Gospodarske
               zbornice Slovenije z dne 28. 9. 2015 in pregled amandmajev z dne 5. 10. 2015. K tej
               točki sem vabil Ministrstvo za kulturo, Zakonodajno-pravno službo, Državni svet,
               Nacionalni svet za kulturo, Agencijo za komunikacijska omrežja in storitve Republike
               Slovenije AKOS, Gospodarsko zbornico Slovenije, Obrtno-podjetniško zbornico
               Slovenije, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zbornico
               založništva, knjigotrštva, grafične dejavnosti in radiodifuzije, Javni zavod RTV
               Slovenija, Proplus d.o.o., Infonet medija, GIZ SNAVP - slovenski neodvisni avdio in
               video producenti, Sindikat novinarjev Slovenije, Glosa - Sindikat kulture Slovenije,
               Društvo Novinarjev Slovenije, Združenje novinarjev in publicistov ter Društvo
               slovenskih pisateljev. Kolegij predsednik DZ je na svoji 35. redni seji dne 11. 9.
               2015 sklenil, da se Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakon o avdiovizualnih
               medijskih storitvah obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Odbor bo predlog zakona obravnaval na podlagi 126. člena Poslovnika. Rok za vlaganje
               amandmajev se je iztekel v sredo 30. 9. 2015. V poslovniškem roku so amandmaje
               vložile Poslanske skupine SMC, Desus in SD k 1., 2., 5., 6., 9., 10., 19., 20., 21.,
               22., 25., 26., 27. členu, za novi 27a. in novi 27b. člen in k 28. členu. Poslanska
               skupina NSi pa k 9. členu. Odboru predlagam, da po končanem glasovanju o amandmajih v
               skladu s tretjo alinejo 128. člena glasujemo o vseh členih skupaj. Ali kdo temu
               nasprotuje? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, o kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi predlagatelj predloga zakona
               podati dopolnilno obrazložitev k členu predloženega zakona? Izvolite, gospa
               ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp2">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vsem prav lep pozdrav. Želela bi povedati kaj je osnovni namen
               oziroma kakšni so razlogi za pripravo novele zakona.</p>
               <p>Gre za uskladitev z direktivo o avdiovizualnih medijskih storitvah. Evropska komisije
               je leta 2013 sprožila postopek presodnega postopka v zvezi s preverjanjem skladnosti
               zakona, ki je bil sprejet v letu 2009 in ugotovila, da obstajajo manjša neskladja, ki
               so v večjem delu terminološke oziroma nomotehnične narave. Ministrstvo za kulturo je
               na večji del pripomb oddalo prepričljive in utemeljene odgovore. Pri določenih
               rešitvah v zakonu pa je še naprej ostal dvom glede popolne skladnosti z direktivo.
               Zaradi tega je bil 31. maja 2013 v Bruslju opravljen bilateralni usklajevalni
               sestanke, na katerem je bilo dogovorjeno, da se pripravi ta novela zakona, s katero
               se bodo v celoti odpravila navedena neskladja. V primeru, da država tega ne stori smo
               pod grožnjo sodnega postopka. Če bi se ugotovila še kakšna neskladja, kar bi pomenilo
               velike kazni in tudi zamudne obresti, ki bi tekle od 2009 dalje, ko bi moral biti
               zakon sprejet in usklajen z direktivo.</p>
               <p>Drugi razlog je odprava vseh preostalih pomanjkljivosti. Gre za nomotehnične oziroma
               redakcijske pomanjkljivosti ter ustreznejša ureditev nekaterih pomembnejših
               vsebinskih področij. Tako, da smo na osnovi pripomb Evropske komisije malenkost
               popravili določbe o definiciji evropskih avdiovizualnih del. Potem, o pristojnosti
               Republike Slovenije na televizijskimi programi, ki se razširjajo preko satelitskih
               povezav. O sodelovanju med regulatornimi organi držav članic, o svobodi sprejemanja
               avdiovizualnih medijskih storitev iz drugih držav. O zaščit otrok in mladoletnikov
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v avdiovizualnih
               medijskih storitvah na zahtevo, o prepovedi avdiovizualnih komercialnih sporočil za
               zdravstvene dejavnosti in storitve, o prepovedi sponzoriranja poročil in
               informativnih programskih vsebin, o prepovedi televizijske prodaje alkoholnih pijač
               ter o pravici do kratkega poročanja v televizijskih programih.</p>
               <p>Na predlog Ministrstva za kulturo ter na osnovi pripomb iz javne razprave in
               predlogov Ministrstva za pravosodje in AKOS v postopku medresorskega usklajevanja se
               spreminjajo še naslednje zadeve: odpravljajo se vse preostale nomotehnične in
               redakcijske pomanjkljivosti zakona, ustrezneje se urejajo nekatera področja,
               pomembnejša vsebinska področja, in sicer, zaščita otrok in mladoletnikov v
               televizijskih programih in avdiovizualnih medijskih storitvah na zahtevo, pravica do
               kratkega poročanja v televizijskih programih, pravica javnosti do spremljanja
               najpomembnejših dogodkov, tematski televizijski programi, prenova kazenskih določb z
               nižanjem glob za posamezne kategorije prekrškov.</p>
               <p>Če je želja, da bi podrobneje obrazložila posamezne pomembnejše rešitve, boste to
               povedali. Sicer pa, da vam prihranim čas, tega ne bi sedaj, razen če bo želja potem.
               Povedala bi pa še naslednje, da je bil osnutek zakona poslan v predhodno mnenje tako
               italijanski kot madžarski narodni skupnosti ter romski skupnosti v Republiki
               Sloveniji, ki pa niso podale mnenja. Poleg tega je bil predlog zakona po uskladitvi z
               javnostjo poslan v medresorsko usklajevanje vsem ministrstvom in vladnim službam.
               Pripombe so podali Ministrstvo za izobraževanje, Ministrstvo za delo, družino in
               socialne zadeve, Ministrstvo za pravosodje in Ministrstvo za zunanje zadeve. Z vsemi
               navedenimi ministrstvi smo se tudi osebno sestali in v celoti uskladili vsa odprta
               vprašanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospa ministrica.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp4">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav tudi z moje strani!</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je kot vedno z vidika svojih nalog pregledala tudi ta
               predlog zakona in v okviru splošnih pripomb smo najprej ugotovili, da glede na takšno
               število sprememb bi predlagatelj moral pristopiti k oblikovanju novega zakona, ne
               samo novele. Nadalje, na več mestih smo ugotovili, da je tudi to besedilo
               nomotehnično nepravilno oblikovano. Za veliko stvari smo napovedali, da jih bomo
               korigirali v končni redakciji, to pomeni, pri oblikovanju besedila za objavo v
               Uradnem listu. Na več mestih smo opozorili tudi na nepravilno uporabo pogovornega
               jezika oziroma na nekatere sintagme, ki za zakonski jezik niso primerne. Gre namreč
               za to, da ko v zakonskem besedilu trčita zakonski jezik in slovnično pravilno
               oblikovano besedilo, na tem mestu pač prevlada pravniški jezik.</p>
               <p>Naše pripombe k posameznim členom so večinoma upoštevane v amandmajih koalicijskih
               poslanskih skupin, ostalo pa je še pet členov, na katere imamo pripombe, kjer ni
               podanih niti amandmajev niti niso dana pojasnila. Ali to lahko že zdaj ali potem
               pojasnim, ko se bomo ustavljali pri posameznih členih? Ali že zdaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Po moje lahko zdaj in potem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp6">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Prav.</p>
               <p>1. člen je 6. člen, ki spreminja 7. člen zakona. Obrazložitev je tudi v tem primeru
               zelo skromna, navaja pa, da gre za uskladitev z direktivo, ki naj bi zahtevala,
               citiram, "razmeroma enostaven in stalen dostop, ki ga mora ponudnik omogočiti, do
               Impresuma." Tu se nam je zastavilo vprašanje praktične izvedbe, kako se bo zagotovil
               ta neposreden in stalen dostop do Impresuma, saj po našem mnenju bi se to dalo
               izvesti le z neposrednim, se pravi, "online" dostopom. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Za primerjavo smo dali tudi Zakon o medijih,
               kjer drugače rešuje te zadeve, nobenega pojasnila do zdaj nismo dobili.</p>
               <p>Problem smo imeli tudi s 13. in v povezavi s 15. členom zakonskega predloga. 13. člen
               spreminja 22. člen zakona in govori o prepovedi avdiovizualnih komercialnih sporočil.
               Kot bo popravljen, naj bi se člen glasil takole: "Avdiovizualna komercialna sporočila
               za tobak in tobačne izdelke, zdravila ter alkoholne pijače urejajo posebni predpisi,
               če ni s tem zakonom določeno drugače." Drugi odstavek: "Avdiovizualna komercialna
               sporočila za zdravstveno dejavnost, zdravstvene storitve ali za izvajalce zdravstvene
               dejavnosti so prepovedana." Gre namreč za to, da po pojmovniku avdiovizualno
               komercialno sporočanje obsega tudi televizijsko prodajo. O televizijski prodaji pa
               govori spremenjeni 30. člen zakona, ki se bo glasil takole: "Prepoved televizijske
               prodaje. Televizijska prodaja zdravil, ki imajo dovoljenje za promet v skladu s
               predpisi, ki urejajo zdravila, in televizijska prodaja zdravstvenih storitev sta
               prepovedani." Drugi odstavek: "Televizijska prodaja tobaka in tobačnih izdelkov ter
               alkoholnih pijač je prepovedana." Po našem mnenju gre za neko nedoslednost ali pa za
               ponavljanje besedila. Namreč, oba člena, 1. člen, 22. člen je širši, prepoveduje
               avdiovizualna komercialna sporočila, vendar ta pojem zajema tudi televizijsko
               prodajo. Torej, če je obakrat prepovedano, pomeni, da se ponavlja. Če pa ni
               ponovljeno, in da naj bi avdiovizualna komercialna sporočila za tobak, tobačne
               izdelke, zdravila in alkohol urejali posebni predpisi, se je pa treba obrniti še na
               obrazložitev člena. 13. člen namreč pravi, da gre za uskladitev z direktivo, ki
               prepoveduje avdiovizualna komercialna sporočila za zdravila in zdravstveno dejavnost
               oziroma storitve, ki jih je mogoče dobiti le na recept - tega pojma mi nismo našli,
               ali je mogoče zajeti to, da gre samo za zdravila in storitve na recept, ali je to
               zajeto v pojmu, da imajo dovoljenje za promet, kar malce dvomimo. Hkrati pa 15. člen,
               obrazložitev 15. člena pravi, da ti posebni predpisi, ki jih zakon ohranja, niso
               dovolj jasni in določni. Tako bi pri teh dveh členih prosili za dodatno utemeljitev,
               pojasnilo oziroma za odstranitev vseh neskladij.</p>
               <p>V 18. členu opozarjamo na nomotehnično nepravilnost. Namreč, gre za definicijo, ki je
               kar vržena v nek člen, brez da bi bila opravljena navezava. </p>
               <p>Posebej izpostavljamo 19. člen, ki nima zadostnega pojasnila, ni obrazložitve in nam
               zato predlagateljev namen absolutno ni jasen. Njegova presoja pa je bila zaradi
               odsotnosti obrazložitve zelo otežena. Po našem mnenju gre namreč za stvari, ki bi
               morale biti urejene zgolj v predvidenem aktu vlade, ne pa v zakonu, ker se s tem
               preveč obremenjuje zakonsko besedilo. Tudi iz 1. člena zakona je razvidno, da naj bi
               zakon ozko določal le pravice, obveznosti in odgovornosti oseb, ki opravljajo
               dejavnost ponujanja avdiovizualnih medijskih storitev. Na tem mestu gre za strokovne
               zadeve, ki so v popolni pristojnosti Sveta za radiodifuzijo, ne določajo nikakršnih
               pravic in obveznosti, zato ni nobene potrebe, da so kot zakonska določba, saj urejajo
               le vsebino, ki ima sicer zakonsko osnovo. Glede pristojnosti sveta pa je ustrezno
               urejeno že v amandmaju. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Podobno, kot pri tem členu velja tudi za naslednji, 20. člen. Ni nam
               bilo namreč jasno, kakšen je namen predlagatelja, ker je obrazložitev člena
               nepravilno, njegovo vsebino, le povzela. Gre zlasti za določbo po kateri mora
               agencija pridobiti soglasje ministrstva za sprejem splošnega akta. In ta splošni akt
               naj bi določil tudi pogoje, pod katerem se programske vsebine lahko spreminja. Kot
               rečeno z vidika naših nalog tega člena nismo mogli preveriti, ker nam namen ni jasen.
               Posebej pa še opozarjam, da je v prehodnih določbah za to določbo predviden rok kar
               enega leta za pripravo ustreznega akta.</p>
               <p>Toliko bi bilo za zdaj, lahko pa še kasneje več. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Mislim, da je bilo to zaenkrat kar koristno, da se bo ministrstvo lahko vmes mogoče
               pripravilo pa bi potem ob obravnavi posameznih členov to mogoče še enkrat nekoliko
               predebatirali oziroma ta pojasnila s strani ministrstva poslušali, če se
               strinjate.</p>
               <p>Dobro, zdaj pa sprašujem če želi besedo predstavnik Državnega sveta, gospod Zoran
               Božič? Prosim, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp8">

               <speaker>ZORAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, najlepša hvala.</p>
               <p>Komisija Državnega sveta je obravnavala te spremembe zakona in predlog podpira.</p>
               <p>Mnenja smo, da prinaša nekaj pozitivnih novosti, če omenim samo eno, kar se nam je
               zdelo zelo pomembno in jo je na naši seji zelo dobro utemeljila gospa Tina Čuček,
               predstavnica AKOS-a, namreč z uvedbo tematskih programov, ki, kot je sedanje stanje,
               seveda onemogočajo slovenskim producentom, da bi kaj takšnega delali in na ta račun
               dvojno služijo pravzaprav tuji ponudniki teh storitev. No, to je pa izhodišče za našo
               pripombo, kajti ta določba bo pa pravzaprav neusklajena z aktualnim Zakonom o
               medijih, ki pa tovrstne tematske programe žal, ker zahteva celovitost ponudbe ne
               dovoljuje in je naše opozorilo, da pravzaprav imamo obstoječi Zakon o medijih z
               nekimi popravki iz leta 2006 sicer pa izhaja iz leta 2001, kar pomeni štirinajst let
               in je gospa Čuček zelo lepo povedala, sedanji Zakon o medijih sodi v analogno dobo,
               vsi pa dobro vemo, da smo v digitalni dobi. Se pravi eno metaforično ponazorilo, da
               je zelo nujno čim prej celovito pripraviti nov Zakon o medijih in tukaj je naša
               ključna pripomba, namreč, kot je lepo povedala gospa ministrica, danes se sprejemajo
               ti popravki zakona zaradi direktive Evropske unije, kot je rekla, zaradi morebitnih
               kazni Evropske unije, zaradi plačevanja zamudnih obresti. Po našem mnenju je pa
               seveda naloga slovenskega parlamenta, da sprejema zakone na lastno pobudo in takšne,
               ki bodo predvsem koristili Slovencem.</p>
               <p>Zato res apeliramo na Vlado oziroma na pristojno ministrstvo da čim prej in če
               pogledamo zdaj je eno leto nove vlade, ki pač obetajo in obetamo štiri leta
               delovanja, čim prej se lotiti celovite priprave novega Zakona o medijih ker dobro
               veste, da je to seveda zelo zahtevno področje, ki zahteva temeljito javno obravnavo
               in da se s tem ne odlaša. Se pravi, res plediramo za to, da se to čim prej
               naredi.</p>
               <p>Potem imamo pa pravzaprav en predlog v zvezi s tem aktualnim predlogom in sicer,
               glede na to, da je nekoč v zakonu že bilo določilo, ki je zahtevalo, da pri šokantnih
               prizorih v televizijskih poročilih novinar oziroma voditelj oddaje najavi, da bo pač
               nek prizor, ki je mogoče sporen, problematičen, ki je kasneje potem pri spremembi
               zakona izpadlo nekatere primerljive evropske države pa to poznajo. Se pravi, mi
               predlagamo in je bilo že celo v postopku predlagano ministrstvu s strani AKOS-a, da
               se to uvede pa je pač pri usklajevanju to izpadlo.</p>
               <p>In naša komisija torej predlaga v posvojitev odboru, če se boste strinjali naslednje
               popravke, torej, citiram, itak ste dobili po elektronski pošti. V 8. členu predloga
               zakona se doda nov drugi odstavek ni se glasi: "V sedmem odstavku 14. člena se na
               koncu odstavka za besedo "simbolom" doda vejico in doda besedilo "razen, če ni s tem
               zakonom drugače določeno."" Sedanji, drugi 8. člena postane tretji odstavek.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V 8. členu predloga zakona
               se dodat nov četrti odstavek, ki se glasi, to je pa ključno: "V 14. členu se doda nov
               osmi odstavek, ki se glasi: če se v informativnih programskih vsebinah pojavijo
               prizori, ki utegnejo škodovati telesnemu, duševnemu ali moralnemu razvoju otrok in
               mladoletnikov a so upravičeni s kontekstom <stage>(na primer prizori prometnih in naravnih
               nesreč ter njihovih žrtev, prizori vojne nasilja)</stage> mora biti pred njihovem
               predvajanjem objavljeno ustrezno ustno opozorilo voditelja oddaje gledalcem oziroma
               drugo ustrezno opozorilo." Stavki, ki sledijo se seveda ustrezno logično
               preštevilčijo.</p>
               <p>In še zadnje, v 25. členu predlaganega zakona se predlaganim spremembam 43. člena
               doda nova peta točka, ki se glasi: "Petič – v informativnih programskih vsebinah,
               pred pojavljanjem prizorov iz osmega odstavka 14. člena ni objavljeno ustrezno ustno
               opozorilo voditelja oddaje gledalcem oziroma drugo ustrezno opozorilo." To se pa
               seveda nanaša na kazenske sankcije in toke, ki sledijo se ustrezno preštevilčijo.
               Obrazložitev mnenja komisije je bilo, da je to koristna dopolnitev in vam to
               predlagamo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala tudi za vaše stališče.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Odpiram
               razpravo o 1. členu, želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje amandma poslanskih skupin koalicije k 1. členu.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 1. členu sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 2. členu, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o vloženem amandmaju? Zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje amandma poslanskih skupin koalicije k 2. členu.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi amandma k 2. členu sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 3. členu, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 4. členu, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 5. členu, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Dajem pa amandma na glasovanje in sicer amandma koalicije k 5. členu.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi amandma k 5. členu sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 6. členu, želi kdo razpravljati? Izvolite, gospa iz
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp10">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz samo sprašujem če bi ministrstvo lahko pojasnilo, tukaj so naše pripombe, ki so
               ostale nepojasnjene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp11">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Namen predlagane ureditve v 6. členu je, da mora ponudnik poleg enostavnega in
               stalnega dostopa, kar izrecno zahteva direktiva, zagotoviti tudi neposreden dostop,
               recimo preko svoje spletne strani.</p>
               <p>Iz tega razloga menimo, da je predlagana dikcija ustrezna in skladna z direktivo. Rad
               bi tudi opozoril, da je veljavna ureditev govorila samo o primernem načinu, kar se je
               pa v praksi izkazalo za ne najbolj jasno in določno, na kar nas je opozoril tudi
               nacionalni regulator AKOS, ki izvaja to določbo oziroma ta zakon. Zato smo želeli s
               tem členom izrecno napisati, da mora ponudnik zagotoviti dostop do <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               stalen in neposreden <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               način.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>To pojasnilo zadostuje? V redu, potem dajem na glasovanje amandma k 6. členu in sicer
               amandma poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi amandma k 6. členu sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 7. in 8. členu, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in
               zaključujem razpravo.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 9. členu, želi kdo razpravljati? Ja, gospa Dimic, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp13">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani predsednik, spoštovana ministrica in vsi ostali vabljeni
               gostje.</p>
               <p>K 9. členu je Poslanska skupina Nove Slovenje vložila amandma in sicer, gre v smer,
               da pri programskih storitvah na zahtevo, ki utegnejo škodovati telesnemu, duševnemu
               ali moralnemu razvoju otrok in mladoletnikov ni dovolj le ustrezni vizualni simbol v
               katalogu programskih vsebin, kot predlaga predlagatelj novele. Ocenjujemo, da bi se
               raven zaščite otrok in mladoletnikov s tem znižala. Primernejša se nam zdi sedanja
               ureditev, ki določa, da morajo biti te vsebine opremljene z ustreznim akustičnim in
               vizualnim opozorilom ter ustreznim vizualnim simbolom ves čas predvajanja
               vsebine.</p>
               <p>Zaradi navedenega razloga predlagamo sedaj veljavno besedilo, ki določa primerno
               raven zaščite otrok in mladoletnikov pri programskih storitvah na zahtevo .In bi
               prosila, ne nazadnje tudi ministrstvo da obrazloži zakaj so šli in v čem vidijo, da
               je večja zaščita otrok, če zvočnega opozorila ni več? Bi prosila tukaj razlago.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Želi ministrstvo dati razlago? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp15">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Razlaga je zelo enostavna. Treba je namreč izhajati iz narave dveh različnih
               storitev, ki jih ta zakon na podlagi direktive ureja. Na eni strani imamo linearne
               storitve, to so televizijski programi in na drugi strani imamo storitve na zahtevo,
               recimo video na zahtevo VOYO in podobno.</p>
               <p>Predlog zakona v skladu z direktivo na področju zaščite otrok in mladoletnikov določa
               strožjo zaščito pri televizijskih programih. Namreč, pri televizijskih programih je
               gledalec pridobiva programske vsebine na podlagi sporeda na katerega ne more
               vplivati. Zato je v temu primeru povsem normalno in logično in nujno, da je v vsakem
               primeru ves čas predvajanja na programski vsebini, recimo v nekem filmu ustrezen
               vizualni simbol, znak, pred začetkom predvajanja pa tudi akustični in vizualno
               opozorilo. Pri vsebinah na zahtevo pa uporabnik oziroma gledalec dostopa na drugačen
               način. On mora biti najprej na to storitev naročen, nato si jo sam izbere v katalogu
               programskih vsebin. Zato je popolnoma nepotrebno, da se v primeru vsebin, ki so na
               zahtevo in so v nekem katalogu shranjene, da se ves čas predvajanja v tistem filmu
               zagotavlja nek simbol. to je poleg tega ,da je to nepotrebno in čisto nič bolj ne
               ščiti otroke in mladoletnike je pa tudi takšna ureditev prinaša dodatne finančne
               obveznosti ponudnikom vsebin na zahtevo, na kar smo bili tudi že opozorjeni že pred
               pripravo te novele.</p>
               <p>Zato smo se odločili, da s predlagano novelo to nepotrebno zahtevo odpravljamo.
               Opozoril bi še to, da tudi predlagana ureditev je še vedno strožja od direktive.
               Direktiva pri vsebinah na zahtevo, ko gre za potencialno škodljive vsebine, ki lahko
               eventualno škodijo otrokom ne zahteva nobenih omejitev, torej nobenih znakov. Tako
               da, že sedaj s predlagano ureditvijo smo strožji.</p>
               <p>Če bi pa sprejeli amandma, predlagani amandma s katerim se torej ohranja obstoječa
               ureditev uveljavi bi pa samo še dodatno obremenili slovenske ponudnike, za tuje pa to
               ne bi veljalo. S tem bi bili slovenski ponudniki v<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> neenakopravnem položaju in s tem lahko tudi, mislim
               ureditev bi predstavljala negativne ovire za sam razvoj tega trga, distribucije
               spletnih vsebin oziroma vsebin na zahtevo preko storitev na zahtevo, vemo pa da se ta
               trg zelo razvija.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam, ureditev, ki jo predlagamo na povsem ustrezen način ščiti
               otroke, zato, ker vsak sam izbere vsebino. Torej nikoli vsebino na zahtevo ne začnemo
               na sredini gledati, vedno na začetku in to pa ta ureditev omogoča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>K besedi se je prijavila poslanka Anita Koleša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp17">

               <speaker>ANITA KOLEŠA (PS SMC):</speaker>

               <p>Spoštovana gospa ministrica, cenjeni poslanke in poslanci. </p>
               <p>Ko smo ocenjevali smiselnost sprejema amandmaja, ki ga je vložila Poslanska skupina
               Nove Slovenije – Krščanskih demokratov smo se pravzaprav precej nagibali k njihovi
               obrazložitvi in tudi namenu zaradi katerega j bil ta amandma vložen. Moram reči, da
               ta njihova obrazložitev, da vsebine na zahtevo niso namenjene otrokom in
               mladoletnikom temveč odraslim uporabnikom, ki zavestno izbirajo vsebine in imajo tako
               popoln vpliv na izbiro se nam zdi malce za lase povlečeno, če vemo, da lahko verjetno
               do teh vsebin pridejo tudi otroci oziroma mladoletniki. Ne vem, zakaj bi na zahtevo,
               torej vsebine na zahtevo n odpirali oziroma ne spremljali tudi otroci in
               mladoletniki.</p>
               <p>Tam obrazložitev glede nato, da je ta naša vsebina že v zakonu nekako širša, mislim
               še strožja zaščita je sicer vse lepo in prav malo pa se nam zdi tudi čudno, da bi
               podpirali obrazložitev da gre za neke dodatne finančne zahteve. Morda bi bilo prav,
               da bi pri takšni obrazložitvi tudi slišali za kakšne finančne zahteve oziroma za
               kakšno finančno breme gre v temu primeru.</p>
               <p>Moram reči, da mi smo vsekakor v Poslanski skupini SMC pa mislim da so tudi
               koalicijski partnerji v zvezi s tem imeli podobno razmišljanje, daje zelo prav, da
               otroke in mladoletnike dejansko zaščitimo pred vsebinami, ki utegnejo škoditi
               telesnemu, duševnemu in moralnemu razvoju otrok. Zato moram reči, da se naša
               poslanska skupina vsekakor nagiba k temu, da bi podprla ta amandma.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala gospe Aniti Koleša.</p>
               <p>Besedo ima Iva Dimic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp19">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sem se ponovno javila k besedi vendar veliko mojega razmišljanja je prevzela tudi
               gospa Koleša, ravno zato, ker vsebina na izbiro… Straši smo včasih v službi tudi do
               petih popoldne, šestih popoldne, dajte mi povedati, kako bomo nadzirali mladoletnike?
               Vsi pa jih želimo zaščititi.</p>
               <p>In vsekakor se ne strinjam s tem, mogoče ste se predstavniki ministrstva celo malo
               nerodno izrazili, bomo povzročili dodatne stroške ponudnikom teh storitev… Veste jaz
               vas razumem kot da je nekdo na vas pritisnil, moram pošteno povedati. Ko pa gre v
               dobrobit mladine, otrok, kaj se bo gledalo pa mislim, da mora biti v prvi vrsti
               njihova zaščita. In, če je to že do zdaj veljalo je razumeti, da res je nekdo nekam
               pritisnil moramo vsi skupaj stopiti in to podpreti, naš amandma, ker gre v smeri
               zaščite najbolj ranljive skupine, otrok in mladoletnikov.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala tudi gospe Dimic.</p>
               <p>Besedo ima gospa Violeta Tomić.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp21">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pozdravljeni vsi skupaj.</p>
               <p>V Poslanski skupini Združena levica se strinjamo, da je za vsebine odgovoren
               izključno ponudnik avdiovizualne vsebine ampak se moramo tudi vprašati kakšno vzdušje
               pa ustvarja takšne vrste cenzure, kot jo predloga Nova Slovenija? Mislim, ne le da
               mlade obvaruje sicer pred stikom s potencialno problematično vsebino ampak jih moramo
               tudi naučiti kritično razmišljati pa razumevati svet okoli sebe. In se tem tudi
               različne televizijske vsebine.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Golo moraliziranje in konservativna verska morala ne
               moreta in ne smeta biti odgovor na zastavljeno vprašanje. V bistvu potem se bližamo
               puritanskemu delu Združenih držav Amerika kjer je nasilje senzacionalistično
               prikazovano v resničnostnih šovih, goli deli človeškega telesa pa so največji greh in
               veliko pohujšanje, ki ga je treba skriti pred mladimi. Sploh pa ob internetnih
               vsebinah, ki so vsem dostopne je takšne vrste cenzura v bistvu brezpredmetna. Zato
               tudi mi amandmaja Nove Slovenije ne bomo podprli. Tudi ob obrazložitvi ministrstvo
               prizna, da je označevanje pretirano poseganje v vsebino. Treba je dodati, da je tudi
               moteče in ima vse širše negativne posledice. Zato bi morali tudi pri običajnih
               televizijskih programih opustiti pretirano označevanje in podobno kot pri vsebinah na
               zahtevo predlagati le kataloško označevanje. Se pravi že v naprej bodo vedeli kaj
               odpirajo. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Besedo ima, gospa Tina Čuček iz Akosa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp23">

               <speaker>TINA ČUČEK:</speaker>

               <p>Pozdravljeni.</p>
               <p>Jaz bi mogoče podala samo eno obrazložitev, bolj natančno mogoče bolj strokovno
               kakšna je razlika med enim in drugim načinom gledanja in sprejemanja. Agencija namreč
               je zelo veliko časa in energije namenila temu, da ohrani nivo zaščite otrok v tej
               javni razpravi, ki je bila v amandmajih, ki jih je dala tudi na 14. člen se je
               obrnila, žal ni prišel naprej in tudi na 15. člen. Agencija se strinja s tem
               predlogom, ki je zdaj podan. To je prvo stališče zato, ker označevanje tako kot je
               zdaj zamišljeno, zaščita otrok kot je zamišljena v tem zakonu v bistvu ne gre za
               cenzuro, ne gre zato, da mi lahko prepovemo neko vsebino ali ne, gre samo zato, da se
               da gor neka oznaka, se pove na podlagi nekih strokovnih kriterijev kdaj je vsebina še
               primerna za neko starostno skupino. In to velja za linearne ali pa za nelinearne
               storitve ane, programe. In v bistvu gre samo zato, da se straši odločijo ali želijo
               otroka pred, če govorimo o linearni televiziji, navadni televiziji, po deveti uri, po
               deseti uri, ko je gor seveda film, ki ima neko oznako in vam pove ta vsebina ni
               primerna za otroka do 12 let, vi se seveda pa lahko odločite ali bo šel spat ali bo z
               vami gledal televizijo. To je na linearni televiziji. In tam je oznaka predpisana na
               začetku in čez cel program, ker se program prekine imamo reklamni blok, imamo oglase,
               nekdo pride kasneje in zato je oznaka ves čas, ker ne morete vedeti kdaj bo kdo to
               linearno shemo vstopil in začel gledati televizijo. Pri storitvah na zahtevo pa ni
               takšnega programa, dejansko gre zato, da ti si seznanjen in to je bistveno kar
               agencija je poudarjala, bistveno je, da je gledalec starš ali otrok, kdorkoli dostopa
               do vsebine seznanjen, ko jo začne gledati, ker on jo vzame iz nekega kataloga, z
               nabora, on jo ima samo nek nabor oddaj in jih lahko zbira prosto, bom gledal ta film
               ali ta. In takrat, ko ga izbere takrat po mnenju agencije je pomembno, da ima starš
               ali otrok informacijo za kakšno vsebino gre. Enak nivo zaščite je s tem po našem
               prepričanju dosežen, ker potem, ko ga enkrat gleda že ve kaj gleda ne more vstopiti
               na sredini, vedno vstopi na začetku, ker je storitev takšne vrste. Zato agencija
               meni, da, če na začetku poveš gledalcem to je pa storitev, ki ni primerna za otroke
               do 12 let se enako kot na televiziji, ko jih redno gledate lahko starš odloči, ne
               tega ne boš gledal ali pa ja to boš gledal. V nobenem primeru pa zakon ne prepoveduje
               predvajanja teh programov, da smo si na jasnem. To ni cenzura, to je obveščanje
               staršev, ki se potem odločijo to je namen pravzaprav zaščite otrok. Najlepša
               hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo ima, gospod Zoran Božič iz Državnega sveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp25">

               <speaker>ZORAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, oglasil sem se zato, ker pač boste odločali vi ne spoštovani poslanci in poslanke
               in je očitno neka dilema. Je bila pa ravno pri tej točki tudi na naši komisiji kar
               precej govora. No jaz, ki sem tudi šolnik ne kot nekateri od vas pa sem tudi malo
               povprašal danes v razredu pa kolega in kolegice, ker me res zanimalo kaj je z vsemi
               temi opozorilnimi zadevami in zdaj, če pogledate na Švedskem seveda se bojijo
               nasilnih prizorov, ker kvarijo otroke. V Združenih državah Amerike se bojijo<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> erotičnih prizorov, ker
               kvarijo otroke, pri nas obojega. Mi imamo te opozorilne znake, zdaj pa seveda z
               mojega zornega kota zadeva taka v bistvu, če pa pogledate ravno ta novela zakona
               seveda pa predvideva znižanje z 21.00 na 20.00 uro, se pravi predvajanje takih
               programov, če bi bil zakonodajalec, če bi res mislil, da je to korist otrok seveda ne
               bi dajal tistega znaka. Bom povedal zakaj, ampak bi prepovedal predvajanje recimo do
               22.00 ure zvečer, ko recimo v neki normalni družini gredo otroci spat. To bi bilo
               realno, to bi bilo učinkovito. Kaj se pa dogaja s tem znakom, dejansko kolegice so
               rekli, ki bolj gledajo televizijo tudi čez dan kot jaz, da se ta znak seveda pojavlja
               tudi čez dan, seveda s kakšnim, bi se v bistvu ne smem, če prav razumem zakonodajo.
               Bo povedala gospa. V glavnem kar pomeni, da seveda v bistvu televizijski ponudniki
               delajo reklamo za svoje programe v terminih, ko vsi lahko gledajo se pravi tudi
               otroci stari 10 let zato, da bodo pol, ker je to plačljivo, komercialno zato, da bodo
               potem zvečer ali kadarkoli še bolj gledali oziroma se naročila. Tako stvar deluje,
               tako deluje trg in tukaj se globo strinjam s spoštovano poslanko Dimic, da seveda
               argument z ministrstva, da je to ceneje je grozljiv. Se pravi odloča kapital ne pa to
               kar mi mislimo, da je dobro za naše otroke ampak tukaj pa se strinjam s spoštovano
               predstavnico Združene levice, poglejte jaz imam že nekaj kilometrine in prvi
               pornografski prizori, ki sem jih doživel sem jih začasa železne zavese, da se
               razumemo v 7 razredu osnovne šole smo šli na izlet v Celovec, meja je bila relativno
               odprta, ne samo naša primorska in smo tam osnovnošolci 7 razred imeli neko revijo smo
               videli pač, v neki reviji v Celovcu, v neki trgovini so našli sošolci trdo erotiko.
               In to je bilo prvič. Se pravi sem imel 7 razred, 14 let, ko sem se jaz takrat
               seznanil. Danes poglejte, danes pa mladostnik in starši tega ne morejo nadzirati, ne
               morejo kontrolirati. Če mu vi prepoveste dostop do televizije ali takšne kot je
               rekla, gospa Čuček, ki teče ali takšne na zahtevo pa gre na računalnik, pa gre na
               pametni telefon, se pravi na noben način vam ta znak ne bo deloval, kvečjemu obratno
               vsi poznate, da sveto pismo je nekdo bral samo zato, ker je pisalo, da je nekaj
               prepovedano. Prepovedan sad je najslajši. Kaj pa, če deluje takole in nimamo nobene
               raziskave, ministrstva bi moralo se sklicevati na neko sociološko, psihološko
               raziskavo, kaj pa, če ta znak pomeni ravno to za mladostnika aha, to oddajo bom pa
               gledal. To oddajo pa iščem, če mi pa starši preprečijo bom šel pa sam, ker otroci
               niso neumni na računalnik pa si bo to pogledal. Skratka jaz trdim, da je ta znak kot
               je rekla kolegica dejansko velika hipokrizija in nima nobene vloge, če ima vlogo je
               to prestavljanje programov na kasnejši čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala tudi za to stališče.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati na ta člen ali pa na amandma. Ugotavljam, da ni interesa in
               dajem na glasovanje amandma k 9. členu in sicer amandma Poslanske skupine NSi.
               Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajam na razpravo k 10. členu. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Na
               glasovanje dajem predlog koalicije k 10. členu. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa odpiram razpravo od 11 do 18. člena kjer ni vloženih amandmajev. Želi kdo
               razpravljati? Mislim, da želi najprej, želi predstavnik ministrstva potem mogoče pa
               še predstavnica Zakonodajno-pravne službe besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp27">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi podal dodatno obrazložitev k 13. členu v zvezi z pripombo Zakonodajno-pravne
               službe, da ni <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               popolnoma jasna razmejitev med prepovedjo avdiovizualnih komercialnih sporočil po 22.
               členu osnovnega zakona in prepovedjo televizijskega oglaševanja in prodajo po 13.
               členu zakona, ki naj ne bi bila tudi dovolj jasno obrazložena k, v obrazložitvah
               predlogu zakona. Mi s predlagano spremembo 22. člena, torej s tem dostavkom, če ni s
               tem zakonom določeno drugače hočemo povedati, da res drži, da avdiovizualna
               komercialna sporočila vključujejo, torej od oglaševanja in televizijske prodaje.
               Ampak in, da so ta vprašanja rešena s posebnimi predpisi. Ti posebni predpisi so pa
               predpisi s področja Ministrstva za zdravje. Problem pa je, ker ti predpisi
               uporabljajo drugačno terminologijo kot jo uporablja naš predlog zakona in katero
               uporablja tudi direktiva o avdiovizualnih medijskih storitvah in recimo o konkretnem
               primeru smo ugotovili, da ti posebni predpisi s področja zdravstva, ki urejajo tobak,
               zdravila, alkoholne pijače v določenih primerih ne omenjajo izrecno televizijske
               prodaje zato smo morali določiti prepoved televizijske prodaje v spremenjenem 30.
               členu in mi smo ocenili, da, če želimo, da je zakon notranje sklade moramo dodati
               obvezno ta dostavek, če ni s tem zakonom drugače določeno. In določeno je drugače v
               30. členu, ki pa eksplicitno ureja samo televizijsko prodajo. Med drugim je na to
               opozorila tudi evropska komisija, oni so seveda pri notifikaciji te direktive
               pregledali tudi predpise s področja zdravstva in so rekli ne vem recimo konkretno so
               ugotovili, da področje, predpisi s področja tobaka, ki so v pristojnosti Ministrstva
               za zdravje eksplicitno ne prepovedujejo televizijske prodaje tobaka. Mi smo imeli
               poseben usklajevalni sestanek z Ministrstvom za zdravje, ki so nam to potrdili. In so
               tudi in so se tudi zavezali, da pri spremembah svoje zakonodaje na to bolj pozorni.
               Eksplicitna televizijska prodaja ni omenjena. </p>
               <p>Glede, pri istem členu je bila tudi pripomba, da posebni predpisi, to je že stara
               pripomba, da posebni predpisi ne urejajo avdiovizualnih komercialnih sporočil ampak
               zlasti pogoje za razširjanje teh sporočil. Spet ponavljam mi smo pri ureditvi tega
               področja že leta 2011 pa tudi sedaj sodelovali z Ministrstvom za zdravje, imeli
               veliko usklajevalnih sestankov in uredili ta vprašanja tako, da so tudi v skladu z
               njihovimi predpisi in tudi Ministrstvo za zdravje na ta končni predlog, ki ga imamo
               zdaj pred sabo ni imelo več pripomb. Glede vprašanja oziroma pripombe ali so zdravila
               na recept, torej dikcija kot jo uporablja direktiva ali so zajeta v dikciji zdravila,
               ki imajo dovoljenje za promet kar naj bi bilo sporno. Tudi na to vprašanje smo dobili
               od Ministrstva za zdravje odgovor, da, če želimo, da naš zakon ne posega v njihovo
               področje mora biti takšna dikcija in moram povedati, da ravno področje zdravil je
               bilo pod zelo podrobnim pregledom in zdravstvene dejavnosti in storitev, podrobnim
               pregledom komisije evropske in, da na tako kot je sedaj urejeno mi smo jim seveda
               predhodno že tudi poslali ta zakon o pregled in niso imeli pripomb. Tako, da mi
               ocenjujemo, da je to področje urejeno povsem ustrezno, skladno z pravnim sistemom
               Republiki Sloveniji in v skladu z direktivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, gospodu Jezovšku za njegova pojasnila. Želite še vi besedo, gospa.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp29">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz se opravičujem. Jaz imam občutek, da po nepotrebnem zapletate in, da zakon ni več
               določen niti jasen niti razumljiv. Pravite, da posebni predpisi tega ne urejajo.
               Potem je brez potrebe, da se vi na njih sklicujete, če so avdiovizualna komercialna
               sporočila za tobak, tobačne izdelke, zdravila in alkohol prepovedana naj se tako
                  zapiše<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> in to samo v
               enem členu. Poleg tega je po mojem prepričanju ta zakon matičen zakon za urejanje teh
               komercialnih sporočil. Torej, če želi predlagatelj – tu pa še vedno nisem mogla
               izluščiti, kakšna je sploh želja Vlade kot predlagateljice, ali se vse reklamiranje
               prepove ali ne. Predlagala bi, da se uskladita 22. in 30. člen z eno kratko, jasno
               dikcijo, ali je dovoljeno ali je prepovedano. Nadalje, glede zdravil velja podobno.
               Če direktiva zahteva, da je prepovedana televizijska prodaja le tistih zdravil, ki se
               lahko izdajajo samo na recept, naj se to zapiše. Tako se zadosti tudi ustavi, ki
               zahteva, da so zakoni jasni, razumljivi in določni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Gospa ministrica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp31">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Mislim, da je tu treba vseeno upoštevati stališče Ministrstva za zdravje, ki meni, da
               bi sicer posegali v njihove določbe, če bi to skupaj spravili v en koš. Tako da jaz
               se bojim, no, da ta zadeva potem ne bi bila več jasna. Moram povedati, da so vse te
               določbe, torej, da so šle tako čez vsa ministrstva, da so šle čez zakonodajno službo
               vlade, res pa, da so tukaj zelo različna stališča dostikrat. Tu so težave, ker
               zakonodajna služba vlade, tudi služba državnega zbora, zakonodajna, dostikrat nimata
               enakih stališč. In tu smo na ministrstvih dostikrat v precepu, ker moramo poslušati
               oziroma upoštevati, ko damo zakon na vlado, moramo upoštevati službo vlade za
               zakonodajo, ko pa pride zakon v parlament, so pa navodila včasih povsem diametralna.
               Tako imamo tu resnično težave. Mi se sicer zahvaljujemo in smo sledili tudi sicer
               zakonodajni službi, tam smo pač tisti zakonodajni službi, tukaj tej zakonodajni
               službi, vendar se pa tu bojim, no, da bi pa res posegli v področje Ministrstva za
               zdravje in v tisto zakonodajo. Tako tu resnično prosim, no, da se to tudi upošteva,
               ker ta usklajevanja so bila res zelo široka, tudi s pravosodnim ministrstvom smo se
               kar precej usklajevali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Dobro, če Ministrstvo za kulturo vztraja, potem zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 19. člen… <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Se opravičujem, nisem videl gospoda
               Žbontarja, ki bi rad povedal nekaj na odprte člene. Izvolite, gospod Žbontar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp33">

               <speaker>MATJAŽ ŽBONTAR:</speaker>

               <stage>(Matjaž Žbontar, Gospodarsko interesno združenje slovenskih neodvisnih
               producentov.)</stage>
               <p>Najprej bi se zahvalil, prvič, vam za besedo, drugič pa se mi zdi malo čudno, da
               Ministrstvo za kulturo ni upoštevalo prav nobene naše pripombe, ki že dosti let
               opozarjamo na nepravilnosti na naši AV sceni. Gre za 18. člen ZAVMS, ki sploh tu ni
               omenjen in ki zahteva od izdajateljev medijev, da do konca februarja pošljejo
               ministrstvu, pristojnemu za medije, in agenciji razčlenjene podatke o programu za
               preteklo leto. To se nam zdi zelo ohlapen rok, kajti vsi že vejo 1. januarja, kaj se
               je predvajalo v letu prej. Predvidevali smo krajši rok za razčlenjene podatke, pa
               tudi, seveda, zelo jasno dikcijo, kaj so to razčlenjeni podatki. Namreč, do zdaj vsi
               izdajatelji medijev AKOS, in prej APEK, pošiljajo podatke konec februarja na dveh
               straneh povprečno, nekateri celo manj, kjer so navedeni samo procenti, koliko teh
               del, koliko evropskih, koliko neodvisnih, koliko slovenskih in tako naprej so
               predvajali v svojih programih, in to v procentih, kot sem rekel. Procenti pa vedno
               nastanejo iz celote. Ker je nadzor za prejšnje leto narejen tako na temelju letnega
               oddajnega časa, se potem zgodi to, da jih čez 6 mesecev pozivajo ali pa pozovejo, naj
               oddajo razčlenjene podatke. Tu se zdaj ne ve, ali so že takrat ob prvi oddaji morali
               dati razčlenjene podatke<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ali pa so dobili še 6-mesečni odpustek, potem ko agencija
               začne to preverjati, traja še naslednjih 6 mesecev, tako da traja en nadzor za eno
               leto ponavadi eno leto in pol ali dve leti. To je konstantna zmešnjava, kar se tega
               tiče, zaradi tega, ker nikakor ne moremo dobiti potem podatkov o predvajanem
               programu, vseh izdajateljev v Republiki Sloveniji. Kako to rešiti in na kakšen način
               to razumeti, pa najbolj pove slovar slovenskega jezika. Namreč, razčlenjeni podatki
               ali razčlenitev nečesa pomeni razdeliti celoto na zaključne dele, ugotoviti sestavne
               dele česa, razčleniti do najmanjših podrobnosti. Če bi vsi izdajatelji že do konca
               februarja dali razčlenjene podatke na ta način, potem ne bi bilo nikakršnih dilem
               več, kaj je kdo predvajal v preteklem letu. To je, kar se tiče 18. člena. Čudimo se
               Ministrstvu za kulturo, da pri tem ni moglo naših pripomb sprejeti, zaradi tega, ker
               smo želeli samo eno spremembo – poslati ministrstvu, pristojnemu za medije, in
               agenciji razčlenjene podatke, z natančno predvajano programsko shemo Impresum o
               doseženem deležu evropskih AV del v letnem oddajnem času za preteklo leto. Znotraj
               tega deleža morajo biti posebej prikazani podatki o obsegu letnega oddajnega časa,
               podatki o deležu lastne produkcije slovenskih AV del ter avdiovizualnih del
               neodvisnih producentov in podatki o deležu novih avdiovizualnih del iz drugega
               odstavka 17. člena tega zakona. To se nam zdi nesprejemljivo, da ne moremo dobiti
               podatkov, verodostojnih, in da agencija potem procesira podatke, ki jih potem šele
               dobi od njih, tako dolgo časa. Bili so pa tudi precedensi, ko, recimo, AKOS ni
               zahteval od javne televizije podatkov za leto 2013. Mi smo jih poskušali dobiti in
               zahtevali preko javnega pooblaščenca, da bi te podatke dobili, preko pooblaščenca za
               informacije na TV, da bi dobili te podatke, in so nam odgovorili, da če agencija, ki
               je za to pristojna, ni od njih zahtevala podatkov, potem jih tudi mi nimamo pravice
               dobiti in naj si jih najdemo sami. Ker gre za podatke, ki so ekstremno pomembni za
               vse kvote v medijskem prostoru, apeliram na to, da se to že enkrat razčisti in da so
               vsi dolžni to oddati, kajti danes v elektronski dobi pa res ni težko dobiti podatkov
               takoj.</p>
               <p>To je vse, kar imam na to temo za 18. člen povedati. Povedal bi pa še to, da v 7.
               členu ZAVMS, ki predvideva v šestem odstavku, da morajo vsi izdajatelji natančno ob
               vsaki oddaji, ki jo dajejo ven, narediti Impresum teh programov, in da se to že leta
               in leta ne izvaja zaradi tega, ker agencija, AKOS, smatra, da si s temi podatki ne
               more nič pomagati, je pa druga stvar, ki onemogoča pravičen in konkreten nadzor nad
               izdajatelji medijev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Želi kdo dati pojasnila k temu? Ministrstvo za kulturo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp35">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>To pojasnilo se ni nanašalo na 18. člen predloga zakona, ampak smo se očitno vrnili
               nazaj na 12. člen, ker obveznost poročanja izdajateljev ureja 18. člen veljavnega
               zakona, ampak to je 12. člen predloga zakona, tako se zdaj vračamo. Bi pa kljub temu,
               če dovolite, podal nekaj pojasnil.</p>
               <p>Glede tega, da se pripomba, ki naj bi natančneje in jasneje uredila to obveznost
               poročanja, spremenila. Mi smo z 12. členom predloga novele spremenili veljavni 18.
               člen in bolj jasno določili to obveznost, zlasti smo natančneje in jasneje opredelili
               relevantni oddajni čas. To področje smo uredili v sodelovanju z AKOS, ki to ureja. In
               tu smo videli, da je bil sedaj pri izvajanju glavni problem.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zadeve, na katere je opozarjal gospod
               Žbontar, se pa predvsem tičejo nekih konkretnih težav in problemov, ki se kažejo pri
               njihovem delu oziroma v postopkih, ki jih imajo z AKOS. Tega pa seveda zakon ne more
               rešiti. Poudarjamo, da predlagana ureditev, s katero smo zdaj spremenili 18. člen, je
               boljša in povsem ustrezno ureja to področje. Pripomba, da bi moralo biti poročanje
               prej – zdaj imamo napisano, do konca meseca februarja. Moramo se zavedati, da gre za
               poročanje o izvajanju letne kvote, torej, izdajatelj mora imeti neko minimalno
               obdobje, da to poročilo pripravi. In dva meseca se nam zdita povsem dovolj dolg čas.
               Ne vem, nam se zdi, da je to ustrezno urejeno, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Najprej ima besedo gospa Čuček iz AKOS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp37">

               <speaker>TINA ČUČEK:</speaker>

               <p>Samo kratek komentar.</p>
               <p>Kot je kolega z ministrstva povedal, gre za letne kvote. In potem se pregleduje,
               agencija, ko gre v nadzor, podatke. Res je, kaj so ti razčlenjeni podatki, ni točno
               določeno. Agencija, če bi zakonodajalec predlagal drugačno ureditev, tudi ne bi
               nasprotovala bolj rednemu poročanju, da bi, recimo, dobili parcialne podatke,
               mesečne, trimesečne, karkoli. Ker na koncu izdajatelji pa so dolžni poročati in
               dosegati letno kvoto, na koncu bi agencija pač to nekako parcialno seštela. Nam bi
               to, recimo, zelo olajšalo nadzor, ker morate vedeti, da ko vi na koncu leta,
               februarja, dobite maso podatkov, gre za blazno število oddaj, blazno število
               podatkov, zelo veliko podatkov, ki jih potem morajo nadzorniki pregledati. Se pravi,
               agencija ne bi nasprotovala in bi tudi mogoče uvajanje nekega poročanja, ki bi bilo
               sistematično in tudi za neko krajše obdobje. To bi nam dejansko olajšalo nadzor in bi
               tudi verjetno skrajšalo postopke, čeravno bi se gledalo za celo leto nazaj, ampak bi
               jih lahko že parcialno vmes pregledovali in na koncu leta hitreje potegnili nek
               rezultat pod črto. V teoriji bi bilo možno tudi tako, neke letne kvote pregledovati.
               Na koncu pa seveda govorimo o letni kvoti, tega se pa moramo zavedati. Nek izdajatelj
               ima pravico skozi celo leto, mogoče en mesec ne doseže nekega deleža, drugi mesec pa
               ga, ampak šteje letna kvota.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala za to pojasnilo s strani AKOS. Kakor vidim, AKOS ne nasprotuje temu predlogu
               gospod Žbontarja.</p>
               <p>Besedo ima gospod Grčar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp39">

               <speaker>CENE GRČAR:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Najprej bi se zahvalil odboru in predsedujočemu za vabilo na to sejo. Mislim, da je
               to prvič, da je naša družba vabljena na sejo, na kateri se obravnavajo predpisi, ki
               se nanašajo tudi na nas.</p>
               <p>Upam, da ne bom preveč čustven, ponavadi se mi to zgodi, ampak se bom skušal
               zadržati. Gospod Žbontar ne zamudi nobene priložnosti, da ne bi opozarjal v tej
               državi, da je vse narobe na področju AV in televizije. Kolega Filli bo vedel
               povedati, da je tudi javni zavod RTV Slovenija večkrat deležen dopisov o kršitvah, o
               lažnivih poročilih, celo kazenske ovadbe, mislim, da so bile. Skratka, ne zamerite.
               Uvodoma bi samo par besed o tem, potem bom pa prešel na bistvo. GIZNAUP kot
               gospodarsko interesno združenje, to sta dve firmi. Ena je od gospoda, ki je tamle
               prisoten, drug član GIZ in edini še poleg njegove firme je Videoprodukcija Kregar, to
               je ta skupina domnevnih žrtev sistemskega "vse je narobe pri nas". Za začetek.</p>
               <p>Kakšen je namen pritiskov, ki jih ta GIZ ustvarja tudi s temi predlogi, da naj bi
               malodane moral v stilu cenzure vsak izdajatelj vnaprej oddajati program, ki ga bo
               vrtel, mi ni jasno, lahko si pa mislim, kaj je. Mislim, da je edini pritisk ta, da bi
               se povrnili stari časi, ko so določene skupine producentov v državi pač na nekih
               sistemskih virih financiranja živele, in tega pač ni več in tega tudi ne bo več.
               Zadnji film, kolikor sem si ogledal včeraj na spletni strani Filmskega sklada, od
               gospoda Žbontarja, ki je žrtev, je film, in edini, ki bi ga lahko teoretično vrteli,
               Slovenija, od kod lepote <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> tvoje, simbolni naslov.</p>
               <p>Vir vsega zla, če sem že pri besedi, bom kar sedaj izkoristil, ker to kar boli
               izdajatelje v Sloveniji ni na dnevnem redu oziroma ni v predlogu zakona. Eden glavnih
               virov pa je napačni prevod evropske direktive glede kvot. Slovenski zakon določa zelo
               preprosto, recimo za evropske kvote, najmanj 50 % vseh programskih filmov mora biti
               evropskih in pika. Tega direktiva ne določa. Direktiva določa, da države članice z
               ustreznimi sredstvi zagotovi, da v primerih, ko je to izvedljivo izdajatelj. To je
               treba doseči postopoma in sicer na osnovi ustreznih meril. Sedaj se vprašajte,
               članica EU, ki ima 20 milijonov prebivalec ali je jezikovno specifična, recimo
               Anglija, ona lahko producira programske vsebine, ki bodo evropske kvote, hkrati jih
               bomo lahko prodajali v tujino. Zahtevati od Slovenije, kjer je trg velik kot je, kjer
               je tehnologija razvita tako kot je, ko imamo že nekaj let med najbolj gledanimi
               izdajatelji tuje izdajatelje, ki oddajo iz tujine so namenjeni slovenskemu trgu, ker
               imajo podnapise in imajo lokalne oglase in niso po jurisdikcijo v Sloveniji in tudi
               ne bodo. Prej vas je skrbelo za pravice, za interese mladoletnikov, kako pa boste
               nadzirali te izdajatelje, ki so praktično slovenski in so videti kot slovenski a
               vendar niso? Kaj hočem reči? Hočem reči, da je evropske direktive potrebno razumeti
               in prilagoditi primerno okolju. Mi nismo Anglija, mi nismo Nemčija in vendar smo mi
               edini, ki imamo tako preprosto prevedeno direktivo. Prej sem vam povedal z ustreznimi
               sredstvi, ko je to izvedljivo sorazmerno, pri nas je 50 % mora biti in pika. Seveda
               ne zagotavljamo in ne moremo zagotavljati vseh kvot, jih ne. Mislim, da smo mi edini
               Proplus oziroma ena od televizije, ki je "fasala" najhujšo kazen, ker je o kvotah
               poročala resnično, <stage>/ nerazumljivo/</stage> nismo dosegli in smo "fasali" kazen, mislim da
               edini. Kvote je nemogoče doseči. Da vam še eden primer povem. Še danes čakamo na
               odgovor Ministrstva za kulturo AKOSA in Sveta za radiodifuzijo, ker smo jih prijazno
               vprašali kot strokovni organ v tej državi, kaj nam je slovenskim izdajateljem
               narediti, ko damo vsako leto razpis, na katerega vabimo, da se vendarle prijavijo ti
               neodvisni producenti. Letos mislim, da nismo dobili nobene ali niti eno, lansko leto
               pa smo dobili štiri AV dela v predvajani in vsa smo z veseljem odkupili in
               predvajali. Seveda gospod Žbontar bo sedaj povedal svoje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Najprej bo svoje povedal gospod <stage>/ nerazumljivo/</stage>, ki ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp41">

               <speaker>MAG. MARKO FILLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz nisem nameraval v tej smeri polemizirati dalje. Lahko sicer kolega
               popravim, da kvote je možno doseči in mi jih dosegamo. Je pa res, da to niso kvote,
               ki izhajajo iz premiernega predvajanja in prve ponovitve kot bi si neodvisni
               producenti to želeli, to pomeni, da bi te kvote bile dejansko realizirane sproti
               vsako tekoče leto, ampak se te kvote doseže, da žal ponovimo dela neodvisnih
               producentov, ki so tudi iz arhiva. Zakon v tej smeri tega natančno ne določa in ta
               večletni spor izhaja iz različne interpretacije določila Zakona o medijih. Strinjam
               pa se s kolegom iz Proplusa, da dejansko, če bi brali na ta način kot to berejo
               neodvisni producenti Slovenija teh sredstev ni možna zagotoviti torej vsi mediji tega
               ne moremo. Mislim pa, da pri kvotah lahko tako kot sedaj to interpretiramo tudi kot
               AKOS korektno to nadzoruje, povsem ta določila spoštujemo in v tej smeri
               delujemo.</p>
               <p>Jaz, če smem, sem želel dati komentar k 16. členu tega zakona, ki se nanaša na 32.
               člen in sicer govorimo o kvotah oglaševanja. Pozdravljam spremembo, ki se v četrtem
               odstavku pojavlja in sicer, da je možna tako imenovana kros promocija oziroma
               promocija posameznih programskih vsebin na ostalih kanalih torej na prvem smemo
               oglaševati drugi kanal, na drugem smemo prvi kanal in to nam ne gre v kvote za
               oglaševanje. Radiotelevizija je sicer v pripombah na ta zakon predlagala, da bi se
               ukinila dodatna omejitev, ki je nastala s sprejetjem Zakona o avdiovizualnih
               storitvah, mislimo da je bilo leta 2011, ko se je Radioteleviziji dodatno zmanjšalo 2
               minuti oglaševanja vsako uro in sicer zato, da lahko kompenziramo sredstva, ki jih
               potrebujemo za izvajanje javne službe. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Namreč tržna dejavnost na Radioteleviziji Slovenija,
               ki nam prinese približno 25 milijonov evrov vse skoraj v celoti nameni javni službi,
               to pomeni, da nedoseganje prihodkov tudi pri tržni dejavnosti se odraža na drugi
               strani na krčenju stroškov za javno službo. Nekoliko nenavadna je utemeljitev
               ministrstva, ki pravi, da povečevanje komercialnih prihodkov Radiotelevizije ni
               potrebna, ker se tako ali tako financiramo iz javnih sredstev, tako da je bila
               razprava o višini RTV prispevka, je pa odgovor negativen na korekcijo RTV prispevka
               temeljil na tem, da tako ali tako lahko več zaslužimo na tržni dejavnosti. Praktično
               smo nekako omejeni tako na javnih sredstvih kot na tržni dejavnosti. Tukaj prihodkov
               ne moremo povečevati.</p>
               <p>Jaz sicer razumem stališče v smislu, da se RTV ne sme komercializirati v smeri, da bi
               zaradi večjega izkupička iz oglaševanja lahko imela več prihodkov in bi zato programe
               v tej smeri usmerjala, ampak jaz lahko povem, da ne glede na tržno ali netržno
               usmeritev posameznih organov smo mi samo s tem določilom letno izgubili 2 do 3
               milijone evrov, ne da bi karkoli spremenili programsko shemo ali pa, da bi se bolj
               ali manj komercializirali ali dekomercializirali. Vendar spoštujem odločitev, glede
               na to, da imamo javna sredstva lahko to razumem.</p>
               <p>To, kar najbolj pogrešam v tem trenutku pa je, da se iz kvot oglaševanja ni izvzelo
               promocijo kulture in športa. O tem smo se večkrat pogovarjali. To pomeni, da bi iz
               teh omejitev torej radiotelevizija oziroma televizijski programi omejeni zgolj s
               sedem minut oglaševanja na uro v primerjavi s komercialnimi televizijami, ki jih
               imajo 12, da bi iz teh sedmih minut lahko izrezali vsaj promocijo kulturnih in
               športnih prireditev. Mislim, da bi to lahko bil eden doprinos k promociji teh
               področij, ki ne bi nikakor vplival ne na komercializacijo naših programov ali na
               kakršnekoli druge strahove, ampak da bi to lahko bilo nekaj kar bi k večjem ojačilo
               ti dve področji, o katerih veste, da prostovoljci in mnoge društvene organizacije
               vlagajo veliko truda in zelo težko pridejo do oglaševanja v masovnih medijih, ker je
               oglaševanje na televiziji predrago. Mi seveda si težko privoščimo, da bi se odrekli
               plačanim reklamam znotraj te kvote, da bi lahko po kakšnih zelo ugodnih cenah
               promovirali kulturo in šport, kajti bi si avtomatično odžrli še tisti prihodek, ki ga
               lahko na ta način ustvarimo. V kolikor bi pa tako oglaševanje bilo iz tega izvzeto bi
               to lahko pomenilo, da opravimo na neki način tudi javno službo na tem področju in
               hkrati si ne otežimo materialnega položaja.</p>
               <p>Vem, da takega amandma ni. Ne poznam vaših postopkov v nadaljevanju sprejemanja
               zakona. Samo apeliram, v kolikor bi to bilo možno v nadaljnjem postopku in če bo ta
               člen še odprt, da bi se razmislilo o tudi takemu izvzetju iz kvot oglaševanja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod <stage>/ nerazumljivo/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp43">

               <speaker>MATJAŽ ŽBONTAR:</speaker>

               <p>Jaz bi najprej odgovoril kar gospodu Filiju, ki pravi, da spoštujejo vse kvote, ampak
               da jih ne morejo doseči.</p>
               <p>V zadnjem pismu DZ je povedal, da bi mu manjkalo 20 milijonov evrov, če bi hoteli
               tisto narediti kar smo mi predlagali, da se namreč namesto procentov vpišejo ure
               programa, ki bi ga morala RTV Slo narediti in to je bilo 150 ur našega programa,
               neodvisne produkcije in 600 ur njihovega slovenskih AV-del. V pismu je napisal, da
               tega nikakor ne morejo narediti, ker ni zadosti sredstev in da so v letu 2014 uspeli
               narediti 24 ur programa. To je vse lepo in prav in tudi zelo iskreno je bilo napisano
               in tudi verjamemo temu in tudi mislimo, da je to tako bilo. Opozoril bi pa samo na
               to, potem pa ni treba prijavljati gospod Fili 600 ur programa kot ga prijavljate
               vsako leto AKOS ta pa tega ne preveri ali je to res 600 ur programa bilo ali ne. Po
               naše ne izpolnjujete teh kvot.</p>
               <p>Gospodu Grčarju bi pa to odgovoril. Evropska zakonodaja v celi Evropi velja enako in
               da je Slovenija tudi obvezna spoštovati evropsko zakonodajo, ker smo del nje. V
               evropski zakonodaji kar se tiče medijskega področja jasno piše, da mora biti na vseh
               programih <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vseh
               izdajateljev TV v Evropi več kot 50 % evropskih AV del in 10 % del evropske neodvisne
               produkcije. Tukaj ni nobenega približevanja 50 % in tako naprej.</p>
               <p>Prijave, ki jih imate pa vi, A kanal in POP TV pa že presegajo 70 % vsako leto, vsi
               ki pa tukaj sedimo v temu prostoru pa vemo, da rezen ameriških filmov pri vas ne
               moremo videti evropskega filma.</p>
               <p>Poleg tega je glavni problem še Ministrstvo za kulturo, ki nikakor noče dati mnenja
               ali so resničnostni šovi slovensko AV delo ali ne. Mi smatramo da niso vi jih pa še
               kar naprej poleg nočnih ptic in šlogaric opisujete kot slovensko AV delo. Pa ni nas
               samo dva v GS <stage>/ nerazumljivo/</stage> ampak nas je kar nekaj. Od tega bi lahko naštel
               Mangart, ki ima veliko produkcijo, Perfok, ki ima tudi veliko produkcijo, Jože
               Potrebuješ ki ima tudi veliko produkcijo in še nekaj manjših, ki so se nam zdaj
               pridružili. In ne bi prosim operiral s tem, da je zdaj Žbontar užaljen za kaj ali ne
               vem kdo. problem je v tem, da če bi se spoštovale kvote, kot so napisane v Zakonu o
               medijih in v ZAVMS-ju že do zdaj potem bi ta veja tako prosperirala kot prosperira AV
               scena v celi Evropi.</p>
               <p>Naš cilji pa je ta, da bi dobili to možnost, da bi tudi te generacije, ki prihajajo
               za nami lahko delala kot neodvisna produkcija. Zadnja stvar, ki smo jo slišali na RTV
               Slo je ta, da ne bo plačevala nič drugega kot avtorske honorarje, storitev se pravi
               snemanja in postprodukcijo pa ne. To pomeni, da bi postali potem podjemni sodelavci
               RTV Slo, ki bi nas nekega dne morala, tako kot bo zdaj morala zaposliti, ker z njimi
               delamo v prikritem prekarnem odnosu. V Evropi pa je trend samo v tem, da se da čim
               več delati ven neodvisni produkciji. Vsi, velike države so že na 30, 35, Angleži na
               60 % neodvisne produkcije, ker so ugotovili, da je prvič, cenejša, bolj inovativna,
               bolj odzivna in da je to propulzivna panoga v Evropi in na svetu sploh. Ena največjih
               kajti vi sami dobro veste, da smo se tukaj sestali ravno zaradi tega, ker je vsebina
               tista, ki določa gledalca in gledanost in tako naprej.</p>
               <p>In to je bistvo, se pravi vsebin nam manjka, manjka nam samo to, da bi se zakoni, ki
               so že napisani spoštovali.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Zdaj, moram opozoriti, da je sicer razprava na odborih v tej hiši zelo demokratična,
               v smislu da zahajati iz teme, ki je na dnevnem redu neka osebna soočenja in polemike,
               mislim da bi prosil da se omejite oziroma odgradite od tega. To lahko počnete na
               kakšnih drugih mestih ampak tukaj to potem preide v nekaj, kar ni namen današnjega
               odbora.</p>
               <p>Zdaj pa ima proceduralno gospod Kamal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp45">

               <speaker>KAMAL IZIDOR SHAKER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, to je bil tudi moj proceduralni predlog. Mislim da smo na seji odbora za kulturo
               ne na seji spopada zainteresirane javnosti. Zato, predsednik, predlagam da to
               razpravo o temu členu zaključimo in glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Gospod Grčar, želite še besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp47">

               <speaker>CENE GRČAR:</speaker>

               <p>Mogoče samo to, poglejte, zdaj ni vse tisto kar se zdi osebno, osebno.</p>
               <p>Dejstvo je, da se je napačno interpretira evropska direktiva, besedilo poznate in
               samo to sem hotel povedati.</p>
               <p>To je to, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Dobro. Prejel sem pooblastilo iz katerega izhaja, d poslanca Branislava Rajića
               nadomešča gospa Vojka Šergan.</p>
               <p>Zdaj pa prehajam na 19. člen. Želi kdo razpravljati o 19. členu? Ja,
               Zakonodajno-pravna služba, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp49">

               <speaker>ANREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz se opravičujem, malo ste pohiteli, sem hotela še razpravljati v zvezi z 18.
               členom. Gre za nomotehnično problematiko.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> 18. člen spreminja 34. člen zakona, ki govori o
               pravici javnosti do spremljanja pomembnejših dogodkov. In vanj brez vsake navezave
               daje definicijo plačljivega programa in kaj je to prenos, brez vsake navezave in to
               stori šele, bom rekla, v sedmem poglavju zakona. Mi smo temu predlagali da gre to
               vsaj v pojmovnik ali da se opravi določena navezava pa nič od tega ni bilo
               storjeno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Pojasnilo bo gotovo imel predstavnik Ministrstva za kulturo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp51">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Mi, ne vem če vas, mogoče vas narobe razumem ampak izraz neplačljivi televizijski
               program je uporabljen v prvem odstavku 34. člena. Zato se nam je, ravno to je bil
               namen te dopolnitve drugega odstavka, da se poda definicija neplačljivega
               televizijskega programa. Isto definicija prenosa, sicer to je veljavna definicija že
               v veljavnem zakonu, ki je zdaj ne posegamo. Prenos je tudi prav tako omenjen v
               veljavnem prvem odstavku, torej tako da, ne vem, mogoče bilo zaradi večje javnosti,
               ne vem, neplačljivi televizijski program iz prejšnjega odstavka ampak se mi zdi, da
               če se člen dere, da je dovolj jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Je dovolj jasno pojasnilo ali imate še kakšno dodatno vprašanje? Zdaj pa pozorno
               gledam po mizi in vidim, da ni več želje po razpravi od 11. do 18. člena, zato upam,
               da bo zdaj ta poskus, da pridemo na 19. člen uspel.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o 19. členu? Ne želi…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp53">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Spet jaz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Ja, seveda, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp55">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Se opravičujem, že prej sem napovedala pet členov in to je eden od teh.</p>
               <p>Ta člen govori o načinu in merilih za oblikovanje seznama najpomembnejših dogodkov za
               televizijski prenos. Prej je dejal določene pristojnosti Svetu za radiodifuzijo,
               sedaj se to z amandmajem menja in vsa ta pooblastila se prenašajo na vlado.</p>
               <p>Vlada ima sama seveda pooblastilo, da lahko brez posebne podlage sprejme uredbo ali
               drugi podzakonski akt za izvrševanje zakona. S tem aktom podrobneje razdela zakonske
               določbe, zato smo mi opozorili, da so zadnji odstavki, od tretjega do šestega, ki
               določajo kaj Svet za radiodifuzijo, kaj, kdaj in kako dela popolnoma brez potrebe
               vneseni kot zakonsko besedilo, ki ga s tem preveč obremenjujejo.</p>
               <p>Namreč, tretji odstavek govori koga mora Svet za radiodifuzijo povabiti k
               sodelovanju. Četrti, da pošlje seznam, osnutek seznama v pregled. V petem odstavku v
               kolikšnem času mora sklicati posvetovanje in da na vsaka tri leta ta seznam
               pregleda.</p>
               <p>Po našem mnenju so vse te določbe popolnoma odveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Stališče Ministrstva za kulturo, gospod Jezovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp57">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Ministrstvo za kulturo je prvotno, ko je bil vložen predlog zakona v parlament
               določilo, da ta seznam pomembnejših dogodkov za televizijski prenos sprejme Svet za
               radiodifuzijo s soglasjem vlade na podlagi pripomb Zakonodajno-pravne službe zlasti
               iz tega vidika, da s tem ne rešujemo najboljše pristojnosti in položaj Sveta za
               radiodifuzijo, ki pa je urejen v Zakonu o medijih smo se odločili, da to vrnemo nazaj
               na Vlado, kot sicer že veljavni zakon določa. Torej, tukaj zdaj ne vidimo problemov,
               da ta seznam sprejme vlada, kot že sedaj velja.</p>
               <p>Zakaj smo dali na Svet za radiodifuzijo? To je pač prišlo v postopku medresorskega
               usklajevanja in nam se to ni zdaj toliko pomembno, kdo to sprejme ampak, važno da se
               ta seznam sprejme, ker gre za obstoječi seznam je star že petnajst let in na temu
               seznamu so dogodki, ki bodisi niso več aktualni ali pa nimajo več takšnega <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pomena, zlasti pa
               manjkajo dogodki velikega pomena, ki pa so trenutno res zelo pomembni, ne vem, recimo
               liga prvakov ni na seznamu veljavnega dogodka pa vemo kakšen pomen je. Zakaj je ta
               seznam pomemben? Zato, ker direktiva zahteva, da se dogodki, ki so pomembnejši za
               določeno državo ali za EU ali za nek pomemben del ljudi predvaja na takšnem programu,
               ki je neplačljiv in, ki ga ima možnost spremljati vsaj 75 % prebivalstva. To se nam
               zdi zelo pomembno.</p>
               <p>Glede pripombe, zakaj to urejamo v zakonu? Veljavni zakon je predvidel uredbo. Ko smo
               pa ugotovili oziroma pripravili osnutek tega podzakonskega akta smo ugotovili, da je
               to zelo malo besedila. In mogoče, mislim, argument da s tem obremenjujemo zakonsko
               besedilo se mislim imam kontra argument… S tem, ko se to uredi v zakonu in vsekakor
               jaz ne vidim razloga, da bi to lahko trdili, da to absolutno ne spada v zakon,
               zmanjšamo tudi normiranost in se mi zdi povsem nepotrebno, da obstaja ena uredba z
               enim členom in tudi iz vidika javnosti, prenormiranosti pravnega reda, zato se nam je
               zdelo ustrezneje, da to uredimo v temu zakonu in v skladu z že veljavno
               ureditvijo.</p>
               <p>Ne vem, mi smo se glede tega pozanimali tudi s Službo Vlade za zakonodajo in niso
               imeli pripomb oziroma, da je takšen način normiranja kakor koli sporen. Pri temu
               členu je Zakonodajno-pravna služba omenila tudi določene izraze, ki naj ne bi bili
               najbolj primerni. Zdaj, mi nekaj smo upoštevali ampak, ne vem, izrazi kot so… Na
               določenem primeru pa se lahko popolnoma spermeni pomen besedila kot recimo po
               določbi, da mora seznam pregledati najmanj na vsaka tri leta in po potrebi pripraviti
               predlog sprememb. To je bila tudi ena izmed pripomb iz javnosti, več subjektov je to
               podalo. Namreč, mi nikakor ne želimo, da bi se ta seznam moral obvezno spreminjati na
               vsaka tri leta ali pa sploh ne ampak, če je pa organ, ki je pristojen za njegovo
               pripravo oziroma oblikovanje oceni, da je to potrebno potem pa seveda predlaga
               spremembe. Mi smo hoteli to samo iz vidika večje jasnosti in mislim, da te besede so
               dovolj razumljive in da ne otežujejo izvajanje tega člena.</p>
               <p>Tako da, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>No, mogoče se praksa že prilagaja duhu teh bodočih seznamom ker nedavno smo lahko
               videli na tretjem programu RTV Slovenija prenos Formule 1, tako da je to mogoče res
               nekaj, kar nas še pričakuje.</p>
               <p>Zdaj, če ni več razprave… Imate gospa iz AKOS-a, gospa Čuček, seveda izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp59">

               <speaker>TINA ČUČEK:</speaker>

               <p>Zdaj, jaz bi samo eno opombo podala oziroma bi opozorila na problematiko, ki jo
               vidimo.</p>
               <p>Namreč, tukaj Svet za radiodifuzijo v soglasju z vlado sprejme seznam najpomembnejših
               dogodkov in v zvezi s tem izvaja druge ustrezne ukrepe v skladu z mednarodnimi
               pogodbami. Agencija samo eno stvar opozarja - Svet za radiodifuzijo je posvetovalno
               telo brez kakršnih koli pooblastil. Nima in ne more izvajati nobenih ukrepov. To je
               telo, ki parlamentira, ki pač ne vodi postopkov če tako rečemo.</p>
               <p>Samo to opozorilo bi agencija podala, je neke vrste unikatna ureditev pravzaprav, kot
               je pri nas tudi unikatna ureditev, da imamo takšen svet, ki nima pooblastil. V temu
               smislu agencija vidi problem. Se pravi, svet izvaja druge ustrezne ukrepe, kakšne pa,
               če nima nobenega pooblastila za kakršne koli postopke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Če smem pripomniti, verjetno bi bila bolj ustrezna dikcija, če bi pisalo, da Vlada
               Republike Slovenije sprejme seznam na predlog Sveta za radiodifuzijo, mogoče bi pa to
               šlo? <stage>/ medsebojno pogovarjanje/</stage>.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp61">

               <speaker>TINA ČUČEK:</speaker>

               <p>To je bilo tudi naše opozorilo, približno enako, ne vem, verjetno ga niste
               dobili.</p>
               <p>Ministrstvo se je strinjalo z našim mnenjem, da je Svet več kot ne-posvetovalni organ
               in da ne more pripravljati takšnih seznamov in je zato pripravljen ustrezen amandma,
               ki so ga vložile koalicijske poslanske skupine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Zdaj, ker je amandma že pripravljen, kot sem že najavil, bomo o tem zdaj glasovali in
               mislim, da bo ta zaplet rešen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp63">

               <speaker>ANDREJ ČUŠ (PS SDS):</speaker>

               <p>Postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Čuš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp65">

               <speaker>ANDREJ ČUŠ (PS SDS):</speaker>

               <p>Nisem imel namena razpravljati danes ampak zdaj pa že dve uri spremljam to sejo
               Odbora za kulturo danes in ne vem ali sem na nekem medresorskem usklajevanju ali sem
               na parlamentarnem odboru za kulturo?</p>
               <p>Tako da, mogoče ne bi bilo slabo, da bi razmislili, da se zakon za nekaj časa
               prestavi ali pa premakne za kakšen teden ali dva, ker jaz imam občutek da sem danes
               tukaj prisoten bolj kot ne na medresorskem usklajevanju, to pa mislim, da ni naloga
               tega odbora.</p>
               <p>Tako da, predlagam, da umaknete zakon, ker poglejte, to danes tukaj je tragikomično
               vse skupaj.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Torej, jaz moram reči, da tukaj ni nobenega medresorskega usklajevanja ampak
               poslušamo pripombe Zakonodajno-pravne službe, ki ima pravico, da jih pove in
               pojasnila Ministrstva za kulturo in ostalih zainteresiranih deležnikov. </p>
               <p>Tako da, jaz bi nadaljeval s tem, da moramo sedaj glasovati o amandmaju k 19.
               členu.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 19. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajam na 20. člen zakona. Želi kdo razpravljati o 20. členu zakona? Izvolite,
               gospa iz Zakonodajno-pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp67">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ne samo da je pravica, dolžnost Zakonodajno-pravne službe je, da
               poda določena opozorila. To nalogo nam daje Poslovnik Državnega zbora. Če na
               opozorila ne prejmemo nobenega odziva, to pomeni niti amandmaja niti določenih
               pojasnil predlagatelja. Pač v vseh prejšnjih letih je bilo tako, da seje ustrezna
               razprava opravila na matičnem delovnem telesu.</p>
               <p>Tudi v zvezi z 20. členom sem že prej omenila, da, kot ste verjetno vsi opazili,
               obrazložitev le povzame določbo zato člen ni jasen in sem že prej prosila za dodatno
               utemeljitev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Ministrstvo za kulturo ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp69">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Na ministrstvu menimo, da smo nov člen, 35.a člen, ki uvaja tematske programe
               ustrezno obrazložili, saj smo pojasnili tako razloge in namen uvedbe tematskih
               programov, pojasnili smo tudi kakšne cilje hočemo s tem doseči.</p>
               <p>Verjetno pa seje pripomba nanašala bolj na določbo s katero smo določili, da mora
               agencija v splošnem aktu določiti določena vprašanja in ta splošni akt, sprejeti v
               soglasju s pristojnim ministrstvom. V tej določbi nismo ocenili, da je potreba po
               kakršnem koli dodatnem obrazalganju, ker se mi zdi da je jasno, če nek organ v
               soglasju z drugim sprejme nek splošni akt.</p>
               <p>Prav tako se strinjamo oziroma težko bi se strinjali s pripombo, da je vsebina tega
               splošnega akta neustrezna, namreč v splošnem aktu se določajo čisto povsem klasična
               vprašanja, ki jih splošni akti urejajo… Mislim bistvo je pa to, da s splošnim aktom
               ne določamo nobene nove pravice ali obveznosti, kar pomeni, da ne posegamo v zakonsko
               materijo. In zato se nam zdi, da je ta člen vključno z obrazložitvijo ustrezen.</p>
               <p>Oziroma, če lahko dodam dodatno obrazložitev, torej, če je to potrebno, kar sicer
               prvotno nismo ocenili, da je, torej zakaj Agencija v soglasju z ministrstvom? Zdi se
               nam, da gre za zahtevno materijo, ki pa jo<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> bo moral deloma oziroma celoviteje potem urediti tudi
               Zakon o medijih. Zdaj v bistvu gre samo napotilo na Zakon o medijih, ki bo v okviru
               postopkov izdaje dovoljenj in vpisov v razvit medijev omogočil, da bo ta določba
               izvršljiva. Torej, da se bodo ti programi lahko registrirali in s tem dobili veljavno
               dovoljenje za izvajanje te dejavnosti in kjer je Zakon o medijih o pristojnosti
               Ministrstva za kulturo smo ocenili, da mora biti vsebina tega splošnega akta
               pripravljena v sodelovanju z ministrstvom. Iz istega razloga, ker gre za zelo
               zahtevno tematiko in gre za novo področje urejanja, tematski programi do sedaj niso
               bili urejeni, smo določili daljši rok kot je sicer običajno za sprejem nekih
               podzakonskih aktov in sicer pač 1 leto. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, gospodu Jezovšku za njegovo obrazložitev. Zdaj pa dajem na glasovanje amandma
               koalicije k 20. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajam na razpravo k 21. členu. Želi kdo razpravljati o 21. členu? Ni razprave.
               Potem dajem na glasovanje amandma koalicije k 21. členu. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajam na 22. člen. Želi kdo razpravljati o 22. členu. Ne vidim potrebe po razpravi
               in prehajam na glasovanje o amandmaju koalicije k 22. členu. Glasovanje se
               začenja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 23 in 24. člen predloga zakona. Želi kdo razpravljati? Ne, potem
               dajem v razpravo 25. člen zakona. Želi kdo razpravljati? Vidim, da ne. Potem dajem na
               glasovanje amandma koalicije k 25. členu in pričenjam z glasovanjem. Glasovanje
               poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prihajam na razpravo o 26. členu zakona. Želi kdo razpravljati? Vidim, da ne. In
               dajem na predlog amandma koalicije k 26. členu. Pričenjamo z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajam na 27. člen zakona. Želi kdo razpravljati? Vidim, da ne, dajem na glasovanje
               amandma k 27. členu in sicer koalicijski amandma. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 27a. člen. Želi kdo razpravljati? Nihče. V razpravo dajem, seveda
               dajem tudi amandma v glasovanje k 27. členu. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo z 27b. členom. Želi kdo razpravljati? Vidim, da ne. A, gospod iz
               Ministrstva za kulturo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp71">

               <speaker>BRANKO JEZOVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, glede na to, da smo podali do sedaj pojasnila na vse pripombe Zakonodajne-pravne
               službe mislim, da si zaslužijo tudi k tem členom. V zvezi z, naj se poda vsebinska
               utemeljitev, zakaj so razlogi za rešitev, ki v tem členu, ki pomenijo izjemno od
               sistemske ureditve v 52. členu Zakona o prekrških vsebinsko utemeljiti. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Mi smo to, torej to
               pooblastilo, da se sme v hitrem postopku izreči globo tudi v znesku, ki je višji od
               najnižje predpisane globe določeno s tem zakonom uredili zato, ker menimo, da bo na
               ta način omogočeno izrekanje globe, ki je višja od najnižje predpisane v primerih, ko
               je to potrebno z vidika oziroma opravičeno z vidika načela sorazmernosti. Na primer
               za <stage>/ nerazumljivo/</stage> okoliščin v katerih je bil stojen prekršen, če recimo kršitelj
               oziroma storilec ponavlja istovrstni prekršek in podobno.</p>
               <p>Mi menimo, da je pri kaznovalnih določbah oziroma potrebno upoštevati tudi naravo in
               težo kršitve materialnih, finančni položaj kršitelja. Torej okoliščine v katerih je
               bil storjen prekršek. Izhajali smo tudi iz tega, da prekrški, ki jih ureja ta zakon
               imajo od zadaj kar nekaj prekrškov je, ki imajo velike finančne posledice. Recimo
               doseganje letne kvote evropskih avdiovizualnih del stane zelo veliko, mi nikakor ne
               sme, zakon nikakor ne sme dopustiti možnosti, da je globa nižja kot sicer
               izpolnjevanje te obveznosti. Zato se nam zdijo nujno potrebno, da se v tem postopku
               lahko izreče tudi najvišja predpisana mera globa, ne pa samo najnižja. Tako, da.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZK-redna-5-2015-10-06.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DRAGAN MATIĆ:</speaker>

               <p>Hvala za to pojasnilo. </p>
               <p>Ker vidim, da ni več potrebe po razpravi dajem na glasovanje amandma koalicije k 27b.
               členu. Začenjam glasovanje. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajam na razpravo k 28. členu zakona. Želi kdo razpravljati? Vidim, da ne. In tudi
               k 28. členu dajem na glasovanje koalicijski amandma. Pričenjam z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa še 29. člen. Ima kdo potrebo po razpravi za 29. člen. Vidim, da nima. Zdaj pa
               dajem na glasovanje še vse člene skupaj. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca na seji Državnega zbora. Predlagam, da sem to jaz, če
               nima nihče želje. V redu, dogovorjeno. S tem zaključujem drugo obravnavo predloga
               Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o avdiovizualnih medijskih storitvah,
               skrajšani postopek na matičnem delovnem telesu.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA DANAŠNJE SEJE ODBORA – TOČKA RAZNO.</title> Pod
               to točko ste prejeli delovno gradivo in sicer predlog za sklic javne predstavitve
               mnenj o predlogu Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o knjižničarstvu. V
               razpravo zato dajem naslednji predlog sklepa. Odbor za kulturo bo na podlagi 46.
               člena poslovnika Državnega zbora opravil javno predstavil mnenj o predlogu Zakona o
               spremembah in dopolnitvah Zakona o knjižničarstvu. In sicer predvidoma četrtek, 15.
               10. 2015 ob 9.00 uri. Namen javne predstavitve mnenj je pridobiti mnenja in stališča
               strokovne in širše javnosti k navedenem predlogu kot podlago za obravnavo predloga
               zakona na matičnem delovnem telesu. Javna predstavitev mnenj naj bi podala odgovore
               na naslednja vprašanja. Ali je predvidena organizacija knjižnic kot javne služba
               ustrezna glede na nedorečenosti razmejitve med knjižnicami, ki upravljajo samostojno
               dejavnost in se financirajo iz javnih sredstev ter knjižnično dejavnostjo kot
               sestavnim delom javne službe, s področja izobraževanja in znanosti. Potem naprej.
               Kateri so optimalni pogoji oziroma standardi, ki jih mora izpolnjevati zaposleni za
               opravljanje strokovnih knjižničarskih del. Dalje, ali so strokovna izhodišča za
               pripravo bibliotekarskega izpita ustrezen odgovor na sodobne smernice knjižničarske
               stroke. In potem še naprej, ali novela zakona ustrezno rešuje ureditev knjižničnega
               nadomestila in delovnih štipendij. Potem naslednje vprašanja ali je utemeljena
               bojazen društva slovenskih pisateljev, da knjižnično<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> nadomestilo kot ga predvideva novela zakona ogroža
               enakovrednost upoštevanje kriterija tržnosti, to je število izposoj in kriterij
               kvalitete izvirnosti. Potem je še vprašanje ali ureditev knjižničnega nadomestila v
               noveli zakona pomeni, da je štipendijski del nadomestila vstaja brez določenega vira
               financiranja. Dalje, še vprašanje ali nese knjižnično nadomestilo v veljavi tudi
               zoper sojenja gradiva iz šolskih knjižnic pa še vprašanje kako se izogniti dodatnemu
               administriranju in nepotrebnim birokratskim postopkom. Razprava pa bo poteka tudi o
               drugih vsebinskih, vsebinah predlaganih strani vabljenih. Članic in člani odbora
               lahko morebitne dodatne predloge za vprašanja posredujete službi odbora najkasneje do
               četrtka 8. oktobra 2015 do 12.00 ure. Želi kdo razpravljati o predlogu sklepa. Ker
               vidim, da ni interesa po razpravi, dajem predlog sklepa na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Želi še kdo besedo v okviru točke razno? Ugotavljam, da ne, če ne zaključujem tudi 2.
               točko dnevnega reda in s tem 5. redno sejo odbora. Vsem se zahvaljujem za sodelovanje
               in vas lepo pozdravljam. Izredna seja odbora se bo začela čez 10 minut. <title>Seja se
                  je zaključila 6. oktobra 2015 ob 15.50.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
