<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5A393A7C88C19B28C12581A200297BC6</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">BF347E6CBC2E52B6C12581DB002E0417</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=BF347E6CBC2E52B6C12581DB002E0417</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.OZKGIP" n="23">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-11-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">23. seja</stage>
            <stage type="date">(8. november 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Tomaž Lisec, predsednik Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in
            prehrano.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.02.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Spoštovane članice, spoštovani člani, vsi vabljeni gostje, vsem skupaj en lep
               pozdrav!</p>
               <p>Pričenjam 23. sejo odbora.</p>
               <p>Obveščam vas, da so se za današnjo sejo opravičili, zaenkrat imamo opravičilo gospoda
               Franca Laja in zaenkrat nimamo nobenih pooblastil.</p>
               <p>Prehajamo na <title> določitev dnevnega reda </title>seje odbora. S sklicem seje, 21. 9.,
               ste prejeli naslednji dnevni red: Pod točko ena, Poročilo o delu in zaključni račun
               Sklada kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije za leto 2016, pod točko dve,
               pobude in vprašanja članov odbora. 7. oktobra ste prejeli predlog za razširitev
               dnevnega reda s točko 1A, informacije o sanaciji škode zaradi napada podlubnikov leta
               2017, iz oktobra 2017 ter 6. 11. predlog za razširitev dnevnega reda s točko A1,
               Predlog zakona o spremembah Zakona o morskem ribištvu, nujni postopek.</p>
               <p>Najprej predlagam, da odločamo o predlaganih razširitvah. Najprej bi glasovali o
               predlogu za razširitev dnevnega reda s točko 1A, to je glede zadeve z informacijo
               glede podlubnikov. Dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je razširitev dnevnega reda s točko 1A sprejeta.</p>
               <p>Glasujemo pa še o predlogu za razširitev dnevnega reda s točko A1, to pa je Predlog
               zakona o spremembah Zakona o morskem ribištvu, nujni postopek. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je razširitev sprejeta in je tudi sprejet dnevni red s predlaganima
               razširitvama.</p>
               <p>Tako prehajamo na obravnavo <title> A1 TOČKE DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOGA ZAKONA O
                  SPREMEMBAH ZAKONA O MORSKEM RIBIŠTVU, NUJNI POSTOPEK. </title>
               </p>
               <p>Predlagateljica predloga zakona je Vlada. K obravnavi te točke sem vabil Vlado,
               Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, Zakonodajno-pravno službo in pa
               Kmetijsko-gozdarsko zbornico Slovenije. S sklicem seje ste prejeli predlog zakona,
               naknadno pa ste 7. 11. Prejeli še mnenje Zakonodajno-pravne službe in pa mnenje
               Komisije Državnega sveta za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) danes pa ste prejeli še amandma
               koalicijskih poslanskih skupin k 3. členu.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v okviru nujnega postopka, v kateri bomo
               opravili razpravo in glasovanje o členih predloga zakona. Kot ste verjetno opazili,
               ima predlog zakona štiri člane.</p>
               <p>Na začetku pa dajem besedo… / oglašanje v dvorani/ Samo sekundo, imamo še dve
               pooblastili. Namesto člana odbora Bojana Podkrajška je z nami gospod Marijan Pojbič
               in namesto Suzane Lep Šimenko kot članice je z nami gospod Danijel Krivec, prav tako
               pa je namesto članice Vesne Vervege z nami gospod Marko Ferluga. Vse tri prav lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Dovolite pa, danes smo prejeli s strani Ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano predlog za dodatno vabljene na 23. redno sejo Odbora za kmetijstvo pri
               točki, ki je pravkar pred nami. Ministrstvo je predlagalo še določene druge vabljene:
               Ministrstvo za zunanje zadeve, Ministrstvo za notranje zadeve, Ministrstvo za
               finance, Kabinet predsednika Vlade in pa Generalni sekretariat Vlade. Da samo povem,
               zakaj se nisem odločil za naknadno povabilo … Trije razlogi. Prvo je to, ker je to
               prišlo danes do moje pisarne. Druga stvar je zato, ker je predlog zakona napisan s
               strani Ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. In pa tretjo, ker, mislim
               da, po Poslovniku glede na to, da smo vabili Vlado, izpolnjujemo pogoje, Vlado pa
               sestavljajo tudi vsa navzoča ministrstva in tudi tista, ki so bila dodatno vabljena,
               tako da ne bi bilo nobenih ovir, če bi prišel kdorkoli iz ministrstev ali kabineta
               predsednika Vlade. Tako da kljub vsemu smatram, da so vsi pogoji za obravnavo zakona
               omogočeni.</p>
               <p>Na začetku bi dal besedo predstavniku Ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano. Z nami je gospod državni sekretar, vas lepo pozdravljam in vam dajem
               možnost za dopolnilno obrazložitev členov predloga zakona.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp2">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Temeljni cilj spremembe Zakona o morskem ribištvu je izvajanje obojestranskega
               dostopa ribičev do morskih voda sosednje države v skladu s 5. členom in prilogo 1
               uredbe EU, Evropskega parlamenta in Sveta številka 1380/2013 z dne 11. decembra 2013
               o skupni ribiški politiki. Obojestranski dostop se v skladu s to uredbo začne
               uporabljati, ko se začne v celoti izvajati arbitražna odločba na podlagi arbitražnega
               sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Hrvaške, podpisanega 4.
               novembra 2009 v Stockholmu. Gospodarski ribolov se lahko, skladno z zakonodajo,
               izvaja le na podlagi predhodno izdanega dovoljenja za gospodarski ribolov na morju. S
               spremembo zakona bo tako omogočena uvedba postopka izdaje posebnih dovoljenj za
               gospodarski ribolov na državni ravni za izvajanje 5. člena in priloge 1 Uredbe
               1380/2013 v zvezi z obojestranskim dostopom ribičev do morskih voda sosednje
               države.</p>
               <p>V 10. točki priloge 1 Uredbe 1380/2013 je določeno, da lahko v obalnih vodah
               Slovenije, in sicer na geografskem območju oziroma na teritorialnem morju 12 milj, ki
               je omejeno na morski prostor pod suverenostjo Republike Slovenije in ki leži severno
               od vzporednika 45 stopinj in 10 minut severne zemljepisne širine ob zahodni obali
               Istre od zunanjega roba teritorialnega morja Hrvaške, kjer se ta vzporednik dotika
               kopnega zahodne obale Istre, tako imenovane Grgatov rt Funtana (?), plovila pod
               zastavo republiko Hrvaške letno ulovijo do 100 ton / nerazumljivo/ in pelagičnih (?)
               vrst rib. To velja za največ 25 ribiških plovil, kar vključuje tudi 5 ribiških plovil
               opremljenih z vlečnimi mrežami. Podobne določbe so bile sicer tudi že v predhodnem
               bilateralnem sporazumu med državami oziroma / nerazumljivo/. Ta ureditev, kot že
               opisano, se uporablja, ko se začne v celoti izvajati arbitražna odločba na podlagi
               arbitražnega sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Hrvaške,
               podpisanega 4. novembra 2009 v Stockholmu.</p>
               <p>Prav tako se z uveljavitvijo tega zakona preneha veljavnost uredbe o določitvi
               območja ribolovnega morja Republike Slovenije, uradni list RS številka 2/2006,
               preneha uporabljati odlok o morskem ribištvu Občin Ilirska Bistrica, Izola, Piran
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Postojna in Sežana,
               ker je z uveljavitvijo arbitražne razsodbe meja na morju določena na novo, poleg tega
               ribolovne cone za namen izvajanja ribolova niso več relevantne, zato uredba ni več
               smiselna.</p>
               <p>Toliko za uvod. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi predstavnica Zakonodajno-pravne službe - z nami je gospa Helena Rus – podati
               dodatno obrazložitev?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp4">

               <speaker>HELENA RUS:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je podala pisno mnenje, po katerem smo opozorili, da je bil
               Odlok o morskem ribištvu že razveljavljen, zato je po našem mnenju potrebno določiti
               le prenehanje uporabe odloka. Na predlagani amandma koalicijskih poslanskih skupin pa
               nimamo pripomb.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Med nami ne vidim predstavnika Državnega sveta, vidim pa predstavnika
               Kmetijsko-gozdarske zbornice.</p>
               <p>Gospod Ravnik, če želite besedo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp6">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Na sam zakon na zbornici nimamo pripomb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Prav, hvala.</p>
               <p>Tako, spoštovani, prehajamo na razpravo članov odbora o posameznih členih predloga
               zakona in na razpravo in glasovanje o amandmajih ter morebitnih predlogih za
               amandmaje odbora. Odboru pa predlagam, da po končanem glasovanju o amandmajih v
               skladu s tretjo alinejo 128. člena Poslovnika glasuje o vseh členih skupaj. Kdo
               nasprotuje temu?</p>
               <p>Ne vidim nasprotovanj, zato dam v razpravo 1. člen. Želi kdo besedo? Ne vidim želje
               po razpravi. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen. Želi kdo razpravljati? Ne vidim želje po razpravi in jo
               zato tudi zaključujem.</p>
               <p>V razpravo tako dajem 3. člen in pa amandma koalicijskih poslanskih skupin. Želi kdo
               razpravljati? Ne vidim želje po razpravi, zato zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 4. člen. Ne vidim želje po razpravi, zato jo zaključujem.</p>
               <p>Torej, v skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora prehajamo še na glasovanje o vseh
               členih skupaj. Želi kdo razpravljati? Ne vidim želje, zato zaključujem razpravo in
               prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona o spremembah Zakona o morskem
               ribištvu na matičnem delovnem telesu. Sprejeti amandma bo vključen v dopolnjen
               predlog zakona, ki pa bo sestavni del poročila odbora.</p>
               <p>Potrebno je določiti še poročevalca. Če je kakšna želja, če ni, pa predlagam, da to
               na seji Državnega zbora opravim sam kot predsednik odbora.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title> 1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO PA JE NA OBRAVNAVO POROČILA O DELU IN
                  ZAKLJUČNI RAČUN SKLADA KMETIJSKIH ZEMLJIŠČ IN GOZDOV REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO
                  2016. </title>
               </p>
               <p>Odbor je matično delovno telo, poročilo pa obravnava na podlagi četrtega odstavka 41.
               člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>K obravnavi te točke sem vabil Vlado, Sklad kmetijskih zemljišč in gozdov Republike
               Slovenije, Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano in pa Kmetijsko
               gozdarsko zbornica Slovenije.</p>
               <p>Poročilo ste prejeli 30. 6. s sklicem seje, naknadno pa ste 19. 9. prejeli še mnenje
               Komisije Državnega sveta za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</p>
               <p>Kot vsako leto do zdaj najprej v uvodu dajem besedo direktorici Sklada kmetijskih
               zemljišč in gozdov Republike Slovenije, gospe Ireni Šinko.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp8">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>Hvala, spoštovani predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani vsi
               prisotni, lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Jaz bi na kratko podala poročilo, potem pa na dodatna vprašanja lepo odgovarjala.</p>
               <p>Leto 2016 je bilo za poslovanje sklada prelomno, in sicer iz razloga, ker je bil v
               tem letu sprejet Zakon o gospodarjenju z gozdovi v lasti Republike Slovenije in na
               podlagi <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) tega zakona so
               bili iz upravljanja sklada izločeni državni gozdovi s 1. julijem 2016. Temu primerno
               so se zmanjšali prihodki sklada. Obveznosti sklada so pa ostale nezmanjšane, torej
               enake in to bo imelo posledice na poslovanje sklada v prihodnjih letih, ravno tako že
               v letu 2017. Poleg stalnih nalog, ki jih sklad upravlja, je v letu 2016 moral
               opraviti še dodatne naloge povezane z navedenim zakonom, in sicer sklad je izvedel
               štiri javna naročila za gospodarjenje z gozdovi v drugi polovici leta 2016 po
               pooblastilu družbe Slovenski državni gozdovi. Pripravil je delitveno bilanco, ki jo
               je Vlada potrdila s sklepom 23. junija 2016. V okviru te delitvene bilance so bili iz
               registra osnovnih sredstev izločeni gozdovi v obsegu 233 tisoč 106 hektarjev skupaj s
               posestjo Mašun(?) v skupni vrednosti 535 milijonov 86 tisoč 719 evrov. Potem devet
               objektov v neodpisani vrednosti 731 tisoč 340 evrov ter druga osnovna sredstva, ko so
               računalniške aplikacije, avtomobili, potem GSM aparati, drobni inventar, gozdne
               ceste, mostovi ter ceste v izgradnji v neodpisani vrednosti 5 milijonov 913 tisoč 163
               evrov ter podeljene stavbne pravice in pa služnosti v višini letnega nadomestila 35
               tisoč 833,71 evra. Navedena izločitev je bistveno vplivala na bilanco stanja sklada.
               Z izločitvijo se je vrednost sredstev oziroma njihovih virov zmanjšala za več kot
               polovico. Potem je sklad pripravil še program prenosa delavcev na podlagi katerega je
               iz sklada na družbo Slovenski državni gozdovi prišlo 38 delavcev ter družbi predal
               vse podatke in pa dokumentacijo potrebno za gospodarjenje z državnimi gozdovi. Torej,
               kljub korenitim spremembam je sklad poslovanje v letu 2016 zaključil uspešno, kar se
               odraža tudi v prihodkih, ki so bili za 9 % višji od načrtovanih. Kot posledica
               izločitve sklada, in sicer gospodarjenja z državnimi gozdovi, je v drugi polovici
               leta bila opravljena reorganizacija sklada in sprejeti vsi interni akti. In iz tega
               razloga imate v poročilu tudi dve shemi, kjer prikazuje reorganizacijo sklada v prvi
               polovici leta in pa v drugi polovici leta. Sklad je poslovanje v letu 2016 zaključil
               s presežkom prihodkov nad odhodki z upoštevanjem davka od dohodka pravnih oseb v
               višini 4 milijone 171 tisoč 668 evrov. Skupni prihodki so bili realizirani v višini
               20 milijonov 544,45(?) evrov, od tega so lastni prihodki znašali 98,5 odstotka,
               prihodki iz tržne dejavnosti 0,4 odstotka in pa prihodki iz proračunskih sredstev 1,1
               odstotek. Po dejavnosti pa so bili doseženi prihodki po naslednjem, in sicer pri
               gospodarjenju s kmetijskimi zemljišči v obsegu oziroma v višini 7 milijonov 917 tisoč
               523 evrov, kar je 99 odstotkov glede na plan oziroma 3 odstotke več kot je bila
               realizacija v letu 2015. Pri gospodarjenju z gozdovi 10 milijonov 277 tisoč 87 evrov,
               kar je 22 odstotkov več, kot je bil plan oziroma 46 odstotkov realizacije v letu
               2015. Pri prodaji nepremičnin 1 milijon 20 tisoč 692 evrov, kar je 77 odstotkov
               realizacije glede na plan in pa 45 odstotkov realizacije glede na leto 2015. Pri
               storitvah sklada so prihodki znašali 681 tisoč 826 evrov, kar je 116 odstotkov nad
               planiranim in pa 91 odstotkov nad realizacijo v letu 2015. Prihodki od financiranja
               so znašali 270 tisoč 194 evrov oziroma 25 odstotkov nad planom in pa 71 odstotkov
               glede na realizacijo v letu 2015. Drugi / nerazumljivo/ in drugi prihodki so znašali
               64 tisoč 205 evrov oziroma 66 odstotno glede na planirana sredstva in pa 3 odstotke
               nad realizacijo v letu 2015. Prihodki iz proračunskih sredstev so bili doseženi v
               višini 233 tisoč 606 evrov oziroma <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) 65 % glede na plan in 85 % glede na realizacijo v letu 2015. Prihodki
               iz tržne dejavnosti pa so znašali 87 tisoč 921 evrov oziroma 86 % glede na plan, 86 %
               glede nad planiranimi in 93 % glede na leto 2015.</p>
               <p>Odhodki so bili realizirani v višini 15 milijonov 495 tisoč oziroma 60 % glede na
               načrtovane odhodke. Realizacija odhodkov je bila za 4 % nižje, kot v letu 2015.</p>
               <p>Pri gospodarjenju s kmetijskimi zemljišči so odhodki znašali 452 tisoč 707 evrov
               oziroma 86 % glede na planirane odhodke in 62 % glede na realizirane prihodke v letu
               2015.</p>
               <p>Pri gospodarjenju z gozdovi so odhodki znašali 235 tisoč 922 evrov oziroma 26 % glede
               na planirane in 68 % glede na realizacijo v letu 2015. Tukaj bi pojasnila, da so bili
               odhodki pri gospodarjenju z gozdovi realizirani samo tako nizko, 26 %, glede na to,
               ker se je sklad pritožil na izdano odločbo Finančne uprave Republike Slovenije v
               zvezi z odmero nadomestila za vzdrževanje gozdnih cest in je pač drugostopni organ
               tej pritožbi ugodil, zato pač ni bila izdana potem še ponovna odločba.</p>
               <p>Drugi lastni odhodki so znašali 7 milijonov 10 tisoč 43 evrov in so bili realizirani
               43 % glede na plan in pa 158 % nad realizacijo v letu 2015. Med temi drugimi lastnimi
               odhodki predstavlja največji delež poplačilo odškodnin za nezmožnost uporabe
               kmetijskih zemljišč in gozdov vrnjenih v postopkih v denacionalizacije in sicer, ti
               stroški so znašali skupaj z zakonskimi zamudnimi obrestmi 5 milijonov 209 tisoč 102
               evra, za primerjavo pa naj povem, da so ti odhodki v letu 2017 znašali že čez 5,8
               milijona, torej bistveno več kot lansko leto do konca leta in so bili dejansko vsi
               prihodki iz preteklih let, ki so bili namenjeni za pokrivanje te izgube že
               porabljeni.</p>
               <p>Trenutno ima sklad še izvensodnih zahtevkov v višini 13 milijonov 294 tisoč 454,
               torej to so trije zahtevki in pa sodnih zahtevkov 17 v višini 15 milijonov 875 tisoč
               510 oziroma skupaj 29,2 milijona evrov.</p>
               <p>Za službe sklada so znašali odhodki 3 milijone 216 tisoč 652 evrov, kar je 93 % glede
               na planirana sredstva in 22 % manj, kot so bili realizirani v letu 2015.</p>
               <p>Odhodki SDH-ja so znašali en milijon 895 tisoč 312 evrov oziroma 8 % glede nad
               planirani v letu 2016 in pa 40 % manj, kot v letu 2015.</p>
               <p>Obveznosti do občin so znašale 2 milijona 665 tisoč 897 evrov in sicer, to je 93 %
               glede na, 95 % glede na plan in 53 % manj, kot v letu 2015. Ta obveznost je bila
               izplačana letos, v letošnjem letu in je zadnja iz naslova koncesijske dajatve, 30.
               junija 2017.</p>
               <p>Odhodki iz proračunskih sredstev so bili realizirani v višini 218 milijonov 468
               tisoč, kar je 61 % glede na plan in 20 % manj, kot v letu 2015.</p>
               <p>Vsi odhodki so iz lastnih sredstev bili realizirani v višini 98,6 % in pa iz
               proračunskih sredstev 1,4 %.</p>
               <p>Na kratko je, ker sem že omenila bilanco stanja v začetku, je bila, je pač prikazana
               v bilanci stanja sredstva in obveznosti do njihovih virov, in na dan 31. december
               2016 je vrednost sredstev oziroma njihovih virov znašala 488 milijonov 867 tisoč 420
               evrov, kar je za več kot polovico manj, kot v letu 2015. Po stanju na dan 31. 12. je
               sklad upravljal s 74 tisoč 466 hektarji zemljišč, v skupni vrednosti 434 milijonov
               101 tisoč 692 evrov.<stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               Poleg tega je pa imel še vrednost pet milijonov 297 tisoč 73 evrov zemljišč v obsegu
               534,9 hektara v pridobivanju, to je bil nakup, ki pa je bil realiziran konec leta, ni
               bil konec leta 2016 ampak v začetku leta 2017.</p>
               <p>Vrednost spremembe v bilanci stanja glede na obseg zemljišč se dejansko, so prikazane
               v tabelah od 56-61, dejansko pa se je vrednost zemljišč poleg izločitve gozdov
               spreminjala še zaradi postopkov denacionalizacije, potem zaradi raznih sodnih
               postopkov, potem prenosa zemljišč na občine oziroma druge pravne osebe in pa iz
               drugih pravnih oseb na sklad in pa izločitev zemljišč zaradi sklepov sodišč in pa
               drugih inštitucij kot je Geodetska uprava Republike Slovenije.</p>
               <p>Na pasivni strani je za vse to prikazana tudi obveznost do sredstev za prejeta v
               upravljanju in ta tudi predstavlja največjo obveznost sklada. Mogoče še na kratko, po
               načelu denarnega toka je sklad v letu 2016 izkazoval presežek odhodkov nad prihodki v
               višini en milijon 446 tisoč 747 evrov in sicer zaradi povečanih izplačil za
               nezmožnost uporabe kmetijskih zemljišč in gozdov, vrnjenih v postopkih
               denacionalizacije in pa zaradi nakupov zemljišč, ki so bili v večjem obsegu.</p>
               <p>Če na kratko predstavim še nakupe in pa prodaje zemljišč v tem letu, je sklad v letu
               2016 kupil 115,68 hektarja kmetijskih in pa ostalih zemljišč v skupni vrednosti en
               milijon 74 tisoč 888 evrov oziroma po povprečni ceni 0,93 evra na kvadratni meter ter
               290 hektarov gozdov, v skupni vrednosti en milijon 73 tisoč 210 evrov ali po
               povprečni ceni 37 centa na kvadratni meter. Na varovanem območju po Zakonu o
               hranjenju narave je bilo kupljenih 156 hektarov zemljišč, od tega 48 hektarov
               kmetijskih zemljišč in pa 108 hektarov gozdov. V 10 kilometrskem pasu ob mejni črti
               je bilo kupljenih 144 hektarov zemljišč in sicer 53 hektarov kmetijskih zemljišč in
               pa 91 hektarov gozdov. V letu 2016 je bilo kupljenih, kot sem že prej povedala, 534
               hektarov kmetijskih zemljišč, gozdnih in pa stavbnih zemljišč, ki so bila tudi
               plačana v letu 2016, realiziral se je pa nakup v letu 2017.</p>
               <p>Prodanih skupaj je bilo 7,46 hektara kmetijskih zemljišč v znesku 329 tisoč 612 evrov
               oziroma po povprečni ceni 4,41 evra in pa 61 arov stavbnih zemljišč za skupno
               vrednost 219 tisoč 563 evrov oziroma po povprečni ceni 35,2 evra na kvadratni meter,
               prodano pa je bilo tudi 18,94 hektarov gozdov v skupni vrednosti 242 tisoč 209
               oziroma po povprečni ceni 1,21 evra na kvadratni meter.</p>
               <p>Pri gospodarjenju s kmetijskimi zemljišči je potrebno izpostaviti, da je leto 2016 za
               kmetijsko proizvodnjo bilo neugodno, kar se je izrazilo že v spomladanski pozebi s
               snegom konec meseca aprila in v okviru tega je bil sprejet tudi interventni zakon za
               sanacijo škode, ki je skladu nalagal odpis zakupnine in v okviru tega zakona je sklad
               odpisal 218 zakupnikom zakupnino v obsegu 168 tisoč evrov.</p>
               <p>Sklad je v letu 2015 gospodaril z 59 tisoč 682 hektarji kmetijskih zemljišč, kar je
               za približno 500 hektarov več kot v preteklem letu. Pri gospodarjenju, prenosu gozdov
               v gospodarjenje družbi Slovenski državni gozdovi se sklad srečuje s 93 tisoč
               parcelami, ki so v soupravljanju in tukaj se vedno potem določajo določene zadeve,
               ker je soupravljanje oteženo glede odtujitve, obremenitve, kakor tudi glede
               razdružitve nepremičnin.</p>
               <p>Skupaj je bilo v letu 2016 v zakup in najem oddanih 54 tisoč 119 hektarov zemljišč in
               sicer za 16 tisoč 677 pogodbami. Povprečna zakupnina je znašala 146 evrov, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pravne osebe imajo v zakupu
               22 tisoč 437 hektarjev kmetijskih zemljišč, fizične osebe pa 29 tisoč 442 hektarjev.
               Razlogi za manjši obseg zemljišč v zakupu so predvsem v odpovedi zakupnih pogodb,
               povezane z odločitvami sodišč in pa neplačevanjem zakupnine. Tako je bilo 49 zakupnih
               pogodb odpovedanih zaradi neplačevanja, medtem ko tisoč 244 zakupnikom pa je bil
               podan opomin pred odpovedjo zakupne pogodbe. Zaradi neobdelovanja sta bili odpovedani
               dve zakupni pogodbi in pa izdanih 12 opominov. Državni organi in pa izobraževalne
               institucije imajo v brezplačnem zakupu oziroma najemu 2 tisoč 100 hektarjev
               kmetijskih zemljišč.</p>
               <p>Objavljenih je bilo tisoč 613 hektarjev ponudb za zakup kmetijskih zemljišč,
               izvedenih je bilo tudi 120 licitacij in dosežena zakupnina na licitacijah je bila za
               2,5-krat višja, kot pa je bila razpisana.</p>
               <p>V okviru projekta ureditve evidenc zemljišč in pa stavb na zemljiščih v upravljanju
               sklada je sklad nadaljeval s tem projektom in nadaljuje tudi v letu 2017, kjer se je
               vrednost stavb na zemljiščih zmanjšala iz 32 milijonov na 20 milijonov.</p>
               <p>Sklad pa je gospodaril v letu oziroma izvajal javno službo, upravljanje in
               vzdrževanje hidromelioracijskih sistemov, tako je skrbel v letu 2016 za 269
               hidromelioracijskih sistemov, od tega je 196 osuševalnih sistemov, 14 namakalnih
               sistemov in pa 59 sistemov, za katere zakupniki oziroma lastniki zemljišč skrbijo
               sami. Za sanacije in melioracije zemljišč je bilo uporabljeno 122 tisoč 323 evrov in
               pa za sanacije nedovoljenih oziroma odpadkov na zemljiščih v upravljanju sklada 178
               tisoč 820 evrov.</p>
               <p>V prvi polovici leta 2016 je sklad gospodaril tudi še z državnimi gozdovi, in sicer
               233 tisoč 106 hektarjev. Večina teh gozdov je bila oddana v koncesijo. Obseg
               proizvodnje je znašal 825 tisoč 500 kubičnih metrov gozdno-lesnih sortimentov,
               koncesijska dajatev je znašala 9 milijonov 271 tisoč 873 evrov oziroma v povprečju
               11,23 evrov. Gojitvena in varstvena dela so bila realizirana v višini 97 % glede na
               načrtovanja, manjša realizacija je bila predvsem zaradi tega, ker ni bila izvedena v
               prvi polovici leta / nerazumljivo/. Skupna vrednost gojitvenih in varstvenih del pa
               je znašala 1 milijon 340 tisoč 838 evrov. Za gradnjo in vzdrževanje gozdnih cest je
               bilo uporabljen 1 milijon 289 tisoč 195 evrov, za sanacijo gozdnih cest 820 tisoč 973
               evrov. V prvi polovici leta 2016 pa sta bili zgrajeni tudi dve gozdni cesti v skupni
               vrednosti 259 tisoč 668 evrov. Izven koncesije so bili prihodki doseženi v višini 989
               tisoč 623 evrov.</p>
               <p>Sklad je v letu 2016 tudi aktivno nadaljeval z aktivnostmi za dokončanje prenosov
               zemljišč. Tako je bilo z 288 pogodbami na sklad preneseno 415 hektarjev zemljišč, na
               druge pravne subjekte pa je bilo z 237 pogodbami preneseno 239,9 hektarjev zemljišč.
               Vloženih je bilo tudi 15 tožb v zvezi s prenosi zemljišč, kajti določeni pravni
               subjekti nočejo podpisati pogodbe oziroma taktizirajo in zavračajo podpis pogodb po
               prenosu zemljišč na sklad oziroma v lastnino Republike Slovenije in v tem primeru je
               bilo dejansko potrebno predlagati tožbo na lastninsko pravico.</p>
               <p>Sklad je v letu 2016 pristojne občine zaprosil tudi za izdajo potrdil v obsegu 242
               tisoč 203 parcel. Pri prenosih zemljišč pa se sklad srečuje predvsem s težavami, ker
               dejansko ne dobi potrdil od lokalnih skupnosti, potem določeni pravni subjekti
               taktizirajo in zavračajo podpis pogodb, potrebne so določene identifikacije, ki so
               povezane s stroški in pa <stage type="mag"/>(nadaljevanje) s časom, ter listine, ki se izdajajo, so neustrezne. Vse
               te težave pa dejansko onemogočajo, tako da bi se učinkovito uredila evidenca zemljišč
               tako v skladu kot na nivoju celotne države.</p>
               <p>Obseg ostalih aktivnosti je ostal dejansko nespremenjen, ker kljub prenosu 233 tisoč
               106 hektarov gozdov je sklad še vedno zavezanec za vračilo gozdov v postopkih
               denacionalizacije pred pristojnimi sodišči. Sklad je še vedno zavezanec za plačilo
               odškodnine za nezmožnost uporabe kmetijskih zemljišč in gozdov, vrnjenih v postopkih
               denacionalizacije in pa za prenose zemljišč.</p>
               <p>Če na splošno zaključim, lahko ocenjujem, da je sklad v letu 2016 posloval uspešno,
               kajti vse načrtovane cilje je nekako dosegel. Ustvarjen je bil presežek prihodkov nad
               odhodki in tudi s presežkom iz preteklih let se dejansko še poravnavajo vse tekoče
               obveznosti sklada v letu 2017.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam za zelo izčrpno in bogato uvodno besedo.</p>
               <p>Želi morda besedo gospod državni sekretar na Ministrstvu za kmetijstvo?</p>
               <p>Gospod Podgoršek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp10">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Mi redno sodelujemo s skladom, nekih pripomb, dodatnih, glede tega, kar je
               direktorica že predstavila, trenutno nimamo, bi pa mogoče kasneje v razpravi, če bo
               potrebno še kaj, pojasnili.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Prav, hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo še kdo od vabljenih?</p>
               <p>Ja, gospod Ravnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp12">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo, spoštovani gospod predsednik. Spoštovane poslanke, poslanci.</p>
               <p>Saj, vsako leto, ko obravnavamo poročilo, imam približno enake pripombe. Sicer samo
               poročilo o delu sklada je pripravljeno korektno, tudi poslovanje sklada je na podlagi
               poročila možno oceniti kot uspešno, saj je bila realizirana večina ciljev, ki so bili
               načrtovani. Zdaj, tudi s skladom imamo redno komunikacijo glede odprtih vprašanj, saj
               na zbornici sklad vidimo kot enega pomembnih akterjev na področju zemljiške politike
               in pričakujemo, da bo sklad nosilec aktivne zemljiške politike. Žal, aktivnosti
               sklada ne kažejo ravno na to, da bi bil aktiven nosilec zemljiške politike, predvsem
               v lanskem letu nismo bili zadovoljni s tem, da se po prenosu gozdnih zemljišč, kar
               kaže seveda na krčitev obsega poslovanja sklada, začenjajo roki plačil za zakupnine
               krajšati. Se pravi, včasih je veljalo pravilo, da se zakupnina plača, potem ko se
               pospravi pridelek, sedaj se zakupnine zaračunavajo že junija oziroma se ta rok v
               bistvu premika že skorajda za leto nazaj in naši člani opozarjajo na to kot velik
               problem. Seveda glede na to, da zakupnine niso ravno majhne. Odgovor je, da se je
               poslabšala likvidnost sklada zaradi prenosa gozdov na družbo Slovenski gozdovi in da
               je to eden od razlogov. Seveda se mi s tem ne moremo strinjati in ta krčitev sklada
               na nek način vpliva, da sklad ne more biti nosilec aktivne zemljiške politike.</p>
               <p>Tudi narašča število licitacij zakupnin. Mi smo ves čas opozarjali, da ta metoda ni
               sprejemljiva in da bi morala višina zakupnine in sama zakupnina odgovarjati oziroma
               biti kreirana glede na ekonomski položaj kmetijstva. To, kar se na licitacijah
               dogaja, je daleč od tega, da bi odražalo ekonomski položaj kmetijstva, ker zakupnine,
               ki so na licitacijah, so pravzaprav odraz, bi rekel, neke borbe za zemljo, ki je ni,
               ki jo izgubljamo zaradi pozidave in vsega ostalega, še posebej če je to na nekih
               nižinskih območjih. Ko gre za kvalitetna zemljišča, so neekonomski razlogi pred
               tistim, kar… In seveda to ni aktivna zemljiška politika, da z nekimi mehanizmi
               spodbujaš dvigovanje cen na neki nerealni osnovi.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) In kot tretja nas moti, in to tudi kaže, da ne gre za
               aktivno zemljiško politiko, velika razlika med ceno, ki jo sklad da, ko kupuje
               zemljišča, in ceno, ki jo dobi sklad, ko prodaja zemljišča. Se pravi, nakupuje po
               0,93 evra, 93 centov, prodajna cena je 4,41. 4,41 je izjemno visoka cena za kmetijska
               zemljišča. Izjemno visoka. Seveda tudi to kaže na neko borbo za zemljo, ne pa neko
               dejansko stanje, ki je odraz ekonomskega položaja kmetijstva. Seveda, od sklada bi
               pričakovali, da kupuje čim več zemljišč. Zdaj bo problem, ker ni prvi v vrstnem redu,
               ampak to je še stvar debate, ko bo sklad dejansko postal nosilec aktivne zemljiške
               politike. In da bi na drugi strani seveda zemljišča prodajal, bom rekel, po poštenih
               tržnih cenah, ki jih kmetijska predelava prenese.</p>
               <p>Seveda, iz samega poročila je razvidna tudi različna višina zakupnin pri pravnih
               osebah. Ta je lahko več kot 25 % in je pač odraz neke kapitalizacije in ni odraz
               dejanskega ekonomskega položaja kmetijstva. Pšenica stane enako v Prekmurju kot v
               Ljubljani, pa vendarle tisti, ki je v Ljubljani, plača 25 % višjo zakupnina. Seveda
               bi bilo potrebno ta model določene višine zakupnine nekoliko spremeniti. Tudi
               preseneča relativno majhna razlika v povprečni višini zakupnine za fizične in pravne
               osebe, ob tem, da vemo, da pravne osebe obdelujejo najboljše, kar ta država premore,
               pa praktično razlike v višini zakupnine skorajda ni, ob tem, da kmetije obdelujejo
               tudi marginalna območja, kjer je država lastnik in sklad v upravljanju.</p>
               <p>Zaradi tega oziroma predvsem zaradi tega, da bi lahko sklad izvajal aktivno zemljiško
               politiko, se seveda ne moremo strinjati, da je sklad zavezanec za obveznosti po
               Zakonu o denacionalizaciji glede na novo stanje, da so šli gozdovi na »Državne
               gozdove«, sklad pa je še vedno zavezanec po denacionalizaciji za gozdove. To je pač
               nesprejemljivo, ker nastaja obveznost in te obveznosti se potem prenašajo na tiste,
               ki imajo v zakupu kmetijska zemljišča. Mi res ponovno opozarjamo, da je ta rešitev
               neustrezna in to vprašanje obveznosti po denacionalizaciji, v kateri je zavezanec
               sklad, ob tem, da seveda vrača v naravi in še vplačuje odškodninski sklad od vseh
               poslov, je neustrezna, nesistemska in je to vprašanje potrebno rešiti, sicer sklad ne
               bo mogel biti nosilec aktivne zemljiške politike. Dokler to ne bo rešeno, bo to
               predstavljalo še dodatne pritiske po tem, da se ta zemljišča, s katerimi sklad
               upravlja, kapitalizira.</p>
               <p>Da ne bi še o vseh drugih vsebinah, bom jaz na tej točki zaključil. Mi si želimo,
               podpiramo sklad, si želimo sklad tudi v prihodnje, ampak da bi ta sklad deloval
               predvsem v korist temu, da bi družinske kmetije, predvsem družinske kmetije imele res
               dobro podporo pri kreiranju zemljiške politike.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi še kdo od vabljenih besed?</p>
               <p>Ja, gospod, izvolite. / oglašanje iz dvorane/ Če se predstavite, pa če se
               priklopite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp14">

               <speaker>MILAN UNUK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav v imenu Sindikata kmetov Slovenije. Milan Unuk.</p>
               <p>Glejte, kaj bi rekel? Strpno sem poslušal poročilo sindikata in tudi, da /
               nerazumljivo/ s terena, kmetje smo zadovoljni s politiko sklada, delovanjem sklada.
               Imamo pa nekakšne pomisleke, bi tu nadaljeval, kjer je gospod Ravnik. Kmete, nas
               bodejo zakupnine, ki je prišla iz konca leta na sredino leta. Da bi se ta kupnina, če
               je malo večja, poskušala zaračunati tudi v dveh obdobjih, ker kmet večino proda v
               jeseni, da bi plačal polovico zakupnine prej, drugo polovico pa bi plačal v jeseni,
               da bi dejansko nekako lahko to na kmetiji bolj šel finančno skozi.</p>
               <p>Pa tudi ogromno kmetov ima težave z menjavami kmetijskih zemljišč s skladom in da bi
               tule sklad dejansko bolj<stage type="mag"/>(nadaljevanje) pospešil menjavo kmetijskih zemljišč in zaokrožil
               dejansko kmetije, ki bi se s kmetijstvom ukvarjale. Danes imamo to razdrobljeno.
               Veste, da smo v Sloveniji ena izmed najbolj razdrobljenih držav, kar se kmetijstva
               tiče, in tule vidimo sklad, ki bi bil na potezi, da bi lahko pospešil nakup in
               zaokroževal družinske kmetije.</p>
               <p>Glejte, nekako nas bode, je bilo že rečeno, licitacije. To nekako ni sprejemljivo,
               ampak je problem za kmetijska zemljišča in si dva enaka partnerja to vtirata na
               licitaciji, ker ta proizvodnja tega nekako ne prenese. Tu bi morali gledati drugače,
               kateri je bolj upravičen na proizvodnjo, da bi dobil ta zemljišča v zakup, ne pa z
               licitacijo.</p>
               <p>Mi še, bi rekel, podpiramo v imenu Sindikata kmetov Slovenije, da sklad obstaja in da
               sklad dejansko dobi drugo funkcijo, močnejšo funkcijo. Pri nas malo tudi razmišljamo,
               da bi zdaj namakalne sisteme, vzdrževanje ima sklad, da bi tudi namakalne sisteme
               prenesli prek sklada. To je želja Sindikata kmetov. Zakaj? Glejte, ker občine več
               proračunsko tega ne prenesejo in to je državna ustanova. Kot je vzdrževanje, tako bi
               lahko šlo tudi namakanje prek sklada in bi dobil sklad dodatno funkcijo za svoj
               obstoj.</p>
               <p>Toliko imam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi še kdo od vabljenih? Če ni želje s strani vabljenih, bi pa prešel na razpravo
               članov odbora.</p>
               <p>Najprej se je k besedi javil kolega Ranc, potem moja malenkost, čakam pa še na
               prijave ostalih.</p>
               <p>Kolega Ranc, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp16">

               <speaker>DANILO ANTON RANC (PS SMC):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za besedo. Lep pozdrav državnemu sekretarju, direktorici in ekipi
               iz ministrstva, vsem gostom.</p>
               <p>Seveda, tudi kar se tiče poročila, mislim, da je bilo podano kvalitetno, tudi
               rezultati poslovanja sklada niso slabi. Jaz bi bil zelo kratek v svojem vprašanju …
               Tudi sam sem se malo spraševal, ko smo sprejemali Zakon o gospodarjenju z državnimi
               gozdovi, da bo to vendarle neka drastična sprememba, tudi sam sklad, pa bi mogoče
               samo postavil vprašanje direktorici, kako se je soočila s to spremembo, ker rezultati
               so ne glede na to ostali dobri. Pa tudi če je bilo to samo pol leta, kakšen poslovni
               model ste si zadali v skladu, da ta večja organizacijska ali statusna sprememba v
               lastništvu ne bi predstavljala nekih težav poslovanja sklada v bodoče?</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Če predlagate gospa direktorica, tudi gospa državna sekretarka lepo pozdravljena, da
               morda še en sklop razprav, če bo kakšno vprašanje, pa vam potem damo besedo.</p>
               <p>Kot rečeno, naslednji sem na vrsti sam, potem pa kolega Lah.</p>
               <p>Ja, tudi jaz moram v bistvu pohvaliti zelo bogato poročilo. Moram reči, da sem eden
               izmed tistih, ki nisem navdušen nad kopico številk, ampak tukaj jih je res ogromno in
               potrebuješ kar nekaj časa, da vse te finančne, pa tudi hektarske številke daš nekako
               v nek sistem, da potem lažje vidiš, kje smo. Ja, tako kot kolega Ranc sem se tudi sam
               zavedal, da glede na to, da ste se tudi sami primerjali v tem poročilu z letom 2015,
               da je razlika, kajti s 1. 7. 2016 imamo pač podjetje Slovenski državni gozdovi, ki je
               pač ena druga zgodba in tudi vašim številkam prinese nek nov moment. Tako da bomo
               verjetno celo s poročilom leta 2017 videli, kakšna je razlika med letom 2015, ko ste
               imeli še gozdove, in pa v letu 2017. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Seveda pa je bil tudi drugi moment, ki je tako kot na
               celoten kmetijski sektor vplival tudi na vas, to je pa ta pozeba, ki je bila v
               spomladanskih mesecih.</p>
               <p>Ko pa sem pogledal gradivo, pa bom šel od zadnjega konca naprej, sem najprej pogledal
               revizorjevo poročilo, vprašanje usklajenosti oziroma neusklajenosti evidenc. Sicer
               sem potem v prvih straneh zaznal, da je napredek storjen, ampak me zanima, ali imate
               kakšno časovnico, kdaj bi se dalo urediti evidence tako, kot je tudi pač revizorjevo
               poročilo priporočilo oziroma dalo mnenje.</p>
               <p>Druga stvar, na katero sem bil pozoren, je ta pri finančnih vidikih – presežek v
               vrednosti skoraj 4,2 milijona evrov. Pa me čisto tako, bom rekel, po domače zanima,
               kaj se bo izboljšalo na področju kmetijstva ali pa na področju delovanja sklada
               oziroma konkretno, kam se je oziroma kam se bo ta presežek usmeril? Skratka, kje bodo
               vidne, predvsem konkretne, posledice tega presežka?</p>
               <p>Naslednja stvar … Ja, denacionalizacija, mislim, da vsako leto, pa nisem prvi mandat
               v tem Državnem zboru, govorimo o denacionalizaciji, o sodnih postopkih, o zahtevkih,
               ki so tako v finančnem vidiku zelo visoki, nenazadnje pa tudi zahtevki, ki naj bi se
               vrnili v sami naravi. Pa me zopet zanima, pa bom potem morda v nadaljevanju povedal,
               kaj ste tu povedali lansko leto, kdaj približno pričakujete, čeprav vemo, da ste samo
               stranka v postopku, da niste vi ta glavni pri koncu reševanja denacionalizacijskih
               postopkov, kdaj vi osebno pričakujete ureditev oziroma dokončanje
               denacionalizacijskih postopkov? Ob tem vas tudi sprašujem, ali mislite, da je
               potrebna kakšna sprememba v samem vsebinskem delu na določenih področjih ali pa je
               potrebna morda tudi kakšna sprememba kakšnega zakona, da bi v bistvu država preko
               izvršilne veje, pa nenazadnje kot tudi zakonodajne veje oblasti, pospešila dokončanje
               denacionalizacijskih postopkov, ki so, mislim da, kar ena rak rana vseh vlad do zdaj,
               ker se mi zdi, da se vsi ob tem vprašanju tako malo nonšalantno ukvarjamo s temi
               zadevami. Ampak, kot rečeno, vem, da niste vi nosilec, da je sodna veja tista, ki, ne
               samo na tem področju, prepočasi melje, pa da ne govorimo, ali so vsi postopki sploh
               pravilni oziroma za prave ljudi pravilno ugodni.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki me zanima, pa je to, kar smo v bistvu tudi že nekako govorili. To
               pa so cene zakupov, nakupov in prodaje. Tudi sam sem si zapisal: 0,93 evra in pa 4,41
               evra. Če se spomnite moje lanske razprave, ko sem se skoraj dve leti boril za eno
               fizično osebo v moji občini, ki je hotela od sklada na nekem popolnoma nepomembnem
               prostoru kupiti, mislim da, okoli 200 kvadratov. Nič pomembnega, pač širil bi svojo
               delavnico. In potem sem dal poslansko vprašanje na Ministrstvo za kmetijstvo. Na
               Ministrstvu za kmetijstvu so rekli, da niso pristojni, da moramo na Ministrstvo za
               javno upravo. Ministrstvo za javno upravo je sicer reklo, da je tam znotraj njihovega
               delovanja Direktorat za stvarno premoženje države in potem oni to delajo preko
               sklada. In sem rekel: »Evo, še ena tipična birokratska zgodba.« Namesto, da bi nekdo
               prišel direktno do sklada, kar je ob koncu tudi prišel, je moral iti celoten
               postopek. Kajti, verjemite, ko ljudje sprašujejo, jih verjetno, ko vtipkajo v Google,
               jih glava zaboli od vseh naslovov, kam vse se morajo obrniti, da dobijo podatke.</p>
               <p>Druga stvar, ki pa je zanimiva in o kateri v zadnjem času tudi govorimo, predvsem ko
               je v Državni zbor prišel Zakon o množičnem vrednotenju nepremičnin, pa je ta vrednost
               teh parcel zemljišč. Konkreten podatek, po oceni GURS-a je bila ocenjena vrednost
               tega kmetijskega zemljišča 40 centov. Ko je gospod dal ponudbo na sklad, je dobil
               odgovor, da je ta vrednost po njihovem mnenju 4 evre na kvadratni meter. Torej,
               desetkratnik. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) To je še
               večje, kot je tukaj, ko je v bistvu skoraj petkratnik od 0,93 do 4,41 evrov. Moram
               reči, da, ko sem gledal te številke, tukaj, tudi tam pri lesu od 0,37 do 1,91, torej
               isto podobno štiri do petkratnik, imam občutek, z vsem dolžnim spoštovanjem, gospa
               direktorica, da niste samo upravljavec kmetijskih zemljišč oziroma, kot bi rekli,
               aktivni soustvarjalec zemljiške politike, ampak ste tudi, vsaj če gledamo iz strani
               države, zelo uspešen prodajalec kmetijskih zemljišč, kar pa nenazadnje pomeni eno. V
               bistvu, vi zelo skrbite, da čim ceneje kupite in čim dražje prodate. Jaz osebno sem
               enkrat že rekel, da po mojem, to je čisto moje osebno mnenje, da bi bil veliko bolj
               zadovoljen, če bi videl, da bi sklad manjšal svojih, mislim da, okoli 60 tisoč
               hektarjev zemljišč, ki jih imate, kar pomeni, da bi bili tudi kmetje sami veliko bolj
               primorani ne samo kupovati, ampak upravljati s kmetijskimi zemljišči. Čeprav, ko
               pogledamo podatek, pa mislim, da je pravilen, da Sklad kmetijskih zemljišč upravlja z
               8,8 % vseh kmetijskih zemljišč v Sloveniji in če vemo, da ste zaradi Zakona o
               Slovenskih državnih gozdovih izgubili še določen del, prehajam na to ključno
               vprašanje, ki se mi poraja – kakšna je vloga Sklada kmetijskih zemljišč in gozdov v
               letu 2016? Oziroma, da bom konkreten – poraja se mi vprašanje glede na ta razmerja
               med cenami, glede na to, da imamo podjetje Slovenski državni gozdovi in da imamo na
               drugi strani kmete in na četrti strani, če želite, še lokalne skupnosti, za katere
               ste tudi sami omenili, da imajo neko željo po kmetijskih zemljiščih, se mi poraja
               vprašanje, in tudi s kolegi iz Poslanske skupine SDS smo se ukvarjali s tem
               vprašanjem - kje mi vidimo vlogo Sklada kmetijskih zemljišč na primer v letu 2020, v
               letu 2022? Pa ne samo zaradi tega, ker, ko vsako leto beremo poročilo, imamo podobne
               številke. V petek bomo imeli na seji Odbora za notranje zadeve tudi enega izmed
               zakonov v tako imenovanem, zaradi posledic arbitražnega sporazuma, ki daje skladu v
               prihodnjih letih pomembno vlogo. Skratka, meni osebno se postavlja dilema, ali
               okrepiti vlogo sklada ali pa sklad nekako preoblikovati. Pa bom tukaj začel s tistim
               najbolj radikalnim razmišljanjem, ki ga je lani načel kolega Jani Möderndorfer, ko je
               rekel: »Vse, kar je v lasti sklada, naj gre takoj na občine.« Jaz osebno, pa v bistvu
               nisem župan, niti upam, da ne bom, čeprav sem enkrat kandidiral, jaz verjamem, da
               imajo lokalne skupnosti velik interes, ampak vem pa tudi, kakšna je intenca velike
               večine teh županov. Oni bi najraje zastonj dobili oziroma brezplačno s strani države
               dobili kmetijska zemljišča, ne samo tista najslabša, ko se bodo potem čohali po
               glavi, kaj z njimi narediti, ampak tudi določen del zelo kvalitetnih kmetijskih
               zemljišč s strani sklada, ampak župan najprej pogleda: »Aha, prostor. Aha, parcele,
               stanovanjska, poslovna, ne vem kakšna cena.« Skratka, da se cena ne samo duplira,
               ampak podeseteri in da bi to naredili. Ampak sam osebno, glede na to, da poznam
               lokalno samoupravo, mislim, da bi bilo prav, da bi lokalne skupnosti, če bi se šlo v
               zmanjšanje vloge sklada, dobile ta kmetijska zemljišča, ampak pod enim zelo striktnim
               pogojem. To pa je, da, če bi že občine dobile ta kmetijska zemljišča s strani sklada,
               da bi bil pogoj, da ne smejo ta kmetijska zemljišča pozidati oziroma če že kaj
               spremenijo spremembo namembnosti, morajo najti znotraj svoje občine druga zemljišča
               iz zazidljivih parcel in jih dati nazaj v kmetijsko rabo. Skratka, mislim, da je
               intenca vseh nas glede na katastrofalno kmetijsko politiko, pa ne samo kmetijsko,
               predvsem okoljsko in prostorsko politiko v preteklih desetletjih, da bi občine ne
               težile k temu, da se zmanjša suma sumarum količina kmetijskih zemljišč. Zakaj tako?
               Verjetno se boste tudi sami strinjali, da so tudi sami deloma ujetnik ne samo
               razdrobljenosti slovenskega prostora, tudi kmetijskega, ampak popolnoma<stage type="mag"/>(nadaljevanje) čudne prostorske in
               okoljske politike v preteklosti, ko se je gradilo na vsakem hribčku eno hišo, eno
               cesto, eno kanalizacijo, en telefonski priključek, sedaj pa, ko smo v malo bolj
               modernih časih, pa ko občine sprejemajo občinske prostorske načrte, pa nam ta ista
               ministrstva, predvsem Ministrstvo za okolje in prostor reče: »Nič izven že
               poselitvenih območjih.« Skratka, nekdo, ki si želi urediti družinsko življenje nekje
               na podeželju, je imel leta 1970 ali pa 1980 vse na razpolago. Občina mu je uredila
               elektriko, vse, sedaj pa, če nekdo hoče, tudi na primer, če želi od sklada pridobiti,
               reče Ministrstvo za okolje in prostor: »Stop, ne, vi pa ne smete graditi. Ne samo
               zato, ker zaščitimo najboljša kmetijska zemljišča, ampak tudi zato, ker nam
               zakonodaja ne dopušča.« Skratka, eno čisto, bom rekel, konkretno, pa čisto vaše
               osebno mnenje, kje sami vidite vlogo sklada, na primer, po letu 2020 ali pa morda
               tudi po letu 2022, ko se vam z enim drugim zakonom dodaja dodatna vloga?</p>
               <p>Verjamem pa, da ste si tudi že zapisali vprašanja, kot so: likvidnost sklada v
               prihodnje, ki bo tudi dal verjetno pomemben podatek, kaj in kako, in pa tudi to glede
               licitacije zakupnin. To je tudi meni prišlo ne samo na uho, ampak tudi v poslansko
               pisarno, ko ljudje upajo, da bo država vsaj pol toliko radodarna do njih, kot so
               državljani radodarni do države, ko včasih en dan ne smeš zamuditi, pa te tako ali
               drugače država kaznuje in se res sprašujejo, ali je res junij tisti najbolj ustrezen
               čas, da se plačujejo zakupnine.</p>
               <p>Skratka, da ponovim, na kratko. Vloga sklada in pa problematika denacionalizacija
               sklada v prihodnjih letih.</p>
               <p>Najlepša hvala, toliko iz moje strani.</p>
               <p>Besedo ima kolega Lah, potem pa kolega Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp18">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik, za besedo. Spoštovana državna sekretarja, direktorica
               sklada.</p>
               <p>Jaz se v popolnosti strinjam z razpravo gospoda Ravnika iz Kmetijsko gozdarske
               zbornice. Tudi jaz se že dolgo sprašujem, ali sklad lahko vodi aktivno zemljiško
               politiko. Mislim, da ne. Dokler je obremenjen s tako imenovano denacionalizacijo… Jaz
               sem direktorico sklada že večkrat vprašal, kako vidi poslovanje sklada, potem ko bodo
               šli gozdovi iz tega, glede na obveznosti. Zdaj vidimo, da so posledice deloma že
               tukaj, da morajo kmetje zakupnino plačevati bistveno prej, ko pospravijo pridelek.
               Sprašujem se tudi, kakšne možnosti ima sklad glede novega ali večjega nakupa sploh v
               tistih obmejnih krajih, kjer je interes. Da ne rečem nacionalni interes, ker je to že
               preveč oguljena fraza.</p>
               <p>Potem pa to, kar je bilo tudi že danes povedano. Kar se tiče cenovne politike …
               Veliko je takih kmetov, ki so šli v povečanja staleža živine, ker so morali, zaradi
               tega, ker so imeli pogoj, ko so šli v novogradnjo recimo novih kapacitet hleva in
               rabijo novo površino. Skoraj za vsako ceno. In sklad je to izkoristil, pa dal
               licitacijo na zakupnino, da se tepejo med sabo, dočim vemo, kam gre cenovna politika
               in ti kmetje dolgoročno gledajo v bulo, kot pravi kolega Trček. Sploh, kar se cen
               tiče, da ne govorim o tistem pravilniku. Stometrski pas od stavbnega zemljišča ali pa
               od objekta, ki je lahko tudi na črno zgrajen na skladovem zemljišču. Polovica cene
               stavbnega zemljišča. In zdaj, če še pogledamo Primorje, kjer so ekskluzivne cene, je
               to astronomsko. Tudi jaz bi omenil tisto, kar je že predstavnik sindikata <stage type="mag"/>(nadaljevanje) glede menjave kmetijskih
               zemljišč. Če ima nek kmet v solastništvu zemljo s skladom, pa je ta zemlja v
               stometrskem pasu od stavbnega zemljišča, pa vemo, kakšen problem je sedaj dati kakšno
               zemljišče v stavbno, ko imajo roko gor, ne vem koliko, nosilcev urejanja prostora in
               Ministrstvo za kmetijstvo, ki je največja cokla pri dajanju mnenj na OPN-je. Je ta
               zamenjava, ne boste verjeli, jaz sem rekel, da bom enkrat nujno sejo sklical zaradi
               tega in bom prinesel dokumente, ena proti deset. Skladovo zemljišče je vredno
               desetkrat več kot kmetovo. Solastniški delež iste parcele. In mi govorimo o pravni
               državi, o aktivni zemljiški politiki sklada. Dajte, no, mir. Banana država. Sklad pa
               ni drugo kot uradniki, d.o.o. Obnašajo se kot zasebna firma, ki hoče čim ceneje
               kupiti in čim dražje prodati ali pa dati v najem, s tem, da imajo ogromno objektov
               zgrajenih na črno na svojem zemljišču v zadnjih 20, 30 letih. Kje so gospodarji? Kdo
               je gospodar? Jaz se strinjam s tistimi, ki pravijo, da bi bilo treba to dati občinam.
               Ne zato, ker sem bil trinajst let župan, zato, ker občine posiljuje država na vse
               načine. Recimo, da si mora sprejeti energetsko osnovo, da lahko da ven razpis za
               subvencioniranje neke, ne vem, zamenjave stavbnega pohištva, kurilnih naprav, in tako
               naprej. Ja, iz česa, če nima? Čeprav je več kot 50 % pokrito z gozdom in ima recimo
               300 hektarjev Sklad kmetijskih zemljišč, občina nima nič. S čim pa naj gospodari? To
               so samo megla projekti, ki jih morajo, ki jih posiljujejo, po drugi strani so pa
               občine zavezane ne vem čemu vse. Ampak to se mogoče bolj tiče samega ministrstva kot
               pa samega sklada.</p>
               <p>Zanima me tudi … Že sem vprašal – kaj je s trajnimi nasadi, ki jih je sklad dal v
               najem, pa se ne obdelujejo, ne vzdržujejo? Rečeno mi je bilo, da je bil v najem dan
               trajni nasad, ne samo zemljišče po trajnem nasadom. Veste pa, če se vinograd tri
               leta, štiri ne obreže ni več vinograd, je samo še kmetijsko zemljišče, ker vinograd
               gre, čeprav je na hektar, ne vem, 40 tisoč evrov strošek nasada trt. Kdo tam
               odgovarja? Kdo to nadzira? In to… Jaz bom drugič prinesel sliko iz Izole.</p>
               <p>Potem pa še… Zadnjič sem bil pozoren na televiziji glede pozidave. Občina Piran.
               Prispevek je bil na televiziji za laika zelo zanimiv, zame, ki se na to spoznam, pa
               smešen. Sprememba bonitetnega razreda, nagajanje, izsiljevanje s strani uradnikov,
               kje se lahko zida, kje ne, s tem, da Občina Piran od leta 1998 ni sprejela
               prostorskega akta. Na slovenski Obali, občina na najbolj vrednem delu slovenske
               zemlje ni sprejela prostorskega akta od leta 1998 in delajo prosto po Prešernu. Pa
               nič narobe. Izključeni so tam, kjer pa bi nekdo moral poseči vmes. Govorim za
               Ministrstvo za kmetijstvo. Ne more poseči, ker nima vzvodov. In se nekdo požvižga na
               državo, na nosilce urejanja, na Ministrstvo za kmetijstvo, na vse. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ne vem, kdo to nadzira. Seveda,
               župani, občine in razni interesenti, takšni in drugačni, jim je to v interesu, da ni
               zadeva pravno urejena. Da lahko delajo po svoje. Tako da… Mene bo tudi zanimalo,
               kakšno bo poročilo za 2017, ampak to bo že druga vlada, ne? Ko bo sklad gospodaril
               samo s kmetijskimi zemljišči, nič več z gozdovi – kakšen bo rezultat?</p>
               <p>Kar se pa tiče denacionalizacije, je pa tako kot tisti odvetnik, ko se je 30 let
               tožil za en oreh, potem pa je sin že diplomiral, pa prevzel, pa v treh mesecih zadevo
               rešil, pa rekel: »Vidiš, oče. Ti si to reševal 30 let, jaz sem pa v treh mesecih.«
               »Ja,« je rekel: »Trapec. Ta oreh je tebe izšolal, pa še tvojega sina bi lahko.« Tako
               pa je s to denacionalizacijo, ki traja že – koliko, 20, 30 let? 25 let, pa se nič ne
               reši. Kdo pa rešuje? Upravne enote, pa sodišča. Komu je to namen, da se toliko časa
               vleče? Kopičijo se pa obresti. To je najboljše vložen denar. Kdo plača?
               Davkoplačevalci, kdo drug, ali pa tisti zakupniki kmetijskih zemljišč, ki morajo
               zagotoviti preko sklada ta denar. Dajmo se prešteti.</p>
               <p>Drugače je poročilo… Jaz sem povedal in pohvalil direktorico glede na zakonske
               okvire, ki jih ima, s čimer je zavezana, da dela dobro. Tudi opozarjala je takrat, ko
               je prišla ideja o SIDG ven, da bodo problemi. Je opozarjala, uradno, na sejah, da ne
               vidi, kako bo lahko sklad naprej zagotavljal ta sredstva. Se strinjam, nimam nič
               proti temu poročilu in delu samega sklada ali pa direktorice, ampak okvirji, v
               katerih je… Sem že povedal, da je najhujše za politike in poslance in državne
               uradnike, če jih povozi čas. Ampak, če vprašamo gospodarstvenike, tiste, ki se borijo
               za kos kruha na mednarodnih trgih, pravijo, da nas je vsaj za 15 let povozil čas. In
               dajmo se zbuditi in iti v »štric« s časom. Tudi ta državna zemljišča, ki so v lasti
               države, ki jih upravlja sklad, se iti aktivne kmetijske politike, vemo pa, da glede
               na 80 % skoraj kmetijskih zemljišč z OMD-ji, da je nujno, da se gremo neko družinsko
               kmetovanje, da so edini uspeh v našem kmetijstvu družinske kmetije, ki zajemajo, ne
               vem, dve generaciji ali pa celo tri, da lahko preživijo in v tej smeri bi morala biti
               tudi aktivna zemljiška politika. Če ne bomo šli v to smer, se boste soočali še z
               odpovedjo za kupnino ali pa pogodb, pa nihče več ne bo na določenih delih v najem
               vzel to zemljo. Kaj boste pa potem? Res, da tam v poročilu o kmetijstvu za leto 2016,
               je indeks zelo uspešen pri drobnici, pri ovcah in kozah. Edina rešitev bo še to
               nabaviti, da se ne bo zarastlo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima kolega Veber, potem kolega Škodnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp20">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Mogoče v uvodnem delu najprej … Tisti del poslovanja sklada, ki je nekako povezan
               tudi z odločitvijo, da se gozdarski del izloči, in tukaj želim predvsem izpostaviti
               naslednje, da se nikakor v naslednjem letu, recimo, ne bi smelo zgoditi, da bi izpad
               prihodka zaradi tega <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               bil prenesen na kmete oziroma s povišanjem zakupnin. To bi bilo napačno, kajti kmetje
               niso dejanski zakupniki, pravzaprav nič krivi za to ali pa, bi rekel, odgovorni za to
               spremembo. Ni prav in ni v redu, da bi se to dejansko potem tudi dogajalo. Kot kaže,
               pa gre v to smer, saj se nekatere fakture za zakupnine pravzaprav izstavljajo, še
               preden kmetje poberejo pridelke in še preden pravzaprav potem ustvarijo prihodke.
               Torej, ta prenos na dodatne obremenitve kmetov ni dober in zato mislim, da bi bilo
               potrebno delati predvsem na tem, da izčistimo poslovanje sklada v tistem delu, kjer
               je možno doseči razbremenitve. V tej luči bi seveda opozoril na to, da je sklad sicer
               zavezanec za denacionalizacijske postopke, ampak mislim, da bi bilo tukaj potrebno
               izčistiti tiste obveznosti, ki odpadejo na kmetijska zemljišča, ki so recimo v
               postopkih dejansko tudi vrnjena potem denacionalizacijskim upravičencem, sklad pa bi
               zagotovo morali razbremeniti tistih dajatev, ki jih plačujejo v Slovenski
               odškodninski sklad recimo, ne vem, za poravnavo tega, ker nekdo ni imel v uporabi ali
               pa je obveznost nastala zaradi nekega gospodarskega objekta, stanovanja, in tako
               naprej. Kmetijska zemljišča zopet s tem nimajo pravzaprav nič. Tako da bi bilo
               potrebno delati v to smer, da je sklad v postopku denacionalizacije pač zavezan za
               tisto nepremičnino in kmetijsko zemljišče, za katero je v svojem poslovanju
               odgovoren. To je ena zadeva.</p>
               <p>Drugo pa … Sami denacionalizacijski zneski oziroma izplačila niso seveda zavedeni v
               bilancah, so izven bilančni in iz tega poročila je tudi razvidno, da recimo iz višine
               zahtevkov iz naslova nezmožnosti uporabe kmetijskih zemljišč, vrnjenih v postopku
               denacionalizacije, znašajo na dan 31. 12. 2016 33 milijonov 372 tisoč evrov, leta
               2015 pa so bili celo 35 milijoni 887 tisoč. Tukaj v poročilu tudi zasledimo, da gre
               predvsem tudi za višje stroške izplačila obresti. Tako da mogoče nekaj več informacij
               o tem, za kakšno višino obresti pravzaprav gre v teh postopkih. Vemo, da imamo v
               Sloveniji najvišje zamudne obresti znotraj Evropske unije, kar 8 % so, zato me
               zanima, kakšne so te obresti, ki se pač upoštevajo pri tem, in ali mogoče obstaja nek
               preračun teh nadomestnih odškodnin za neuporabo kmetijskih zemljišč. V tem smislu,
               kakšna zakupnina bi pa bila na tem zemljišču, ki je predmet denacionalizacije in je
               bilo vrnjeno in ko preračunaš to odškodnino za neuporabo zemljišč, kolikšna bi bila
               pravzaprav zakupnina ob tem izračunu. To bi bil najbrž, da zelo zanimiv podatek, ali
               se te odškodnine izplačujejo v bistveno previsokem obsegu tistega, kar se lahko
               realno v Sloveniji pri zakupu dosega. To bi bil zelo pomemben podatek in če ga imate,
               bi tudi prosil, da nam ga na odboru danes predstavite.</p>
               <p>Naslednje, kar je zelo pomembno, pa je tudi v tem poročilu, dejstvo, da ima sklad
               zelo veliko tudi nepremičnin še vedno v upravljanju – od, ne vem, garaž, prodajaln,
               tudi rezervoarje za tekoče naftne derivate, restavracije, gostilne, stanovanja,…
               Vrednost teh nepremičnin je kar 21 milijonov 331 tisoč evrov, ampak zato… Torej,
               najprej mislim, da bi bilo potrebno razbremeniti sklad tega, za kar ni ustanovljen,
               da gospodari s tem. Naslednje pa je verjetno povezano tudi s plačilom… To pa je, kot
               vse kaže, povezano tudi s plačilom nadomestila za uporabo <stage type="mag"/>(nadaljevanje) stavbnega zemljišča. In iz tabele je razvidno,
               da je bila recimo realizacija na tej postavki v letu 2015 14 tisoč 490 evrov, v letu
               2016 pa je ta postavka narastla na 49 tisoč 792 evrov ali indeks celo 344. Torej,
               obremenitev Sklada kmetijskih zemljišč z nadomestilom za uporabo stavbnega zemljišča
               je najbrž, da nekaj, kar tudi ne sodi v poslovanje sklada in tukaj bi se dalo sklad
               razbremeniti teh obveznosti, ker plačuje nekaj, kar dejansko tudi najbrž ne bi sploh
               smel imeti v svojem upravljanju. Pa vprašanje – zakaj pravzaprav tako velik skok tega
               nadomestila iz 2015 v 2016 kar za indeks 344? In seveda v nadaljevanju potem tudi
               predlog, da se to izčisti na način, da sklad pravzaprav ne obremenjujemo z nečim, za
               kar ni bil ustanovljen.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima kolega Škodnik, potem pa kolegica Violeta Tomić.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp22">

               <speaker>IVAN ŠKODNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Lepo pozdravljeni vsi skupaj.</p>
               <p>Jaz bi se seveda dotaknil samega poročila. Moram reči, da je dobro pripravljeno, tako
               kot vedno, vsako leto, to tudi nikoli pravzaprav ni bilo pripomb.</p>
               <p>Sem se pa malo zazrl v te podatke, ki jih je direktorica sklada nekako podala. Bom
               zelo poenostavil … Nekako sem bil pozoren na vrednost realizacije, za katero je bilo
               omenjeno, da je bila glede na leto poprej kar polovico manjša. Zdaj, če sem napačno
               povedal, me popravite, seveda pa se nanaša na polovični čas najemnine oziroma, ko ste
               še imeli, gozdove. Polovica leta, 31. oziroma 1. julija so seveda gozdovi pod
               državnim podjetjem. Jaz verjamem, da je bila realizacija manjša, ampak to pomeni, da
               gozdovi, les kot tak ima neko vrednost in da je bil tale padec zelo občuten. Bom se
               navezal zdaj na tisto, kar je rekel Janko Veber, da ga skrbi, da se ne bi pa zgodilo
               to, ker je realizacija zakupnin zelo majhna, da bi pa se tu zadeva povečevala oziroma
               skrajševali roki plačila. Ker nekaj moramo vedeti – da je poslovanje na kmetijah
               oziroma tisti kmetje, ki živijo od zemlje, da zelo težko preživijo za lastno /
               nerazumljivo/. Če pa morajo zemljo dobiti še v najem in za njo plačati, je pa to še
               druga pesem. Seveda je to razlika, mali kmetje, veliki kmetje, ki imajo veliko
               realizacijo, in verjetno tudi to prinese, ampak morajo pa veliko vlagati v to. Sami
               pa veste, da se da z zemljo gospodariti, se da pridelati, ampak prihodki so zelo
               nizki. Če smo si čisto odkriti – če bi sklad, ki upravlja zdaj s temi zemljišči sam
               gospodaril v tem smislu, da bi se ukvarjal s kulturami, da bi imel proizvodnjo, tako
               kot včasih zadruge, vprašanje, kakšna bi bila realizacija, ali bi bili v plusu, ali
               pa v minusu. Jaz o tem ne bi govoril, ampak veljalo bi pa razmisliti v tej smeri v
               bodoče, ker bo sigurno naslednje leto ta stvar še veliko bolj aktualna, ker gozdovi
               tu notri ne bodo več prinašali tistega, kar so do sedaj. Da se bo tu moralo nekaj
               spremeniti, ampak v korist kmeta, ne pa v korist sklada. Strinjam se, ko večkrat
               slišim stvari, da bo treba določene stvari na skladu tudi prevetriti. Kar ni
               potrebno, se izloči, kar pa seveda je potrebno oziroma je smiselno, se vleče naprej.
               Ampak vse bi morali delati v korist tistih, ki pridelujejo zemljo, ker tisto, kar Lah
               večkrat reče, tega ne bom pozabil … Če bi imel… Zdaj imam dve kravi, če bi imel pa
               višjo penzijo, bi imel pa tri. Seveda, tisti, ki v to vlagajo svojo penzijo, svoje
               dohodke, pa od tega nimajo nič. Seveda imamo tudi take. Imamo pa seveda tudi take
               kmete, ki pa vendarle gospodarijo in se jim tudi splača marsikaj narediti. Tako da ne
               bi govoril samo o tistih, ko govorijo, da se jim nič ne splača. Ampak vseeno, država
               bo morala iti naproti kmetu, tistemu, ki zemljo obdeluje, ker mi vemo, da moramo
               doma, v Sloveniji predelati več hrane. Vsi imamo cilj, ker vemo, da je ta hrana
               največ vredna, tako da tu bi morali iti v smer.</p>
               <p>Kar se pa tiče gozdov in lesa, pa jaz upam, da se bodo stvari uredile tako, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) če se je že sedaj
               pokazalo, da je dejansko kot gozd kot hlod prenaša neko vrednost, ko se poseka, da pa
               vse premalo razmišljamo in še vedno premalo zagovarjamo predelavo, kajti za predelavo
               lesa bomo seveda dobili pa še veliko več. Jaz upam, da smo si vsi tukaj enotni in da
               bomo vedno bolj enotni, da bo ta proizvodnja v Sloveniji začela delovati na področju
               lesne industrije, da se ta les ne bo več izvažal.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Za enkrat kot zadnja prijavljena ima besedo kolegica Tomić.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp24">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, spoštovani predsednik.</p>
               <p>Jaz sem poslušala svoje predhodnike, zato bom zelo kratka, ker se ne bi rada
               podvajala. Poročilo je zelo izčrpno in temeljito. Predvsem mi je všeč, da so opisana
               tudi področja, ker zastavljeni cilji niso bili doseženi. Vedno je pomembno, da se
               pove kam smo želeli priti in do kje smo prišli in zakaj ne, kajti potem vemo
               približno kaj je bil načrt. Sklad skrbi za ohranjanje kmetijskih zemljišč in varstvo
               pred nesmotrno rabo in posebej zasleduje zaustavitev procesa zaraščanja. Zakaj to
               najavljam? Citiram: »Zato, ker se mo mojem mnenju uspeh sklada izključno meri z
               realizacijo zakupnin.« Dokler so zemljišča v lasti oziroma v upravljanju sklada,
               potem se hočeš nočeš zaraščajo, kajti sklad jih ne bo obdeloval. Se pravi uspeh
               sklada je, da je čim več zemlje dejansko v zakupu. Tukaj mislim, da bi morali iti v
               smer približevanja kmetom ali z znižanjem zakupnin ali tako kot je, kajti predsednik
               sindikata kmetov predlagal, da bi 50 50 razdelili za kupnino, kajti kmet je edini, ki
               nosi popolnoma ves riziko - podnebnih sprememb, slabe letine in česarkoli. Zato bi
               morali res dejansko predvsem družinskim kmetijam iti nasproti, da bi kmet imel sploh
               tudi finančni motiv, da bi lahko prideloval poljščine. Gospod Ravnik je omenjal, da
               bi sklad moral biti aktiven nosilec kmetijske politike. Samo izkazovanje dobička ni
               uspeh sklada, ravno nasprotno bi rekla. Glede na to, da se višina zakupnin določa
               preko licitacij je zelo realno, da kmet tukaj ni najbolj v prednosti, da lahko nekdo,
               ki ima nekako drugačne ali pa boljši neki finančni izhodiščni položaj ima večjo
               prednost.</p>
               <p>Še nekaj se kaže iz tega poročila. Je, da zemlja postaja zelo dragoceno tržno blago.
               Kmetijskih zemljišč nam primanjkuje, zaraščajo se. Mislim, da bi morali več
               pozornosti usmeriti v ukrepe, ki zaraščanje površin nekako sanirajo. To, da sklad,
               potem preprodaja seveda kot smo rekli 93 evrov nakupuje in 41 prodaja ga nekako
               postavlja v vlogo preprodajalca in ne upravljavca teh kmetijskih zemljišč. Največ je
               pozidanih površin po poročilu na Primorskem, če pogledamo Piran in Koper. Človek bi
               razumel, če iz gospodarskega vidika, potem neko slučajno kmetijsko površino
               spremenijo v turistični objekt, vendar, da se tam bohotijo vile, kjer so bile nekoč
               kmetijska zemljišča je res nedopustno.</p>
               <p>Naslednja stvar, katere smo se dotaknili je Zakon o denacionalizaciji. Sklad je
               zavezanec k denacionalizaciji in je res nesprejemljivo, da vrača zemljišča in gozdove
               v naravi in še plačuje odškodnine. Tukaj se strinjam z vsemi razpravljavci, ki so to
               problematizirali kajti meni zanima čisto realna ocena kdo so zares ti upravičenci in
               koliko so res opravičeni in koliko je tega vračanja. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Kajti, a veste, tukaj človek pomisli: »Kmet ali pa
               upravičenec, ki dela v gozdu, ta skrbi za gozd, ampak nekdo, ki je samo upravičenec
               do odškodnine, se pa zna zgoditi, da se mu bolj splača dobivati odškodnino, kot
               dejansko delati na tej zemlji.« In se ti postopki vlečejo in to je nekaj, kar je
               vprašljivo. Kajti mene zanima, koliko hektarjev je teh, kolikšna cena je in kakšen je
               predviden donos teh odškodnin, kajti… A veste, tukaj postavljamo kmeta v zelo, bi
               rekla, nek neupravičen odnos do špekulantov in zato bi moral sklad skrbeti. Kajti
               super je pozicija, da si ti denacionalizacijski upravičenec in če bi dobil, potem bi
               moral krepko delati na tem, tako pa imaš super posel, ker ne dobiš, odškodnine se pa
               kopičijo.</p>
               <p>Kolega Škodnik vedno znova poudarja gozdno-lesne verige, kjer, mislim da, ima še kako
               prav. Proizvodnja lesa je nekaj, k čemur so se zavezali Slovenski državni gozdovi,
               novoustanovljena firma, vendar še vedno vidimo kamione obložene z lesom na meji z
               Avstrijo in Italijo tam nekje ob treh zjutraj in spet izvažajo hlodovino. Kdo, zakaj,
               komu, tega nismo slišali in s tem se nihče ne ukvarja. Na žalost. Pred kratkim smo
               tudi imeli sejo o prepovedi plastiko za enkratno uporabo. Tukaj je čudovita tržna
               niša za naše gozdne asortimente, kajti lahko bi bili… Leta 2020 bo Evropska unija
               prepovedala uporabo plastike in takrat bi lahko bili že pripravljeni na to, da smo
               prvi ponudniki, ne vem, lesenega pribora, krožnikov, česarkoli. Skratka, temu se je
               včasih reklo plansko gospodarstvo, ko veš kaj te čaka, to je zdaj zelo osovražen
               izraz, ki spominja neke druge čase, kjer pa seveda ni bilo vse slabo.</p>
               <p>Mislim, da je, če zaključim, treba stopiti kmetom naproti in predvsem skrbeti zato,
               da sklad čim več da te zemlje kmetom za upravljanje in se izogne ravno temu, da bi
               tisti, ki niso neposredno in ne delajo na zemlji, imeli več od tega sklada kot tisti,
               za katere je sklad pravzaprav namenjen.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še gospod oziroma kolega Hainz se je javil.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp26">

               <speaker>PRIMOŽ HAINZ (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Jaz imam samo eno misel. Namreč, ne bom govoril o skladu, poročilo je izčrpno, tudi
               razprava je pokazala, da je pravzaprav dobro in vsa razmišljanja gredo na podlagi
               tega. Ampak sklad seveda, kakorkoli posluje, posluje dobro in pozitivno, če lahko
               tako rečem, ampak zato imam seveda eno misel. Veliko je govora o kmetijski
               proizvodnji oziroma o družinskih kmetijah. Sam seveda… Smo iz teh poročil tudi
               videli, da je problem kmetij starostna struktura. Zakaj ne bi razmišljali o tem,
               recimo? Pa nič ne prejudiciram, pa ne dajem recepta, ampak zakaj ne bi razmišljali,
               da damo, recimo… ali prodamo ali damo v najem – jaz sem sicer bolj za prodajo –
               mladim kmetom do 35. let preprosto en evro na hektar pod pogojem, da se seveda toliko
               in toliko let ukvarja s kmetijsko proizvodnjo? Torej, neka taka varianta. Mislim, jaz
               seveda, ker… Nekaj je pač treba narediti za tako imenovane družinske kmetije. To ni
               samo… To je pojem, ki se seveda vleče. Mnogi kmetje oziroma majčken pada število
               kmetij, naraščajo pa seveda tiste, ki imajo več proizvodnje, ampak mislim, da je
               tukaj problem – da je mladih na kmetih premalo, da bi se ukvarjali s to proizvodnjo
               in je treba pač na tej osnovi omogočiti… Nekateri odkimavate, ampak dobro. Jaz imam
               pač to v mislih.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Preden pa dam vsem vabljenim besedo, pa dovolite še dve vprašanji iz moje strani.</p>
               <p>Tekom seje sem dobil na klopi eno zelo zanimivo pogodbo o služnosti za gradnjo, pa ne
               bom povedal česa. V 5. členu je napisano: službeni upravičenec, v tem primeru je to
               občina, ker mi je to poslal eden od slovenskih županov, se zavezuje, da bo za
               omejitev lastninske pravice na zemljišču iz 1. člena te pogodbe, ki jo imam pred
               sabo, plačal prvo pogodbeni stranki, to pa je Sklad kmetijskih zemljišč nadomestilo v
               višini 50 evrov. <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               Skratka, vemo, govorimo o zelo majhnih zneskih. Ampak drugi stavek tega 5. člena:
               »Strošek priprave pogodbe je 249,23 evrov in navedena zneska ne vsebujeta DDV-ja.« Pa
               zakaj me to zanima, spoštovana direktorica? Predvsem, če sem prav prebral v poročilu,
               imate letno okoli 17 tisoč pogodb, ki jih tako ali drugače obravnavate. Zdaj,
               verjetno niso vse pogodbe tako drage, morda tudi ne tako poceni, to boste sami
               povedali. Moj čisto enostaven zaključek je bil: 17 tisoč pogodb krat 250 evrov je 4
               milijone, dobi sklad samo s tem, ker pripravlja in usklajuje pogodbe. Pa me zanima,
               kakšna je cena teh stroškov priprav pogodb na Skladu kmetijskih zemljišč? Morda ste
               že v uvodu povedali, ampak, kot rečeno, povedanih je bilo veliko številk, morda sem
               katero preslišal.</p>
               <p>Druga stvar, ki pa me zanima, čeprav vem, da se to dotika seje Odbora za notranje
               zadeve … Po mojih informacijah sicer Sklad kmetijskih zemljišč ni vabljen pri zakonu
               o ureditvi določenih vprašanj zaradi končne obsodbe Arbitražnega sodišča, tisti, ki
               pa smo tudi člani Odbora za notranje zadeve, pa vidimo, recimo, ne vem, 6. člen, 7.
               člen, in tako naprej, ki se dotikajo predvsem kmetijskih področij. Tukaj je v četrtem
               odstavku zapisano: »Sklad do 31. decembra 2022 zagotovi možnost nakupa kmetijskih
               zemljišč, s sklenitvijo direktne zakupne pogodbe z izkazanim upravičenjem iz naslova
               tega zakona.« In tako naprej. Skratka, konkretno vprašanje – ali je sklad: prvič,
               seznanjen s tem zakonom; drugič, ali je sodeloval pri tem zakonu; in pa tretjič, kako
               boste do 31. 12. 2022 uredili to možnost zakupa kmetijskih zemljišč. Tako, zaenkrat
               smo izčrpali seznam razpravljavcev.</p>
               <p>Pa je najprej želel besedo gospod državni sekretar, pa kar predajam besedo.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp28">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Zdaj, v zvezi s tem, ker se je na določenih mestih, skozi razpravo, se nam je porajal
               vtis, kot da je občutek, da zakonodaja ni urejena, tudi, da sredstev ni, da jih
               zmanjkuje, da se prelivajo iz gozdarstva v to, da so ovire, bi mogoče podal nekaj
               pojasnil.</p>
               <p>Če pogledamo stanje na dan 31. december 2016, sredstev, ki jih imel sklad deponiranih
               oziroma prostih, in to je tudi relevantni datum, ne zdi se mi ustrezno, da govorimo,
               če govorimo o tem poročilu, da potem pa dobimo neke številke, 33, 35, gibajoče iz
               sredi leta, čeprav so tudi tiste odgovorne za kakšen namen, ampak da dobimo neko
               točko, na kateri potem lahko analiziramo, je verjetno presečni datum najbolj
               ustrezen, ker je tudi bilančno leto, ki je v tem poročilu. Skratka, na ta dan je imel
               sklad 36 milijonov 074 tisoč 602 evrov sredstev oziroma presežkov iz preteklih let,
               ki so tudi večinoma, kolikor razumem, deponirani na zakladniškem računu. Iz teh
               sredstev je bilo presežkov namenjenih nakupom zemljišč in drugimi investicijami 20
               milijonov 270 tisoč 776 evrov. Presežek namenjen pokrivanju izgub iz naslova ZDen-a
               in ZIKS-a je bilo 5 tisoč 228,587. Presežek prihodkov namenjen financiranju
               krajinskih parkov je bil 451 tisoč 051. Nerazporejen presežek takrat še za leto 2016,
               ki je bil kasneje v celoti razporejen za nakupe zemljišč in drugimi investicijami, je
               bilo 4 milijone 171 tisoč 876 in nerazporejena sredstva iz preteklih let so bila pa 5
               milijonov 952 319 tisoč evrov. Skratka, zdaj, če pogledamo obe postavki, ki sta bili
               večkrat tukaj predmet razprave … Presežek namenjen nakupom zemljišč, govorimo o
               sredstvih preko 20 milijonov, ki so seveda že na podlagi… Ker to se razporeja na
               podlagi sklepov / nerazumljivo/, svet zavoda pripravi predlog in potem se to
               dolgoročno vodi. Seveda namensko je bilo to razporejeno, zato da bi sklad odkupoval
               zemljišča, vendar, mogoče me bo kasneje direktorica popravila, ampak v preteklih,
               verjetno, desetih letih je zmeraj kupil manj, kot je bilo teh sredstev razporejenih.
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Prav tako vidimo
               presežek namenjen za pokrivanje ZDen in ZIKS v tem trenutku še več kot zadošča,
               navkljub temu, da Zakon o skladu pravzaprav določa, da če bi v tem delu zmanjkalo
               denarja, ker je to enoten sklad, presežkov bi se potem tudi tisti del, ki je namenjen
               nakupu zemljišč prednostno namenjal za poplačilo teh terjatev. Zdaj več
               razpravljavcev je omenilo tudi te naraščajoče zahtevke s pravdanjem in tu se je
               seveda potrebno strinjati, da tudi na podlagi juridikatov iz preteklosti, to je
               verjetno javnosti in tudi poslancem zelo dobro znano, je pravno stanje za državo
               precej neugodno in poplačuje visoke obresti zaradi neuporabe, čeprav so upravičenci
               imeli pravico zahtevati vračilo zemljišč že ob razsodbi v naravi nazaj. Skratka oni
               so se enostransko odločili, da bo / nerazumljivo/ upravljala država, zdaj pa
               zahtevajo odškodnino za nezmožnost uporabe po tarifah kot da bi to opravljali na
               najbolj profitabilni način plus še visoke zamudne obresti, ampak to je zdaj zgolj
               kratek oris pravnega stanja o katerem bi seveda lahko naredili širšo razpravo.
               Omenjal sem pa to s tega vidika, ker če pogledamo potem nakupe zemljišč, je sklad v
               letu 2016 kupil 113,12 hektarja kmetijskih zemljišč v vrednosti milijon 55 tisoč 645
               evrov. Skratka imel je na razpolago 20 milijonov, tudi iz preteklih let, iz tekočega
               4, kupil jih je za milijon. Denar skratka v letu 2016 ni bil ovira, v 2015 jih je
               kupil 103,25 hektarje v skupni vrednosti milijon 468,248, skratka tudi v 2015. To, da
               ne bi imel gotovinskih sredstev ni bila ovira pri nakupih in skratka se bo potrebno
               pogovoriti o kakšnem drugem razlogu, če lahko ugibam tudi na trgu mogoče ni dovolj
               razpoložljivih sredstev.</p>
               <p>Zdaj potem ko se pogovarjamo o ZDen in ZIKS je potrebno pojasniti tudi kakšna je
               posledica tega, da se je ustanovilo gozdarsko podjetje in da se je del dejavnosti
               prenesel tja. Zakon o gospodarjenju z gozdovi v lasti Republike Slovenije v 36. členu
               v prehodnih in končnih določbah določa tu pravice in obveznosti. In sicer, zaradi
               seveda enotnosti postopkov določa, da postopke še naprej vodi sklad in tudi opravlja
               naloge, ne nazadnje ima tudi evidence, oddelke vzpostavljene, pravne time in bi kaj
               drugega verjetno pomenilo tudi veliko pravno tveganje. Potem pa v tretjem odstavku pa
               pravi, da ne glede na 33. člen tega zakona, ki govori o gozdnem skladu, se sredstva
               gozdnega sklada po poplačilu obveznosti tretje, pete, šeste točke četrtega odstavka,
               to mimogrede to so več ali manj davčne obveznosti, tega zakona prednostno namenijo za
               financiranje nalog in obveznosti sklada iz prvega odstavka tega člena, skratka za
               poplačilo ZIKS in ZDen, sklad ima mimogrede, ta gozdni, ki je tam nekje 6, 7, med 5
               in 7 milijonov sredstev predvidoma letno in sicer šele po porabi sredstev, ki so
               dovolitve tega zakona za ta namen bila zagotovljena skladu. To je pa tista blagajna
               kot sem prej govoril. skratka proces je definiran in tudi zakonsko opredeljen tako,
               da se pač najprej počrpajo v primeru seveda neugodnih pravnih izidov, ki niso sami po
               sebi, gre za pravdanje kjer je vsak izid možen, ali zmaga ali poraz, sklad seveda v
               knjige zaradi skrbnosti mora navajati višine kot bi šle iz maksimalne izgube. Da se
               pač tega zakona za ta namen zagotovljena sredstva v tem skladu.</p>
               <p>Toliko za pojasnilo. Tako da, mi smo to že večkrat pojasnili in predvidevamo, da je
               materija zakonsko dovolj regulirana in tudi predvideva neugodne izide v skrajni
               sekvenci pa seveda vemo, da od kar je fiskalno pravilo, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) je potem seveda tudi za take stvari
               proračun Slovenije generalni garant, vsaj za te zakone in take zakonske materije.
               Toliko sem jaz hotel v delu pojasnila glede, ki se tiče Zakona o gozdarstvu
               pojasniti, tej širši tematiki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Za besedo pa je prosila še gospa državna sekretarka, gospa Strniša, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp30">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Gospod predsednik, jaz bi odgovorila na vaše vprašanje, ki se sicer ne tiče poročila
               sklada, se pa nanaša na Zakon o ureditvi določenih vprašanj zaradi končne razsodbe
               arbitražnega sodišča na podlagi arbitražnega sporazuma med Vlado Republike Slovenije
               in Vlado Republike Hrvaške. Namreč ta zakon ureja tudi vsa vprašanja povezana s
               kmeti, ki jim obdeluje GERK in uveljavljajo subvencije na površinah, ki bodo po
               uveljavitvi arbitražne odločbe pripadla Republiki Hrvaški. Konkretno 6. člen, pri tem
               povem, da 6. člen tudi jasno opredeljuje, da tukaj rešujemo situacijo samo za nosilce
               kmetij, kmetijskih gospodarstev, se pravi ne lastnike kmetijskih zemljišč in za
               tiste, ki so uveljavljali subvencije v zbirni vlogi za leto 2017. Se pravi, da s tem
               zakaj sploh to urejamo v zvezi z uveljavljanjem subvencij so kmetje prvič, imajo s
               tega naslova določene obveznosti v okviru izvajanja ukrepov, okoljskih ukrepov v
               okviru dolgoročnih obveznosti povezanih z investicijami in še tretji razlog je ta, da
               so na teh GERK, če so oddali vlogo pač prejemali subvencije, ki jih Republika
               Slovenija po uveljavitvi arbitražne odločbe ne more več izplačevati za zemljišča, ki,
               s katerimi, ki niso več pod njeno jurisdikcijo. Ta konkretno 6. člen, ki ste omenili
               rešuje, v bistvu omogoča tem kmetom, ki imajo GERK na oni strani, mi smo naredili pač
               analizo tega stanja, omogoča jim, da v enakem obsegu kot so imeli zemljišča na, ki
               bodo po novem na Hrvaški strani, pridobijo zemljišča na slovenski strani na ugodnejši
               način. Prvi je ta, da lahko brez upoštevanja prednostnega vrstnega reda in objave na
               oglasni deski tako kot sicer določa Zakon o kmetijskih zemljiščih pri prometu s
               kmetijskimi zemljišči, sami v enakem obsegu, se pravi mimo teh določil pridobijo nova
               zemljišča v, na slovenski strani, druga možnost pa je, da oziroma druga ugodnost pa
               je, da se je s tem zakonom zavezal sklad, da do tega, se pravi do tega kot so jih
               imeli na oni strani uveljavlja za njih subvencije in jih ne pridobijo z neposrednim
               nakupom, pridobijo, jim sklad zagotovi v petih letih zemljišča, ki jih odda njim v
               zakup z direktno s pogodbo, se pravi ne, da bi tako ponudbo objavil na oglasni deski.
               Sklad seveda to, sklad, ki je seveda / nerazumljivo/… Pripravi zakona je pri tem
               obvezan, da najprej ta zemljišča zagotovi iz te ali pa sosednje upravne enote v
               okviru razpoložljivega fona, v drugem oziroma z možno odpovedjo zakupnine ali pa, ne
               odpovedjo zakupa tistim zakupnikom, ki imajo več kot 100 hektarjev v zakupu od
               sklada, s tem, da jim lahko odpove ali pa zmanjša obseg teh zakupnih pogodb največ do
               5 %. Zato pa je tudi tak daljši čas na voljo, da se ti procesi lahko izvedejo, gre za
               razmeroma majhne obsege površin, ki pa so na ravni določene posamične kmetije lahko
               pa precej pomembni za njen ekonomski obstoj. Smisel te določbe je pa v tem, da
               kmetje, ki obdelujejo, ki bodo tudi najprej še lahko obdržali seveda in obdelovali
               zemljišča na hrvaški strani bodo lahko tudi zaprosili v skladu s hrvaškimi predpisi
               za uveljavljanje subvencij na oni strani. Ker pa bo ta proces določen čas trajal,
               brez subvencij se pa ve, da je ekonomika kmetijske pridelave bolj vprašljiva se jim
               omogoča, da zemljišča pridobijo tu. Mogoče povem še to, čeprav niste tega vprašali,
               ker zakon ureja več vprašanj<stage type="mag"/>(nadaljevanje) v zvezi s kmetijstvom. Ti kmetje bodo za enak obseg
               zemljišč ali pa enak obseg GERK, kot jih bojo na oni strani izgubili in za katere ne
               bojo mogli po novem več dobiti subvencij, prejeli enkratno nadomestilo v višini
               sorazmernega deleža za te površine, kot so dobili v letu 2017, krat 5, se pravi za
               5-letno obdobje. To je nek čas, ko se računa, da bojo lahko te pravice do
               uveljavljanja subvencij uveljavili tudi zagotovo na hrvaški strani.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želite še, gospa direktorica?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp32">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi se prvo nekako odgovorila na sklop vprašanj, ki so se nanašala na zakup
               kmetijskih zemljišč in pa na prodajo ter nakupe kmetijskih zemljišč. Povedati moram,
               da je povpraševanje po državnih kmetijskih zemljiščih še vedno večje, kot je pa
               ponudba. Pomeni, da so – in ne zdaj iz kateregakoli razloga, ampak glede na to, ker
               je cena zakupa državnih kmetijskih zemljišč še vedno ugodna napram cenam, ki jo
               morajo kmetje plačati za zakup, če v zakup dajejo fizični oziroma zasebni lastniki -
               torej tukaj je dejstvo to, da zemljišča, ki jih daje sklad v zakup, je cena zakupnine
               bistveno nižja, kot če je to v, dejstvo. Uradnih cen zakupa pa drugih ni kot
               skladovih, ker samo ta so uradna, ostalih zakupnih pogodb pa ni nikjer, da bi lahko
               preverili. Število licitacij se ne povečuje, ampak se zmanjšuje. V letu 2016 je sklad
               sprejel strategijo in v okviru te strategije je določeno, da v tistih primerih, kjer
               je več izenačenih sprejemnikov ponudbe, ima prednostno pravico do zakupa zakupnik, ki
               je lastnik kmetijskih zemljišč na vodovarstvenem območju, potem mladi kmet, nosilec
               kmetijskega gospodarstva, ki je mlajši od 40 let in je uveljavljal sredstva za ukrepe
               tega razvojnega, iz… / oglašanje iz dvorane/ programa razvoja podeželja, tako, in ima
               v zakupu od sklada manj kot 20 hektarjev zemljišč, in pa mladi nosilec kmetijskega
               gospodarstva, ki je mlajši od 20 let in ni uveljavljal sredstev iz razvoja programa
               razvoja podeželja in ima od sklada manj kot 20 let. In s tem se je število licitacij
               z dejansko… / oglašanje iz dvorane/ Manj kot 40 let, ja. S tem se je število
               licitacij dejansko zmanjšalo za polovico. V preteklosti je bilo okrog 10 % licitacij,
               s tem pa je nekako danes licitacij od ponudb zemljišč 5 %. Tako da, tako da tukaj ne
               vidim kakršnegakoli večjega problema. Potem velika razlika v ceni, ki jo sklad
               dosega, ko kupuje zemljišča in ko zemljišča prodaja. Tudi s to trditvijo se ne morem
               strinjati, in sicer v povprečna cena 4,41 evra na kvadratni meter je cena za
               zemljišča, ki so se prodajal v 100-metrskem pasu stavbnih zemljišč, in pa za
               zemljišča in pa za čista kmetijska zemljišča. Povprečna dosežena cena, če ste prav
               poslušali poročilo, je bila povprečna dosežena cena 4,41, in sicer sklad je prodal
               7,46 hektara zemljišč. Od tega je bilo čistih kmetijskih zemljišč prodano 6,8 hektara
               in po povprečni ceni 1,6 evra na kvadratni meter. To pomen, da je cena, prodajna cena
               skladovih zemljišč popolnoma primerljiva, kot so cene, ki se dosegajo na trgu. Res je
               pa, da sklad kmetijska zemljišča v 100-metrskem pasu stavbnih zemljišč prodaja po
               polovični do polni ceni stavbnih zemljišč, in sicer ne iz principa in pa razloga
               sklada, ampak je bila to v preteklih letih tudi zahteva Računskega sodišča in Vlada
               je v letu 2012 potrdila pravilnik, ki dejansko določa tak način prodaje kmetijskih
               zemljišč, torej je bilo potrjeno, v letu 2012 je dala Vlada soglasje k temu
               pravilniku. Toliko mogoče v zvezi s tem.</p>
               <p>Kar se tiče rokov plačil. Res je, sklad je, glede na to, da je v preteklosti sklad
               imel prihodke iz gospodarjenja z gozdovi in gospodarjenja s kmetijskimi zemljišč.
               Koncesijska dajatev se je plačevala mesečno kot akontacija. Pomeni, da je sklad
               takrat lahko celotno svoje poslovanje s plačilom vseh obveznosti financiral iz
               naslova prihodkov iz gospodarjenja z gozdovi. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) In so lahko se računi za zakupnino pošiljali v konec
               leta, torej ko so bili pridelki. Edini prihodek sklada, ki ga sklad sedaj ima, so
               zakupnine. Vse ostalo od prodaje zemljišč in storitev sklada so zelo mali prihodki,
               torej edini prihodek so zakupnine in ta prihodek mora biti razporejen čez celo leto
               enako, tako da sklad lahko tekoče pokriva svoje obveznosti in da je likviden. Glede
               tega, da je bilo izpostavljeno, da bi lahko kmetje plačevali v več obrokih. V svojih
               internih aktih ima sklad zapisano, torej vsak, ki ima zakupnino več kot 500 evrov,
               lahko sklene aneks k zakupni pogodbi in na podlagi aneksa plačuje zakupnino v več
               obrokih. Torej možno je zakupnino plačati v več obrokih, lahko je mesečno plačilo
               zakupnine, lahko je v dveh, treh obrokih in tudi to na skladu prakticiramo. Tako da,
               če tega slučajno zakupniki niso informirani, bi jih bilo smiselno obvestiti in bomo
               tudi mi dejansko dali potem to na spletno stran. Razlika v faktorjih je od vse
               ustanovitve sklada. Torej metodologija plačevanja zakupnine se ni spremenila od
               ustanovitve sklada in je metodologija taka. In moje osebno mnenje je, da se ta
               metodologija v tem trenutku, ko se spreminja zemljiška politika oziroma ko je v
               pripravi sprememba zemljiške politike, ne bi bilo smiselno kakršnokoli metodologijo
               sprejeti, ampak počakati na spremembo zemljiške politike in potem metodologijo. Je pa
               sklad že dejansko pripravil 2 metodologiji, torej 2 metodologiji in po eni
               metodologiji bi dejansko ti faktorji bili še bistveno večji in bi nekateri zakupniki
               morali plačati še večjo zakupnino. In iz tega razloga smo takrat tudi premislili in
               nismo šli v implementacijo tiste metodologije. Menjava, pri menjavi kmetijskih
               zemljišč sklad ne vidi nobenih problemov in menjava je vedno, kadar je v interesu
               obeh pogodbenih strank. Vsako kmetijsko zemljišče, ki gre v menjavo, ga oceni
               cenilec. Ne more pa sklad izvajati menjav, pa bom povedala konkreten primer, ko je
               nekdo ponujal kmetijsko zemljišče za menjavo v katastrski občini Pekel za katastrsko
               občino Portorož. Torej verjetno se vsi strinjate, da v tem primeru bi šlo za
               oškodovanje državnega premoženja in jaz kot direktorica take menjave ne morem izvesti
               in ena izmed takih menjav je bila zelo pred kratkim in smo jo tudi obravnavali in jo
               zavrnili. Kjer so zemljišča, kjer so zemljišča enakovredna, torej na območju, da gre
               za čista kmetijska zemljišča, pa ni nobene težave, ravno tako razdružitve. Torej mi
               se v zadnjem času tudi veliko poslužujemo razdružitev zemljišč in ni nobene težave,
               kjer je solastnina, da se dejansko ne bi, da se dejansko ne bi izvensodno ali pa tudi
               sodno sporazumeli o razdružitvi zemljišč, zato ker je popolnoma logično, da če je
               lastnik eden sam, bistveno lažje gospodari z nepremičnino, kot če je v solastništvu
               oziroma v soupravljanju.</p>
               <p>Glede prodaje kmetijskih zemljišč, ko je bilo izpostavljeno vprašanje, da naj bi se
               pospešil nakup družinskih kmetij. Glede tega sem jaz osebno zelo skeptična. Torej po
               zakonu imamo določen prednostni vrstni red. Vprašanje do česa bi prišlo, v kolikor
               bi, v kolikor bi se, v kolikor bi se za prodajo nakupa večjega obsega zemljišč v
               državni lasti odločilo. In sama menim, da vsaj 10 % bi moralo biti zemljišč v dražvni
               lasti, kajti to je tisti minimum, s katerim lahko kadarkoli lahko potem tudi država,
               če pride do kakršnihkoli težav, diktira, kako naprej in kako ne. Nekateri so
               izpostavili, da bi bilo zelo dobro vsa ta zemljišča dati občinam v upravljanje. Žal
               se tudi s tem ne morem strinjati. Mogoče bi prvo leto občine imele zelo velike
               kapitalske dobičke s prodajo teh zemljišč, vprašanje je pa, kaj bi se zgodilo. Pa
               bodo mogoče kmetje, ki so tukaj predstavniki kmetov povedali, dejansko kmetje v tem
               trenutku, mislim da, niso sposobni kupiti velike količine zemljišč in bi verjetno
               prišlo spet do tega, da bi ta zemljišča prišla do špekulativnih <stage type="mag"/>(nadaljevanje) nakupov in sama menim, da je prav, da
               nekje 10 % kmetijskih zemljišč ostane v državni lasti. Nimamo nobenih težav z tem, da
               bi se sklad ukvarjal tudi z namakalnimi sistemi tako kot je bilo predlagano, dejansko
               sklad izvaja javno službo, upravljanje, vzdrževanje hidromeloracijskih sistemov in v
               tem primeru, in v tem primeru pač je to, ampak to je stvar politične odločitve. Kako
               smo se soočili s spremembo, kako smo se soočili s spremembo tega, da pač ne
               gospodarimo z državnimi gozdovi, torej zadeva je bila taka, da smo sklad
               reorganizirali, pogledali vsepovsod kjer se da zmanjšati stroške, povečati, nekako
               povečati učinkovitost in poslujemo v okviru obstoječih okvirjev. Revizorjevo poročilo
               govori o tem, da pač niso urejene vse evidence, sklad je imel časovnico, da bi moral
               zaključiti prenose zemljišč, vendar, ker ni sklad pri teh prenosih zemljišč odvisen
               sam od sebe, ampak je odvisen od lokalne skupnosti, ki morajo izdati potrdilo o
               namenski rabi zemljišč, ki so podlaga za, potem za odločitev čigavo je zemljišče,
               potem o drugih inštitucijah, ki morajo izdati določene, določena dokumentacijo. Sklad
               je izbral tudi zunanje izvajal in s pomočjo zunanjega izvajalca želi urediti
               evidence, vendar pri tem potrebuje pomoč in pa sodelovanje vseh inštitucij, torej
               vseh inštitucij, ki so od tega, ki so pač vpete v to delovanje in tako sklad lahko
               potem zaključi. Po mojem pričakovano je, da bi morali zadevo, če bomo dobili vso
               dokumentacijo, vsa potrdila prenose zaključiti do konca leta 2018. Kje bodo vidne
               konkretne posledice presežkov? Torej vsi presežki, ki so bili ustvarjeni v preteklih
               letih so se namenili za investicije sklada, torej za nakupe zemljišč in pa za
               poplačevanje odškodnin za nezmožnost uporabe kmetijskih zemljišč in gozdov, vrnjeni v
               postopkih denonacionalizacije in torej to ni nobene druge možnosti kot za presežki se
               pač namenjajo za investicije in pa za poplačilo teh odškodnin kar je tudi zakonsko
               navedeno. Kljub temu, da je zelo majhen odstotek denonacionalizacijskih zadev
               nerešen, vendar so to najtežji postopki, mislim, da je nekje okrog pol odstotka in
               pričakujem, da bo še kar nekaj časa, bodo ti postopki trajali, tako, da po mojem pred
               letom 2020 ne bodo zaključeni. Moram pa povedati, da, ker je v zadnjih časih bilo še
               več zemljišč, ki so se vračala v naravi, se bodo pa odškodninski zahtevki vlagali še
               bistveno dalj časa tako, da v tem trenutku mi govorimo o enem delu odškodninskih
               zahtevkov, ki se bodo plačevali za nezmožnost uporabe, v bodoče bomo pa še točno
               videli koliko tega bo. Postopek nakupov zemljišč je skladu definiran in sicer vsaka
               stranka, ki želi kupiti zemljišče od sklada poda na sklad vlogo, mi vlogo obravnavamo
               in sprejmemo odločitev ter strank o tem seznanimo, tako, da mi ni poznano postopek,
               da bi prek Ministrstva za javno upravo direktno na sklad, če je zemljišče v
               upravljanju sklada, se vloga poda direktno na sklad. Cena zemljišč, ki se jih sklad
               prodaja se določa po realiziranih poslih v tistem območju, torej glede na realizirane
               pravne posle v tistem območju se določajo cene kmetijskih zemljišč oziroma tudi
               stavbne oziroma kadar se prodajajo. Kakšna bo vloga sklada po letu 2016 oziroma
               naprej? Vedno bo, sklad je samo izvrševalec predpisov, torej jaz kot direktorica
               sklada pač izvajam funkcijo, da zastopam sklad in moja naloga je izvrševati predpise.
               Kakšna bo vloga sklada in kaj, kako bo je politična odločitev in to bo stvar politike
               kako se bo odločila. Vsekakor pa sama menim, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) da bi sklad pač moral svojo funkcijo ohraniti in jo
               okrepiti na način, da bo res dejansko lahko kupoval večje obsege zemljišč in potem
               tudi s tem dejansko učinkovito gospodaril. Izpostavljeno je bilo zaraščanje,
               zemljišča, kmetijska zemljišča se zaraščajo tako v lasti fizičnih oseb kot v državni
               lasti, torej ni razlike, tam kjer se zaraščajo kmetijska zemljišča v državni lasti,
               torej tam kjer ni obdelovalcev in tam se zaraščajo tudi zemljišča, ki so v privatni
               lasti, torej tukaj nobene razlike ni. Vse ponudbe, ki so v 10 kilometrskem pasu sklad
               redno spremlja in tudi sprejema ponudbe, vendar pri tem je pač potrebno povedati, da
               je na območju Slovenije glede sprejemov ponudbe sklad uspešen 50 %, torej so pred
               njim ostali prednostni opravičenci, konkretno na področju upravne enote Gornje
               Radgona je pa sklad uspešen 20 %, torej tam je pa posebej dejansko sklad bistveno
               manj uspešen kot na območju cele Slovenije. Trajni nasadi, zdaj konkretnega ne
               primera ne poznam, ampak večina trajnih nasadov, ki so na zemljiščih sklada so v
               lasti zakupnikov, torej niso last sklada, ampak trajni nasadi so, trajni nasadi so
               last zakupnikov, tako, da konkretnega primera ne poznam. V primeru, da pa pač zaradi,
               da preidejo nasadi v last sklada pa pač gospodari z njimi, ampak konkretnega primera
               ne poznam zato ne vem kako je bilo mišljeno vprašanje. Torej zakupnina se določa na
               podlagi, hvala, zakupnina se določa na podlagi, vsako leto se zakupnina določa na
               podlagi ocene faktorskega dohodka, ki ga pač nekako oceni kmetijski inštitut
               Slovenije in pa inflacije, torej tukaj ni ne vem kaj, že vsa pretekla leta smo z
               višino zakupnine določali na podlagi ocene faktorskega dohodka in pa na podlagi
               inflacije. Verjetno z samo zakupnino ne bo možno plačevati obveznosti z naslova
               odškodninskih zahtevkov denacionalizacije, tako, da mislim, da tega ne bo možno na
               tak način realizirati, ampak, da bo tu potrebno potem poiskati druge vire. Zakonsko
               določeno je, da sklad kot upravljavec zemljišč plačuje 10 % od prihodkov slovenskemu
               odškodninskemu skladu oziroma sedaj SDH, kljub temu, da je sklad zavezanec za vračilo
               v naravi, da je zavezanec za nadomestna zemljišča in pa zavezanec za plačilo
               odškodnine. Sodna praksa je šla v smeri, da se zakonske zamudne obresti, torej sklad
               mora plačevati zakonske zamudne obresti. V začetku so se te zakonske zamudne obresti
               plačevale od izdelave izvedeniškega mnenja v sodnem postopku oziroma od izdaje
               obsodbe. Sedaj se te, potem je šla praksa tako daleč, da so se zakonske zamudne
               obresti plačevale od vložitve sodnega zahteva, sedaj pa gre sodna praksa v smeri, da
               se plačujejo od vložitve izven sodnega zahtevka, torej tukaj je sodna praksa zelo
               neugodna in je v korist denonacionalizacijskim opravičencem. S tem, da sodna praksa
               gre tudi v smeri, da ni važno kakšen je prihodek, ki ga sklad iz tega naslova dosega,
               ampak kakšna je pričakovana korist, ki bi jo pač ta vlagatelj zahteve oziroma, ki je
               vložil zahtevo, ki bi pač pričakovano korist dobil in se prisojajo dejansko
               odškodninski zahtevki v taki višini. Pa, če samo karikiram, torej, če se bo nekdo
               spomnil, da bi nekje postavil rastlinjake in ne vem kaj pač prideloval oziroma imel
               juko ali bilo kaj takega, bo šla sodna praksa v smer, da bo, se mu bo prisodila
               pričakovana odškodnina čeprav še danes ni zemljišča prevzel v posest, kar je pa druga
               dejansko težava. Torej zakonske zamudne obresti kot ste ugotovili 8 %.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Torej sklad ima tudi, sklad
               ima tudi veliko zemljišč v upravljanju, torej upravljavec je pač določen na
               zemljišče, čeprav tako kot je iz poročila razvidno so v upravljanju sklada objekti,
               ki so od gasilskih domov do avtobusne postaje do vsega tega in ravno z čiščenjem
               evidence mi to želimo zmanjšati in nekako dejansko urediti stanje tako, da je sklad
               upravljavec samo na zemljiščih, ki so pač kmetijska zemljišča s tem, da problem, ki
               se tukaj pojavlja, da se vedno upravljavec lahko zbriše v primeru, če da drugi
               soglasje za vpis in tukaj je težava mogoče v predpisih, ki bi jih bilo potrebno
               nekako urediti, da se lahko na ta način, na enostavni način upravljavca določi
               drugače. Zdaj samega podatka o tem kako je bil tako velik skok iz nadomestila iz 2015
               na 2016 nimam, bomo pa pisno dali odgovor tako, da boste v tej smeri dobili pisni
               odgovor. Prihodki iz sklada so se ravno / nerazumljivo/… Iz naslova prihodkov
               gozdarstva, tako, da to je ugotovitev, ki je bila. Se strinjam, da se uspeh sklada
               meri z realizacijo zakupnin in torej interes je, da damo čim več zemljišč v zakup in,
               da potem tudi v ta zemljišča, da imajo pač zakupnini na teh zemljiščih pridelek in pa
               potem tudi prihodke. Mogoče, da razčistimo kdo so upravičenci, torej upravičenci,
               denacionalizacijski upravičenci so bili določeni z zakonom denacionalizacije in so
               pač različni upravičenci. Torej ti upravičenci dobijo zemljišča kjer ni ovire za
               vračilo v naravi, dobijo zemljišče vrnjeno v naravi, poleg tega pa dobijo še
               odškodnino za nezmožnost uporabe, torej Zakon o denacionalizaciji je določal v
               kakšnem roku bi morala biti denacionalizacija zaključena, ker denacionalizacija v tem
               roku ni bila zaključena je pač se odškodnina dejansko določa od uveljavitve zakona pa
               do pravnomočne odločbe o denacionalizaciji, popolnoma res pa je, da je vsak
               denacionalizacijski upravičenec imel možnost zemljišče z začasno odredbo pridobiti v
               uporabo in v tem primeru bi lahko z njim gospodaril, dosegal prihodke in ne bi bil
               opravičen do nobene odškodnine. Ampak očitno se je tega posluževalo zelo malo
               upravičencev, iz prakse kar jo jaz poznam zadnjih 7 let kar sem skladu sta bila dva
               taka primera, vsi ostali se pa tega niso posluževali.</p>
               <p>Potem je bilo pa še vprašanje v zvezi z služnostmi občin. Torej za spremembo oziroma
               sprejetjem Zakona o uravnoteženju javnih financ občin je dejansko določeno, da so
               služnosti za občine brezplačne, torej sklad občinam ne zaračuna služnosti, po kakšni
               ceni pa je določena priprava stroškov priprave pogodbe je pa določeno v ceniku za
               pripravo soglasij, pogodb in obračunov odškodnin oziroma nadomestil za leto 2017 in v
               tem ceniku je določeno, da se za pripravo pogodbe občin zaračuna 50 evrov. Mogoče pa
               je pogodba iz preteklih let oziroma ne vem od kdaj, ampak nadomestilo za pripravo
               cenikov je. Torej izračun, da sklad letno ima 17 tisoč pogodb in pa na podlagi tega
               dobi 4 milijone prihodkov, ne drži. Vse odškodnine in pa vse kar dobi sklad iz
               naslova odškodnin za nadomestila za stavbne pravice podeljene in pa služnosti ter teh
               je, so storitve sklada in tukaj je bil prihodek sklada v letu 2016 681 tisoč, torej
               je ta, je bil ta prihodek 681 tisoč. Med tem, ko pri zakupnih pogodbah pa vseh tistih
               soglasij kjer dejansko so za kmete zakupnine, ki imajo neke, pa pač <stage type="mag"/>(nadaljevanje) teh stroškov ni.</p>
               <p>Jaz upam, da sem na vse odgovorila.</p>
               <p>Hvala. / oglašanje iz dvorane/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp34">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Kar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp36">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>Torej mladi kmetje, za mlade kmete smo že v strategiji zapisali, smo že v strategiji
               zapisali, da imajo prednost pri zakupu pod ugodnejšimi pogoji, torej tisti, ki so
               mlajši od 40 let. Ali bi po takšni ceni lahko prodajali kmetijska zemljišča mladim
               kmetom, bo pa verjetno potrebno spremeniti še kakršnekoli predpise, ker po zakonu v
               tem trenutku nimajo nobenih prednostnih upravičenj glede nakupa kmetijskih zemljišč.
               Vprašanje je pa potem za izpostaviti državno pomoč. Torej vse te stvari in mislim, da
               ni tako na enostaven način to zajeti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Kolega Janko Veber je še želel.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp38">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in za odgovore.</p>
               <p>No mislim, da na podlagi tega, kar smo slišali, ali pa, predvsem se bom osredotočil
               na ta del, na katerega sem tudi sam izpostavil problematiko, bi po mojem mnenju
               veljalo sprejeti vsaj en sklep odbora k temu poročilu, dodaten sklep. Eden od teh bi
               se lahko nanašal na zamudne obresti. Mi dejansko danes, če pač imamo denar naložen na
               banki, dobiš obresti nekje 0,01-odstotne, skorajda nič. Po podatkih, ki so
               preverjeni, imamo dejansko najvišjo zamudno obrestno mero v Sloveniji, 8-odstotno, in
               to močno vpliva, bi rekel, tudi na položaj ljudi in mnogi se srečujejo zaradi tega
               tudi z zelo veliko socialno stisko po nepotrebnem. Ob zadnji obravnavi poročila
               Slovenske izvozne in razvojne banke smo lahko razbrali, da dosegajo recimo obrestne
               mere, ki jih pač dajo posojila nekomu, 3 %. Tako da mislim, da ne bi bilo odveč, no,
               to dajem kot nekako pobudo, ali se bi člani s tem strinjali, da oblikujemo potem tudi
               v pisni obliki, da Vladi predlagamo, da vendarle gre v spremembo zakona, ki določa
               zamudne obresti, in sicer da je, po mojem mnenju in teh podatkih, ki sem jih
               predstavil, dovolj 4-odstotna obrestna mera, ne pa 8-odstotna. To je ena od zadev,
               ki, mislim da, bi jo lahko naslovili na Vlado.</p>
               <p>Drugo, kar se mi zdi, da je zelo pomembno. Pričakovani prihodek za izgubo, bi rekel,
               neupravljanja z zemljiščem se izračunava na način, da nekdo pravzaprav izrazi eno
               voljo po tem, da bi imel recimo, ne vem, kako donosno proizvodnjo na tistem
               zemljišču, pa čeprav ni realna, ampak to je potem tista ocena, ki pripelje do tega,
               da sklad plačuje zelo visoke odškodnine za izgubo uporabe zemljišča. Verjetno, da bi
               bilo smiselno razmisliti o tem, da se za vse tiste, ki seveda ne želijo prevzeti v
               uporabo tega zemljišča, dokler se… / nerazumljivo/ postopek ne zaključi, torej da sam
               začne upravljati s tem in dosegati prihodke, verjetno bi bili ti dejansko bistveno
               nižji, kot so tako ocenjeni, bi temu, ki zavrne takšno možnost, da sam upravlja v tem
               prehodnem obdobju s tem zemljiščem, pripadala odškodnina zgolj v tisti višini, ki jo
               pač dosega sklad s svojim upravljanjem, nikakor pa ne neka izmišljena vrednost, ki bi
               jo, ki jo pač potem poskuša uveljavljati. In to mislim, torej tudi to bi lahko
               oblikovali v enem okviru v sklepu, vendar bi moral imeti zdajle več podatkov o tem,
               tudi katere zakone, kako, kaj k temu pristopiti, ampak se mi zdi, da pri zamudnih
               obrestih bi pa res veljalo, da vendarle na to ponovno opozorimo, ker to vprašanje se
               pojavlja tudi pri drugih, ne samo pri tem, in se ga da zelo enostavno rešiti.</p>
               <p>Mogoče samo še odgovor na to, ker je dejansko pri nadomestilu za uporabo stavbnega
               zemljišča indeks iz 2015 na 2016 340-odstoten oziroma 344-odstoten. Zakaj tak
                  skok?<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Dobro no, ne
               vem, če je primerno, ampak vendarle, Zakon o množičnem vrednotenju nepremičnin je v
               proceduri. Ali je sklad mogoče tudi ocenjeval posledice uvedbe tega zakona na
               delovanje sklada? Imamo odzive Kmetijsko-gozdarske zbornice, imamo odzive zasebnih
               lastnikov gozdov, Zveze zasebnih lastnikov gozdov, verjetno bi bil zanimiv odziv tudi
               sklada kaj bo to pomenilo na vaše poslovanje, no. To so nekako zelo pomembni podatki
               za delo Državnega zbora tudi v tem času, ko se pravzaprav naj bi odločali tudi o tem
               zakonu in kaj bo potem tudi s skladom v kolikor se ne izčisti dovolj natančno tudi to
               vprašanje pri tem zakonu, ki še ni sprejet.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. </p>
               <p>Zdaj, kar se tiče sklepa, bom sam, kot predsednik, dal na glasovanje vsak sklep, ki
               ga bom dobil vsaj toliko v eni pisni obliki, tako da, če bi kolega Veber želel
               glasovati o kakšnem sklepu, lahko predlagaš 5 minut pavze pa potem pripraviš in o tem
               glasujemo. Sam osebno mislim, da gre vsaj ta osnutek predloga sklepa, torej glede
               spremembe zakona oziroma nekako drugače urediti zamudne obresti pri postopkih
               denacionalizacije, da je pravilno razmišljanje. Saj pravim, ampak dal bom pa na
               glasovanje vse tisto kar bom dobil v pisni obliki, če bo tak predlog. Druga stvar pa,
               se opravičujem, gospa direktorica. Prej, ko sem vam bral ta 5. člen te pogodbe ene
               izmed občin in pa vas ste pravilno rekli, da so služnostni stroški 50 evrov? Še
               enkrat, strošek pripravljene pogodbe je 249 evrov in ga je služnostni upravičenec
               dolžan poravnati pri pogodbeni stranki v roku 30 dni. To imam jaz pred sabo, jaz
               upam, da je lahko župan, ki ga bom o tem vašem odgovoru obvestil, sicer verjamem, da
               za eno občino ni / nerazumljivo/ pomena ali je priprava pogodbe, velja oziroma stane
               50 ali pa 250 evrov, ampak verjetno tudi kdo drug izmed vseh pogodbenih strank
               posluša ta vaš odgovor. Tako da …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp40">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>/ mikrofon ni vklopljen/ Za pripravo pogodbe o soglasju …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Če se priklopite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp42">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>Za pripravo pogodbe o soglasju pogodbe o služnosti je pogodba ustavne pravice, ko se
               ta sklepa z občino, sklad zaračuna strošek 50 evrov na pogodbo. Zdaj pa jaz ne vem iz
               katerega leta je pogodba, če je mogoče iz preteklih let, tega pa ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Bom županu, lahko povem - občine Bovec - predlagal, da vas kontaktira …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp44">

               <speaker>IRENA ŠINKO:</speaker>

               <p>V redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>… kajti pogodba je iz 20. 9. 2017. Toliko. Ni več razprave. Zdaj, gospa … Ja,
               kolegica Violeta Tomić, če dovolite najprej, ja.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp46">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Mene je presenetil podatek, ki ste ga izpostavili, da sta samo dva upravičenca
               denacionalizacijska upoštevala oziroma želela prehodne določbe uveljavljati in zares
               gospodariti s tem svojim premoženjem. Se pravi, da vsi ostali pač imajo rajši rento
               kot odškodnin… V obliki odškodnine. Tako da jaz mislim, da bi bilo dobro o tem
               premisliti, če ne bi vendarle odbor podal neko pobudo, da tisti, ki se pač ne
               prijavijo k dejanski uporabi tehle, da potem se tudi jim odpove izplačilo odškodnine,
               kajti to je molža države in izkoriščanje tega sistema. Toliko, da v razmislek, mislim
               da bi bilo modro.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Je želela gospa državna sekretarka? Še preden pa dam besedo, kot rečeno, kolegu Vebru
               sem povedal, karkoli bom dobil vsaj toliko berljivo, bom dal na glasovanje. Tako, da
               kolegica Violeta Tomić, kot enakopravna članica tega odbora ima vso možnost, da
               predlaga sklep.</p>
               <p>Gospa državna sekretarka, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp48">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kar se tiče tega ustnega predloga za prvi sklep, ki se nanaša na višino predpisane
               obrestne mere zamudnih obresti na podlagi Zakona o predpisani obrestni meri, ta
               namreč določa, ad se ta določi po … da je vodilna obrestna mera Evropske centralne
               banke povečana za 8 odstotnih točk in potem Ministrstvo za finance seveda samo
               ugotavlja vsako leto kakšna je ta višina. Glede tega se mi zdi smiseln ta predlog,
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ker so te zamudne
               obresti najbrž v sedanjih razmerah - kaj bi rekla? Vaba za to, da nekdo samo čaka
               oziroma podaljšuje … Mislim, niso realne, je pa res, da se ne nanašajo specifično na
               ta, na denacionalizacijo, ampak na vse primere. Kar se pa tiče drugega predloga, da
               bi se nekomu odvzela ta pravica do rente, v kolikor ne vzame v upravljanje, pa jaz
               vidim tukaj samo, pa vsebinsko seveda se s tem popolnoma lahko strinjam, samo, če
               imamo mi manj kot 1 % nezaključenih postopkov, bi pa … A veste, drugo, če se obrestna
               mera zniža, neuradna, vsi so je bili deležni, obrestne mere – prej ali pa potem v
               postopku - da se pa zdaj za zadnjih nekaj primerov, sicer najtežjih, najbolj
               razvpitih, pa jaz dvomim, da bi z vidika čisto ustavnosti taka … Treba bi bilo
               spremeniti zakon, seveda, / nerazumljivo/ vprašanje ali bi bil tak zakon sploh, ali
               bi ga bilo mogoče sploh sprejeti oziroma ali bi zdržal ustavno presojo. To zgolj kot
               moje razmišljanje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Če dovolite, bi predlagal 5 minut pavze zato, da ne bi predlagali izvršilni oblasti,
               da pripravi nekaj kar bi bilo v nasprotju z Ustavo in tudi mi, da ne bi sprejemali
               sklepov. Vseeno predlagam 5 minut pavze. Vidim, da še kolegica Violeta Tomić nekaj
               pripravlja, pa nadaljujemo ob 16. uri in 30 minut s sejo.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 16.27.)<stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Seja se je nadaljevala ob 16.32.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Spoštovani, predlagam, da nadaljujemo s sejo.</p>
               <p>Če želi besedo, samo trenutek, če želi besedo gospod državni sekretar, ker je prej
               prosil, bi predlagal, da čim prej zaključimo to razpravo, preidemo na glasovanje o
               predlaganem oziroma predlaganih sklepih, kajti danes nas čaka še nekaj dela.</p>
               <p>Gospod državni sekretar, če želite besedo tako o tistem sklepu, ki smo ga že delno
               formulirali, pa če dovolite, ga preberem? Predlog sklepa odbora, ki ga je predlagal
               kolega Janko Veber se glasi: »Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga
               Vladi Republike Slovenije, da pripravi predlog spremembe zakona, ki določa zamudne
               obresti tako, da se obresti znižajo iz 8 na 4 %.«</p>
               <p>Pa ste mislim, da želeli nekaj dodati pa kar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp51">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>Jaz sem sicer želel odgovoriti na seveda podpiram ta predlog iz 8 na 4. Govorimo o
               referenčni meri nad stopnjo Evropske centralne banke, predvsem pa sem želel
               odgovoriti na možnosti glede drugega izpostavljenega vprašanja, in sicer problema
               oziroma problematike, da se je trenutno stanje vzpostavilo na tak način, da lahko
               upravičenci, čeprav so se samovoljno odločili in da ne bodo prevzeli in s tem
               zadolžili sklad, da upravlja v njihovem imenu, kasneje zahtevajo odškodnine, ki
               presegajo tisto kar je sklad dejansko pridobil, ne po svoji volji, ker je bil po
               njihovem enostranskem dejanju, ki ga sicer omogoča zakon, nekako prisiljen v
               gospodarjenje in bi seveda bilo smiselno, da to vrednost, ki jo oni zdaj zahtevajo,
               omejiti na ta način, če je šlo za razloge, ki so seveda na strani oškodovancev. Ker
               zdaj trenutno se pač dogaja, da oni pridejo v pravdni postopek in izračunajo neke
               primere najvišjih na trgu, ki so možni ali pa tudi niso možni, za katere sklad ali je
               bil usposobljen ali ni bil usposobljen po svoji volji je seveda drugo vprašanje,
               ampak to bi bilo, kazalo bi razmisliti kako to anomalijo odpraviti, ker povzroča
               veliko težav in zelo veliko stroškov in tudi po nobeni, menim, da po splošnem
               prepričanju ni pravična in tudi v drugih sektorjih, kjer ravno tako ocenjujejo
               oškodovanja, iz razno raznih postopkov in tudi čisto v pravdnih postopkih civilnih
               oseb taka praksa ni prisotna. Tako da zdaj kakšen bi bil ta pravdni vzvod, ali bi to
               bila avtentična razlaga določenih členov ali morebitni kakšen drug postopek, bi pa
               seveda veljalo razmisliti v nadaljevanju s pomočjo specializiranih pravnih
               strokovnjakov.</p>
               <p>Samo toliko z moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ja saj gre za predlog Vladi. Zdaj, če bo kakšna drugačna rešitev seveda mislim, da
               vse kar bo šlo v tej smeri verjetno bomo celo soglasno potrdili.</p>
               <p>Najprej je želela besedo kolegica Violeta Tomić, potem kolega Zvonko Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp53">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>No jaz sem vesela, da smo sploh načeli to temo, ker pomeni, da smo vsaj zaznali ta
               problem. Zdaj malo sem se posvetovala s kolegi, tudi s predstavniki ministrstva, jaz
               imam tukaj pripravljen en predlog sklepa, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ki ga lahko popravljate, komentirate ali pa kakorkoli.
               Ampak mislim, da gre v neki smeri. »Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano
               predlaga Vladi, da prilagodi zakonodajo tako, da v primeru denacionalizacijskih
               upravičencev, ki ne pristopijo k prehodnim določbam glede gospodarjenja z
               denacionaliziranim premoženjem, da v tem primeru sklad ni zavezan do izplačila
               odškodnine, ki presega vrednost denacionaliziranega premoženja.«</p>
               <p>To ste mi vi predlagali tudi in … / oglašanje iz dvorane/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>/ mikrofon izključen/ Jaz predlagam, da najprej še kolega Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp55">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>/ mikrofon izključen/ Potem gospod …</p>
               <p>Se opravičujem. Najprej še kolega Lah, potem pa gospod državni sekretar odgovor, da
               pripravimo kot je rekla kolegica Violeta Tomić nek smiseln predlog sklepa.</p>
               <p>Kolega Zvone izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp57">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS NSi):</speaker>

               <p>Glejte, da ne bomo preveč pametni, da se nam bo kdo smejal. Zamudno obrestno mero
               obravnava oziroma določa Zakon o predpisani obrestni meri zamudnih obresti iz leta
               2007. Vam bom prebral 1. člen: »Predpisana obrestna mera zamudnih obresti in letna
               obrestna mera po kateri se obrestuje denarno zveznost je od dneva nastanka dolžnikove
               zamude do dneva plačila. Predpisana obrestna mera zamudnih obresti se ne uporablja,
               če se tako dogovorita upnik in dolžnik.« Se pravi morata se dogovoriti. »Predpisana
               obrestna mera zamudnih obresti ob upoštevanju določbe d točke prvega odstavka 3.
               člena Direktive 2000/35 Evropskega parlamenta in sveta iz leta 2000 v boju proti
               zamudam pri plačilih v trgovinskih poslih, je vodilna obrestna mera povečana za 8 %
               točk.« Evropska direktiva: »Predpisana obrestna mera iz prvega odstavka tega člena
               velja za 6-mesečno obdobje, ki se začne s 1. januarjem oziroma 1. julijem.« In
               Ministrstvo za finance je objavilo to obrestno mero, ki je 8 %. Najnižja možna. In če
               mi zdaj to določimo z nekim sklepom, da bomo, če je to razmerje nastalo, da se zamu…
               Da imajo pravico do izplačila zamudnih obresti, potem jih ne moremo znižati, razen,
               če se oba dogovorita. Treba pa je iskati druge rešitve, ker zamudne obresti so
               najboljša naložba. Boljšega donosa ni trenutno. In vam povem iz izkušenj nekaterih,
               da prihaja tudi do tega recimo, da davčni inšpektor ali pa napravijo nek konstrukt in
               mora zavezanec, ne vem, plačati v roku enega meseca kazen in ne vem kaj še vse, potem
               pa 7 let »kasira« 8% obrestno mero, na koncu mu pa država, brez da bi koga »štrafala«
               za 8% obrestno mero plača nazaj. In takih primerov ni malo in nihče ne odgovarja.
               Lahko gre tudi za dogovor konec koncev, pa ima vsak nekaj. Poleg tega pa še ta
               inšpektor, ki doseže, da mora zavezanec toliko plačati, po navadi tudi napreduje v
               službi. / oglašanje iz dvorane/ To je, to so … Ja ker je pač nekaj dosegel. To se
               dogaja v praksi. Ne biti preveč pameten, pa da ne bomo sklep tak sprejeli, ki se nam
               bodo ljudje smejali, če lahko »prečitamo« tukaj, da to ne gre, da je to evropska
               direktiva in v Sloveniji imamo najnižjo možno zamudno obrestno mero. Če ne gre za
               zamudno obrestno mero, potem so to lahko drugačni pogoji, če gre pa za zamudo, potem
               je to, to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod državni sekretar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp59">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Ja jaz se strinjam s tistim kar je gospa Violeta predlagala. Spremenil bi edino
               zadnji stavek. Skratka, ne bi smelo presegati zaslužka, ki ga je sklad s konkretno
               nepremičnino prigospodaril. Ker za to gre. Ker zdaj samo premoženje govorimo o
               obdobju je odvisno, je pač neka fiksna varianta ampak sklad je s tistim gospodaril,
               ne po svoji volji, verjamem, da po najboljših močeh in kar je pač zaslužil so oni
               seveda, je pravično, da se jim povrne, ne pa tudi več. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ker zdaj pa se dogaja, da gre to v višave in s
               tem bi seveda, če bi mi znižali te osnove, bi seveda tudi precej znižali same
               obresti, ki iz tega izhajajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Kolega Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp61">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi samo še enkrat spomnil, da zagotovo ne gre nikomur, ki mora plačati tako
               visoke zamudne obresti na smeh. Direktiva kot taka, ja vedno daje nek okvir,
               značilnost za Slovenijo je, da vzame vedno tisti najslabši okvir za ljudi. In samo o
               tem govori ta predlog. Predlagamo iz 8 % na 4 %. Nimam nobenih težav s tem, če nam
               utemeljijo, da ne moremo manj kot 6. Dejstvo pa je, da druge države imajo nižjo
               zamudno obrestno mero, kjer ista direktiva velja. To pa je dejstvo. Tako da, tukaj
               ste lahko brez skrbi, predvsem se nam ne bodo smejali tisti, ki morajo plačevati tako
               visoke obresti in te so resnično marsikoga pripeljale tudi na rob socialnega statusa
               in tako naprej. Gre za predlog, Vlada naj to mirno pogleda, dejstvo pa je, da ista
               direktiva velja za vse države članice in dejstvo je, da imamo v Sloveniji najvišjo
               zamudno obrestno mero. Zakaj imajo druge nižjo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Sam osebno bi zelo podobno razpravljal kot je kolega Janko Veber. Tukaj gre za
               predlog. Kot rečeno, če bo Vlada pripravila vsebinski pravno pravilen odgovor tako
               glede na pregled zakonodaje v Sloveniji kot tudi na pregled evropskih predpisov in če
               bo rečeno, da drugače ne gre kot je, verjamem, da bomo vsi to razumeli, prav pa je,
               da sami sebe oziroma v tem primeru Vlado zavežemo, da smo skušali nekaj spremeniti.
               Če to ni mogoče bomo razumeli, čeprav sam osebno imam probleme s tem, da nič ni
               mogoče. Če pa se bo dalo kaj spremeniti, pa je tukaj dobronameren predlog Vladi, da
               se nekaj spremeni oziroma tako, da se obresti znižajo.</p>
               <p>Pa bi dal potem, ko bom dobil predlog od Violete Tomić na klop še njen predlog na
               glasovanje, predlagam pa, da najprej glasujemo o predlogu sklepa za predlog odbora
               predlog sklepa odbora, ki ga je pripravil Janko Veber. Še enkrat: »Odbor za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga Vladi Republike Slovenije, da pripravi
               predlog spremembe zakona, ki določa zamudne obresti tako, da se obresti znižajo iz 8
               % na 4 %.«</p>
               <p>Še enkrat, ta predlog sklepa dajem na glasovanje ob zavedanju, da če Vlada pripravi
               predlog odgovora, da nekaj ni mogoče, se bomo verjetno vsi s tem strinjali. Dajem tak
               predlog sklepa, ki predlaga Vladi, na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Obrazložitev glasu? Prekinjam. Obrazložitev glasu kolega Simon Zajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp63">

               <speaker>SIMON ZAJC (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik.</p>
               <p>Ja jaz se pa v tej debati, čeprav smo danes vsi ugotovili, da je ta 8% zamudna
               obrestna mera problematična z vidika, da se postopki pač vlečejo, ampak se moram pa
               strinjati z razpravo gospoda Laha, zato jaz ne bom podprl tega sklepa, ker se mi zdi,
               da smo ugotovili, da je gospod Lah dobro prebral kaj zakonodaja določa, da smo
               ugotovili v resnici, da imamo najnižjo obrestno mero. Tako da zaradi tega sam ne bom
               podprl tega predloga zakona. Sklepa, pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Obrazložitev glasu kolegica Vojka Šergan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp65">

               <speaker>VOJKA ŠERGAN (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, tudi sama tega sklepa ne morem podpreti. Ravno zaradi te razlage in tudi sama
               vem, da ta zamudna obrestna mera je predpisana z direktivo in imamo zakon o tej
               obrestni meri in mi zamudne obrestne mere ne moremo regulirati. To je temeljni
               predpis. Tudi pogodbe, ki se delajo, lahko je zamudna obrestna mera višja od te
               predpisane, ne more biti pa zamudna obresti nižji. To je pri vseh pogodbah, kot sem
               jaz seznanjena, med dvema pogodbenima strankama. In jaz mislim, da to je čisto
               napačno.</p>
               <p>Čeprav se pa strinjam, da je vse to kar smo se pogovarjali ni prav. Bolj se nagibam k
               temu, da podpremo kakšen sklep, ki ga pripravlja kolegica Violeta, ki nekako … Bolj
               se mi zdi, da na tem področju možen posegati vprašanje sicer kako, ampak vseeno.
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Da če nekdo ima
               možnost upravljati s tem zemljiščem ali s stavbo, mislim zemljiščem v tem primeru, da
               zakaj ne upravlja in da tukaj ni potrebe po tem, da mu ti odškodnino daš, če noče
               upravljati. Tukaj jaz vidim tak kmečki razlog bom rekla za to, da se upremo temu, da
               se izplačuje tako visoke odškodnine, ne pa v obrestni meri.</p>
               <p>Ja hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ja obrazložitev ja, kolega Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp67">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS NSi):</speaker>

               <p>Ja jaz enako, če bi oblikovali ta sklep drugače, da ne govorimo o zamudnih obrestih,
               nekih drugih obrestih, potem se strinjam, da so previsoke. Ampak zamudne obresti so
               pa lahko samo tako visoke kot so predpisane z zakonom. Prej bi jaz podprl nekaj, da
               se ugotovi, da Vlada ugotovi zakaj je prišlo do zamudnih obresti. Zdaj, če nekdo ima
               možnost upravljati, zakaj se mu potem ne da v naravi nazaj? Ker če je prišlo do nekih
               zamudnih obresti, to se pravi, da je bilo z neko odločbo odločeno, da mora država
               nekaj plačati in ker ni plačala, je upravičen ta upravičenec do zamudnih obresti. Od
               zadaj mora biti nek akt, neka odločba. In zdaj, če to prinaša skladu oziroma državi
               ne vem kakšne obveznosti plačevanja zamudnih obresti, ki lahko presegajo vrednost te
               nepremičnine, potem je treba iskati krivca oziroma odpraviti te napake pa te zadeve
               čim prej rešiti. »Makar« iz integralnega proračuna tistih 30 milijonov plačati, ker
               bomo lahko vsako leto plačevali toliko in toliko sredstev, ki jih sicer mora sklad,
               je sklad zavezan, ampak konec koncev je zadaj država. Zato jaz tega sklepa ne bom
               podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Dovolite, da še sam obrazložim glas. Glede na to, da gre za predlog Vladi in vemo, da
               Vladi lahko marsikaj predlagamo, bom podprl ta predlog sklepa. Ne nazadnje tudi ta
               razprava kaj je možno in kaj ni, jaz mislim, da je bolje kot da rečemo, da nič ni
               možno že tukaj na odboru, da damo to možnost predstavnikom Vlade, da se preveri
               kakšna je slovenska zakonodaja in kaj je mogoče. In ne nazadnje tudi kakšni so
               evropski predpisi.</p>
               <p>Kar pa se tiče glede pogodbenih strank, kaj je možno in kaj ni možno glede zamudnih
               obresti, če lahko dovolim … Če lahko nadaljujem? Glede pogodbenih strank, včeraj sam
               sem bil na seji Odbora za okolje in prostor in infrastrukturo, kjer se je Vlada
               trenutna odločila, da enostransko spremeni koncesijsko pogodbo. Tako da vsem tistim,
               ki ste proti temu sklepu, predlagam, da vašim kolegom iz predvsem iz določenih
               koalicijskih poslanskih skupin rečete, da naj bo politika konsistentna. In tukaj ne
               govorimo ali bi se lahko kršile, samo predlagamo Vladi, da se preveri in zaradi tega
               bom sam podprl predlog sklepa.</p>
               <p>Če ni več želje po obrazložitvi glasu, dajem predlog sklepa za predlog sklepa odbora,
               ki ga je predlagal kolega Janko Veber na glasovanje. / oglašanje iz dvorane/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp69">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>/ mikrofon izključen/ Predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Še obrazložitev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp71">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp73">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>No tudi jaz bom podprla predlog sklepa, ki ga je predlagal kolega Janko Veber iz
               podobnih razlogov kot pravi predsednik. Bistveno je, da smo ugotovili, da je težava
               in predlagamo Vladi, da te stvari pač pregleda, da se ne bi te anomalije dogajale, ki
               temeljito praznijo proračun. Tako da glejte, jaz bom ta sklep podprla in mislim, da
               je pametno, da pač omogočimo vendarle spremembe v tej smeri, če smo zaznali, da to ne
               »štima«.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ja obrazložitev glasu kolega Škodnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp75">

               <speaker>IVAN ŠKODNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Moram reči, da bom ta predlog, ki ga je podal Janko tudi podprl, ker se mi zdi
               smiseln, ker se mi zdi, da nismo nič izgubili. Naj pa Vlada preuči in če bo to dobro
               za kmete, za tiste, ki obdelujejo zemljo in proizvajajo hrano, jaz mislim, da smo
               nekaj dobrega naredili.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ne vidim več želje po obrazložitvi, zato pričenjam z glasovanjem o predlaganem
               sklepu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (5 članov.)<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prosim še kolegico Violeto Tomić, da mi posreduje predlog sklepa, ki bi ga
               dal potem v razpravo in pa tudi v odločanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp77">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>/ mikrofon izključen/ Zdaj je državni sekretar malo popravil. Upam, da se boš
               znašel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Če bom pravilno prebral: »Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga Vladi,
               da prilagodi zakonodajo tako, da v primeru denacionalizacijskih upravičencev, ki niso
               uveljavljali možnosti gospodarjenja, z denacionaliziranim premoženjem, da v tem
               primeru sklad ni zavezan do izplačila odškodnine, ki presega višino dohodkov, ki jih
               je sklad s konkretno nepremičnino prigospodaril v obdobju pridobitve te
               možnosti.«</p>
               <p>Je razumljivo? Glede na to, da se tudi predstavniki Vlade strinjajo, je kakšna želja
               po obrazložitvi glasu. Če ni, dajem predlog sklepa na glasovanje. Glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp79">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Gospod Lah ni nadomestni član. Ne glasuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Kolega Lah, ne moreš glasovati.</p>
               <p>Kdo je za? (12 članov.) Kdo je proti? (3 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Želi še kdo predlagati kakšen sklep? Ne vidim želje. Torej ugotavljam, da smo se
               poročilom seznanili. Ker nihče od članov odbora ni predlagal sklepa, da bi poročilo
               obravnavali tudi na seji državnega zbora, zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vsem se zahvaljujem za obsežno obrazložitev in tudi za predlaganje sklepov.</p>
               <p>S tem pa prehajamo na <title> 1.A TOČKO DNEVNEGA REDA – OBRAVNAVA INFORMACIJE O SANACIJ
                  ŠKODE ZARADI NAPADA PODLUBNIKOV V LETU 2017 ZA OKTOBER 2017, PODATKI PA SO Z DNE
                  4. 10. </title>
               </p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli informacijo o sanaciji škode zaradi napada podlubnikov v letu
               2017 iz oktobra. / hrup v dvorani/</p>
               <p>Samo malo pozornosti bi prosil spoštovani člani.</p>
               <p>K obravnavi te točke smo vabili Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano,
               Zavod za gozdove Slovenije, Kmetijsko-gozdarsko zbornico Slovenije in pa Zvezo
               lastnikov gozdov. Naknadno pa smo 19. 10. 2017 povabili še Slovenske državne gozdove
               d. o. o. in pa Sindikat kmetov Slovenije.</p>
               <p>Pa bi najprej dal besedo predstavniku Ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano. Gospod državni sekretar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp81">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, pozdravljeni vsi navzoči!</p>
               <p>Pred nami je informacija o stanju podlubnikov in izvedenih ukrepov ter škodi po
               podlubnikih, ki jo pripravljamo na Ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano
               na podlagi sklepa Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano sprejetega na 18. seji
               Odbora, ki je bila septembra 2015. Odbor je s sklepom naložil ministrstvu, da vsaka
               dva meseca poroča o stanju podlubnikov v slovenskih gozdovih.</p>
               <p>Po podatkih Zavoda za gozdove Slovenije je bilo v začetku leta do konca meseca
               septembra 2017 za sanitarni poseg evidentiranih milijon 446 tisoč 426 kubičnih metrov
               s podlubniki napadenih iglavcev, kar je 18 % manj kot v istem obdobju leta 2016.
               Največje evidentirane količine iglavcev za poseg zaradi napadov podlubnikov so bile v
               gozdnogospodarskem območju Bled in sicer 334 tisoč 626 metrov, sledi
               gozdnogospodarsko območje Ljubljana z 267, 768 in gozdnogospodarsko območje Kočevje
               188 tisoč 522 kubičnimi metri. V povprečju znaša realizacija sanitarnega poseka
               drevja evidentiranega zaradi napadov podlubnikov v letu 2017 v vseh
               gozdnogospodarskih območjih 75 %. V gozdnogospodarskem območju Bled v katerem je bila
               evidentirana največja količina s podlubniki napadenih dereve (?) znaša realizacije
               sanitarnega poseka evidentiranega v letu 2017, 57 %. V gozdnogospodarskem območju
               Ljubljana 80 in gozdnogospodarskem območju Kočevje 86.</p>
               <p>Skupna količina posekanega drevja zaradi podlubnikov v letu 2017 odkazanega v letu
               2016 in v letu 2017 pa je znašala milijon 346 tisoč 510 kubičnih metrov, od tega GGO
               Bled 254 tisoč 838, GGO Ljubljana 292 tisoč 115 kubičnih metrov in GGO Kočevje 196
               tisoč 988. Največja porast izbranega drevja <stage type="mag"/>(nadaljevanje) za posek podlubnikov zaradi podlubnikov v letu 2017 je
               v GGO Slovenj Gradec in sicer za 42 % oziroma 26 tisoč 316 kubičnih metrov glede na
               obdobje 2016. V GGO Bled 40 % oziroma 96 tisoč 80 kubičnih metrov (?) ter v
               preostalih GGO beležimo v letu 2017 zmanjšanje s podlubniki napadenih dreves iglavcev
               glede na enako obdobje 2017.</p>
               <p>V letu 2017 je bilo v primerjavi z letom 2016 posekanega 179 tisoč 204 kubičnih
               metrov oziroma 12 % manj s podlubniki napadenega drevja. Poleg izvajanja sanitarne
               sečnje so bili izvedeni tudi drugi ukrepi varstva in zatiranja podlubnikov. Tako je
               bilo od januarja do konca meseca septembra postavljenih 3 tisoč 124 kontrolno lovnih
               oziroma feromonskih pasti, v to niso vključene pasti na skladiščih gozdno-lesnih
               asortimentov in tisoč 304 kontrolno lovnih nastav (?). Za ostala sanitarna dela
               požig, lupljenje debel, uporaba fitosanitarnih sredstev je bilo porabljenih 6 tisoč
               278 delovnih ur. Zavod za gozdove je v letu 2017 izdal 22 tisoč 277 odločb za posek
               podlubnikov, 481 sklepov o začetku postopkov izvršbe in 20 odločb o izvedbi izvršbe
               po drugi osebi ali s preselitvijo. Največ izdanih odločb zaradi poseka je bilo v
               gozdno-gospodarskem območju Ljubljana, sledi GGO Bled. Odločbe so bile izdane več kot
               18 tisoč 600 lastnikom, povprečno odkazilo z odločbo pa je znašalo 66 kubičnih
               metrov.</p>
               <p>Gozdarska inšpekcija je zaradi kršitev odločb prvega odstavka 29. člena Zakona o
               gozdovih v letu 2017 uvedla 422 prekrškovnih postopkov, kar je bistveno manj v
               preteklem letu do konca septembra, ko je bilo uvedenih tisoč 34 prekrškovnih
               postopkov. V 88 primerih je gozdarska inšpekcija podala opozorilo, v 268 primerih
               opomin in v 157 primerih izrekla globo. Število izrečenih ukrepov v letu 2017 je
               večje število uvedenih postopkov, ker se ukrepi nanašajo tudi na postopke, ki so bili
               začeti v letu 2016.</p>
               <p>Toliko sedaj in hvala za razumevanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Zavoda za gozdove?</p>
               <p>Gospod Oražem izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp83">

               <speaker>DAMJAN ORAŽEM:</speaker>

               <p>Predsednik hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Lep pozdrav poslankam, poslancem in gostom!</p>
               <p>Veliko podatkov je bilo povedanih. Povedal bi samo, da se tudi oktobra pozitivnih
               trendi glede umirjanja napada podlubnikov so nadaljevali. Tako da na letnem nivoju
               pričakujemo do konca leta nadaljnji upad in pa če bo vse po sreči tudi v naslednjem
               letu tudi počasno umirjanje razmer.</p>
               <p>Dodam naj samo še stavek o nekako mednarodni sliki tega problema, ker ga nimamo samo
               mi. O pasu od Poljske do Slovenije je letos približno na voljo na trgu 70 milijonov
               kubičnih metrov lesa iz takih in podobnih katastrof, v avgustu je bilo večje neurje v
               srednji oziroma južni Evropi na več mestih. Recimo v Avstriji govorijo o par
               milijonih kubičnih metrov, na Bavarskem ravno tako o dveh, treh milijonih in tako
               naprej. Skratka, dogajajo se stvari zaradi klimatskih sprememb posebej, še marsikje v
               soseščini.</p>
               <p>Danes smo imeli srečanje petih držav iz območja Alp. Človek ni vesel seveda kaj se
               dogaja v soseščini, ampak samo podatek iz Bavarske. Rekli so, da tam stanja več ne
               obvladajo, da jim je stvar ušla iz rok in da ne vedo več koliko imajo lubadarja.
               Lastniki gozdov se pa neresno lotevajo teh problemov in puščajo reševanje na zimski
               čas, ko imajo manj dela na kmetijskih površinah. Toliko samo v tem kontekstu, ker
               Slovenci smo velikokrat malo skeptični sami do sebe ali delamo prav ali nam stvari
               gredo v pravo smer in ali imamo situacijo pod kontrolo. Tako da jaz sem teh
               rezultatov vesel, še bolj so jih veseli lastniki, moram pa povedati, da se jih
               veselimo tudi mi v zavodu, ker imamo te enormne količine počasi kar dovolj.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku Kmetijsko-gozdarske zbornice.</p>
               <p>Gospod Ravnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp85">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Ja hvala lepa.</p>
               <p>Ja saj mislim, da je prav, da smo skeptični, ker dejansko na ta način se budnost
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) in pa bom rekel
               potreba po tem, da smo aktivni, seveda samo pospešuje. Zdaj mi imamo to temo na
               vsakokratnem upravnem odboru. Dejstvo je, da je ekonomska škoda na teh prizadetih
               območjih izjemno visoka. Tisti lastniki, ki so se v teh dveh, treh letih s tem
               soočali, se danes soočajo seveda s problemom kako naprej in kako vso to škodo seveda
               sanirati. Ampak kakorkoli, inštitucije, ki so bom rekel, ki so aktivno vključene v to
               so danes bistveno bolj aktivne kot na začetku in lahko seveda potrdim to, da ta bom
               rekel celotni aparat deluje bistveno boljše oziroma da deluje dobro. Mi seveda
               opozarjamo na nujnost, da je ta pripravljenost oziroma ta stalna angažiranost na tem
               področju, predvsem, ko gre za preventivne aktivnosti še naprej prisotna, predvsem pa
               si želeli, da čim prej pride v obravnavo interventni zakon o dodatnih ukrepih, ki bo
               naslavljal predvsem tiste, ki so se soočili v preteklem obdobju s to ekonomsko škodo,
               ker na nek način naslavlja pravzaprav stvari za nazaj.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Med nami pozdravljam tudi predstavnika Zveze lastnikov gozdov, gospod Štefanič
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp87">

               <speaker>RAJKO ŠTEFANIČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav tudi vsem prisotnim v mojem imenu!</p>
               <p>V Zvezi lastnikov gozdov spremljamo stanje napada podlubnikov po celi Sloveniji in
               moram reči, da so podatki zelo različni od področja do področja. Mogoče je tudi ta
               podatek, da je napad podlubnikov v upadanju, saj na gotovih področjih nima več kaj
               napadati, ker so, ker so goloseki in tam so ostali samo listavci. Tam se pa lahko
               bojimo azijskega podlubnika, ki prihaja iz strani Italije in ta azijski podlubnik,
               azijsko-ambrozijski se imenuje, napada pa tudi listavce, tudi sadno drevje in tudi
               vinsko trto in tu bomo šele Slovenci zagnali vik in krik, če nam vinsko napade. Ja
               resnica je to in res pa je, da ta novi podlubnik nima tako intenzivnega širjenja kot
               ima navadni podlubnik, ta smrekov oziroma igla… Ki napada iglavce.</p>
               <p>Torej, v Zvezi lastnikov gozdov predlagamo, da tam kjer je lubadar zelo prisoten in
               to je zdaj v okolici Bleda, če imam prave podatke in Pokljuka, kjer so naši
               najkvalitetnejši gozdovi, da pa res uporabimo vse tiste sile, predvsem v
               spomladanskem roku, zdaj kar je je, lubadar se bo potuhnil čez zimo, bo prezimil,
               pomembno je začeti z marcem mesecem, ko so prvi roji in do takrat uporabimo vse pasti
               in vse možne načine, da ga polovimo.</p>
               <p>Tudi v Zvezi lastnikov gozdov predvsem podpiramo čim prejšnji sprejem interventnega
               zakona za omilitev posledic. Ta zakon če bi bil danes sprejet, bi bil v zamudi pol
               leta. Najmanj pol leta ali pa celo leto. Torej apeliram na vse poslance, da pospešite
               proceduro oziroma sprejetje tega interventnega zakona, to bo tudi pripomoglo k delni
               blažitvi posledic, ki jih je naš slovenski gozd doživel.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želite besedo iz podjetja Slovenski državni gozdovi? Z nami je, če sem prav
               seznanjen, gospod Župančič. Želite?</p>
               <p>Izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp89">

               <speaker>MIHA ZUPANČIČ:</speaker>

               <p>Slovenski državni gozdovi, Miha Zupančič.</p>
               <p>Lepo pozdravljeni še v mojem imenu!</p>
               <p>Zdaj tudi lubadar pač ne pozna meja in je tako da pada tako smreko v zasebnem kot
               tudi v državnem sektorju, v Slovenskih državnih gozdovih smo v letošnjem letu prejeli
               kar nekaj odločb za sanitarno sečnjo in sicer, če v bi v neto kubikih preko 400 tisoč
               kubikov sanitarne sečnje smo za toliko odločb smo jih prejeli in nekje v podobni
               realizaciji smo jih tudi opravili te sanitarne sečnje, tako da sama sanitarna sečnja
               je imela pač svoj značaj, ko je preko poletnega časa, ta gradacija bila precej
               intenzivna, tako da v tem času smo tudi sprejeli določene ukrepe, da smo imeli resno
               sečnjo in smo praktično vse izvajalce in vse kupce usmerili v to sanitarno sečnjo.
               Tako da zdaj se stanje nekoliko umira v tem segmentu, ko se stanje umirja smo tudi v
               dogovoru z Zavodom za gozdove, tako da bomo pregledali ta potencialna žarišča in bomo
               poskusili vse potencialne smreke, ki so še napadene od podlubnika posekati do začetka
               vegetacije, ko bodo nove gradacije. Na ta način in z nekaterimi varstvenimi ukrepi,
               ki smo jih izvajali smo pač poskusili tudi to, ta trend nekoliko zmanjšati in
               pomagati omejevati tega lubadarja.</p>
               <p>To je to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Hvala vsem uvodničarjem.</p>
               <p>Tako, sedaj pa prehajamo na razpravo članov odbora. Najprej je za besedo zaprosil
               kolega Ranc, potem kolega Škodnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp91">

               <speaker>ANTON DANILO RANC (PS SMC):</speaker>

               <p>Predsednik hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz se bom seveda ponovil mojo razpravo o podlubnikih. Moram reči, da o tem
               razpravljamo praktično skoraj na vsaki drugi seji in je prav, da temu tudi … Prosim
               malo za me, ko se boš prijavil, boš lahko tudi ti razpravljal. Tako da četudi si
               podpredsednik Državnega zbora.</p>
               <p>Tako da v bistvu gre za temo, ki jo tudi kvalitetno statistično spremljamo in
               obdelujemo. Tu gre na vsak način priznanje strokovnim službam v gozdarstvu, ki so
               vsem nam tudi odprli oči, da gre za en pereč problem, ki se ga je treba seveda
               sistemsko lotiti, tako da tu do te točke bi jaz bil seveda do vseh nas dokaj
               pozitivno usmerjen in tudi ocenjujem, da smo v tem pogledu odigrali svojo vlogo.
               Seveda, ko pa iščemo sistemske rešitve pa ugotavljam to, da nam seveda manjka teh
               preventivnih dolgoročnih ukrepov, predvsem v smislu teh podatkov, ki jih bom zdaj
               prebral. Mi smo lani imeli od 6,5 milijona kubikov poseka kar 3,7 milijona
               sanitarnega poseka. 3,7 a ne, sanitarnega poseka. To je v poročilu, saj lahko
               preberete. Na strani 143. To pa pomeni, da seveda smo številne napadene asortimente
               tudi uspeli spraviti iz gozda, trdim pa to, da kljub temu še precej tega ostaja v
               gozdu in da bi s kvalitetnejšim ustvarjanjem trga za te asortimente lahko stimulirali
               bolj učinkovito čiščenje in spravilo teh asortimentov iz gozda. Mi smo namreč imeli v
               Sloveniji pred leti tovarno celuloze krško, ki je predelala milijon kubikov lesa,
               danes tega ni več. Skratka, poudarjam to, da bi z vzpostavljanjem uporabnikov in
               tržišča za te asortimente ustvarili trg in priložnost za vse lastnike gozdov, ki bi
               bili dobesedno stimulirani, da iz preventivnih razlogov gozdove bolj učinkovito
               čistimo in s tem preprečimo dodatni razvoj podlubnikov. Tako da tu mislim, da z
               vidika celotnega gospodarskega okolja posvečamo premalo pozornosti ustvarjanju
               potrošnikov, uporabnikov teh asortimentov, ki jih je vsekakor dovolj. Kljub temu, da
               zdaj kaže trend padanja podlubnika, lahko pričakujemo ciklično ponavljanje tega
               trenda. Mislim, da je prava rešitev to, da tudi v Sloveniji v smislu krožnega
               gospodarstva in zelenih delovnih mest <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ustvarimo industrijske uporabnike tega manj
               kvalitetnega lesa.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima kolega Škodnik, potem pa sem se sam prijavil k razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp93">

               <speaker>IVAN ŠKODNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem skupaj še enkrat!</p>
               <p>Ne bom dolg zdaj tukaj. Bom se omejil predvsem samo na škodo podlubnikov. Moram reči,
               da zdaj zadnje tri leta nekako spremljamo zadeve v celi Sloveniji. Je bilo na
               koroškem pravzaprav simbolično malo tega napada. Zadnji dve leti, sploh pa letos, se
               je pa zadeva kar močno povečala, čeprav je skrb na tem, da bi vsi gozdarji in vsi
               ostali, da napadeno drevje več ali manj pravočasno posekajo. Je pa res, moram pa to
               poudariti, da je Koroška predvsem poraščena z iglavci in tu bo treba še, zato je ta
               zaskrbljujoče še veliko bolj, ker če nam napadejo pravzaprav to smreko, potem bodo ti
               gozdovi res ogroženi.</p>
               <p>Jaz sem se na terenu seveda večkrat zadnje čase pa vedno več pogovarjal z gozdarji
               tudi na Koroškem, ki so mnenja, da so določene pasti, jaz sem tu že dvakrat omenil na
               tem odboru, trinet pasti, ki se nekje uporabljajo, predvsem pa v tujini, zelo
               uspešne. Pri nas pa so različni pomisleki, ne vem kje je vzrok. Jaz bi predlagal, da
               bi posebej samo za Koroško izvedli za naslednje leto pilotni projekt z uvedbo teh
               trinet pasti, pa se potem res ugotovi ali je to dobro ali ni in če je dobro, da se
               potem zadeva razširi za celo Slovenijo.</p>
               <p>Samo toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Dovolite, da še sam povem nekaj besede. Potem pa je na vrsti kolegica Iva Dimic.</p>
               <p>Jaz moram reči, da sem zelo vesel, predvsem poročila gospoda Oražma, ki je ne samo
               politično, predvsem pa strokovno ves čas na tnalu glede vprašanja podlubnikov in to
               njegovo poznavanje terena in da se zadeve umirjajo je seveda dobrodošlo. Jaz upam, da
               se tudi te, mislim, da trikrat ali štirikrat na leto, ko imamo informacijo v sklopu
               naših sej mora pa malo pripomogli in se vsi skupaj zavedamo kako velik je problem in
               da se zadeve tako na politični ravni kot predvsem pa na vsebinski ravni še veliko
               bolj intenzivno dogajajo. Tako da jaz bom zelo vesel, če bomo lahko tudi enkrat
               sprejeli sklep, d ate informacije niso več potrebne, ker so zadeve rešene. Po drugi
               strani bom pa še bolj vesel, kajti na moji mizi v pisarni se že kar nekaj mesecev
               valja osnutek zakona glede dokončnega spopada s podlubniki in s tega stališča
               sprašujem oba državna sekretarja kje je, kje tiči razlog, da zakon še ni prišel v
               državnozborsko proceduro, kajti jaz osebno ocenjujem, da je zakon, ki so ga
               pripravili na Kmetijsko-gozdarski zbornici bojda tudi v sodelovanju z Zvezo lastnikov
               gozdov pa verjetno v glasovanju še s kom pa verjetno tudi z Ministrstvom zelo
               korektno in dobro pripravljen. Edino napako ima ta zakon, da kot rešeno še ni
               spregledal oziroma ni zagledal luči sveta, če bi tak zakon prišel v letu 2015, bi
               bile verjetno te informacije danes ali veliko bolj spodbudne še ali pa kot rečeno jih
               ne bi bilo več potrebno pošiljati in brati. Tako da me zanima kje je zakon?</p>
               <p>Zakaj me veseli no, da govorimo o umirjanju zadev. Enkrat sem že povedal ob eni
               priložnosti, da sem bil v zadnjih tednih avgusta na Pokljuki, imam srečo, da sem
               politik, ki ga marsikdo še ne pozna, tako da ljudje ne odgovorijo politično kako je
               na terenu, ampak govorijo kaj so čez dan počeli kot zavedni lastniki gozdov in kar
               nekaj teh lastnikov gozdov je reklo, da upajo, da se bodo zadeve normalizirale, ampak
               da imajo občutek, da kot je bilo rečeno, vsaj še v letu 2018 lahko z neko skrbjo
               gledamo kaj se bo dogajalo predvsem na področjih, ki so višje, torej na področju
               Pokljuke ali pa še kaj, tako da jaz resnično upam, da vsi ti ukrepi, ki se dogajajo
               tako na eni strani s sečnjo, kot na drugi strani tudi s temi različnimi drugimi
               ukrepi, da bodo pripomogli, pa tudi ne nazadnje vemo kateri letni čas je pred nami,
               da se bodo zadeve uredile tako, da prvič, podlubnik bo veselo zimsko spal, zavodu za
               gozdove in vsem ostalim lastnikom pa bo vreme dopuščalo, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) da še uredijo čim več tudi v letu 2017.
               Skratka moje ključno vprašanje je kje je razlog, da zakona še ni v parlamentarni
               proceduri?</p>
               <p>Kolegica Iva Dimic, izvoli, potem pa kolegica Violeta Tomić.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp95">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav.</p>
               <p>Ja ta naša borba s tem podlubnikom res traja že od leta 2014, vse od žledoloma naprej
               in, ko spremljam te podatke seveda se število posekov sanitarne sečnje povečuje,
               trenutno še, da bi rekla, da bi občutila, da bi se nekaj zmanjševalo. Tudi stanje na
               terenu se mi zdi, da ni tako olajšano ali pa, da se je, so se zadeve začele umirjati,
               lahko sama rečem, na področju kjer smo dejansko bili s strani lubadarja in pa seveda
               žledoloma najbolj prizadeti, to je področje Postojnsko področje oziroma ta del
               Notranjske, je ponovno lahko rečem v jesenskem času ponovno prišlo do množitve
               podlubnikov in praktično grejo še, eno opozorilo, kaj gre zdaj? Zdaj grejo pa hoje,
               kmetije, ki imajo, ki so imeli težave prej z podlubniki na smreki, imajo zdaj, sekajo
               v teh dneh, sekajo že hoje, se pravi zadeva se ni umirila, ampak se dejansko širi
               tudi tam, kolikor se še lahko, kolikor je še tega ostalo. In se mi zdi, da, če
               pogledamo podatke to tudi na nek način še vedno kažejo tudi podatki. Pa vendarle se
               mi zdi, da je porast in opozorila, ki se jim dala z sklici nujnih sej, kaj se bo
               vendarle naredilo in, da je potrebna po nekem interventnem zakonu, v teh letih smo si
               zatiskali oči, da se nič ne da. Me veseli, da zdaj slišim kolega Ranca o Trinet
               pasteh, o teh Trinet pasteh sem jaz govorila že tri leta nazaj in dobila s strani
               ministra vprašanje, če sem jaz mogoče kaj povezana z podjetjem, ki te pasti trži pa
               sem jaz takrat rekla, da slučajno niti povezana nisem pa vendarle, da poskusim tudi
               kot državljanka iskati rešitve tudi v tujini, česa se poslužujejo in, da so bile te
               ene izmed pasti. Ko ugotavljam na kakšen način smo poskušali evidentirati oziroma
               pasti, ki so bile izpostavljene kontrole lovne pasti in nastave in druge
               preprečevalne oziroma zatiralna dela, sem bila že na eni izmed preteklih sej našega
               odbora opozorjena, da v bistvu, da kontrolne, feromonske pasti ali pa tele debla, ki
               se nameščajo za neko lovljenje so enostavno premalo številčna. Da pride na nekem
               področju kot je Tolmin ali pa Bled, število pasti in glede na kakršno področje, pride
               pri v bistvu eno deblo na 100 hektarjev ali še več, se pravi, da je premalo smo se
               tega mogoče v preteklosti posluževali, mi bi morali mogoče več teh lovnih dreves
               namestiti, ne mogoče na 100 hektarjev pa mogoče na 50 hektarjev ali pa na 20
               hektarjev, da bi bilo verjetno, nekaj bi pomagalo a veste saj, če nič ne narediš nič
               ne pomaga, če pa ti zavestno pristopiš k temu pa vendarle, pa rečeš vsakemu lastniku,
               da mora imeti, ne vem, v gozdu dva, tri lovne pasti in jih kontrolirati, saj to se
               da. In tega je bilo, lahko rečem, v preteklosti premalo pa moram povedati, da pa ne,
               da ne bi hoteli, tukaj moram reči, Zavod za gozdove, lahko rečem, revirni gozdarji,
               da vsaj s tistem kar sem imela sama stike in tudi s kmeti, ki so po celi Sloveniji
               lastniki gozdov, so rekli, da so bili zelo delovni in pomagali ljudem, iskali,
               opozarjali pa vendarle so zadeve ušle izpod nadzora. To se je dokazalo tudi letošnje
               poletje, Pokljuka, lahko rečem, da so bili obupani, tako kot je rekel predsednik
               Lisec, kmetje, lastniki gozdov so bili na področju Bohinja obupani, na področju
               Bleda, niso, tudi sami, Zavod za gozdove, revirni gozdarji niso vedeli kaj narediti,
               ker je bilo tam namnožitev in škoda je bila izredno velika. Se mi zdi, da poleg vse
               skupaj je bila pa še ena težava <stage type="mag"/>(nadaljevanje) na Gorenjskem zaznana in to, da niso imeli dovolj
               izvajalcev, ki bi uspeli vsemu temu slediti, da bi ta les pravočasno ven spravili.
               Tukaj je bil ta manko. Pa zdaj se vrnem na ustanavljanje SiDG. Če se spomnimo, kaj je
               bilo takrat rečeno, da bo to podjetje, ker imamo prav predstavnika, pa mi je seveda
               spomnil na to, da bo to podjetje seveda tudi temu pomagalo, da bo zadeve se sanirale
               in tako naprej. Pa moram ugotoviti in tudi vi ugotavljate, dragi kolegi, da sam SiDG
               ne more svojih kapacitet znotraj sebe v državnih gozdovih urediti in seveda spravilo
               lesa sanitarne sečnje pospraviti. In potem so izvajalci primorani, da dobijo odločbo
               za posek zadnji teden pred potekom ali pa 3 dni pred potekom odločbe, ki jo izdajo za
               posek, in enostavno spravljajo v nemogoč položaj in izsiljuje potem tudi s ceno pri
               takem spravilu. Mislim, da zadeve tudi na tem področju niso tako jasne in da, jaz
               nisem zadovoljna z vašim odgovorom, priznam, da ugotavljate, da boste to delali. Jaz
               mislim, da tukaj ni kaj več ugotavljati. SiDG je državno podjetje in bi moglo to biti
               že vse narejeno in dejansko v državnih gozdovih praktično ne bi smelo biti
               kakršnihkoli odstopanj, če sledimo temu, zakaj je bilo to podjetje ustanovljeno.
               Želim si, da bi bil prihodnji oziroma interventni zakon, ki smo ga pred 3 leti
               predlagali, čim prej sprejet, da bi se vendarle naredilo tisto, kar smo predlagali v
               Novi Sloveniji, tudi v vpogled, kakršne obdavčitve prihajajo in kakršne so na
               gozdovih, za 260 % do leta 2020 se bo dvignilo obdavčitev gozdov, da se vendarle
               uredi in da tisti, ki so utrpeli dejansko škodo, so tudi oproščeni davščin, ker
               enostavno, če ni, nimaš kaj vzeti. Očitno pa se ne zdi tako pomembno in se s tem
               zakonom predolgo časa. Jaz resnično upam, pa mogoče bom dobila tudi odgovor s strani
               predstavnikov ministrstva, kdaj lahko v katerih mesecih pričakujemo sprejem tega
               zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zaenkrat kot zadnja prijavljena je kolegica Violeta Tomić.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp97">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo, spoštovani predsednik.</p>
               <p>Ja, gospod Oražem je rekel, da se je stvar umirila, kar je sicer fajn slišati, ampak
               po drugi strani pa slišimo, da sploh ni oziroma da je zdaj v zimskem času malo,
               recimo, zamrznila. Zdaj, strinjam se z gospodom Ravnikom, da je prav, da smo
               skeptični in moramo biti skeptični, ker s tem smo tudi bolj budni. To, da pravite, da
               je na Bavarski zadeva ušla s kontrole. Veste, podlubnik ne pozna meja. Tudi če je
               ušla s kontrole kjerkoli v Evropi, smo zelo ogroženi in nikakor ne smemo zaspati na
               lovorikah. Zdaj, spet bom poudarila, da mislim, da je poglavitni problem v gozdovih,
               ki faktično nimajo lastnika, mislim, nikogar, ki bi se z njimi ukvarjal ali jih
               upravljal, ki so lastniki samo na papirju. In potem kmet, ki se trudi, sanira, ali pa
               državni gozdovi so vedno znova okuženi s tistimi, ki niso urejeni. In tukaj, po mojem
               mnenju, Inšpektorat za gozdarstvo ne opravlja dobro svoje naloge, kajti mislim, da bi
               moral negospodarne gospodarje najprej detektirati, potem pa tudi pozvati k ukrepanju
               oziroma kaznovati, ker to je kužna rana, ki se širi, in to si ne smete dovoliti.
               Zdaj, po drugi strani pa mislim, da bi bilo treba nekako poleg kazni, ki niso najbolj
               zaželen ukrep, ampak po navadi se najbolj obnesejo, tudi ponuditi nekakšno rešitev,
               se pravi, da bi mogoče ti lastniki, ki niso sposobni gospodariti, prepustili v
               upravljanje svoje gozdove, ne vem, državni firmi Slovenski državni gozdovi. In
               pravite, da manjka izvajalcev, po drugi strani imamo pa ogromno brezposelnih. Zakaj
               ne bi zavodi za zaposlovanje naredili izobraževanje za ljudi, naredili posebne ekipe…
               / oglaševanje iz dvorane/ in jih pognali na teren? Očitno premalo, ne? Ja. /
               oglašanje iz dvorane/ So specifična znanja, ki bi verjetno kar krepko pomagala pri
               tem, če bi se malo bolj spravili. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Zdaj Rajko Štefanič nas svari pred azijsko ambrozijskim
               podlubnikom in spet bomo mogoče čakali, da nam poje vinsko trto in, da bomo potem
               brez lastne kapljice začeli po toči zvoniti. Že zdaj vemo, se pravi lahko delamo na
               kakšni preventivi oziroma razmišljamo v tej smeri. Zdaj jaz bi vam spet, res položila
               na srce kaj je s temi gozdovi, ki so v privatni lasti in za njih nihče ne skrbi,
               mislim, da je treba tukaj inšpektorat usmeriti in se potruditi. SIDG je res takrat
               obljubil, da bo skrbel za omejevanje lubadarja in, če primanjkuje ekip za sečnjo in
               po drugi strani nam primanjkuje delovnih mest, potem ne vem zakaj se SIDG bolj nekako
               aktivno ne vključi v ta boj in to je to.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod državni sekretar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp99">

               <speaker>MAG. MARJAN PODGORŠEK:</speaker>

               <p>Ja, pa bi jaz mogoče kar po vrsti. Zdaj gospod Ranc je verjetno ta podatek 3,7
               milijona kubičnih metrov sanitarnega poseka v 2016 dobil iz poročila, ki se ga bo
               obravnavalo pri naslednji točki, pri tem je potrebno poudariti, da v tej številki 3,7
               je 2 milijona 750 tisoč listavcev. Mi zdaj tukaj obravnavamo podlubnike in iglavce,
               torej govorimo tukaj o 2 milijonih 700 tisoč od treh, torej iglavci so milijon pa 16
               tisoč v tistem poročilu. Pri tem, da gre pri teh listavcih, pri tej sanitarni sečnji
               skoraj v celoti za posledice žleda iz 2014 katerega sanacija tako ali drugače še
               vedno poteka, tako, da to je drugi razlog ali pa drugačni razlogi za sanitarno
               sečnjo, tudi ne pomeni zdaj, da je vsa sanitarna sečnja, da je to ne vreden les ali
               popolnoma razvrednoten, pač je odvisno od hitrosti spravila predvsem, Slovenija pa
               kot vemo tudi ni najbolj enostaven teren marsikje za spravilo, tako, da je pa seveda
               tudi tisto res kar je gospa Violeta omenila, da naša lastniška struktura pa nismo tu
               edini, Avstrijci imajo podobne težave, tudi Nemci, je zelo razdrobljena, to je
               povezano s številnimi razlogi od staranja prebivalstva do dedne politike in tako
               naprej. Skratka imamo 460 tisoč lastnikov, od tega jih je preko, jih je okoli 310
               tisoč takih, ki imajo hektar ali manj gozdov pa še to ni nujno, da imajo v enotni
               parceli in seveda je dejansko problem za v bodoče kako oziroma že daljše obdobje ta
               problem kako te lastnike povezovati, kako jih narediti bolj učinkovite, imamo tudi
               seveda 4 % zemljišč kjer lastnik sploh ni znan in tako naprej, to je že širša
               problematika, ki seveda tudi vpliva tako na odzivnost pri podlubnikih kot tudi na
               gospodarjenje v celoti, mi imamo tudi stopnjo poseka imamo sorazmerno nizko, mogoče
               prenizko in ministrstvo tudi razmišlja skupaj z zainteresirano strokovno javnostjo,
               da bi pač vključila v načrtovanje oziroma prilagodila smernice za v bodoče, da bi se
               lahko planiralo večji obseg poseka glede na prirast. Ker nekako obdobja akumulacije,
               ko so slovenski gozdovi pridobivali na masi na hektar se zaključuje, po mnenju stroke
               je zgornja stopnja dosežena in je potrebno seveda pričeti z rednim obnavljanjem,
               sekanjem in, ker ne nazadnje postarani gozdovi so tudi lažji plen škodljivcev. O tem
               bo mogoče tudi direktor Zavoda za gozdove glede teh politik, mogoče v nadaljevanju še
               kaj povedal. Zdaj glede inšpektorata, kot je tudi gospa Violeta omenila, jaz sem
               prebral inšpektorat je <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               kaznoval sicer manj kršilcev oziroma tudi opozarjal v letu 2016, smo pa z novelo
               zakona omogočili tudi bolj učinkovito izvršbo po drugi osebi, ki je bila namenjena
               prav za tiste, ki se nikakor niso odzvali na sečnjo in je potem v 20 primerih to tudi
               bilo izvedeno in je tovrstne primere, se je s tem zamejilo. Sama odzivnost lastnikov
               je bila v letu 2016 boljša kot v preteklih letih, lastniki so bolj odzivni, je pa
               potrebno seveda v zagovor sistemu povedati, da tukaj gre za epidemiološki pojav, ki
               pač seveda dosega lahko precej večje vrhove oziroma tudi zahteve po posekih in v tem
               primerih jim redne zasedbe ali tudi »pojačanje« zasedbe težko parirajo v rokih, ki so
               v juliju, avgustu mesecu običajno potrebne, tako, da takrat so delali seveda vsi cele
               dneve pa še vedno ni bilo dovolj, še posebej v obdobjih, ki so sušna in vroča, ko se
               obdobje transformacije podlubnika izjemno skrajša iz 50 dni na 30 ali celo manj in
               letos na primer in tudi lani je bilo takšno poletje. Toliko v zvezi s tem, mogoče več
               bo kot rečeno direktor zavoda.</p>
               <p>Glede SIDG oziroma Družbe slovenskih državnih gozdovi, družba je predlagala strateške
               usmeritve in so bile dva meseca nazaj tudi sprejete na Vladi in tudi predvidevajo, da
               bo družba vzpostavila lastne kapacitete, mislim, da najmanj v višini 20 % potrebnega
               poseka ravno za primere, da bo lahko izvajala tovrstne ukrepe, tudi interventno
               pomagala v nekaterih, v obdobjih, ko bo do kritičnem, ko bo na trgu pomanjkanje
               izvajalcev. Zdaj glede zakona, osnutek zakona je sicer v medresorski obravnavi,
               vsebinsko, če malo, ker tukaj, da ga malo umestimo. Sam zakon je bolj z glede
               preprečevanja, bo še največji vpliv imelo to, da pač omogoča nekatere skrajšane
               postopke izgradnje vlak, tudi gozdnih cest, postopki bi se na tej podlagi drastično
               znižali, mislim, da je govora tu med 5 in 7 dni. Zdaj seveda treba je razumeti, da to
               povzroča tudi številne pomisleke, predvsem pri naravovarstvenih interesnih skupinah
               in je potrebno seveda proučiti tematiko in varovalke in zato tudi v medresorski
               poteka razprava. Drug vidik tega zakona je, so znižanje davčnih obremenitev, trošarin
               in tako naprej, to samo po sebi seveda ne bo preprečilo podlubnikov, vendar to
               podpiramo in je tudi del tega zakona, bo potrebno še nekatera odprta vprašanja z
               Ministrstvom za finance seveda razreševati, ampak to so notranje stvari Vlade. Tako,
               da mi računamo, da bi lahko v naslednjem mesecu prišel zakon v parlamentarno
               obravnavo. Toliko glede tega kar bi bilo do zdaj.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Oražem, če želite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp101">

               <speaker>DAMJAN ORAŽEM:</speaker>

               <p>Najlepša hvala še enkrat za besedo.</p>
               <p>Par detajlov, mislim, da moram pojasniti. Kot je rekel že državni sekretar pa kar sem
               jaz prej omenil, splošni trend je seveda umirjanje napada lubadarja, z dvema izjemama
               Slovenjgraško in pa Blejsko območje. Tam je mnogo razlogov zakaj stvar ni taka kot bi
               si jo želeli oziroma je ne beležimo v drugih koncih Slovenije in stvar je šla 40 %
               navzgor v letošnjem letu, lahko bo trend enak tudi v naslednjem. Ampak v ostalih
               štirinajstih območjih, če naštejem samo tista območja, ki so bila najbolj prizadeta,
               tako po lubadarju in po žledu, recimo na ljubljanskem območju je trend 56 % glede na
               lansko vrednost, na postojnskem samo 47 % in tako naprej. Skratka v večini območji
               stvar pada, zakaj je temu tako na Bledu in v Slovenj Gradcu, sta dva popolnoma
               različna vzroka. Drugačna kombinacija teh organizmov, ki <stage type="mag"/>(nadaljevanje) napadajo smreko. In če se omejim samo na
               Gorenjsko, tam, tam imamo resnično velike probleme, ker je bila smreka v preteklosti
               zelo pospeševana, raste na izjemno plitkih tleh, ki niso sposobna akumulirati nobene
               vode poleti. In klimatske spremembe so najhujše v višjih delih, ne tukaj, kjer nas
               glavnina živi, ampak tam, kjer praktično imamo, ne vem, kakšne gobe gremo iskat ali
               pa kaj podobnega. Tam so klimatske spremembe ne plus, minus 2-3 stopinje, ampak
               verjetno bistveno več. To pravijo klimatologi.</p>
               <p>Kar se tiče bilance smreke. Prej je bil en komentar, kateremu se vsi radi malo
               nasmehnemo. Seveda lubadar v teh območjih nič več, ker je že vse požrl. Bilanca
               smreke je sledeča. Pred žledom smo imeli približno 108 milijonov kubičnih metrov v
               lesni zalogi. Od žleda in pa vključno vsega lubadarja in pa seveda redne sečnje, ki
               ves čas poteka, je bilo do danes posekanega približno 12 milijonov kubičnih metrov,
               ampak vmes je smreka tudi zrasla in njen prirastek ocenjujemo na dobrih 9 milijonov
               kubičnih metrov. Se pravi, celotna izguba smreke, kljub vsem katastrofam, je morda v
               enoletnem prirastku med 3 in 4 milijone kubičnih metrov. Točno številko bomo povedali
               lahko konec leta, ko bojo vse bilance zaključene. Je pa smreka seveda najbolj odšla
               od tam, kjer je na neprimernem rastišču in kjer je bila prestara. Mi smo 20 let zaman
               opozarjali lastnike gozdov, prestare smreke so seveda manj vitalne, izgubljajo
               vrednost, sekajte, sekajte. Sečnja je ukrep, s katerim se neguje gozd, to je glavni
               ukrep nege. In ljudje nam ne verjamejo, seveda dokler do katastrofe ne pride. Seveda
               so nekateri v velikih težavah in še vedno bodo, ker zdaj bo pa treba izvajati nego
               mladih gozdov, ki ne prinaša nekega profita, ampak prinaša vlaganje dela in
               sredstev.</p>
               <p>Potem pa še glede Trinet… Jelke mogoče še. Na jelki, jelka se suši že dolgo. Govorimo
               o umiranju jelke, odkar sem jaz študiral, to je pa že kar četrt stoletja nazaj. Isti
               lubadar ne gre s smreke na jelko. Smreko napadajo v glavnem 4, bolj poznani so 3
               oziroma še bolj poznana 2. Težave imamo v glavnem z velikim smrekovim lubadarjem,
               velik smrekov lubadar. Ta jelke ne ugrizne, niti ne poje. Jelka ima drugega, ima
               krivozobega jelovega lubadarja in tako naprej. Pred nekaj leti smo imeli težave z
               njim. Trenutno jih ne beležimo. Drugače pa jelka ima seveda tudi določene druge
               težave, tudi z divjadjo, z obnovo in tako naprej, ampak o tem ne bi. Mi resnih težav
               z jelko zaenkrat ne zaznavamo, kar boste videli tudi v letnem poročilu zavoda. Imamo
               pa težave z drugimi drevesnimi vrstami, ampak to ni današnja tema, o tem lahko enkrat
               več. Če imate čas kdaj, vas tudi na teren povabimo, da pokažemo, kakšne.</p>
               <p>Trinet pasti je ena stvar, o kateri sem, mislim da, že večkrat govoril, pa naj še
               enkrat ponovim. Lahko vam pošljem link na raziskavo. Gozdarski inštitut Slovenije in
               Zavod za gozdove smo naredili raziskavo, kako te Trinet pasti delujejo. Ugotovili
               smo, da učinka med temi Theysohnovimi režastimi, črna škatla to zgleda, pa režaste
               so, v primerjavi s temi Trinet pastmi praktično ni razlike, morda 1 do 2 % je v
               učinkovitosti. Moram povedati, da Theysohnove so kontrolno-lovne, tele Trinet pa so
               lovne in je potrebna povsem drugačna registracija, ker gre za strup, ki se ga
               uporablja kar tako, ne pa samo za kontrolo podlubnikov. Ta tretja značilnost je pa
               ta, Trinet pasti so neselektivne. Vsak insekt, ki prileti gor, pogine. Par sekund
               rabi kontakta in pogine. Žal poginejo pri tem tudi naravni sovražniki lubadarja in ti
               obrnejo na koncu zelo dobro krivuljo navzdol. In mi ne želimo, da poginejo tudi ti.
               Iz tistih režastih pasti gozdarji ven zmečejo, preden uničijo tistega lubadarja, ven
               zmečejo naravne sovražnike. Tukaj nimajo kaj narediti. Vse pade na tla, ne vemo,
               koliko pade na tla, in pogine vse, kar se pasti dotakne. Zaradi tega teh pasti ne
               uporabljamo. Naredili so še… Prej ste rekli, če bi povečali gostoto teh pasti, bi
               povečali efekt lovljenja lubadarja. Tudi to, ta link vam lahko pošljem. Na Švedskem
               so naredili raziskavo in so desetkratno povečali število pasti. Ulov ni<stage type="mag"/>(nadaljevanje) bil niti za en procent
               večji, ker vi, če preveč povečate število teh vonjav v okolju, zmedete lubadarja in
               on več ne ve ne kam leteti, ne kako in sploh mu je pa v drugem delu sezone naravni
               vonj smreke veliko bližji kakor pa neka umetna vaba na katero se zaleti zgolj
               spomladi, toliko mogoče zelo na kratko. Se pravi kljub vsemu menim, da stanje je
               pozitivno, težave bomo še seveda imeli, boja proti lubadarju ni še konec in zlasti na
               gorenjskem in slovenjgraškem seveda se nadaljuje to tudi v naslednjem letu, ampak
               stvar mislim, da je pod kontrolo kljub kot rečeno seveda so obupani lastniki in tudi
               revirni gozdarji, to je mislim, da normalno, ampak vemo približno kam stvar pelje in
               upamo na čim prejšnji konec, ne samo, da upam, ampak utemeljeno upamo, da se bo to
               zgodilo čim prej.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospod Ranc, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp103">

               <speaker>DANILO ANTON RANC (PS SMC):</speaker>

               <p>No jaz bi samo mogoče pojasnilo državnemu sekretarju, ko sem jaz govoril, razpravljal
               sem o sanitarni sečnji, ki je dejansko ta številka seveda, če se nisva prav razumela,
               imel sem v mislih tudi posek s strani lubadarja, ki je seveda ustrezno nižji. Ampak
               poanta moje razprave je bila pač v tem, da imamo ogromno teh sortimentov na trgu,
               nimamo pa potrošnikov in pač moja teza je, v šoli pa na faksu sem se učil, če ti
               počistiš gozd temeljito, je manj potencialne nevarnosti, da napade lubadar in ti
               preventivno deluješ, čistiš gozd, manj kvalitetne sortimente spravljaš, seveda mi pa
               nimamo potrošnikov teh sortimentov in zadnjič smo recimo razpravljali na Odboru za
               okolje o prepovedi uporabe plastičnih vrečk in jaz hočem tu, v tej smeri razmišljati,
               da mora država strateško ukrepati. Če recimo prepove uporabo plastičnih vrečk
               spodbudi proizvodnjo papirja in s tem potem tudi porabo naravne vira kot je lesa, v
               tej smeri sem jaz hotel razpravljati in mislim, da to so taki dolgoročni, ki bi ne v
               celoti preprečili te posledice lubadarja, ampak bi prispevali preventivno k
               zmanjšanju teh napadov, ker bi seveda bil interes, da lastniki gozd očistijo in te
               slabe sortimente prodajo na primer v tovarno celuloze Krško, ki je žal ni več pa je
               porabila milijon kubikov. Toliko sem samo mislil.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZKGIP-redna-23-2017-11-08.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK TOMAŽ LISEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še kakšna želja po razpravi? Ker ni več želje. A, predlog sklepa sem pravkar dobil,
               predlog sklepa za sklep odbora k 2. točki, torej k točki / nerazumljivo/… Sanacije
               škode. Predlog sklepa sem dobil, se glasi, Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano predlaga zavodu za gozdove Republike Slovenije, da razmisli o tem, da v
               letni program varstva gozdov in strokovna navodila za leto 2018 za redno spremljanje
               gostote populacij podlubnikov s kontrolnimi pastmi in nastavami vključi tudi Trinet
               pasti in sicer v obliki pilotnega projekta na zaokroženem območju gozdno
               gospodarskega območja Slovenj Gradec. Zdaj jaz sem sklep dobil, ga dajem v razpravo,
               nekatere odgovore smo že dobili, ampak dobil sem sklep in ga moram dati na
               glasovanje. Pričenjam z glasovanjem.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.) Kdo je proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda in se vsem zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <p>Prehajamo na <title> 2. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO SO VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV. </title>K
               obravnavi te točke sem vabil Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Želi
               kdo zastaviti kakšno vprašanje ali dati pobudo? Ne vidim želje.</p>
               <p>Zato zaključujem 23. sejo odbora in se vam zahvaljujem tako za udeležbo kot razpravo.
               Vas pa obveščam, da bomo 24. nujno sejo odbora pričeli čez 15 minut, to je ob <stage type="mag"/>(nadaljevanje) 18. uri v tej sobi 212.
               Obveščam pa vas vse tiste, ki boste nadomeščali, da rabite nova pooblastila.<title> Seja
                  se je končala 8. novembra 2017 ob 17.45. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
