<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">1D963774D109DB28C12581A0002B0CE9</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4DF747DD7EF4DFA4C12581A90033CCA5</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=4DF747DD7EF4DFA4C12581A90033CCA5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26.OZNZJUILS" n="39">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-09-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">39. seja</stage>
            <stage type="date">(26. september 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dušan Verbič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.05.</stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani, opravičujem se za pet minutno zamudo na katero preprosto ne morem
               vplivati.</p>
               <p>Pričenjam 39. sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo. Vse
               članice in člane odbora, vabljene ter ostale prisotne prav lepo pozdravljam. </p>
               <p>Obveščam vas, da se seje ne more udeležiti in sicer članica in član odbora. In sicer
               Anja Bah Žibert ter dr. Franc Trček. Na seji kot nadomestne članice in člane odbora s
               pooblastili sodelujejo, namesto Poslanca Dušan Radiča Marjan Dolinšek, namesto
               Poslanke Anite Koleša Vojka Šergan, namesto Poslanca dr. Dragan Matiča Vlasta Počkaj,
               namesto Poslanke Janja Sluge Andreja Potočnik.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu ni bilo predlogov za razširitev oziroma za umik predlagane točke
               je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE OBRAVNAVA PREDLOGA STALIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA V EVROPSKI AGENCIJI ZA
                  OPREATIVNO UPRAVLJANJE OBSEŽNIH INFORMACIJSKIH SISTEMOV S PODROČJA SVOBODE,
                  VARONOSTI IN PRAVICE O SPREMEMBI UREDBE (ES) ŠT. 1987/2006 IN SKLEPA SVETA
                  2007/533/PNZ TER O RAZVELJAVITVI UREDBE (EU) ŠT. 1077/2011.</title>
               </p>
               <p>Predlog stališča je na podlagi prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med
               Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije, Državnemu zboru v obravnavo dne
               11. 9. 2017 posredovala Vlada in je objavljen na spletni strani Državnega zbora. Na
               sejo so bili k tej točki vabljeni Ministrstvo za notranje zadeve.</p>
               <p>Pričenjamo obravnavo predloga stališča, ki jo bomo opravili na podlagi 154.h člena
               Poslovnika. Po opravljeni razpravi o predlogu stališča bo odbor oblikoval mnenje in
               ga poslal odboru za zadeve Evropske unije kot pristojnemu odboru, ki bo zadevo
               obravnaval na svoji 141. seji ta petek, 29. 9. 2017 kot prvo točko dnevnega reda.</p>
               <p>Besedo dajem državnemu sekretarju na Ministrstvu za notranje zadeve gospodu Boštjanu
               Šeficu. Beseda je vaša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26.sp2">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane članice in člani odbora, dobro jutro.</p>
               <p>Morda kratka obrazložitev stališča Vlade v zvezi z predlogom spremembe te uredbe.
               Uvodoma naj povem, da evropska agencija za operativno upravljanje obsežnih
               informacijskih sistemov s področja svobode, varnosti in pravice kot se uradno imenuje
               je bila ustanovljena leta 2011. Same naloge pa je začela izvajati v začetku decembra
               2012. Od samega začetka agencija upravlja vizumski informacijski sistem, v letu 2013
               pa je prevzela tudi upravljanje druge generacije Schengenskega informacijskega
               sistema in kasneje še tako imenovani EuroDac. Sedež agencije v Talinu, sami sistemi pa se tehnično
               upravljajo iz centra v Strasbourgu. Zdaj namen predloga te spremembe uredbe je njena
               revizija in sicer z namenom, da bi se izboljšalo njeno delovanje, povečala in
               okrepila njena vloga ter, da se zagotovi, da bo s svojim mandatom ustrezno odgovorila
               na trenutne izzive na ravni Evropske unije na območju svobode, varnosti in pravice.
               Ključni cilj pa je prilagoditev te agencije novim razmeram in okoliščinam in razvoju
               bom rekel varnostne situacije. Nova pravna podlaga bo tako omogočila, da bodo
               agenciji v upravljanje dani novi informacijski sistemi poleg tega pa bo agencija
               prispevala tudi k razvoju interoperabilnosti teh informacijskih sistemov. O treh
               takih sistemih smo pred kratkim tudi govorili, to je sistem vstopa in izstopa ETIAS
               in pa seveda prenova druge generacije Schengenskega sistema.</p>
               <p>Komisija je že v aprilu leta 2016 sprejela neko sporočilo oziroma naredila premislek
               o trdnejših in pametnejših informacijskih sistemih za meje in pa varnost. Ta agencija
               bi morala imeti v samem, torej v ustanovitveni uredbi izrecen mandat za izvajanje
               nalog, ki so ji povedani na podlagi tega omenjenega sporočila. Tako mora oziroma bi
               morala uredba določati, da lahko agencija svetuje državam članicam o povezavi
               nacionalnih sistemov s centralnimi sistemi, katere sem že omenil ter seveda tudi o ad
               hoc pomoči, recimo kot smo imeli situacijo v primeru množičnih migracij v letu 2015
               in v letu 2016.</p>
               <p>Skladno s samim poročilom o napredku pri vzpostavljanju učinkovite in pravne
               varnostne unije z maja tega leta pa je navedeno, da mora komisija na podlagi
               priporočil strokovne skupine za interoperabilnost, tudi o njej smo v preteklosti že
               nekaj govorili vzpostaviti nov pristop k upravljanju podatkov za meje in varnost, ki
               zagotavlja to interoperabilnost centraliziranih informacijskih sistemov, to so,
               prvič, da je mogoče v sistemih iskati hkrati z uporabo evropskega portala za iskanje,
               drugič, da sistem uporabljajo eno skupino storitev zagotavljanje ujemanja
               biometričnih podatkov in tretjič, da imajo sistemi skupno odložišče podatkov s temi
               alfanumeričnimi podatki o identiteti za odkrivanje primerov, ko je oseba, ko se oseba
               nahaja v različnih podatkovnih zbirkah in je vnesena pod različnimi identitetami.</p>
               <p>Dosedanje razprave v zvezi s to uredbo oziroma predlogom spremembe uredbe se predvsem
               nanašajo tako na samo imenovanje direktorja, potem financiranje delovanja te
               agencije, nadaljnje bom rekel vprašanje interoperabilnosti tudi pravnih aspektov
               vključevanja drugih sistemov na delovanje svetovalnih skupin, potem seveda kako se
               bodo tudi oblikovala ta poročila, statistična poročila in tako naprej. Zdaj stališče
               Slovenije v zvezi s to spremembo uredbe je pozitivno, mi podpiramo sprejem. Menimo
               namreč, da bodo te spremembe pomagale k razvoju torej agencije in pa predvsem njene
               vloge pri združevanju in skrbi za vse te ključne sisteme na področju varovanja meja
               in pa seveda tudi zagotavljanja varnosti. Zelo podpiramo predlog, da bi agencija
               lahko  nudila tudi to
               pomoč, ki sem jo prej omenil, posameznim državam članicam v primeru teh izrednih
               potreb na področju varnosti. Seveda bomo pa posebno pozornost namenili predvsem
               razjasnitvi položaja tistih držav članic Evropske unije, ki še niso članice
               Schengenskega sistema namreč tukaj so v <gap n="…"/> Nekatere sisteme uporabljajo seveda vse
               države članice, nekatere samo tiste, ki so članice Schengena. In seveda je jasna
               opredelitev njihove vloge do dela agencije in znotraj agencije. Predlagali pa bomo
               tudi, da se določi rok v katerem bi bilo potrebno skleniti sporazum o sedežu med
               agencijo in pa državo gostiteljico.</p>
               <p>Toliko morda na kratko za uvod, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-redna-39-2017-09-26.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam državni sekretar za to uvodno predstavitev oziroma dopolnilno
               obrazložitev.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo, podpiram razpravo. Ugotavljam, da ni prijavljenih
               razpravljavcev zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje, ker k predlogu stališča ni predlaganih amandmajev o odboru
               predlagam, da sprejeme naslednje mnenje. Odbor za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe
               Evropskega parlamenta in sveta o evropski agenciji za operativno upravljanje obsežnih
               informacijskih sistemov s področja svobode, varnosti in pravice o spremembi Uredbe
               št. 1987/2006 in sklepa sveta 2007/553/PNZ ter o razveljavitvi Uredbe št. 1077/2011,
               ki ga je predložila Vlada in predlaga pristojnemu Odboru za zadeve Evropske unije, da
               ga sprejme. Želi kdo razpravljati o predlogu mnenja? Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Odbor bo v skladu s 154.h členom Poslovnika Državnega zbora kot matično delovno telo
               pripravil mnenje in ga posredoval Odboru za zadeve Evropske unije, ki bo kot
               pristojno delovno telo na svoji seji sprejel odločitve v zvezi s predlogom stališča.
               Predlagam, da je poročevalec eden od članov, ki je tudi član tega odbora, to je Peter
               Vilfan, ki ga ni, bom poskušal v dialogu z njim, v nasprotnem primeru bom potem sam
               vskočil oziroma prevzel to vlogo. Ali kdo temu nasprotuje? Hvala lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in 39. sejo odbora.</p>
               <p>Vsem prisotnim prav lep dan še naprej.</p>
               <p>Hvala lepa. <stage type="time">Seja se je končala 26. septembra 2017 ob 8.15.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>