<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">30BF62B247CE93F8C1258109004D6BB3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">B999EE365BE0168EC125811600441FDC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=B999EE365BE0168EC125811600441FDC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.OZNZJUILS" n="52">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-05-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO  IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">52. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(3. maj 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dušan Verbič, predsednik Odbora za notranje zadeve, javno
            upravo in lokalno samoupravo. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.01.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, poslanci, cenjeni gostje, najprej prav lep pozdrav.</p>
               <p>Pričenjam 52. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno
               samoupravo.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani odbora,
               in sicer odsotna je mag. Bojana Muršič. Na seji kot nadomestni člani s pooblastili pa
               sodelujejo poslanec Dušan Radič je pooblastil poslanko mag. Tanjo Cink, poslanec
               Zvonko Lah je pooblastil poslanca Jerneja Vrtovca, poslanka mag. Bojana Muršič je
               pooblastila Matjaža Nemca.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje dne 21. 4. 2017 ste
               prejeli naslednji dnevni red: 1. Organizacija organov Republike Slovenije pri
               nadziranju zunanje Schengenske meje.</p>
               <p>Po sklicu seje, v sredo 26. 4. 2017, vam je bilo posredovano obvestilo o razrešitvi z
               novimi 4 točkami dnevnega reda, in sicer:</p>
               <p>a.1 Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in
               sveta o spoštovanju zasebnega življenja in varstvu osebnih podatkov na področju
               elektronskih komunikacij, ter razveljavitvi Direktive 2002/58/es, z oznako EPA
               1929-VII EU veliki U 742.</p>
               <p>b.1 Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in
               sveta o vzpostavitvi delovanju in uporabi schengenskega informacijskega sistema na
               področju policijskega in pravosodnega sodelovanja v kazenskih zadevah, o spremembi
               Uredbe št. 515/2014 in razveljavitvi Uredbe št. 1986/2006 sklepa sveta 2007/533/PNZ
               in sklepa komisije 2010/261/EU z oznako EPA 1923-VII EU veliki U 739.</p>
               <p>c.1 Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in
               svet o vzpostavitvi delovanju in uporabi schengenskega informacijskega sistema na
               področju mejne kontrole o spremembi Uredbe št. 515/2014 in razveljavitvi uredbe št.
               1987/2006 z oznako EPA 1924-VII EU veliki U 740.</p>
               <p>č.1 Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in
               sveta o uporabi schengenskega informacijskega sistema, zavračanje nezakonito
               prebivajočih državljanov tretjih držav z oznako EPA 1925-VII EU veliki U 741.</p>
               <p>Predloge stališč je Vlada posredovala Državnemu zboru v petek, 21. 4. 2017. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Odbor za zadeve Evropske
               unije, kot pristojni odbor, jih bo obravnaval na svoji seji ta petek, 5. 5. 2017. Ker
               morajo po Poslovniku matična delovna telesa svoja mnenja k predlogu stališč poslati
               pristojnemu odboru najkasneje 2 dni pred sejo, je današnja seja najbolj primeren
               termin za obravnavo dokumentov, zato sem se odločil, da z njim razširim dnevni red
               današnje seje. V skladu s tretjim in šestim odstavkom 154.d člena Poslovnika
               Državnega zbora je razširitev dnevnega reda določena oziroma o njej ni potrebno
               glasovati.</p>
               <p>Še eno pooblastilo. Dr. Franc Trček pooblašča poslanca Luko Mesca in drugo
               pooblastilo, poslanec Peter Vilfan pooblašča poslanca Uroša Prikla.</p>
               <p>Sprejeto razširitev bomo tako obravnavali in sicer, najprej točka a.1, sledi b.1, c.1
               in č.1 točke dnevnega reda, temu sledi točka 1.</p>
               <p>Prehajamo na <title>A.1 TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O SPOŠTOVANJU ZASEBNEGA ŽIVLJENJA
                  IN VARSTVO OSEBNIH PODATKOV NA PODROČJU ELEKTRONSKIH KOMUNIKACIJ TER RAZVELJAVITVI
                  DIREKTIVE 2002/58/ES.</title>
               </p>
               <p>Predlog stališča je na podlagi prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med
               Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije Državnemu zboru v obravnavo dne 21.
               4. 2017 posredovala Vlada in je objavljen na spletni strani Državnega zbora. Na sejo
               so bili k tej točki vabljeni predstavniki Ministrstva za javno upravo. Pričenjam
               obravnavo predloga stališča, ki jo bomo opravili na podlagi kot rečeno 154.h člena
               Poslovnika.</p>
               <p>Besedo dajem državni sekretarki na Ministrstvu za javno upravo, mag. Tanji Bogataj.
               Beseda je vaša. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp2">

               <speaker>MAG. TANJA BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlog Uredbe o zasebnosti elektronskih komunikacijah nadomešča sedaj veljavno
               direktivo, ki jo imamo v slovenski pravni red preneseno v Zakonu o elektronskih
               komunikacijah. Komisija, Evropska komisija ugotavlja, da je potrebna večja
               harmonizacija med državami članicami in tudi z naslova konkurenčnosti so potrebne
               drugačne ali pa bolj podrobne ureditve. V Predlogu stališča Republike Slovenije do
               Predloga te uredbe, izpostavljamo, da Slovenija poudarja cilje in namen uredbe, saj
               le splošna ureditev ne zadošča. Ne nasprotujemo sicer izbiri uredbe, vendar v
               stališču preferiramo sprejem direktive. S tem bi namreč ohranili več manevrskega
               prostora in fleksibilnosti. Potem se v stališču zavzemamo za jasnejšo omejitev
               obdelave elektronskih komunikacijskih podatkov ter meta podatkov na nujno potreben
               obseg oziroma čas za dosego namena obdelave le-teh. Zadržani smo do širokih možnosti
               obdelave elektronskih komunikacijskih podatkov s strani operaterjev za namene
               zaračunavanja preprečevanja prevar in pa do omogočanja enostranskega vsiljevanja
               privolitve v trženje oziroma uporabo osebnih, neanonimiziranih podatkov za
               zagotovitev brezplačnih storitev. Prav tako izpostavljamo zadržek do omogočanja
               uporabe tehnologije podrobnega pregledovanja podatkovnih paketov in podobnih
               invazivnih tehnologij, s katerimi se lahko poseže v komunikacijsko zasebnost
               posameznikov in pa pride do vrivanja oglasov in drugih posegov v nevtralnost omrežij.
               Pri morebitnih prizadevanjih po ureditvi hrambe prometnih podatkov si bomo
               prizadevali v nadaljnjem postopku, da se striktno upošteva sodna presoja sodišča EU
               in pa prizadevali si bomo tudi za bolj fleksibilen način določevanja organov za
               nadzor uredbe. V Predlogu stališča je izražen pridržek tako parlamentarni preučitveni
               in splošni vsebinski, saj obstaja vrsto nejasnosti in nastavkov za potencialno uvedbo
               nesprejemljivih rešitev. Zato si bomo v nadaljnjem postopku, namreč postopek
               dokumenta, je šele v začetni fazi, si bomo prizadevali za jasnejšo ureditev ter zato,
               da določila uredbe ne bi znižala ravni obstoječe zaščite zasebnosti v Republiki
               Sloveniji.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo. Ker ugotavljam, da ni prijav, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ker k predlogu stališča ni predlaganih amandmajev, odboru
               predlagam, da sprejme naslednje mnenje: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe
               Evropskega parlamenta in sveta o spoštovanju zasebnega življenja in varstvu osebnih
               podatkov na področju elektronskih komunikacij ter razveljavitvi Direktive 2002/58/es,
               ki ga je predložila Vlada in predlaga pristojnemu <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Odboru za zadeve Evropske unije, da ga sprejme. Želi
               kdo razpravljati o predlogu mnenja? Hvala lepa. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Odbor bo v skladu s 154.h členom Poslovnika Državnega zbora kot matično delovno telo
               pripravil mnenje in ga posredoval Odboru za zadeve Evropske unije, ki bo kot
               pristojno delovno telo na svoji seji sprejel odločitve v zvezi s predlogom stališča.
               Poročevalec na seji pristojnega delovnega telesa bo Peter Vilfan. Je kdo proti? Hvala
               lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem a.1 točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>B.1 TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O VZPOSTAVITVI, DELOVANJU IN
                  UPORABI SCHENGENSKEGA INFORMACIJSKEGA SISTEMA NA PODROČJU POLICIJSKEGA
                  PRAVOSODNEGA SODELOVANJA V KAZENSKIH ZADEVAH O SPREMEMBI UREDBE ŠTEVILKA 515/2014
                  IN RAZVELJAVITVI UREDBE ŠTEVILKA 1986/2006 SKLEPA SVETA 2007/533/PNZ IN SKLEPA
                  KOMISIJE 2010/261/EU.</title>
               </p>
               <p>Predlog stališča je na podlagi prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med
               Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije Državnemu zboru v obravnavo dne 21.
               4. 2017 posredovala Vlada in je objavljen na spletni strani Državnega zbora.</p>
               <p>Na sejo so bili k tej točki vabljeni Ministrstvo za notranje zadeve.</p>
               <p>Pričenjam obravnavo predloga stališča, ki jo bomo opravili na podlagi 154.h člena. Po
               opravljeni razpravi o predlogu stališča ter po razpravi bo odbor oblikoval mnenje in
               ga poslal Odboru za zadeve Evropske unije kot pristojnemu odboru.</p>
               <p>Besedo dajem državnemu sekretarju na Ministrstvu za notranje zadeve, Boštjanu Šeficu
               za dopolnitev obrazložitev predloga stališča. Predlagam, da Vlada predstavi vse tri
               predloge skupaj, če temu nihče ne nasprotuje? Hvala lepa. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp4">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Spoštovane članice in člani odbora, v tem uvodu bom izpostavil oziroma predstavil vse
               tri uredbe, ki jih je predlagala komisija in pa tudi stališče Republike Slovenije do
               teh treh uredb.</p>
               <p>Gre za uredbe torej prvi dve uredbi, ki ureja področje policijskega in pravosodnega
               sodelovanja v kazenskih zadevah in pa na področju mejne kontrole. Tvorita pravno
               podlago za vzpostavitev, delovanja in uporabo schengenskega informacijskega sistema.
               Tretji oziroma tretja uredba, ki se nanaša na uporabo schengenskega informacijskega
               sistema zavrnitev nezakonito prebivajočih državljanov tretjih držav pa vzpostavlja
               novo kategorijo ukrepov. Gre za izdane torej se vpisujejo izdane odločbe o
               vračanju.</p>
               <p>Evropska komisija je pripravila tri ločene zakonodajne predloge, zaradi upoštevanja
               različnega sodelovanja držav članic v politikah Evropske unije na področju svobode,
               varnosti in pravice, vendar vse tri uredbe tvorijo enoten ali pa nek celovit sistem.
               Zato smo tudi pripravili tri ločena mnenja, se pravi za vsako uredbo posebej.</p>
               <p>Zdaj glede prve uredbe, ki se nanaša na področje policijskega in pravosodnega
               sodelovanja v kazenskih zadevah. Zadnja leta se znotraj Evropske unije posveča
               aktivnostim za naslavljanje izzivom kot so upravljanje migracij, integrirano
               upravljanje zunanjih meja Evropske unije, boj proti terorizmu in čezmejnem kriminalu,
               eno od prioritet. Za zagotovitev celovitega in učinkovitega odziva nanje je potrebna
               učinkovita izmenjava informacij med državami članicami, pa tudi med državami
               članicami in relevantnimi agencijami na področju oziroma ki delujejo znotraj Evropske
               unije. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Eno od
               najuspešnejših orodij za to učinkovito sodelovanje je prav gotovo schengenski
               informacijski sistem. Ker pristojnim organom zagotavlja dostop do visoko kvalitetnih
               informacij, ki jih ti organi preverjajo, poleg tega pa daje jasna navodila o
               nadaljnjem ukrepanju. Informacijski sistem vsebuje podatke o iskanih osebah, osebah,
               ki nimajo pravice vstopa ali bivanja v Evropski uniji, pogrešanih osebah, zlasti se
               tukaj dotika otrok, predmetih, ki so bili ukradeni ali izgubljeni in podobno.
               Evropska komisija je leta 2016 izvedla celovito evalvacijo schengenskega
               informacijskega sistema, ki je pokazala, da sistem predstavlja uspeh za operativno
               delovanja. Skratka, je pozitivni element pri tem sodelovanju. Na podlagi teh
               pozitivnih izkušenj je komisija napovedala nadaljnjo okrepitev učinkovitosti sistema
               in konec decembra lani predstavila te tri zakonodajne predloge za izboljšanje in
               razširitev uporabe sistema.</p>
               <p>Cilj predloga te uredbe je predvsem izboljšati dodano vrednost informacijskega
               sistema za namene preprečevanja, odkrivanja in preiskovanja kaznivih dejanj ter
               omogočiti boljše odzivanje na nove grožnje, omogočiti tehnične izboljšave in vpeljati
               nove funkcionalnosti schengenskega informacijskega sistema, skladno s potrebami
               končnih uporabnikov. Poleg tega bo ta uredba razširila obsega informacijskega sistema
               z dodajanjem biometrične identifikacije, obstoječim razpisanim ukrepom, vnos
               tehničnih sprememb za izboljšanje varnostni sistema in zmanjšanje administrativnih
               bremen.</p>
               <p>Republika Slovenija podpira sprejem nove uredbe na področju sodelovanja v kazenskih
               zadevah, saj bo pripomogla k večji preglednosti in omogočila učinkovitejše delovanje
               organov preprečevanje odkrivanja in preiskovanja kaznivih dejanj. Težava obstaja
               glede dostopa do schengenskega informacijskega sistema, saj imajo dostop le
               polnopravne schengenske države, ne pa vse države članice Evropske unije. Zaradi tega
               dejstva se lahko pojavijo v določenih trenutkih težave, ki jih bomo najbolj občutili
               prav v Sloveniji, kar se tudi kaže v teh zadnjih tednih, zato je potrebna točna
               opredelitev kako se bodo posamezni ukrepi izvajali in definirali organe, ki so
               upravičeni dostopati do tega informacijskega sistema.</p>
               <p>Slovenija nasprotuje oblikovanju enotnega statističnega zbiranja podatkov glede
               odgovornosti, saj namen le-tega ni jasno definiran in po našem mnenju tovrstni
               podatki niso potrebni. Predlog uredbe predvideva večji obseg zajemanja podatkov, pri
               čemer menimo, da bi bilo potrebno nabor omejiti na nujno potrebne podatke, ki
               omogočajo identifikacijo osebe. Zajemanje in izmenjava biometričnih podatkov bi
               zagotovo pripomogla k lažjemu in hitrejšemu ugotavljanju identitete in zato predlog
               podpiramo. Menimo pa, da bi bilo v nadaljnjem postopku sprejemanja uredbe nujno
               opraviti presojo vplivov zajemanja in izmenjave osebnih podatkov, ter tako še pred
               sprejetjem ukrepa ustrezno preveriti njegovo primernost, učinkovitost in pa
               nujnost.</p>
               <p>Podati moram tudi to, da vsi trije predlogi novih pravnih podlag za schengenski
               informacijski sistem bodo zahtevali precejšnja finančna vlaganja, zlasti za tiste
               države članice, ki skladno z veljavno pravno podlago niso uporabljale nacionalne
               kopije schengenskega informacijskega sistema.</p>
               <p>Toliko o tej prvi uredbi.</p>
               <p>Glede druge bi želel samo poudariti, da predlog te druge uredbe nadomešča trenutno
               veljavno Uredbo o vzpostavitvi, delovanju in uporabi druge generacije schengenskega
               informacijskega sistema, cilj sprejema te pravne podlage so vzpostavitev obveznega
               vnosa ukrepa v schengenski informacijski sistem v vseh primerih, ko je bila izdana
               prepoved vstopa nezakonito prebivajočim državljanom tretjih držav, harmonizacija
               nacionalnih postopkov uporabe in konzultacije schengenskega informacijskega sistema
               ter vnos tehničnih sprememb za <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> izboljšanje varnosti sistema in zmanjšanje
               administrativnih bremen. Namen predloga je razviti in izboljšati obstoječi sistem, ne
               pa ustvariti novega.</p>
               <p>Glede stališča Republike Slovenije, je praktično identičen, glede na to, da se ti dve
               uredbi med seboj dopolnjujeta, in kot sem že rekel, pravzaprav sestavljata s to
               tretjo, ki jo bom zdaj na kratko opisal, seveda enoten sistem.</p>
               <p>Tisto kar velja ob tem samo izpostaviti, da seveda podpiramo to uredbo, tudi zato,
               ker bo pripomogla k večji preglednosti in posledično zmanjšala sivo polje, ki zdaj
               obstaja, nezakonitega prebivanja državljanov tretjih držav na območju Evropske
               unije.</p>
               <p>Tretja uredba o kateri danes govorimo, se predvsem nanaša na uporabo tega
               schengenskega informacijskega sistema za vrnitev nezakonito prebivajočih državljanov
               tretjih držav, naj izpostavim samo naslednje elemente. Ta uredba določa uporabo
               sistema za vračanje nezakonito prebivajočih državljanov tretjih držav, ter tako
               dopolnjuje predlog za upravljanje meja in vzpostavlja novo kategorijo ukrepov, to je
               v izdanih odločbah o vračanju. Poleg tega pripomore tudi k izvajanju direktive o
               skupnih standardih in postopkih v državah članicah za vračanje nezakonito
               prebivajočih državljanov tretjih držav. Namen te uredbe je izboljšati in razširiti
               uporabo informacijskega sistema s tem, da določa obvezen vnos vseh odločb o vračanju,
               izdanih na podlagi direktive v schengenski informacijski sistem. Ti ukrepi podpirajo
               kontrolo na zunanjih mejah Evropske unije in skupno migracijsko politiko Evropske
               unije, zato so obravnavani v ločenem zakonodajnem predlogu.</p>
               <p>Trenutno na nivoju Evropske unije ne obstaja sistem, ki bi omogočal izmenjavo
               informacij o sprejetih odločbah o vračanju in spremljanje ali so zadevni posamezniki
               tudi dejansko zapustili ozemlje držav članic. To informacijsko vrzel, ki zdaj
               obstaja, bi zapolnil predlagan ukrep oziroma uredba, ki… Ta uredba. Slovenija podpira
               to uredbo, ker po našem mnenju tudi bo pripomogla k večji preglednosti in predvsem k
               izvrševanju odločb o vračanju in posledično zmanjšala sivo polje nezakonitega
               prebivanja državljanov tretjih držav na območju Evropske unije. Slovenija si namreč
               že dalj časa prizadeva, da bi se vse odločbe o vračanju vnašale v centralni
               podatkovni sistem in ravno Schengenski informacijski sistem je tisti, ki je najbližji
               temu, tej rešitvi.</p>
               <p>Seveda sem pa dolžan tudi opozoriti na to, in sicer, na medsebojno priznavanje in
               eventualno izvrševanje odločb o vračanju izdanih s strani drugih držav članic.
               Trenutno številne nacionalne zakonodaje ne predvidevajo te možnosti, kar bi zahtevalo
               ustrezno spremembo nacionalne zakonodaje ali ureditve na nivoju Evropske unije.
               Vsekakor bi bilo po našem mnenju potrebno na nivoju Evropske unije ustrezno urediti
               stroškovno plat izvrševanja odločb izdanih s strani drugih držav članic in natančno
               opredeliti kako ravnati s tako imenovano kategorijo težko ali neodstranljivih
               državljanov tretjih držav. Gre namreč, preprosto povedano, zato, ko bi nek tak
               državljan mi identificirali seveda na meji, ga moramo pridržati, ga moramo dati v
               center za tujce in izpeljati postopek odstranitve. In seveda posebej problematično je
               to, kadar gre za tako imenovano kategorijo težko odstranljivih oseb. In seveda v tem
               primeru bi za Slovenijo nastale tudi velik, strošek in zato tudi predlagamo oziroma
               smo mnenja, da je to potrebno, bom rekel, ta element tudi ustrezno urediti pri
               pripravi te uredbe. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>Toliko gospod predsednik na kratko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo k točki b.1. Ker ni prijavljenih zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Ker k predlogu stališča ni predlaganih amandmajev, odboru predlagam, da sprejme
               naslednje mnenje: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo
               podpira Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta
               in sveta o vzpostavitvi, delovanju in uporabi schengenskega informacijskega sistema
               na področju policijskega in pravosodnega sodelovanja v kazenskih zadevah o spremembi
               Uredbe št. 515/2014 in razveljavitvi Uredbe št. 1986/2006, Sklepa sveta 2007/533/PNZ
               in Sklepa komisije 2010/261eu, ki ga je predložila Vlada in predlagala pristojnemu
               Odboru za zadeve Evropske unije, da a sprejme.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu mnenja? Hvala lepa. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Pričenjamo z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Odbor bo skladno s 154.h členom Poslovnika Državnega zbora kot matično delovno telo
               pripravil mnenje in ga posredoval Odboru za zadeve Evropske unije, ki bo kot
               pristojno delovno telo na svoji seji sprejel odločitev v zvezi s predlogom stališča.
               Poročevalec na seji pristojnega delovnega telesa bo Peter Vilfan.</p>
               <p>S tem zaključujem b.1 točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>C.1 TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Izognil se bom uvodnim obrazložitvam,
               ravno tako tudi mnenju vabljenega in predlagam, da pričnemo z obravnavo in sicer k
               točki C.1. Ker ni prijavljenih k razpravi k točki C.1, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ker k predlogu stališča ni predlaganih amandmajev, odboru
               predlagam, da sprejme naslednje mnenje: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo podpira Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe
               Evropskega parlamenta in sveta o vzpostavitvi, delovanju in uporabi schengenskega
               informacijskega sistema na področju mejne kontrole, o spremembi Uredbe št. 505/2014
               in razveljavitvi Uredbe št. 1987/2006, ki ga je predložila Vlada in predlaga
               pristojnemu Odboru za zadeve Evropske unije, da ga sprejme.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu mnenja? Hvala lepa. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Pričenjam z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Odbor bo skladno s 154.h členom Poslovnika Državnega zbora kot matično delovno telo
               pripravil mnenje in ga posredoval Odboru za zadeve Evropske unije, ki bo kot
               pristojno delovno telo na svoji seji sprejel odločitve v zvezi s predlogom
               stališča.</p>
               <p>Poročevalec na seji pristojnega delovnega telesa bo Peter Vilfan.</p>
               <p>S tem zaključujem c.1 točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>Č.1 TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Kot sem v predhodni točki že omenil,
               glede na to, da je s strani državnega sekretarja bila dana obrazložitev, zato
               prehajamo na razpravo. Prijavljenih za razpravo ni, zato zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Ker k predlogu stališča ni predlaganih amandmajev, odboru predlagam, da sprejme
               naslednje mnenje: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo
               podpira predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta
               in sveta o uporabi schengenskega informacijskega sistem za vračanje nezakonito
               prebivajočih državljanov tretjih držav, ki ga je predložila Vlada in predlaga
               pristojnemu Odboru za zadeve Evropske unije, da ga sprejme.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu mnenja? Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo, ker
               ni prijavljenih. Prehajamo na odločanje. Pričenjam z glasovanjem. Glasujemo. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Odbor bo skladno s 154.h členom Poslovnika Državnega zbora kot matično delovno telo
               pripravil mnenje in ga posredoval Odboru za zadeve Evropske unije, ki bo kot
               pristojno delovno telo na svoji seji sprejel odločitve v zvezi s predlogom
               stališča.</p>
               <p>Poročevalec na seji pristojnega delovnega telesa bo Peter Vilfan.</p>
               <p>S tem zaključujem Č1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Poslanska skupina Nove
               Slovenije-krščanskih demokratov je 21. 4. 2017 vložila zahtevo za sklic nujne seje
               odbora s točko dnevnega reda Organizacija organov Republike Slovenije pri nadziranju
               zunanje schengenske meje. Kot gradivo k tej točki ste prejeli: zahtevo Poslanske
               skupine Nove Slovenije-krščanskih demokratov s predlogom sklepa, ki naj bi ga odbor
               sprejel. Na sejo smo vabili: predlagatelja - Poslansko skupino Nova
               Slovenija-krščanskih demokratov, Ministrstvo za notranje zadeve, Generalno policijsko
               upravo, Gospodarsko zbornico Slovenije, Obrtno podjetniško zbornico Slovenije.
               Začenjamo razpravo. Najprej dajem besedo predstavniku predlagateljev za predstavitev
               zahteve za sklic nujne seje, in sicer Jernej Vrtovec. Beseda je vaša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp6">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Najlepša hvala in en lep dober dan vsem skupaj, vsem prisotnim. Potem, ko je bila
               sprejeta tako imenovana evropska uredba oziroma Uredba Evropskega parlamenta in sveta
               v zvezi z okrepljenim preverjanjem podatkov in ustreznih zbirkah podatkov na zunanjih
               schengenskih mejah smo bili priča, torej od 7. aprila naprej, smo bili priča na naši,
               zlasti južni meji, se pravi gneči, kolonam vozil. Slovenija je torej začela izvajati
               obvezno sistematično preverjanje vseh potnikov, torej tako državljanov Evropske unije
               kot tudi državljanov tretjih držav prestopu zunanje schengenske meje. In kot je
               splošno znano je prihajalo v tem obdobju do številnih nevšečnosti. Odgovornost, ki
               smo jo prevzeli v vstopom v schengensko območje nam nalaga izpolnitev obveznosti, ki
               so nujne za zagotavljanje nadzora te meje in nadzor zunanje meje je obenem pogoj tudi
               za, logično seveda, normalno delovanje schengenskega območja ter prost prehod med
               notranjimi mejami. Poudarjam prost prehod med notranjimi mejami. Temu namreč ni tako.
               In zato bi moral pač, normalno, ta sistem tudi delovati in temu sistemu ni moč tudi
               nasprotovati. Razumljivo je, da moramo kot odgovorna članica schengenskega območja
               zagotoviti nadzor meje, kar od nas zahteva tudi določeno mero napora ali pa tudi to
               prinaša določeno mero nevšečnosti. Toda težave pri tem nadzoru so utrpeli tudi
               podjetniki, gospodarstvo zlasti turizem, avtoprevozništvo in drugi gospodarski
               subjekti ter zlasti tudi ljudje, ki so po več ur čakali v gneči na mejnih prehodih.
               In zato je prav, da se državljanom, predvsem tistim, ki so jih doletele te
               nevšečnosti, pove kaj prinaša nov režim nadzora meje ter da se zagotovi možnost, da
               se pač državljani seznanijo z odgovori na vprašanja o organizaciji tega nadzora.</p>
               <p>Torej, namen seje je, prvič, seznanitev s stanjem in kar je ključno, kako smo
               pripravljeni na izrazito turistično sezono. Kaj lahko pričakujemo konec meseca
               julija, začetek meseca avgusta? Seveda ob tem se porajajo številna vprašanja. Še
               enkrat pa poudarjam, zagotovitev spoštovanja pravil schengenskega reda je nujno,
               vendar pa bi obenem morala biti tudi organizacija teh postopkov izvedena čim bolj
               optimalno, da bi se ljudem zagotovilo čim manjše mero nevšečnosti ter podjetjem
               omogočilo normalno poslovanje in čim manjšo gospodarsko škodo. In prav s to
               optimalnostjo imamo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               nekaj vprašanj za pristojne, zlasti za ministrstvo torej, in sicer: Ali število
               policistov zadostuje zahtevanim potrebam nadzora? Ali je tehnična pripravljenost
               pristojnih organov za zagotovitev najhitrejšega poteka postopkov ustrezna? Ali je
               vzpostavljeno redno sodelovanje, usklajevanje z Republiko Hrvaško? Potem nadalje v
               zvezi z Avstrijo. Mi se trudimo izvajati Schengen na naši južni meji, na drugi strani
               pa nam Avstrija ponovno podaljšuje strožji nadzor prehoda v Avstrijo. Kakšni so bili
               tukaj ukrepi Ministrstva za notranje zadeve, da ne bi do tega ponovnega in zadnjega
               obenem podaljšanja ne bi prišlo in tudi kakšne so namere Avstrije glede na to, da je
               bilo to zadnje podaljšanje. Kakšne so namere Avstrije čez pol leta? Kaj lahko
               pričakujemo takrat? In še eno vprašanje, če ima seveda ministrstvo podatke, koliko v
               tem obdobju, se pravi od 7. aprila, to je zdaj že skoraj mesec dni, koliko sumljivih
               ali pa osumljencev smo mi zaznali pri prehodu ali pa jih prejeli, morebitnih
               teroristov pri prehodu meje ob tem strožjem nadzoru. To samo tako, za podatke, namreč
               javnost zagotovo zanima ali se vse to splača.</p>
               <p>In še zadnji dogovor, se pravi po 15 minutnem zastoju bo ciljno usmerjen nadzor na
               mejnih prehodih. To je bil dogovor Cerar-Plenković-Juncker, a ne, nedavno. Zdaj,
               torej malce, 15 minut, malce je smešno. Kar je 13 minut bo v redu, tistim osumljenim
               se bo splačalo iti pa potem, ko bo gneča, pol ure. Se pravi, takrat bo bilo samo
               ciljno. Malce pogledaš skozi šipo, pa boš rekel, aha, tej pa niso, pa gremo naprej.
               Če malo… To ni banalno vprašanje ampak dejansko se ta vprašanja porajajo, se pravi
               kako bo to ciljno preverjanje zgledalo v praksi.</p>
               <p>Torej, gospod državni sekretar, to so skromna vprašanja. Namen seje, še enkrat, je
               predvsem to, da nam zagotovite, da so resursi vsi na voljo in da bo prehod na južni
               meji potekal brez tolikšnih gneč, kakršnim smo bili priča na začetku meseca aprila,
               ko je ta ukrep začel veljati oziroma ta uredba bila speljana v praksi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Ministrstva za notranje zadeve, državni sekretar Boštjan
               Šefic? Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp8">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani predlagatelj, spoštovani vi, ostali
               vabljeni!</p>
               <p>Dovolite mi, da v tem uvodu vendarle dam nekaj informacij glede poteka sprejema in
               namena te uredbe, ki je vsaj pri nas in oziroma še bolj v Republiki Hrvaški vzbudila
               veliko pozornosti, nejevolje, čeprav moram reči, da je pravzaprav se ta uredba
               pripravljala leto in pol, da so seveda vse države članice pri tem sodelovale in da
               smo pravzaprav natančno vedeli kakšne morebiti posledice lahko nastanejo. In dejstvo
               je in tisti, ki ste člani tega odbora in Odbora za zadeve Evropske unije se
               spominjate, marca lanskega leta sem točno na te morebitne posledice opozoril na obeh
               sejah. Povedal sem, da pri tej količini potnikov, seveda za leto nazaj jih je bilo
               nekaj manj, v lanskem letu pa 61 milijonov, da seveda ob sistematičnem nadzoru, da
               bodo nastale velike kolone in seveda zastoji. Takrat sem omenil tudi številke tako
               kar se tiče časa kot tudi kolon. Torej, opozorili smo tudi na nekatere potencialne
               težave, ki lahko nastanejo pri, kar se tiče kadra, tehnike, čeprav moram reči, da smo
               to sami v okviru naših pristojnosti v celoti obvladali, kar bom tudi kasneje
               govoril.</p>
               <p>Torej, pravzaprav nič novega. Res pa je, da vse do zadnjega zasedanja ministrov za
               notranje zadeve Evropske unije, nihče ni bil pozoren na to in da seveda so te
               priprave intenzivno potekale in zato tudi na strani, vsaj kar se tiče notranjih
                  zadev<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> in seveda
               predvsem policije, so bile te priprave uspešne. Zakaj je pravzaprav prišlo do te
               uredbe? Ta uredba je, bom rekel nastajala vse od leta 2014. Že v letu 2014 spomladi,
               ko je bil napad v Bruslju, se je pojavil predlog, da bi morali naše zunanje meje
               bistveno bolj varovati in da bi bilo smiselno razpravljati o tem oziroma uvesti
               sistematični nadzor na naših zunanjih mejah zato, da bomo vedeli kdo vse prihaja na
               območje Evropske unije in kdo tudi iz Evropske unije odhaja, kam odhaja in s kakšnim
               seveda namenom.</p>
               <p>Zato je bilo v letih 2014 in 2015 pripravljenih več različnih dokumentov, ki so bili
               vsi usmerjeni v povečevanje učinkovitosti in o tem smo se tudi v okviru tega odbora
               in Odbora za zadeve Evropske unije večkrat pogovarjali, zato tega ne bom ponavljal.
               Bila so tudi pripravljena priporočila, kar se tiče mejnih kontrol na zunanjih mejah.
               Bili so razviti skupni kazalniki tveganja za boljše ciljno usmerjene kontrole,
               izdelan je bil praktični priročnik za mejne policiste, ki je upošteval vsa ta
               navodila in ugotovitve. Predlog spremembe pa je bil pripravljen 20. novembra leta
               2015 kot odziv na poziv sveta, da se spremeni schengenski zakonik, seveda se je pa to
               nanašalo na situacijo neposredno po napadu v Parizu.</p>
               <p>Seveda, namenjene… V prvi vrsti, kot rečeno gre za enega od komplementarnih ukrepov
               na področju boja proti terorizmu, organiziranemu kriminalu in pa seveda v veliki meri
               na preprečevanja prihodov oziroma vzpostavitvi nadzora, prihodov tujih borcev na
               območje Evropske unije in seveda tudi morebitnega odhajanja oseb, ki imajo stike s
               temi, bom rekel strukturami iz Evropske unije na posamezna bojišča, zato je tudi
               pomembno in v javnosti se je v zadnjem obdobju večkrat postavilo vprašanje zakaj
               preverjamo kdo gre iz območja schengenskega območja ravno zaradi tega, kar sem
               nazadnje omenil in seveda to brez dvoma zelo pomembno. Po nekaterih ocenah Europola
               je približno 5 tisoč državljanov Evropske unije na različnih bojiščih oziroma
               konfliktnih območjih. Zato je ta vzpostavitev tega nadzora izjemnega pomena tudi za
               zagotavljanje varnosti znotraj Evropske unije in še posebej schengenskega območja.
               Torej, če strnem, ključni cilj, ki ga zasleduje ta uredba je odkrivanje in
               preprečevanje vstopa osebam, ki predstavljajo grožnjo javnemu redu in notranji
               varnosti, vključno s prej omenjenimi tujimi terorističnimi borci.</p>
               <p>Seveda je komisija pri pripravi te uredbe zavedajoč se nekaterih opozoril, ki so bila
               dana v času razprave in priprave te uredbe, tudi možni delni opustitvi sistematičnih
               mejnih kontrol na določenih mejnih prehodih na kopnem in morju. In zato je ta osmi
               člen uredbe, ki dopušča, bom rekel tudi določena odstopanja, seveda na podlagi ocene
               tveganj, torej na eni strani kakšne posledice ta ukrep, bi rekel povzroča in seveda
               na drugi ključna ocena kako vpliva na varnost.</p>
               <p>Sama uredba, torej Evropska komisija je prvi zakonodajni predlog, se pravi že akt
               predstavila 15. decembra 2015. 25. februarja 2015 je bil potrjen splošni pristop kot
               podlaga za začetek tudi neformalnih pogajanj z Evropskim parlamentom. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Že tedaj smo vložili prvo
               deklaracijo s strani Slovenije in opozorili na nekatere probleme. Nato je 21. junija
               lansko leto odbor Libije potrdil poročila s predlaganimi amandmaji, julija je bil
               začetek neformalnih pogajanj z Evropskim parlamentom in potem 7. decembra je Coreper
               potrdil kompromisni predlog, Slovenija je takrat vložila drugo deklaracijo in
               opozorila na nekatere probleme, na katere smo ves čas priprave tega akta opozarjali.
               Nekateri predlogi so bili sprejeti, tisti, ki smo jih v zadnjem obdobju večkrat
               izpostavili pa ne. Februarja 2017 je bil potem, letošnjega leta, zaključek pogajanj
               med Svetom in Evropskim parlamentom, 8. marca je bil predlog potrjen na zasedanju
               Sveta za splošne zadeve in Slovenija je tedaj ponovno vložila tretjo deklaracijo in
               opozorila na nekatere ključne probleme in seveda kot veste, 7. 4. je začela uredba
               tudi veljati.</p>
               <p>Ta kronologija se mi zdi pomembna predvsem zaradi tega, da sem natančno izpostavil
               kdaj vse je Slovenija opozarjala na nekatere probleme, pravočasno, na pravih točkah,
               pa žal ni bila uslišana in seveda tudi druge države članice temu niso prisluhnile,
               vključno z Republiko Hrvaško. Slovenija je predlog sicer ves čas podpirala, to moram
               poudariti, ker se ves čas tudi zavedamo naše odgovornosti kot države na zunanji
               schengenski meji, predvsem z vidika zagotavljanja varnosti. Seveda to ne pomeni, da
               prej ustreznega nadzora na naših schengenskih mejah ni bilo, še posebej lahko rečem,
               da smo bili uspešni kar se tiče preverjanja na podlagi indikatorjev tveganja, torej
               nekako vnaprej opredeljenih znakov ali vzorcev ravnanj, ki so mejnim organom
               omogočali odkrivanje teh sumljivih oseb.</p>
               <p>Slovenija je v vseh teh fazah predlagala tudi prilagoditev režima, zlasti z vidika
               sorazmernosti, saj smo se zavedali kot sem že uvodoma rekel, posledic, ki jih lahko
               ima takšen ukrep na naših mejah. Mi smo želeli, da ta uredba predvidi določene izjeme
               za določene skupine potnikov, ki ne pomenijo tako visokega varnostnega tveganja,
               predvsem gre za otroke do 12 let, potem otroke v spremstvu staršev, potem gre seveda
               za organizirane skupine zlasti turističnih agencij, potem starejših občanov, potem za
               imetnike dovoljenj za obmejni promet in tako naprej. Seveda bi vse te osebe še naprej
               preverjali na podlagi indikatorjev. Definitivno. Vse države članice so bile s temi in
               drugimi pomisleki dobro seznanjene, tudi na delovni skupini sveta za meje, ki je
               obravnaval to besedilo. Kot rečeno smo vlagali vsebinske pridržke s potrebnimi
               pojasnili.</p>
               <p>Zdaj, morda nekaj še informacij preden odgovorim na konkretna vprašanja, ki so bila
               postavljena. Jaz moram reči, da seveda čakalne dobe tudi na drugih mejnih prehodih v
               drugih državah niso kratke. Po nekaterih naših podatkih so recimo na zunanjih mejah,
               celo na Poljskem čakalne dobe tudi od 8-12 ur, po naših podatkih so tudi čakalne dobe
               na hrvaško-madžarski meji tudi 4 ure in več tako, da pravzaprav nič posebnega se
               tudi, se čakalnih dob tiče, ne dogaja. Povedati moram, da tudi Madžarska na
               hrvaško-madžarski meji izvaja popolnoma enak nadzor kot mi, se pravi imajo
               sistematični nadzor z notificirano možno derogacijo na podlagi ocene tveganja.
               Skratka, popolnoma enak režim, res pa je, da je slovensko-hrvaška meja ena najbolj
               obremenjenih, zlasti mejni prehodi kot so Obrežje, Gruškovje, Starod, Dragonja<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zaradi, bom rekel, tega,
               ker gre za glavne bom rekel prometne žile. Dejstvo je, da so že takoj po uveljavitvi
               nekatere države kot je Grčija uvedla odstop od sistematičnega nadzora, zlasti na
               letališčih, vemo, da, tam je, bom rekel, sicer letališča imajo 1,5 leta prehodnega
               obdobje za prilagoditev, da je podobno storila tudi Italija. Da pa je do zdaj
               notificiralo te odstope enajst držav. Zdaj, po samem sprejemu te uredbe, je Slovenija
               7. aprila začela normalno izvajati uredbo in že v jutranjih in dopoldanskih urah so
               se pokazale določene težave. Pa moram poudariti, to ni nobene, to, kar bom zdaj
               povedal, valjenje odgovornosti na kogarkoli, ampak je objektivno, pokazalo se je, da
               naši kolegi na hrvaški strani preprosto niso pripravljeni na to situacijo. Namreč vse
               te, kot mi pravimo, na mejnih prehodnih, koleno niso imele teh čitalcev za dokumente,
               bilo je premalo policistov. Dejstvo je, da se informacijski sistem do 11. ure, ko sem
               se sestal tudi osebno z ministrom Orepićem, seveda sesedel trikrat v celoti. In zato
               je seveda tudi Hrvaška imela težave pri izvajanju tega nadzora. Mi smo takoj
               reagirali in on 11.00, nekaj čet 11. uro, sem se tudi osebno sestal z ministrom
               Orepićem in ga opozoril na vse te probleme, ker je bilo ugotovljeno in mu tudi
               povedal kje sploh nimajo določenih čitalcev, kje so problemi in tako naprej in seveda
               ugotovljeno je bilo, da določena oprema je šele v fazi nabave in da bo šele v
               naslednjem obdobju dobavljeno, kar so tudi naši kolegi potem sami povedali v javnosti
               tako, da pravzaprav ne gre za to, da bi valili na nekoga drugega, ampak gre za
               objektivno okoliščino. Kasnejši bom rekel potek, bom spotoma še malo obrazložil, bi
               pa rekel, da že januarja tega leta, začetku, prvi oziroma v sredini januarja, mislim,
               da 17. januarja, je bil prvi sestanek med našo ministrico in ministrom Orepićem z
               namenom, da se zelo jasno pogovorimo o tem kako se bo ta zadeva izvajala. Glede na
               to, da je bila naša ocena, da morda, tudi glede na reakcijo Republike Hrvaške ob
               sprejemanju te uredbe, nekako smo imeli občutek, da se ne zavedajo v celoti
               obsežnosti in zahtevnosti te naloge, je bil organiziran ta sestanek in zelo natančno
               pojasnjeno kako bodo lahko te zadeve oziroma kako bodo morale zadeve potekati. Samo
               na državnem nivoju med obema policijama so bili štiri sestanki in pa cela vrsta
               delovnih sestankov na lokalnem in regionalnem nivoju. Tudi vsak dan potekajo
               operativni dogovori s kolegi iz Republike Hrvaške. Tako da, jaz moram reči, da to
               sodelovanje oziroma ta komunikacije je odprta, dobra. Je pa seveda težko spremeniti
               nekatere zadeve, če nimaš ustreznih orodij v rokah. Kot rečeno, 7. dopoldne smo se
               sestali z ministrom Orepićem. 8. zvečer sem tudi sam govoril ponovno z ministrom
               Orepićem. 9. smo jim tudi natančno pojasnili še nekatere okoliščine in nujne ukrepe,
               ki jih morajo nekako sprejeti. V nadaljnjih dneh je imela ministrica več delovnih,
               torej, pogovorov po telefonu z ministrom tudi odgovorili smo pisno na nekatere pobude
               ministra tako, da pravzaprav je bilo tukaj izjemno veliko <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> aktivnosti. Dejstvo pa je, da je uredba
               evropski zakon in ki sta ga sprejela Parlament in Svet in da seveda tega zakona z
               bilateralnim dogovorom ne moremo spreminjati. In da lahko postopaš samo v okviru
               uredbe, ki je predpisana. Zato seveda so nekateri predlogi, da bi bilateralno bi
               rekel zadeve šli izven okvirjev uredbe, seveda mi nismo mogli sprejeti. Mi moramo,
               torej, popolnoma jasno upoštevati uredbo tudi iz razlogov, ki sem jih uvodoma
               izpostavil in to je, da smo zunanja Schengenska meja. Seveda, mi smo tudi opozorili
               naše kolega, da morajo seveda izpolnjevati vse svoje naloge povezane s tem, si jih
               kot bodoča članica, ali pa želijo postati članica schengenskega območja, morajo
               seveda te obveznosti v celoti izvajati in jih tudi v celoti prevzeti. Zavedamo se in
               kar je bilo tudi v razgovorih tudi nekako opozorjeno ali pa izpostavljeno, da želijo
               predvsem svojo zunanjo bodočo schengensko mejo urediti, vendar seveda tudi te
               obveznosti, ki izvirajo iz te uredbe morajo v celoti izvesti. Skratka, moram reči, da
               je to sodelovanje odprti. Ves čas nudimo tudi pomoč, kar se tiče njihovih evalvacij.
               Vi veste, da je v lanskem letu imela Hrvaška schengensko evalvacijo. Da ni dobila
               pozitivne ocene in da v letošnjem novembru ima ponovno schengensko evalvacijo in
               seveda upamo, da bo to evalvacijo dobro prestala. V mesecu juniju je pa akreditacija
               njihovega schengenskega informacijskega sistema, ki bi lahko pomenil eno olajšavo v
               tem smislu, da bi lahko dostopali do schengenskega informacijskega sistema in seveda
               na izhodu iz schengenskega območja preverjal tisto, kar sem pravzaprav prej že
               omenil. To bi bil pozitiven korak, samo seveda to ni v pristojnosti naše države,
               ampak Evropske komisije. Mi pa smo, tako kot smo jim vedno stali ob strani, jim bomo
               tudi tokrat, da jim pri tem pomagamo. Nenazadnje imamo tudi sami neposredne bom rekel
               pozitivne učinke, kar se tega tiče.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče kadrov. Jaz moram reči, da smo v zadnjih letih večkrat se
               pogovarjali o stanju, kar se tiče slovenske policije in zasedenosti, torej, delovnih
               mest. Vi veste in nobene posebnost ni, da je policija policija v teh letih zgubila
               precejšno število ljudi. Torej, zmanjšalo se je. Da smo v zadnjih letih naredili
               nekatere pozitivne korake, da pa seveda se te posledice še vedno čutijo tako v
               notranjosti na splošnih postajah kot seveda tudi v prometni policiji. O tem smo v
               preteklosti že govorili, seveda tudi v sektorju mejne policije. Pa zasedenost
               policijskih postaj se seveda giblje različno od 65 % do 85 %. Še največ težav imamo
               na območju policijske uprave Koper. Seveda iz tega zornega kota je bilo vodstvo
               policije pred velikim izzivom za to, da je zagotovilo ustrezno zasedenost ob začetku
               izvajanja te uredbe. Jaz moram reči, da na vseh linijah, ki so odprte, imamo ustrezno
               število policistov, da izvajajo naloge, ki jih morajo izvesti. Tisto, kar se lahko
               pojavi zlasti kritično ali je treba dodatne policist angažirati to je na t.i. drugi
               liniji. Se pravi za tiste osebe, ki so izločene, ki grejo v dodatno obravnavo in tako
               naprej. Tam seveda moramo dodatno bom rekel okrepiti, vendar zaradi tega v tem
               obdobju, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> o katerem
               govorimo mi nismo imeli težav. Je pa res, kot sem rekel, da je bilo treba veliko
               naporov vložiti, da smo oziroma da so v vodstvu policije uspeli sestaviti to zadevo,
               zato bomo mi predlagali tudi Vladi, da sprejme en ukrep, in sicer ta, da se tiste
               osebe oziroma tisti policisti, ki se nahajajo na šolanju, so sicer zaposleni, ne
               štejejo v kazenski načrt. S tem bi sprostili kar nekaj delovnih mest in seveda bi jih
               lahko izkoristili za tiste v neposredne operativi. Seveda bomo pa bomo tudi v teh
               prihodnjih obdobjih morali, hočeš nočeš, seveda iti v smeri dodatne krepitve sestave,
               torej, operativne sestave policije. Še posebej, ker se, tako kot vidite, naloge
               policije ves čas širijo, se dodajajo dodatne obveznosti in seveda zato je takšna
               poteza oziroma takšen ukrep nujen. Vlaganje v notranjo varnost, smo že večkrat
               ugotovili, da je nujno in da je ena najboljših naložb zlasti v kadre in v njihovo
               usposabljanje.</p>
               <p>Kar se tiče tehnične opremljenosti, moram reči, da je vse, bom rekel, linije, ki jih
               imamo na vseh mejnih prehodih, so ustrezno opremljeno tako informacijsko kot bom
               rekel teh čitalci in se tisto, kar je pač potrebno. Tudi informacijski sistem je,
               kljub izjemni obremenitvi, deloval dobro. Čas preverjanja posameznega dokumenta se je
               gibal med 2,5 sekunde do 4,5, če sem si prav zapomnil tako, da je pod bom rekle tisto
               mejo, ki smo ji jo nekako zadali. Ustrezno imamo tudi opremljene bom rekel mejne
               prehode na letališčih, železnici in pa tudi na kar se tiče pomorskega prometa. Seveda
               šibka točka je prej bila in ostaja ta trenutek, avtobusne steze. To ni nič novega. To
               smo imeli že do zdaj problem. Gre za infrastrukturo na naših mejnih prehodih. Ti
               mejni prehodi so ralativno bom rekel z malo bom rekel temi kontrolnimi stezami, zato
               seveda zlasti v teh bi rekel špicah seveda prihaja do ne bom rekel večjih kolon,
               vendar tukaj moram reči seveda, da Ministrstvo za notranje zadeve je večkrat
               opozorilo Ministrstvo za javno upravo, ki seveda upravlja z mejnimi prehodi in tudi
               izvaja vsa dela. Je pa res veliko vprašanje ali je smiselno danes širitev mejnih
               prehodov ob tem, da imamo vendarle perspektivo, da bo Republike Hrvaška stopila v
               schengenski sistem in seveda potem bo ta infrastruktura manj oziroma ob na nek način
               neuporabna. To je en vidik. Drug vidik pa je, da mi, ker nam avtobusi, so tisti, ki
               pravzaprav najdlje čakajo, seveda smo poskušamo poiskati ustrezno rešitev, in sicer
               da bomo imeli prenosne skenerje, ki bi jih potem povezali v ta informacijski sistem.
               Seveda tukaj je nekaj pogojev treba izpolniti in v kolikor nam bo to uspelo urediti,
               potem bodo tudi, kar se tiče avtobusnih zadev, zadeva pravzaprav neproblematična.
               Tudi same priprave na bom rekel izvajanje tega so bile izjemno temeljite, ne samo, da
               so, torej, bili organizirani, izvedeni ustrezni strokovni posveti, pripravljene
               ustrezne usmeritve, usposabljanja, usklajevanja s hrvaškimi kolegi, kjer se je potem
               izkazalo, da načelom je bilo vse dogovorjeno, žal na tehničnem nivoju pa ne vse tako
               kot smo pričakovali. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Prav tako smo po začetku samega izvajanja te uredbe tudi organizirali bom rekel
               sestanke z namenom, da ocenimo kakšen vpliv ima izvajanje te uredbe na lokalno
               skupnost, predvsem, kar se tiče normalnega delovanja. Imamo pravzaprav dva vidika.
               Eno so ti veliki mejnih prehodi, kjer smo določene ukrepe lahko sprejeli. So pa
               seveda tudi nekateri manjši mejni prehodi, ki so zdaj bolj obremenjeni zato, ker
               iščejo ljudje tudi tiste bo rekel manj obremenjene. Seveda pa ti niso pripravljeni
               oziroma nimajo te sposobnosti bom rekel absorbiranja velikega števila vozil in zato
               tudi občasno nastajajo ti zastoji. Čisto na koncu, če mi… Ja še to želim poudariti,
               da seveda je Ministrstvo za notranje zadeve in pa policija, da sta v tem primeru se
               izjemno intenzivno in po moji oceni seveda tudi dobro pripravili na to izvajanje tu
               uredbe. Da pa seveda, kot sem že uvodoma izpostavil, smo že vnaprej pričakovali bom
               rekel takšno situacijo, jo tudi napovedovali, ker preprosto po sam bom rekel logiki,
               glede na to kakšne so kapacitete mejnih prehodov, kakšno je število potnikov in
               seveda na obseg aktivnosti, ki jih moramo opraviti, je bilo seveda pričakovati to s
               čimer smo se soočili v tem obdobju. Slovenska policija je seveda odstope od
               sistematične kontrole izvajala na podlagi ocen tveganj in moram reči, da je seveda
               tudi na podlagi tega in na račun tega so se bom rekel čakalne dobe in kolone seveda
               zmanjšale in zato lahko mirno rečem, da so stvari seveda obvladljive. Je pa dejstvo,
               da za večjo varnost, seveda, moramo tudi nekaj, če se lahko tako izrazim, tudi
               investirati. Zavedati se moramo tudi dejstva in to ni zanemarljivo, da imamo eno
               najdaljših meja, da je na tej meji zelo veliko mejnih prehodov, da je, kot sem že
               tudi omenil, to gre preko Republike Slovenije in nase schengenske meje tiste najbolj
               obremenjene bom rekel poti, kar se tiče tako prehajanja ljudi, seveda tudi blaga in
               zaradi tega seveda prihaja tudi do takšnih situacij.</p>
               <p>Kar se tiče Republike Avstrije in kar je gospod Vrtovec izpostavil želim poudariti
               to, da seveda je Ministrstvo za notranje zavede ni šele pred tednom, desetimi dni,
               naj bi opozorila na to. Mi permanentno opozarjamo tako Evropsko komisijo pisno, tako
               pristojnega komisarja. Osebno je ministrica govorila z avstrijskim notranjim
               ministrom. Sam sem govoril z avstrijskim notranjim ministrom v februarju. Opozorili
               smo tako Evropsko komisijo zdaj in seveda tudi vse pristojne, da ni nobenega razloga,
               nobenega razloga za to, da bi imeli nadzor na slovensko-avstrijski meji iz
               preprostega razloga. Teh nezakonitih prehodov praktično bom rekel ni. V letošnjem
               letu mislim, da smo jih 17 našteli. Morda za enega ali dva več. V lanskem letu 76. To
               ni seveda nič, če vemo, da iz Avstrije v Nemčijo na dnevni ravni preide bistveno več
               bom rekel nezakonitih oseb, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> da ne govorimo o kakšni drugi meji. Torej, zunanja schengenska meja,
               ki jo mi pokrivamo, dobro varovana tako na mejnih prehodih kot na zeleni meji in
               izvajamo seveda tudi ukrepe, izravnalne ukrepe v notranjosti, zato mislim, da je
               današnji predlog Evropske komisije nesprejemljiv, neupravičen in seveda bomo še
               naprej vodili aktivnosti v smeri, da bomo opozarjali na to nesprejemljivost. V
               kratkem načrtujemo tudi sestanke z avstrijskimi kolegi z namenom, da se pogovorimo o
               v kolikor bo to tudi dokončno tudi podaljšano seveda kakšen bo ta režim, ker mislimo,
               da niso izkoristili vseh možnosti, ki jih imajo. To je izvajanje izravnalnih ukrepov
               v notranjosti in na to je tudi Komisija opozorila in zadnji korak je seveda nadzor na
               sami meji. In tu ocenjujemo, da seveda niso izkoriščeni vsi inštrumenti. Koliko je
               bilo zadetkov glede bom rekel pri tem nadzoru moram reči, da je bilo to povečano,
               potem bom tudi zaprosil gospo Melito Močnik, policijsko svetnico, da morda nekaj več
               na to temo pove. Ampak seveda povečanje je, ni pričakovati seveda, da bomo šteli
               "teroriste" na dnevni ravni pač pa se izvajajo seveda ukrepi kot je prikrita namenska
               kontrola in podobno, ki dajejo zelo pomembne rezultate in moram reči, da tudi sam
               kolikor seveda lahko, generalno imam nek vpogled, v detajlih, seveda kar zanimive
               zadeve. Tako da, ta ukrep ni bom rekel kar tako oziroma samo zaradi tega, da nekaj
               izvajamo.</p>
               <p>In še zadnja zadeva, kar se tiče dogovora, če lahko rečem 15 minut. Jaz sem povedal,
               da je Evropska komisija tista, ki lahko predlaga določene rešitve in modalitete, ker
               je skrbnik te uredbe. Evropska komisija je, kot veste, v soboto na sestanku z dvema
               predsednikoma Vlad, Hrvaške in Slovenije, kot možnost predlagala to, da po 15.
               minutah, torej, če je čakalna doba, se opravičujem, več kot 15 minut, lahko se na
               podlagi ocene tveganj, oceni, ali se, torej lahko preide na ciljno usmerjeni nadzor.
               To ne pomeni, da je absolutno in da se preide, vendar naj bi bil tisti element, na
               podlagi katerega naj bi se ta ocena sprožila. Zdaj glede na to, da je tukaj še nekaj
               nejasnosti, mi pričakujemo v naslednjih dneh s strani Evropske komisije in pristojnih
               organov Evropske komisije dodatna pojasnila. Verjetno bomo imeli tudi nek delovni
               sestanek. Glede na to, da so tudi nekako različna mnenja med določenimi delovnimi
               telesi in bom rekel temi načelnimi stališči. Tako da, ta trenutek seveda Slovenija
               izvaja to uredbo tako kot jo je notificirala in jo bo izvajala tudi do 10. maja. Do
               takrat je ta možni odstop notificiran, potem se bomo seveda na podlagi spet ocene
               tveganj odločili za nadaljnje ukrepe. Toliko morda za uvod. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Želi besedo predstavnica Generalne policije uprave, gospa Melita
               Močnik? Prosim. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp10">

               <speaker>MELITA MOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik!</p>
               <p>Kar se tiče ukrepov, kot je gospod državni sekretar napovedal, bom, če mi dovolite
               predala besedo kolegu Žabkarju iz sektorja za mednarodno policijsko sodelovanje, ki
               bo točno po različnih parametrih povedal seveda za bom rekla za povečanje ukrepov
               gre, nedvoumno. Zdaj ali so to tisti čisto pravi, kot je gospod Vrtovec omenil,
               predlagatelj, rekel ali ne. To bomo potem videli, definitivno pa gre za povečanje
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ukrepov in
               ugotovljenih razpisov na mejnih prehodih. Tu nekje sledimo bom rekla v poprečju
               ugotovljenih tudi na drugih zunanjih mejah tam nekje med 30-50 % ugotovljenih
               ukrepov, povečanja beležimo nekje na vseh zunanjih mejah.</p>
               <p>Kar se tiče, jaz bi želela morda samo kar se tiče sodelovanja s kolegi na Hrvaškem,
               če mi je že bila dana beseda, bom rekla, to sodelovanje je definitivno spodbujeno s
               strani ministrov iz obeh držav in tako naprej. Seveda potem nekje pristane na mizi
               strokovnjakov in na tistih, ki smo v bistvu zadolženi za to, da mejne policija delaj,
               da delajo učinkovito in uprav, ne. In seveda ne ostane samo na državnem nivoju,
               temveč ostane, tudi potem gre po hierarhiji, ki so zelo podobne na Hrvaškem in pri
               nas, na regije in potem, definitivno potem ostane na ramenih ali pa na mizah
               poveljujočih policistov na dotičnem mejnem prehodu. In ravno zaradi tega, kot je bilo
               že povedano, ne razumemo čisto dobro odločitve, pavšalne odločitve o teh 15. minutah
               zaradi tega, ker lokalna infrastruktura mejnih prehodov na naši skupni meji omogočajo
               bom rekla nekje 15 minut je že veliko, nekje drugje pa 15 minut čakalne dobe je to
               skoraj, da vsakodnevno. Tako da, ta bom rekla pavšalna ocena, da potem ko pa bo 15
               minut bomo pa prišli k ciljnemu, v bistvu bom rekla, znižuje nekako vrednost vseh
               dogovorov ali vsega dogovarjanja ali koordinacije vseh ukrepov, ki smo jih nekako že
               pripeljali na mizo in v prakso in smo temu prestopili.</p>
               <p>Kar se tiče tistega bom rekla zdaj že črnega petka 7. aprila, jaz bi samo še eno
               okoliščino, ki še ni bila omenjena, poudarila, da je šlo za v bistvu za prvi dan
               velikonočnih praznikov, ki so se združile po ne vem kolikem času vseh veroizpovedi in
               seveda, da je zelo, zelo veliko bom rekla državljanov tretjih držav krenilo iz držav
               Evropske unije proti svojim rojstnim državam. To se pravi v našem zaledju jih imamo
               kar nekaj. Ne bi rada prelagala bom rekla odgovornost, ampak vendarle takrat, ko se
               je dostavilo v ta datum pričetka izvajanja seveda na to ni nobeden pomislim. In še
               nekaj je, ko govorimo o državljanih tretje države, silne mejne kontrole v smislu
               uredbe in danes smo že večkrat govorili o tem smislu, da uredbo moramo izvajati, so
               možne seveda samo in izključno pri državljanih Evropske unije, kar pomeni, da tudi če
               se gremo ciljne mejne kontrole, je vendarle potrebno zagotavljati izvajanje mejne
               kontrole pri državljanih tretjih držav tako kot piše v uredbi, kar pomeni, da se je
               vedno znova potrebno vprašati ali je samo prestop k ciljnemu izvajanju mejne kontrole
               tisti, ki bo v enem trenutku bom rekla, tako kot mi rečemo, po domače povedano,
               spraznil določen mejni prehod. Tako da, v praksi v bistvu so stvari mogoče večplastne
               kot se recimo zdi, kar se tiče samo pri načelnem razumevanju določenih pravnih
               aktov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ali želi še predstavnik policije? Pa bi prosil, če se predstavite pa
               funkcijo zaradi magnetograma. In bi še prosil, če mogoče v strnjeni obliki podate
               tiste vaše informacije. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp12">

               <speaker>JANEZ ŽABKAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo! Moje ime je Janez Žabkar, sem vodja oddelka Sirene. Moja naloga je v
               bistvu izmenjava informacij po schengenskem informacijskem sistemu. Se pravi vsi
               zadetki, ki se beležijo na mejah, je potem naša naloga v bistvu naloga moje skupine,
               da potem izmenjavamo te dopolnilne informacije. Se pravi, tudi, da se vsa statistika,
               ki se dela na celotnem območju Republike Slovenije se potem zbira pri nas. Zdaj,
               čisto na kratko. V bistvu na vseh ukrepih, vse, kar je o tem schengenskem
               informacijskem sistemu, je seveda številke gredo navzgor. Zdaj, če samo na teh
               področjih poudarim, na primer 34. člen Sveta trenutno veljavnega se uredba, v bistvu
               bo isti člen obdržala, govori o razpisih ukrepov v zvezi z osebami iskanimi zaradi
               sodelovanja v sodnem postopku. Tukaj je ukrep, sporočiti naslov. Zdaj, če smo imeli
               na primer pred 7. aprilom, te številke so se gibale okoli 20, so se po 7. aprilu v
               vikendu, se gibajo zdaj okoli 40. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Kar se tiče na primer dokumentov, kateri so notri v sistemu, bodisi
               ukradeni, izgubljeni, če so bile prej številke pred 7. aprilom tekom vikenda tam 2,
               3, 4, se zdaj gibljejo od 35 do 40 ali navzgor. Zdaj pa, čisti tisti odgovor za tako
               imenovane tuje borce kateri so vneseni v Schengenski informacijski sistem na podlagi
               36. člena, te številke nekako tisto število do 7. aprila od 1. januarja je recimo ena
               tretjina ali pa ena četrtina tistega kar smo v bistvu po 7. aprilu do zdaj beležili.
               Tako, da tukaj je pa definitivno velik poudarek, predvsem s tem v bistvu kar je tudi
               namen te uredbe bil, zato ker ti ljudje tudi odhajajo ven ne samo notri in to je v
               bistvu, tudi te uredbe tega sistematičnega preverjanja in večina zadetkov v bistvu se
               tukaj beleži pri izstopu iz meje ne vstopu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Predstavnika gospodarske zbornice Slovenije ne vidim. Želi besedo predstavnik Obrtno
               podjetniške zbornice Slovenija, predsednik Branko Meh. Beseda je vaša. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp14">

               <speaker>BRANKO MEH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav tudi v imenu obrtne podjetniške zbornice.</p>
               <p>Jaz razumem, da je potreben dodatni nadzor nad temi mejami glede te migrantske krize.
               Seveda, ko smo se Slovenci oziroma Slovenke in Slovenci odločali za Evropsko unijo,
               smo se odločali za prost pretok ljudi, blaga in storitev, toda zadnje čase smo priča
               temu, da temu ni tako. Na eni strani se Republika Avstrija zapira tudi na področju
               gospodarstva z raznimi birokratskimi ukrepi in seveda tudi z dodatnim legitimiranjem
               naših oseb. Na drugi strani smo pa zdaj priča, na južni meji, se pravi, Schengenski
               meji dodatnim obremenitvam, dodatnim, se pravi, kontrole na meji, kar pa pomeni za
               škodo slovenskemu turizmu, škodo slovenskemu malemu gospodarstvu in seveda predvsem
               škodo prevoznikom. Vi veste, da danes prevozniki, danes je logistika malo drugačna
               kot je bila včasih. Podjetja nimajo svojih skladišč in zato so prevozniki vezani
               točno na uro, da ne rečem, na minuto, ko morajo dostaviti sklope teh proizvodov za to
               tovarno. Če temu ni tako, potem ta tovarna stoji in na drugi strani še pridejo
               dodatni stroški. Zato mislimo, da bi bilo treba na teh mejah, Schengenski meji, jaz
               upam, da se bo čim prej ta Schengenska meja prestavila v Republiko Hrvaško na te meje
               tam kot tudi spada na rob Evropske unije. Seveda do ta čas bi bilo treba pa narediti
               neke posebne pasove za prevoznike, za podjetja, ne govorim samo o prevoznikih,
               govorim tudi o podjetjih kateri izvajajo v drugih državah svojo storitev in so tudi
               onemogočeni zaradi teh čakalnih vrst, tako da morajo, če so včasih šli dve uri prej
               iz Slovenije v Republiko Hrvaško, sedaj morajo iti en dan prej. Isto je pri
               prevoznikih. Prevoznik mora iti en dan prej, čeprav bi lahko, izgubi cel dan,
               naslednji dan bi imel, se pravi, prevoz in tega ne more storiti, razen zaradi teh
               čakalnih dob. Te čakalne dobe so res za obrtnike, podjetnike v škodo in si mi nekako
               želimo na obrtno podjetniški zbornici oziroma se trudimo, da bomo izračunali kolikšna
               je ta škoda že sedaj nastala. Seveda pa glede na to, da je glavna turistična sezona
               pred nami, upam oziroma želim, da se dogovorite do tega časa, da uredite nekakšen
               drugačen prehod meje na Schengenske meje. Zakaj? Še enkrat. Če je prost pretok ljudi
               in blaga, potem je treba za državljane te Evropske unije urediti drugače in seveda
               tiste dodatno, nimamo pa nič proti, dodatno kontrolirati državljane tretjih držav. Če
               pa se gre za kontrolo, dodatne, državljanov Evropske unije, potem mislim, da je
               dosti, če jih kontrolirate zgolj s kontrolo osebnega dokumenta, preverjanja je pa
               potrebno oziroma pa se naj preverjajo tisti, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ki niso člani Evropske unije. Gospodarstvu se sigurno
               na ta način povzroča velika škoda in jaz upam, da boste to razumeli in to uredili
               drugače.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo članov odbora. Prvi se je prijavil Matjaž Nemec. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp16">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Dober dan tudi v mojem imenu vsem skupaj.</p>
               <p>Trinajst let je v teh dneh minilo od kar smo pristopili k Evropski uniji z jasno
               perspektivo, bom rekel, še večje <stage>/ nerazumljivo/</stage> naše države, deset let je od
               pristopa k monetarni uniji in tudi kasneje k Schengenu. Seveda pri vsem tem smo
               Slovenci se zavedali, da vstopamo v najelitnejši krog držav, kjer je potrebno na
               prvem mestu izpostaviti krepitev in spoštovanje dogovorov, ki so znotraj Evropske
               unije žal že bili skrhani ob ponarejanju gospodarskih kazalcev s strani Grčije,
               kasneje seveda z neimplementacijo Lizbonske pogodbe zaradi zavrnitve na referendumu v
               določenih državah. Seveda od takrat naprej Evropska unija išče neko svojo identiteto
               in paradigmo v sobivanju in žal v prvi vrsti bančna, finančna, socialna kriza in
               kasneje še begunska je dodobra pokopala vsa upanja o odprtem trgu, prostem pretoku in
               predvsem o varni skupnosti držav. Seveda ob vsem tem je treba poudariti predvsem
               strateški interes Republike Slovenije leta 2017 o vseh dogodkih, ki so se vrteli od
               leta 2014, kot je gospod državni sekretar omenil, stopnjevanje teroristične grožnje
               po kontinentu in seveda od leta 2015 nemoč pri obravnavi največjega izziva po vojni,
               to je obvladovanje in pomoč migrantov, beguncev pri največji povojni begunski krizi,
               ki se je dotaknila Evropske unije.</p>
               <p>Strateški interes, kot sem že uvodoma začel, Republika Slovenija 2017 je ostati v
               jedru Evropske unije, se pravi, tistih, ki spoštujejo dane obljube in dorečena
               pravila. Mi kot, bom rekel, ne že prej omenjene monitarne unije, pa člani Evropske
               unije smo tudi varovanec Schengenske meje z vsemi, bom rekel, dobrimi in slabimi
               lastnostmi, seveda kot že večkrat izrečeno podporo Republiki Hrvaški, da bi se ta čim
               hitreje in to je tudi eden od naših interesov, premaknila na bosansko-hrvaško mejo.
               Žal lahko po vstopu Hrvaške v Evropsko unijo in še bolj po migrantski krizi
               ocenjujejo, in to ni samo mnenje danes nas tukaj, ampak tudi Evropske komisije, da
               Hraška v ključnih letih, govorim 2014, 2015, 2016, 2017 je naredila premalo za to, da
               bi lahko obvarovala mejo in si dejansko pridobila status države, ki je nosilka
               Schengenskih pravil in meje. Gotovo v Republiki Hrvaški ne gre v prid časi, ko smo se
               prerekali o tem kdo ima prav pri prevozu migrantov iz ene meje na drugi strani,
               dokler niso prišli na dan nočni posnetki h helikopterja, kjer je bilo jasno javnosti
               dokazano, da Republika Slovenija opravlja svojo vlogo tako kot dejansko jo tudi
               predstavlja. Zagotovo odnosi so kompleksni, ne samo v regiji, ampak tudi širše.
               Omenjeno je, da se določena uredba dotika ne samo odnosov med Republiko Hrvaško in
               Slovenijo oziroma mejo med njima dvema, ampak celo vrsto drugih. Seveda je hrvaška
               meja, kot je omenil državni sekretar na nek način, požre letno skoraj da tri nekdanje
               Jugoslavije, tista ki je v tem trenutku najbolj izpostavljena. Sprašujem pa se kaj so
               naši sosedje za dobre medsosedske odnose in zato tudi uveljavitev lastnega jaza v
               Evropski uniji naredila v zadnjih treh, štirih letih zato, da bi preprečili to kar se
               danes dogaja. Naj omenim, naj ponovim besede državna sekretarja, uredba je začela
               nastajati v letu 2014, 15. 12. 2015 je ta uredba dejansko prišla v bruseljske hodnike
               evropskega parlamenta. Od takrat naprej poteka javna razprava in naj omenim, da je
               evropski poslanec ob tej priložnosti, je bil tudi gospod premier Republike Hrvaške,
               to je Andrej Plenković, zato se mi zdi nekoliko zaman <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sprenevedanje nekaterih politik na hrvaškem, da jih
               je ta uredba presenetila. V Republiki Sloveniji smo o tem nemalo govorili, zato moram
               tukaj izpostaviti določene manipulacije hrvaških medijev predvsem v odnosu do našega
               zunanjega ministra in tudi do moje malenkosti, ko se je želelo predstavit opozorila o
               gnečah na meji, so povezana z arbitražnim sporazumom, kar pa gotovo ni res. Če bi
               evropski poslanci Republike Hrvaške, urad predsednice republike in vlada brali uredbe
               izdane leta 2015 oziroma uredbe, ki so prišle v javno razpravo v Evropski parlament,
               bi ta argument bil ničen. Zato sem bil nemala presenečen ob pismu gospe Kolinde
               Grabar Kitarović, ki je opozarjala, da Slovenija tukaj na nek način zlorablja uredbo
               zato, da uveljavlja neke svoje pravice. Jaz povezav s tem nisem našel, razen v
               kritiki, da nekdo tukaj domače naloge ni naredil. Ostali smo jo pa morali, ne samo
               leta 2004, ne samo leta 2007, ampak še kar naprej. Kajti, Evropska unija je pred
               izjemnimi izzivi. In le tisti, ki se bomo v tem procesu izkazali kot verodostojne
               bomo potencialno lahko ostali člani tega, kot sem že rekel, največjega političnega
               projekta po II. svetovni vojni. Zato je zaman pričakovati s pritiski javnosti, tudi
               slovenske, da se po 7. aprilu bi lahko ta uredba sama po sebi spremenila, lahko se jo
               drugače interpretira. Kajti, prav vsi smo bili akterji te uredbe. In tako kot je
               državni sekretar, ne enkrat, smo Republika Slovenija opozarjali, tudi Republika
               Hrvaška, ampak za razliko od sosedov smo se na to tudi pripravljali. In dejstva
               kažejo, da po, bom rekel, 14 dne implementacije, se naša južna soseda ni dovolj
               pripravila na to, kljub temu, da se, tako kot je vselej ali pa velikokrat navada,
               išče, žal, pri naših sosedih krivca nekje drugje. Tokrat smo pač Republika Slovenija.
               Mogoče čez dva meseca bo nekdo drug. Se pravi, da moramo tukaj z neko kritično
               distanco razumeti, da se naša težava z odhajanjem naših dnevnih turistov na prekrasno
               jadransko obalo ne bo zaključila z zaključkom sezone poletne in je naša odgovornost
               in strateško pomemben interes to, da predvsem odpravimo mejne kontrole znotraj držav
               schengenske unije, če smem tako reči. Se pravi, strateški interes je, da Avstrijci,
               Nemci, Danci, Švedi oziroma Norvežani, se opravičujem Finci, odpravijo notranjo
               kontrolo. In to je strateški interes Republike Slovenije. Seveda, v drugem planu je
               to, da Hrvaška vstopi čim prej v schengenski sistem zaradi tega, da se dejansko južna
               meja odpravi. Sicer interpretacije različni zakaj Hrvaška tega do danes še ni
               naredila. Seveda je projekt izjemno drag. Meja je zelo razčlenjena in gre za predvsem
               velik finančni vložek. Predvsem pa gre za, bom rekel, politično vprašanje v Republiki
               Hrvaški, kjer deli tudi predstavnike hrvaške narodnosti na bosanski strani. Se pravi,
               da Republika Hrvaška v tem smislu je primorana začeti dialog s sosedi o rešitvi
               vprašanj mej. To govorim predvsem v odnosu z Republiko Srbijo, v odnosu z BiH,
               kakorkoli že, z obema entitetama, s Črno Goro in seveda v gospodarskem delu z
               Madžarsko. Se pravi, da iskati krajše v tem pogledu ne bo pripeljalo do želenega
               rezultata. Kajti, v nasprotnem v kolikor mi ne bomo urejali uredbe na način, kot naše
               sočlanice EU oziroma Schengena zahtevajo, potem bo, tako kot je predsednik Vlade
               večkrat že poudaril in tudi zunanji minister in drugi, bomo imeli mejo na Karavankah.
               Se pravi, da smo dejansko kot državljani Republike Slovenije pripravljeni žrtvovati
               trimesečni prehod z Republiko Hrvaško zato, da bomo za nedoločen čas potencialno
               lahko postavljeni v obrobje, bom rekel, tistega, kar bi lahko bil potencialno jedro
               EU. In to je zelo pomembna odgovornost v tem trenutku in se ne smemo prepustiti valu,
               bom rekel, všečnega populizma, ko pa se dejansko odločamo o pomembnih strateških
               vprašanjih, kar se tiče prihodnosti Republike Slovenije tudi vizavi, bom rekel,
               nemirne regije, za katero si Republika Slovenija zagotovo prizadeva, da bi se še
               posebej v teh dneh in mesecih <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> reševale na miroljuben način. V izogib nadaljnjim
               konfliktnim situacijah torej predvsem kot državljan in politik Republike Slovenije
               pričakujem še tesnejši in konkretnejši dialog Republike Hrvaške pri reševanju
               tovrstnih vprašanj, kajti imela je dve leti in pol ali pa tri leta dovolj časa, da
               izpostavi tovrstno problematiko, da bi se izognila tovrstnim pritiskom na slovenske
               državljane in vse tiste, ki želimo in želijo odpotovati za tri ali štiri mesece na
               Jadransko obalo.</p>
               <p>Jaz bi v mojem izvajanju dejansko še izpostavil en vidik, ki se je dogajal v tem
               tednu, pa prosim ne razumite tega kot kritiko, ampak predvsem kot sugestijo. V soboto
               so se sestali predsednik Vlade Republike Slovenije, Republike Hrvaške in predsednik
               komisije. V kolikor govorimo o evropski perspektivi reševanja tovrstnih težav, potem
               dovolite mi kritiko, da bi tukaj morali narediti vse kar je v naši moči, da bi na
               tovrstnih sestankih prisostvoval najmanj avstrijski kancler Kern, ker kajti ne moremo
               reševati notranje schengenskih težav v kolikor ne bomo rešili zunanje in obratno. Se
               pravi, da ti dve vprašanji sta povezani. Mi v prvi vrsti in ponovim že tretjič je naš
               strateški interes, da ostanemo kot Republika Slovenija v najtesnejšem jedru Evropske
               unije. V kolikor bomo reševali samo z bilateralnim odnosom z Republiko Hrvaško, potem
               bomo postopoma odmaknjeni od tisto kar bi lahko bilo jedro Evropske unije.</p>
               <p>Moje izvajanje je bilo predvsem z namenom, da se določene stvari povedo, kajti
               slovenska javnost in mediji se mi zdi, da dajemo preveč poudarka na trenutno dnevno
               situacijo in čakanja posameznikov na mejah in predvsem gospod državni sekretar, jaz
               upam, da bodo vaše besede do ušes naših državljanov, da lahko primerjamo določeno
               situacijo na naši meji, med drugimi mejami in da dejansko povemo in od čustev
               oddaljimo razum pri čemu smo pri dani situaciji. Kar zagotovo lahko samo spodbuja k
               dialogu z Republiko Hrvaško predvsem, da se tiste že sprejete dogovore tudi dejansko
               upošteva.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Naslednji se je prijavil Jani Möderndorfer. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp18">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Na prvi pogled seveda sklic te točke deluje kot zelo resno premišljen in pa seveda
               zaskrbljujoč podatek, ki ga je oziroma vprašanje, ki ga mora Državni zbor
               obravnavati, predvsem bi rekel iz nadaljnje obrazložitve, ki ga navaja Nova
               Slovenija, ker gre za veliko skrb ali je naša slovenska policija na slovenski meji
               dobro pripravljena, da lahko sploh opravlja svoje naloge pri tako obsežni, bom rekel,
               navalu ob zadnjih dveh dogodkih na slovenski meji, predvsem pa v luči in vidiku
               zadnje spremenjene uredbe. V resnici gre pa, če smo iskreni, samo za politično
               vprašanje in prav nobeno resno skrb. Če ne drugače je vsaj zagotovo državni sekretar
               danes in večkrat že prej skupaj z ministrico in ostalimi sodelavci ter slovensko
               policijo v medijih vsaj v 95 % že ničkolikokrat jasno sporočil, da je v resnici
               zadeva obvladljiva, da pa seveda iz znanih razlogov je več kot jasno, da je Slovenija
               na to opozarjala kaj se lahko zgodi. 7. april ni bil nič drugega kot demonstracija,
               jaz mislim, da tudi če bi vedeli, da bo takrat velika noč, bi za Evropo 7. april kar
               ostal, ker njim to nič ne pomeni, ker pač enostavno, to je ta birokratski način
               razmišljanja, pač, ko se postavi datum, ga kaj dosti ne spreminjaj, stvar je treba
               spraviti v življenje. Pa se bomo potem pogovarjali pa videli v praksi ali je treba
               kaj popravljati ali ne. Je pa zagotovo to samo en podatek in potrditev, to kar je
               bilo izrečeno, da seveda se nekateri v Bruslju ni zavedali, da gre za velikonočne
               praznike in da sovpadajo še z drugimi verskimi prazniki, pač samo način kako pač ta
               birokracija funkcionira v Bruslju. Žal. To ga in saj veste, velik dinozaver, preden
               rep premakne, se zgodi še mnogo prej drugih stvari, preden se rep premakne. Zato je
               dinozaver v zgodovini imel rezervne možgane nekje na sredini trupa, da je rep sploh
               vedel kaj je hotela <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               glava povedati. No, in to so pač posledice, ki se potem zgodijo, ko se v resnici
               začne dinozaver premikati. Ker pa sem omenil, da gre za politično vprašanje, imam jaz
               seveda za predlagatelje eno zelo resno vprašanje, čeprav mogoče malo ironično vse
               skupaj deluje. Za božjo voljo, dajte mi enkrat sporočiti, ali vas skrbi, ker je
               premalo varnosti na meji ali ker jo je preveč? Jaz zdaj enih stvari več ne razumem.
               Namreč, iz preprostega razloga, če pogledam izjave Vatovca oziroma razprave iz 2015
               5. Novembra, so bile naslednje, citiram:</p>
               <p>"Ker torej,…"</p>
               <p>Se opravičujem, Vrtovca.</p>
               <p>"Ker torej Grčija ne spoštuje Schengena in ne varuje meje, je povsem logična poteza,
               da se meje zavarujejo višje, torej pri naslednjih članicah schengenskega
               območja<stage>/…/</stage>"</p>
               <p>Da ne bo iztrgano iz konteksta, kar mi seveda lahko kdo očita, to je bila razprava,
               kjer smo govorili ob seveda takrat povečanih migracijah in kjer je seveda večina ali
               pa velika vrsta poslancev kričala kako je pravzaprav treba slovensko mejo hermetično
               zapreti, Malte ne zazidati, če se da, da ne govorim o vseh obskurnih zgodbah, ki so
               se dogajale potem pa seveda v tem strahu in trepetu, ki se je, bom rekel, dogajal ob
               teh razpravah. Danes, dve leti kasneje, eno leto in pol kasneje, imamo razpravo o
               uredbi, ki je, bom rekel, na nek način upočasnila pretok čez meje, kar seveda nikomur
               ne ustreza, vendar zdaj pa je kar naenkrat skrb za gospodarstvo in za turizem in za
               tokove in za vezi. Jaz oprostite zato tega danes ne razumem kot neko resno skrb za to
               ali je dovolj tehnično policija opremljena in pa seveda tudi kadrovsko, zato, da
               izvaja to uredbo, ampak bolj spet odpiranje nekega vprašanja, ki mi danes deluje,
               moram priznati, zelo neoliberalistično, če je za razliko od 2015 delovala izjava zelo
               konzervativno. Če sem skromen. No, ampak tisto kar je pa bolj pomembno pri celi
               razpravi, je pa seveda se treba zavedati naslednje. Tudi minister Mate, ko se je v
               takratni vaši Vladi postavljal pogoje in usklajeval, ko se je postavljala Schengenska
               meja skupaj z ministrom Virantom, ki je seveda z javno upravo vzpostavljal pogoje
               zato, da bo dovolj ljudi in da bo dovolj tehnične opreme in da bomo na koncu
               nenazadnje tudi izpolnili pogoje, da bomo sploh prišli v schengensko območje, so
               takrat naredil seveda vse kar je bilo možno, ampak nihče od njiju dveh, kaj šele
               ostali, si ni mogel predstavljati kaj se bo dogajalo mnogo let kasneje. Zato je
               seveda neko konstantno prilagajanje nekim določenim razmeram nekaj najbolj
               normalnega.</p>
               <p>Veste, jaz ob teh zastojih mi je šlo, mi je bilo strašno po eni strani žal in hudo,
               ker so ljudje čakali toliko ur, nekateri brez vode, stranišča in tako naprej. Govorim
               seveda ob teh velikih špicah 7. aprila in pa ob prehodu za prvomajske praznike
               oziroma pred njimi, ampak po drugi strani, veste, ljudje se znajdemo praktično v
               Evropi vsak dan v takšni situaciji. Naj vam povem recimo jaz se zadnjih pet šest let
               sploh ne spomnim, da Karavanke poleti ne bi bile občasno zaprte po 4 ure in kolone
               stojijo na nikakršni meji ampak na karavanškem tunelu, kjer ni meje. Notranje seveda,
               ki bi bila klasična. Pa zaradi tega se nič ne zgodi. Imamo zapore cest, imamo niz
               drugih situacij, od prometnih nesreč in podobno pa se nič ne zgodi, bi rekel, tako
               krucialnega kot danes gledamo ob vseh teh zastojih. Kar seveda ne pomeni, da
               odobravam te zastoje. Daleč od tega. Ampak ne trdim oziroma na bom pristal na to
               logiko, da je to edino in največji problem zdaj, ki ga imamo in da bo zaradi tega
               slovensko gospodarstvo propadlo. Ne bo. Daleč od tega. Ne bo. Nikamor… Nič se ne bo
               zgodil, ampak se bodo kvečjemu stvari unesle, prilagodile in seveda prišle do tiste
               točke, da seveda bo stvar funkcionirala in bo seveda na nek način tudi družbeno
               sprejeta. Če so prej seveda na nek način šli na mejo misleč, da bodo v <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> petih minutah prišli čez
               mejo, bodo danes šli eno prej, eno uro prej in pravzaprav ne bo nekih resnih
               pretresov. Seveda je tukaj drugače, če govorimo o osebnih vozilih, še bolj drugače
               je, če govorimo o evropskih državljanih ali če govorimo o državljanih tretjih držav,
               še bolj drugače je, če govorimo o avtobusnih prevozih, še bolj drugače, če govorimo o
               tovornem prometu. In spet, tovorni promet, ki ima osebe z evropskim državljanstvom pa
               mednarodnim blagom, tudi iz tretjih držav ali obratno in podobno. Skratka, to je niz
               enih različnih situacij, ki pravzaprav med seboj sploh niso primerljive. In jaz
               verjamem, da tudi z ukrepom, ki je bil dogovorjen pred dnevi ob petnajst minutnem
               časovnem obdobju, kjer bo nastopila nova faza razmislekov oziroma ocene ali bo prišlo
               do drugačnega načina pregleda, bi bilo seveda tukaj za razmisliti, da seveda se
               kolone ker v zadnjem času opažam, da ta znak bodisi se ga niti ne spoštuje ali pa je
               več ali manj ne gori na mejah, da imaš posebej prevoze za EU državljane in posebej
               prevoze za državljane tretjih držav. Razen, če ni s kakšno uredbo pa nam to niti ni
               znano, bilo še to ukinjeno. Namreč, to bi zagotovo lahko olajšalo marsikatero stvar,
               je pa res, da vidim, da pravzaprav se zaradi tega znaka nihče na meji nikoli ne
               sekira kdo se v katero vrsto postavi, ko prideš na mejo si pač pregledan tako kot pač
               v skladu s schengenskimi pravili pač moraš biti pregledan.</p>
               <p>Zdaj, diskusija o tem 15 minut ali je to dovolj, zakaj ne bi bilo že 13 minut dovolj.
               A veste, to je meni približno tako kot razprava, ko se pogovarjamo kaj pa tisti, ki
               naredi prometni prekršek kjer je dovoljena hitrost 60 kilometrov, pa je naredil 62
               kilometrov ali pa 65 pa razne tolerance pa ne vem kaj še vse. Preprosto nekje meja je
               določena in če je ta meja določena 15 minut, jaz verjamem, da je bila z nekim
               razlogom določena. Ne gre za neko verjetno povprečje, da je to še neka dopustna,
               sprejemljiva, logična meja, ko pravzaprav še bi lahko vplival z nekimi ukrepi na
               kolone. Ne znam si predstavljati drugače neke obrazložitve zakaj bi bila kakšna druga
               teorija možna. Če ne, me bodo sigurno predstavniki ministrstva in pa policije
               popravili in razložili zakaj je bila določena ravno na 15 minut. Jaz verjamem, da z
               nekim razlogom.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki se mi zdi pomembna. Zdaj, če gledam to izjavo gospoda Vrtovca, ko
               je takrat zatrjeval, da Grčija ne spoštuje Schengena in je zato logično, da se
               pomakne naprej ta meja k zgornjim evropskim državam. Veste, nekdo lahko zelo podobno
               razmišlja danes v Avstriji. Če v Sloveniji ne bodo spoštovali Schengena, potem ga
               bomo začeli izvajati mi. No in tukaj je seveda to sosledje, ki je povezano z
               diskusijo s tem ali je 6 mesecev zadnji rok podaljšanja avstrijske meje, se pravi te
               kontrole, ki jo imajo, pač zadnja in upravičena. Zdaj državni sekretar je rekel zelo
               diplomatsko "nobenega posebnega razloga ni, da je prišlo do tega podaljšanja". No jaz
               bom rekel, je, vsaj en razlog je in to je zelo hud razlog in to je politični razlog
               in to vi dobro veste, da gre za politični razlog, kolega Vrtovec, ker mogoče bi pa z
               vašim vplivom, s katerim želite razpravljati na tem odboru o tej temi, bi bilo zelo
               fino, če bi pa pomagali preko svoje internacionale pa sporočili gospe Angeli, da naj
               kljub temu, da ima volitve, čez toliko in toliko časa, vpliva na to, da naj pride do
               6-mesečnega podaljšanja. Čeprav zdaj je že odločeno, ampak dejstvo je, da imate v
               družini internacionali imate v Evropi problem, ker iste stranke govorite vsaka malo
               po svoje in vsaka malo drugače. Namreč dejstvo je, da izhajate iz tako imenovane
               konservativne družine, ki zagovarja, da mora biti ta ukrep in če ste dobro slišali
               tudi izjavo da gre za tehtne politične razloge, kot jih je navedel komisar in ti
               tehtni politični razlogi seveda niso bili nikjer in nikoli pojasnjeni kateri so. So
               pa dejstvo, da gre za volitve. In verjamem, da po šestih mesecih bodo kar na enkrat
               izginili vsi razlogi zato, da bi se ta kontrola podaljševala in seveda kar naenkrat
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> bomo imeli edino
               schengensko mejo še vedno na slovenski meji. Da pa jo bomo lahko ohranili na
               slovenski meji, bomo pa mi morali najprej dokazati in spoštovati striktno, kot ste
               vztrajali, da bi Grčija morala striktno vztrajati na ukrepih z Schengenom, na ta
               način seveda, da na koncu ne bomo dobili tromeje, ne samo na Karavankah ampak še na
               madžarski in na italijanski strani. Ker namreč to se lahko na koncu zgodi in to bo za
               mene potem šele bistveno večji problem in potem se sprašujem kako ste prišli z
               naslednjim predlogom naslova na predlog za razpravo na Odbor za notranje zadeve. Kdo
               je odgovoren, da je padel Schengenski sporazum za Slovenijo? Namreč, tega si res ne
               bi želel in verjamem, da do tega ne bo niti prišlo.</p>
               <p>Naj zaključim. Tisto, kar je najbolj pomembno pri celi zadevi, je samo ena stvar. 95
               % vsega tega kar je bilo danes izrečenega, razen tisto kar je najnovejše pa
               statistični podatki, ki smo jih slišali, smo več ali manj poslušali zadnji mesec v
               vseh medijih. In zato ta razprava danes vsaj mene ni prav nič posebej razsvetlila in
               osvetlila novih dogodkov in seveda nikakor ne nameravam podpreti vašega predloga, ki
               je mimogrede, niti nomotehnično sklep ni oblikovan tako kot je treba, ker se Vlade ne
               poziva ampak se ji predlaga. Po Poslovniku Državnega zbora je to druga veja oblasti
               in nimaš kaj Vlade pozivati. Predvsem pa zato, ker predlog, da se bomo čez 30 dni
               pisno seznanili še enkrat s tem kar smo bili danes v eni uri poročanja državnega
               sekretarja in njegovih sodelavcev že obveščeni, pač ni potrebe, še posebej pa ker je
               odgovoril na vaša tri ključna vprašanja, ki ste jih v obrazložitvi zastavili. Gre za
               vprašanje ali je dovolj policistov in jih zadostuje potrebam nadzora, ali je tehnična
               pripravljenost pristojnih organov za zagotavljanje najhitrejšega poteka postopkov
               ustrezna, ali je vzpostavljeno redno sodelovanje in usklajevanje z Republiko Hrvaško.
               Na vsa tri vprašanja je zelo jasno odgovoril in zato ne vidim nobenega razloga in
               potrebe, da podpremo takšen sklep.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Kot predlagatelj ima besedo Jernej Vrtovec. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp20">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Jaz bi se rad zahvalil za izčrpne podatke ministrstva, državnega sekretarja in
               Državni zbor je pač tisto mesto kjer se pač diskusije odvijejo in ni to medijski
               prostor samo, ampak Državni zbor je hram demokracije, izmenjava mnenj, sem pride tudi
               zainteresirana javnost in če poslanci ne bomo bili obveščeni kaj ministrstvo, kaj
               Vlada dela, potem bi bilo v tej demokratični družbi nekaj hudo narobe. In zaradi tega
               hvala za te izčrpne podatke. Tudi statistiko, ki poslancem prav pride. Tudi hvala
               Obrtni zbornici za izpostavitev problematike.</p>
               <p>Jaz bi rad v nadaljevanju še izpostavil eno dejstvo. Zdaj, okoli kolega
               Möderndorferja se z njim spuščati v polemiko, pač človek si izbira nasprotnike sam in
               gleda, da so čim bolj častni. Tako kot se sprašujem ali se to izplača ali ne, sploh v
               Državnem zboru in vedno bolj pridem do tega, da včasih se res ne izplača, če človek
               sploh ne prebere vabila na sejo ali pa gradiva ali pa posluša. Ampak me pa moti, ker
               potem pridemo med ljudi in rečejo "vsi so isti." Ampak zaradi tega, ker ni več seje,
               da se nekateri kolegi ne bi rekli, pa ta seja je brez zveze, ali ni? Pa saj to je
               brez zveze, da mi to danes tukaj to imamo. Ja za božjo voljo za nekaj pa moramo v
               službo hoditi. Če se pa komu ne da, pa naj doma ostane. Mislim, enostavno res tako.
               In tudi glede ostalega. Kaj sem jaz govoril pred dvemi leti in kaj je danes dejstvo.
               Jaz ne oporekam tej uredbi. Mi samo sprašujemo o tem in če bi dobro poslušali gospod
               Möderndorfer, bi to tudi vedeli. Ampak mi samo sprašujemo ali policija, ali
               ministrstvo policija razpolaga z vsemi resursi, z vsemi možnimi stvarmi, ki jih imajo
               na razpolago, da se ne bi dogajala taka gneča, da se ne bi dogajalo prihajalo do
               zastojev, do gospodarske škode. Ne pa da nasprotujemo uredbi. In stojim za tem kar
               sem rekel dve leti nazaj in za tem kar sem rekel danes. Samo poslušati se je pa
               treba, kajti drugače, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               če se med seboj ne bomo poslušali, je res sleherna razprava nesmiselna. Škoda no.</p>
               <p>Glede Avstrije, še ena pomanjkljivost v razpravi. Tudi zadnji ukrep Avstrije, zadnje
               podaljšanje, če prav razumemo. Ali je tako minister? Jaz ne vem kaj je to
               podaljševanje s strani Avstrije za nadaljnjih 6 mesecev, kaj ima tukaj veze nemške
               volitve. Naj Evropska komisija to dovolila. Ampak Avstrija se je sama odločila. In
               jaz ne vidim kaj imajo s tem v povezavi nemške volitve. Res ne. To sta dve različni
               državi, vse ostalo pa je stvar diskusije, če se lahko že tako pogovarjamo. Tako da,
               ta razprava danes je dobrodošla in tudi sklep je primeren, zaradi tega kajti sicer bo
               Nova Slovenija še enkrat sklicala, če bo prihajalo do nadaljnjih zastojev, gneče,
               gospodarskega primanjkljaja na tem področju. Zaradi tega bo pač Nova Slovenija še
               naprej zahtevala to sejo. Enostavno. Zato, ker je to prav. Ker je prav, da se ljudi
               seznani kako stvari potekajo. Zato smo poslanci Državnega zbora tu. Enostavno. Jaz ne
               vidim nič narobe, če smo popoldan ali pa zvečer za nekaj dobrega v Državnem zboru, če
               pa v SMC tako gledate, potem pa to vaš problem.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Repliko ima Jani Möderndorfer. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp22">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>To ni bila replika, ti si bil kot predlagatelj. Si bil malo dolg za repliko.</p>
               <p>Ja, saj poslovniška določila je treba samo poznati. Ampak ok, saj bil je dober poskus
               manevra. Kolega Vrtovec, prvič, nikoli nikjer v moji razpravi nisem povedal ali rekel
               ali izrekel, da vi kot Nova Slovenija, kot Poslanska skupina nimate pravice sklicati
               zahtevo za razpravo na določeno temo. Tega jaz nisem nikoli rekel. Če bi vi mene
               dobro poslušali kar sem rekel, bi slišal, da sem rekel, da gre za prvovrstno
               politično vprašanje, ne pa za tisto kar izražate v papirju, da je blazno velika skrb.
               Ampak ok, mi smo danes razpravljali in smo tudi slišali in če ste slišali sem tudi
               zelo jasno povedal, da je državni sekretar danes v enournem nastopu zelo jasno
               povedal, da ni nobene resne skrbi in da se stvari obvladujejo in zato ni potrebno
               sprejeti tega sklepa. Na to sem se uprl.</p>
               <p>Zdaj, ne bi pos… Prosim vas Vrtovec, ne posploševati stvari, so tudi že stvari, ki
               ste jih predlagali pa smo jih podprli. Tako da ne gre čisto izvzeti iz konteksta, da
               stvari, ki jih vi predlagate, da so vedno zavrnjene. Ni res. Še več. Celo zakon smo
               vam podprli. Tako da, ne zdaj, bom rekel, užaljeno razmišljati v tej smeri, da vam
               kdo karkoli kaj očita. Kar se pa volitev tiče, Avstrija je sicer res da predlagala
               ampak dovolila je to lahko samo Evropska komisija. Če ste pa kolega Vrtovec toliko
               naiven, da verjamete, da to nima nobene zveze in da je to samo problem Avstrije in da
               to nima nobene zveze z nemškimi volitvami, potem vam želim srečno življenje še naprej
               v tej zablodi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Nadaljujemo z razpravo. Naslednja je Eva Irgl. Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp24">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Spoštovane poslanke, poslanci, spoštovani gospod Šefic, najprej naj rečem, da sem
               zadovoljna, da ste gospod državni sekretar ugotovili, da v tem Državnem zboru
               vendarle odpiramo tudi teme, ki so pomembne in da morate biti na njih prisotni. Jaz
               bi sicer pričakovala, da bo tukaj ministrica za notranje zadeve. Zakaj to govorim?
               Zlasti zaradi tega, ker smo pred prazniki obravnavali izjemno pomembno temo na seji
               Državnega zbora, pa na seji ni bilo ne vas ne ministrice za notranje zadeve. Namreč
               govorili smo o ukrepih Vlade Republike Slovenije glede migrantske problematike. In
               tukaj bi vas, gospod Šefic, želela opozoriti, da smo želeli govoriti o tem, da mora
               Vlada najprej in v celoti reševati socialne probleme državljank in državljanov
               Republike Slovenije in da migranti ne morejo biti kakorkoli v privilegiranem
               položaju. Seveda smo tukaj želeli tudi natančne odgovore s strani Vlade, pa žal ni
               bilo pravzaprav nikogar, ki se detajlno ukvarja s to problematiko. Bil je drugi
               državni sekretar ampak vendarle vi se ves čas s tem ukvarjate. Danes ste na to sejo
               prišli z okrepljeno ekipo, tam pa praktično ni bilo nikogar. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Želeli smo govoriti tudi o tem, da se
               morajo takoj okrepiti aktivnosti za preprečitev morebitnega ponovnega vala migrantov.
               Glede na to, kaj se je dogajalo v prvem valu leta 2015, ko so tudi, zlasti župani, ki
               so na teh območjih bili in so se srečevali s tem kaosom na terenu povedali, da Vlada,
               žal, ni bila pripravljena. In jaz se resno bojim ali pa sem zaskrbljena, da bi se
               ponovno zgodilo tudi ob morebitnem drugem valu. Vedeti morava, da je državo takrat
               prečkalo več kot pol milijona ljudi. In to je vsekakor problem.</p>
               <p>In seveda smo želeli govoriti tudi o tem, da se uporabi vse oziroma da Vlada
               Republike Slovenije uporabi vse razpoložljive pravne, tehnične, kadrovske in
               mednarodne možnosti ter okrepi za varovanje meje, varnosti ljudi in njihovega
               premoženja. Bom nekaj več rekla potem kasneje o tej varnosti, ker se mi ključna in
               bistvena. Tudi glede te točke dnevnega reda, o kateri danes govorimo.</p>
               <p>Kot že rečeno, sprejeta ja bila torej evropska uredba glede tega, da je potrebno
               sistematično nadzirati, pregledati vse državljane Evropske unije in pa tudi ostale na
               slovenski južni meji. In dejstvo je, da se od 7. aprila letos dalje dejansko izvaja
               poostren nadzor vseh potnikov.</p>
               <p>Oktobra 2017 bo dve leti odkar smo bili soočeni z izjemnim migrantskim valom. Že prej
               sem povedala, približno pol milijona ljudi je prečkalo našo mejo. Ampak takrat Vlada
               kljub temu, da smo v opoziciji ves čas opozarjali, ves čas opozarjali, ni opravila
               učinkovitega nadzora. To boste, jaz bi prosila gospod predsednik, da umirite vaše
               poslanske kolege, da lahko povem, do konca… <stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Gospod državni
               sekretar poglejte, takrat nadzor ni bil opravljen ne na učinkovit način. Moramo
               vedeti, da so takrat migranti bili v večini v glavnem brez dokumentov, mnogi so
               navajali isti datum rojstva. Moramo tudi vedeti, da niste odvzeli skoraj nič ali zelo
               majhen procent prstnih odtisov. Ko smo vas o tem spraševali ste rekli, tudi na
               zaprtih sejah, na zaprtih sejah za javnost, da ne morete takrat podati odgovora. Se
               pravi, niste imeli nadzora nad tem. Tudi, če ste kasneje pojasnjevali, ampak v tistem
               trenutku niste imeli nadzora nad tem, kar se dogaja. In zato mene osebno skrbi kot
               državljanko in kot poslanko Državnega zbora, kako boste v takšnih zadevah, če se
               takšen val ponovi, ukrepali. In to je povezano tudi s to točko dnevnega reda danes.
               Te stvari se prepletajo. Ne more eno biti brez drugega. Gre za nadzor schengenske
               meje.</p>
               <p>Od 7. aprila letos se torej zaradi sprememb zakonika o schengenski meji, torej dela
               poostren nadzor na slovenski južni meji. Že prej ste povedali, da je kar nekaj težav,
               kadrovskih, v zvezi s policijo. Posledično temu je na slovensko-hrvaški meji torej
               potrebno čakati dlje časa. Jaz sama trdim, da tudi zaradi nepripravljenosti. Zopet se
               soočamo z nepripravljenostjo in seveda to povzroča številne nevšečnosti, zlasti pa
               povzroča tudi gospodarsko škodo. In to je problem o katerem ta Državni zbor mora
               govoriti, čeprav nekaterim se to ne zdi pomembno.</p>
               <p>Sedaj grem na samo varnost, ki je vezana prav na ta nadzor. Poglejte, mi smo že leta
               2015 v Slovenski demokratski stranki, še preden se je začel ta val, opozarjali, da se
               bo potrebno bolj učinkovito spopasti z migrantsko situacijo, zlasti pa z varnostno
               situacijo. To danes opozarja, danes šele, ampak vendarle opozarja, tudi generalni
               direktor policije gospod Fank. On sam pravi, da tudi za Slovenijo terorizem ni več
               nekaj eksotičnega. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Se
               pravi, da je tudi Slovenija pod hudim varnostnim vprašanjem in seveda vsak državljan
               mora zaupati v Vlado Republike Slovenije, ko se sooča s tako zaostreno varnostno
               situacijo, mora zaupati v ministrico za notranje zadeve, ki pa je žal izginila iz
               tega prostora, jaz je ne vidim praktično na nobeni seji, kjer obravnavamo izključno
               njene teme in te pristojnosti, ampak to so pomembne stvari zaradi tega, ker zadevajo
               vsakega izmed nas. Vsakega in varnost je tista dobrina, tista dobrina, ki nas mora
               najbolj skrbeti, je izjemno krhka dobrina in za katero moramo storiti pač vse, da bo
               ostala na neki ravni, da ne bo ogrožala, da se ne bodo zgodile ogroženosti državljank
               in državljanov, na kakršenkoli način.</p>
               <p>Poglejte, dejstvo je, pa nekaj je bilo že rečeno mislim, da s strani kolega Nemca, da
               smo v izjemno, da je Evropska unija postavljena pred izjemno težko zlasti varnostno
               situacijo, da smo vsi skupaj pred veliko preizkušnjo. In en moment, ki se tukaj
               večkrat spregleda, je poleg varnosti tudi ta, da moramo zaščititi in ščititi evropske
               vrednote in kulturo. Hočeš ali nočeš, nekaterim se to ne zdi bistveno, se jim ne zdi
               pomembno ampak vendarle Evropska unija, države članice izhajajo iz, po večini iz
               judovsko-krščanske tradicije. In to so vprašanja o katerih je potrebno govoriti.</p>
               <p>Zdaj pa konkretno o sami varnosti, gospod Šefic. Na spletni strani policije sem
               zasledila podatek, da so slovenski policisti v zadnjem, tem tednu od 7. aprila
               naprej, ko se je začel ta poostren nadzor, obravnavali več nezakonitih poskusov
               prehoda meje in drugih kršitev tako na mejnih prehodih kot tudi na zeleni meji. In če
               so ti podatki točni, so recimo 24. aprila policisti prejeli 18 nedovoljenih
               migrantov, ki so v Slovenijo vstopili preko zunanje schengenske meje, 13 od teh so
               jih potem vrnili na Hrvaško, pet jih je zaprosilo za status mednarodne zaščite. Od
               petka, 21. aprila, do nedelje 23. aprila pa so policisti obravnavali 16 kršitev na
               notranjih in 19 kršitev na zunanjih mejah. Odkrili so med drugim tudi več primerov
               nedovoljenega prehajanja zunanje schengenske meje, skupino tujih oseb, seveda gre
               tukaj za neorganizirane prehode. Se pravi, mirno so na nek način prečkali mejo
               medtem, ko so v tem času ostali državljani Evropske unije več ur sedeli v svojih
               avtomobilih. Seveda je potreben nadzor in jaz se strinjam z nadzorom, ampak nekje pa
               vam uhaja na nekih drugih mestih in tukaj je to pač problem.</p>
               <p>In zdaj me konkretno zanima ali je zaradi teh podatkov dejansko potrebno, nekaj ste
               že rekli, ampak vseeno konkretno, ali je potrebno povečanje števila policistov in če
               sploh lahko zagotovimo to povečanje policistov. Zanima me tudi v koliko primerih…
               Koliko primerov nezakonitih prehodov meje in drugih kršitev je policija obravnavala v
               tem zadnjem letu, se pravi od januarja 2016, do danes, do leta 2017 in če so ti
               podatki pač, ki sem jih prej navedla, samo za zadnji teden točni? Potem me zanima
               koliko in v katerih primerih je policija obravnavala nedovoljeno prehajanje zunanje
               schengenske meje, ko so skupine tujcev pač mejo prečkale, to me zanima in zanima me
               tudi kako gledate na opozorila generalnega direktorja policije, Marjana Fanka, da se
               je varnostna situacija bistveno spremenila tudi v Sloveniji in da terorizem torej za
               Slovenijo tudi ni več nekaj eksotičnega. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> To nisem rekla jaz, jaz državnega sekretarja samo
               sprašujem. To je povedal nekdo, ki se seveda ukvarja s temi vprašanji in je dolžan
               skrbeti za varnost državljank in državljanov. To me zanima in zanima me tudi ali so v
               Sloveniji odkrili od 40-50 oseb, ki so imele povezave s terorizmom.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Moram priznati, spoštovane kolegice in kolegi, da kot predsedujoči moram skrbeti, da
               govornika nihče ne moti med govorom. Strinjam se, da marsikdo pač ima pomislek, da ni
               razpravljavec v sami točki dnevnega reda, vendar kot je bilo do sedaj s strani
               razpravljavcev nekako rečeno, se določene navezne okoliščine navezujejo na določene
               zadeve. Jaz bi samo prosil, da v neki smeri se držimo tega poslovniškega določila,
               kajti v nasprotnem primeru bom prekinil, da se zadeve tako ali drugače bodo normalno
               odvile, kajti je še kar nekaj razpravljavcev in mislim, da spoštovanje izkazujemo
               tudi s tem, da tisti, ki govori, da se ga ne moti.</p>
               <p>Besedo dajem državnemu sekretarju. Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp26">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Čisto na kratko moram na neke stvari odgovoriti in dati pojasnila zaradi tega, da ne
               bi slučajno v kasnejši razpravi spregledali. Prvo kar je, dobro veste in tudi
               objavljeno je bilo, nobena skrivnost ni, da je ministrica bila operirana in da je
               dalj časa odsotna in še nekaj časa bo odsotna, zato je tudi ni v zadnjem obdobju v
               javnosti. Tudi vaši kolegi to vejo zato, ker smo nedavno na seji odbora se o tem
               pogovarjali tako, da to je eno. Drugo, na seji Državnega zbora oziroma na razpravi je
               bil državni sekretar, ki je za to pooblaščen in seveda tudi v celoti odgovarjal lahko
               na vsa vprašanja, ki so eventualno bila postavljena, sam pa sem bil zaradi vnaprej
               dogovorjenih mednarodnih obveznosti pač ta dan odsoten. </p>
               <p>Zdaj, jaz moram zelo jasno in še enkrat seveda izraziti tako kot sem na seji odbora,
               ko smo o tem razpravljali pred plenarno sejo, zelo jasno povedal, nobenega seveda
               kaosa ni bilo v prvem migracijskem valu, zelo jasno sem povedal in tudi seveda na
               številnih plenarnih zasedanjih, sejah odbora, da ne bom zdaj ponavljal, seveda, da
               smo to mejo dobro varovali in da pravzaprav se je izkazalo in to je na odprti seji
               bilo povedano, da je pravzaprav Slovenija ena tistih držav, ki je najbolje opravljala
               svoje delo. Povedal sem tudi konkretne številke na dveh plenarnih zasedanjih po
               številu, bom rekel odvzetih prstnih odtisov, ta trenutek se pa zdaj res ne spomnim
               vem pa, da jih je bilo blizu 300 tisoč, 380 tisoč. Tako, da skratka ne držijo te
               navedbe. Tudi kar se tiče varnosti in nadzora govorijo podatki o tem, ne moja ocena
               in to je tisto kar je pomembno.</p>
               <p>Seveda mi, kar sem uvodoma povedal, ne izvajamo samo ukrepe na mejnih prehodih ampak
               na zeleni meji. Izvajamo ukrepe, izravnalne ukrepe v notranjosti in te so tisti, ki
               še posebej dajejo ustrezne rezultate in zato tudi ulovimo tiste, ki eventuelno s
               pomočjo organiziranega kriminala ali pa na drug način poskušajo preiti našo državno
               mejo, v prvi vrsti in seveda tudi schengensko mejo in tu smo uspešni. In spet
               podatek, preprosto v druge države ne odhajajo, nimamo ilegalnih prehodov in to je
               fakt in temu ne moremo oporekati, to so dejstva. Tako, da slovenska policija tukaj
               odlično dela. Jaz upam, da bomo zdržali vse te, bom rekel napore, ki jih imamo tako
               na mejnih prehodih, na zelenih mejah, ob izvajanju izravnalnih ukrepov in tako
               naprej. In to je del, pomemben sestavni del varnosti Republike Slovenije in seveda
               tudi Evropske unije. In zato smo tudi prepoznani kot kredibilen partner, vedno. Zato
               nas tudi vedno vprašajo in zato imamo, smo eni tistih, ki veliko prispevamo tudi v
               Europolove, bom rekel baze podatkov.</p>
               <p>Res je, v zadnjih dneh opažamo večje število poskusov ilegalnih prehodov in tudi več
               smo jih prestregli, kar je seveda posledica <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> predvsem tega, da nekatere, očitno druge države
               nekoliko manj nadzorujejo svoje meje in se seveda skozi kamione, tovorni promet,
               železniški promet seveda tihotapijo v Slovenijo, ampak mi to dobimo in seveda tudi,
               kot ste sama povedala, da podatek drži, uspešno vračamo Republiki Hrvaški. Seveda,
               tisti ki zaprosijo za mednarodno zaščito, moramo ravnati v skladu z Zakonom o
               mednarodni zaščiti, ki je bil sprejet v tem parlamentu in seveda tukaj ne policija ne
               drugi organi ne moremo in ne smemo ukrepati drugače.</p>
               <p>Kar se tiče števila policistov, sem uvodoma povedal. Nam jih primanjkuje na vseh
               področjih, to ni nekaj novega, to že zadnja leta dlje časa govorimo. Jaz sem tudi
               povedal kaj bomo predlagali, jaz sem tudi povedal, da že, to pa sicer na eni
               prejšnjih sej krepimo naš izobraževalni sistem, ki je bil nekaj časa, bom rekel, ni
               bil aktiven in seveda smo ga morali usposobiti zato, da lahko danes usposabljamo
               policiste na višji stopnji, da tudi nadzornike državne meje in seveda zato bomo tudi,
               kot sem rekel, predlagali, da se določene stvari ne štejejo v kadrovski načrt in bomo
               lahko na ta način tudi bolj intenzivno nadomeščali oziroma polnili vrzel, ki je
               nastajala vrsto let. In seveda to je tudi od tega kar se danes pogovarjamo, tudi zelo
               pomembno.</p>
               <p>Kar se tiče opozorila generalnega direktorja policije in seveda, in kar se tiče
               ilegalnih migracij, absolutno drži. Tudi kar se tiče števila oseb, ki smo jih tako
               ali drugače na naših mejah prestregli, obravnavali v okviru ukrepov proti terorizmu,
               to še ne pomeni, da so vsi teroristi, so pa imeli nekatere povezave ali pa, so
               nastopali v kontekstu tudi tega boja proti terorizmu. in absolutno drži in to
               ponavljamo zdaj že tri leta cel ta mandat in jaz sam sem milijonkrat to povedal, da
               seveda nismo nek varen otok sredi nečesa, in da seveda je zato treba to v notranjo
               varnost vlagati ves čas, permanentno. Zato smo sprejeli tudi nekatere druge ukrepe in
               seveda ta ugotovitev definitivno stoji. In generalni direktor policije je to samo še
               enkrat izmed, stotič, opozoril in seveda na to bomo opozarjali tudi v prihodnje, ker
               to je dejstvo in tega se moramo vsi zavedati, da preprosto seveda brez tega
               zavedanja, da varnost dejansko ni podarjena, da moramo zanjo se vsak dan boriti,
               seveda dokler se tega ne bomo zavedali, bomo imeli sami težave.</p>
               <p>Kar se tiče Schengenske meje, pa tudi mislim, da sem danes že dvakrat posebej
               izpostavil, to je prioriteta za nas, ta bo ostala tudi v prihodnje. To je odgovornost
               v prvi vrsti za državljane Republike Slovenije, naša odgovornost in seveda tudi za
               državljane Evropske unije.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Imamo še tri prijavljene in sicer, če lahko kar povem, prvi, k besedi sedaj se bo
               prijavil Luka Mesec, temu sledi Franc Laj ter dr. Dragan Matić.</p>
               <p>Luka Mesec, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp28">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zdaj meni in tudi nam, Združeni levici na sploh se ta ukrep na mejah zdi zgrešen in
               ocenjujemo, da si Evropska unija zopet strelja v koleno.</p>
               <p>Zdaj najprej, zakaj zgrešen. Mogoče bi začel tako. Med prazniki sem enkrat bral, tako
               čisto na kratko, kakšne so zgodbe teh ljudi, ki so zagrešili teroristična dejanja v
               Evropi. Bile so različne, od, ne vem, priseljenca druge ali pa tretje generacije, ki
               je imel neko službo, jo izgubil, se izgubil pač v drogah, kriminalu, itn., in na
               koncu pač se <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> versko ali
               politično radikaliziral in zagrešil neka dejanja. Do tega, da pač imamo primere
               nesocializiranih najstnikov, ki streljajo, do prosilcev za azil, ki so šest let ali
               pa že več v Evropi in nekako pač njihov status ni rešen in zaradi tega pač zgubijo
               razsodnost. To so recimo pač neki trije ključni vzorci, ki sem jih tam zaznal. Nisem
               pa zaznal nikogar, ki bi tako kot si Evropska unija sedaj očitno predstavlja, prišel
               v Evropo, recimo, z avtom iz Sirije po balkanski poti preko Slovenije, ne vem, se
               zapeljal v Pariz, tam postavil bombo ali pa streljal. Takih primerov pa ni in tudi ne
               verjamem, da obstajajo, ker jaz mislim, da so vzroki za terorizem drugačni in drugje
               kot si Evropska unija razlaga. Ta način soočanja s terorizmom kot ga je sedaj
               zastavila se mi zdi zelo ameriški, če lahko tako rečem. Se pravi, imamo problem s
               terorizmom, torej je treba zaostriti varnostne ukrepe.</p>
               <p>Jaz sem bil v Parizu poleti 2016, tik pred tistim napadom v… <stage>/oglašanje iz klopi/</stage> ja,
               tako. Tam je praktično na vsakem vogalu pač vojak s strojnico, ob vhodu v vsako
               trgovino te pregledajo, pregledajo torbo, če imaš slučajno kaj notri in tako naprej
               in se je vseeno to zgodilo. Jaz mislim, da je treba v EU opozoriti na nekaj drugega.
               Pač terorizem bo treba reševati ne 5 minut pred dejanjem, ampak ga bo treba začeti
               reševati v njegovem korenu. Se pravi, treba se bo vprašati o socialnih vzrokih njega.
               In tu hočem povedati to, da tudi v Sloveniji konec koncev, če pogledate malo zgodbe,
               ki se sedaj po naših medijih vlečejo, sicer nimamo problema s priseljenskimi
               kriminalom, ampak imamo pa problem s tem, da se veča število umorov in drugih
               kaznivih dejanj med Slovenci. Imeli smo, recimo, zadnjič nekoga v Kopru, ki je ubil
               najemodajalko in je za lase njeno truplo odvlekel do kante za smeti. Potem isti dan
               na Krasu nekoga, ki je sekal glave svojemu bratu in babici. Potem smo imeli malo pred
               tem nekega fanta, ki je nekje…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Luka se opravičujem…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp30">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ne, ne, saj bom prišel na temo nazaj…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Samo ne se preveč odmakniti od teme…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp32">

               <speaker>LUKA MESEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ne, ne, samo želim povedati to, da se v Sloveniji pač množi število teh dejanj in jaz
               mislim, da so v svojih vzrokih zelo podobna terorističnim dejanjem oziroma kriminal,
               umori in terorizem mislim, da niso tako daleč narazen, kot se zdi. Sedaj pač seveda
               se politično tukaj skuša predstavljati kot da je terorizem posledica tega, da je
               nekdo priseljenec ali pa da ima drugačno polt ali da ima drugačne korenine tako in
               drugače. Ampak jaz sem prepričan, da če bi se začeli resno s temi populacijami
               ukvarjati bi ugotovili zelo resno psihološko gledano pač povezanost travm enih in
               drugih, se pravi tega človeka, ki je na Krasu sekal glave in nekoga, ki je streljal v
               nemški veleblagovnici. In to bi moral biti, po mojem, glavni vzvod preprečevanja
               terorizma. Ker ta ameriški, kot smo videli, ne deluje.</p>
               <p>Če vam dam še eno primerjavo. Bil sem leta 2014 na newyorškem letališču. Tam me je
               pričakalo približno toliko oboroženih policistov kot nas je tu v tej sobi. Pa
               pogledamo ameriške statistike pač o kriminalnih dejanjih tam. Ugotovimo, da so za
               nekajkrat večje kot v Evropi. Torej, je jedro problema nekje drugje.</p>
               <p>Če se tu navežem na gospoda Meha, on je rekel, da smo se EU pridružili v željo po
               pridružitvi skupnemu trgu, skupnemu enotnemu pretoku dobrin, blaga, storitev,
               kapitala in tako naprej. Jaz bi tako rekel, jaz sem bil takrat star 17 let, tako da
               na referendum nisem še mogel iti, ampak bi pa glasoval za, ker sem Evropo videl kot
               je bila takrat predstavljena v medijih, ne kot nek ščit pred podivjanim kapitalizmom
               kakršnega smo videli v ZDA ali na Kitajskem. Razumem zdajšnjo, kako bi rekel, grozo
               Evropejcev nad tem, kaj se je v Evropi od leta 2004 pa do danes spremenilo in kaj se
               je zgodilo. In mislim, da bi to morali, zato to govorim, pač to bi morali v Evropski
               uniji naslavljati in pač <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> priklicati nazaj ali pa obuditi pač neko normalnost, ker
               drugače bo to samo hujše. Saj ni terorizem samo problem teh populacij, jaz sem gledal
               zelo žalostno na dan upora proti okupatorju posnetek Bernarda Brščiča na Youtube,
               priporočam, da si ga ogledate, ker tam boste videli primer človeka, ki sicer iz neke
               druge pozicije, se pravi iz recimo slovenske nacionalistične pozicije govori, ampak
               govori enake besede kot bi jih v preslikanem kulturnem kontekstu lahko govoril kakšen
               islamski hujskač, ki poziva k terorizmu. Tam boste videli enako in to so simptomi
               proti katerim bi se morali začeti boriti.</p>
               <p>Zdaj pa, če grem samo na tole naše vprašanje meje. Jaz mislim, da rešili ne bomo
               ničesar, da bo nezadovoljstvo Evropejcev samo še večje in tudi Slovencev, saj konec
               koncev mislim, da je nekaj 200 tisoč Slovencev ali pa še več, v glavi imam številko
               200 tisoč, ima na Hrvaškem nepremičnine. Praktično polovica Slovenije vsako leto po
               večkrat obišče Hrvaško iz dopustniških razlogov in zdaj smo vsi v bistvu pač pahnjeni
               v to, da smo na mejah tretirani kot teroristi. Mene je to, zato sem prej omenil to
               newyorško letališče je to takrat blazno zmotilo, jaz sem bil tako tretiran, da sem
               bil praktično zaslišan na meji kot, so ponavljali vprašanja do kdaj ostaneš, kako ti
               je ime, iz kje prihajaš, ker so iskali pač kdaj se bom zmotil ali pa kdaj bom dal
               napačno ali pa drugačen odgovor zato, da bom naenkrat postal sumljiv in bom pač lahko
               padel v nek bolj oster režim in jaz res nočem, da se to dogaja pri nas. Mislim, da je
               to zgrešeno, da se dogaja in da se bo nezadovoljstvo s tem samo večalo, zato me v
               osnovi moti slovensko stališčem, da ste predlog ves čas podpirali kljub temu, da
               gospod Šefic, sami trdite, da ste opozarjali na tem odboru kaj se bo zgodilo in jaz
               mislim, da bi tukaj morali najprej opozoriti na to kaj se bo zgodilo in šele potem se
               odločiti o tem ali tak ukrep podpreti ali ne.</p>
               <p>Ta Schengen in to Evropo soustvarjamo in ne moremo samo reči to se je zgodilo, to so
               dejstva, ki jih moramo enostavno spoštovati. Ne, Slovenija je ves čas bila in
               podpirala ta ukrep kljub temu, da smo vedeli kakšne bodo posledice in jaz mislim, da
               je v osnovi pač problem v tem, da Slovenija bo morala reči, ne, pač pri nas je
               situacija taka in taka, če nam ne daste pač nekih posebnih pogojev, se mi pod ta
               ukrep ne moremo podpisati. Ta nova normalnost, da zdaj rečete, saj na Madžarskem tudi
               čakajo po štiri ure, me pa moti. Jaz nočem živeti v taki Evropi in bom tudi, če bom
               še naprej zahajal iz debate, naredil vse, da to Evropo pač popravimo in da jo
               spravimo nazaj v neko normalnost in to bo tudi ključno zdravilo proti terorizmu ne pa
               to, da bomo počasi dobili na vsakem vogalu tudi pri nas vojaka s strojnico, ki nas bo
               vse skupaj tretiral kot teroriste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Franc Laj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp34">

               <speaker>FRANC LAJ (PS NP):</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, hvala za dano besedo. Vsem skupaj en prav lep pozdrav!</p>
               <p>Jaz bom kar konkreten. Dejstvo je to, da ti ukrepi so imeli za posledico, s katerimi
               se soočamo. Ampak stvar je v tem, da me je to presenetilo, da je pač Slovenija,
               slovenska Vlada precej truda vložila v to smer, da bi bili uslišani, pa nismo bili
               uslišani. Pa me zanima ali so kakšni zgledi, da bodo glede na to kaj se dogaja in na
               kaj šele bo potrebno računati, ko bo turistična sezona, ker brez tega poostrenega
               nadzora smo že imeli kar precej problematične prehode čez meje, mislim, predvsem s
               Hrvaško, zunanjo schengensko našo. In najverjetneje bo vse dotlej tudi nezadovoljstvo
               dokler ne bomo uslišani in vse dotlej, dokler bomo imeli zunanjo schengensko mejo,
               saj kot je bilo rečeno, z bilateralnimi sporazumi oziroma sporazumi, dogovori ne
               moremo vbiti teh ukrepov, ki jih nalaga pač uredba. To nam je jasno. To se pravi, če
               v tem času, ampak smo zelo blizu temu času počitnic, bom rekel tako, ko bo masovni
               pritok turistov, bo pač problem in bo nezadovoljstvo res visoko. Tako, da jaz
                  upam<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> in pričakujem,
               da boste vložili še dodatne napore v to, da se bo dejansko ta stvar omilila in da bo
               sprejemljiva za vse nas. Kar se pa tiče gospodarstva, jaz se absolutno ne morem
               strinjati z nobenim tistim razpravljavcem, ki je mnenja, da gospodarstvo ne utrpi
               škode. Zelo velike. Ampak bodimo iskreni, ceno za to varnost in za to, da smo lahko
               znotraj Schengena pač nosi v tem primeru in trenutno tisti, ki je najbolj
               izpostavljen, to je pa predvsem gospodarstvo, ker če pogledamo kakšne so čakalne dobe
               pri prehodu čez mejo vedno slišimo čakalna doba za kamionski promet je nekajkrat
               večji od potniškega. To pomeni, da je res gospodarstvo zelo močno izpostavljeno temu
               problemu ampak to na nek način še do določene mere razumem na zunanji schengenski
               meji, nikakor pa se ne morem strinjati znotraj, to se pravi pri prehodu z Republiko
               Avstrijo. Tu pa mislim, da ta zadeva kakorkoli ali je politična ali ni politična in
               kako globoko in močno je politična mislim, da bi tu morali mi vseeno storiti
               malenkost več, ker bodimo iskreni, ni vseeno, če jaz kot navaden državljan Republike
               Slovenije grem v Avstrijo na izlet ali pa v Nemčijo ali pa celi konvoj kamionov, ki
               je vezano časovno na, ne vem, na avtomobilsko industrijo, ker predvsem tam je
               največji problem, se kaže, da to ni vseeno. In to zadevo bi dejansko potrebno bilo
               zelo močno izpostaviti, da bi se ta problem res tudi zadovoljivo rešil.</p>
               <p>To je bilo izrečeno s strani, gospod državni sekretar, obstajajo šibke točke. Kaj
               lahko naredimo, da te šibke točke na nek način, če ne v celoti odpravimo, vsaj
               omilimo problem kako pri tem avtobusnem prometu oziroma prehodu avtobusov in
               ostalega, ki je, bom rekel organiziranega, že tako in tako je pod kontrolo že preden
               prečkajo avtobusi, se pripravijo tu seznami in tako dalje, da ne bom razlagal. Tako,
               da mislim, da tu mogoče bi celo, če infrastruktura ne dovoljuje, bi že mogoče z enimi
               posebnimi administrativnimi ukrepi tudi bistveno lahko prispevali k omilitvi tega
               problema.</p>
               <p>Danes pa nisem zasledil, da bi bilo kaj rečeno glede dnevnega prehoda meje dnevnih
               migrantov. Tu predvsem gre za delavce tako iz Slovenije v Avstrijo, iz Hrvaške v
               Slovenijo in iz Slovenije v Hrvaško. Kar nekaj jih je zaposlenih tako na eni kot na
               drugi strani tako, da oni pa res imajo težave, to je, bom rekel na eni strani lokalni
               problem. Zanimivo je to, da pač recimo to dnevno, ko prehajajo mejo mislim, da nadzor
               bi jih moral jasno že zaznati tako, da bi na nek način njim ne glede na to, da so
               državljani ali niso državljani EU, mislim Schengena, da bi ta prehod za njih pa res
               lahko bil, bom rekel lažji. Ker namreč, zgodil se je ta problem in še je na nek način
               tudi prisoten, da ljudje, ki so vezani na delovni čas so morali pač kar nekaj ur prej
               iti na pot v službo, pa kljub temu so zamudili v službo. Tako, da jaz bi <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> apeliral, gospod državni
               sekretar, jaz bi apeliral, da tu pogledate kaj bi se dalo tu narediti, ker ta
               problematika bo še eskalirala čez kakšen mesec dni, potem bo pa res problem in to
               ogromno ljudi, prav teh, ki dnevno migrirajo, delo tudi v turizmu. Tako je na našem
               območju na Prekmurju kot recimo Primorska. Kar nekaj primerov tudi poznam in to pa
               res ni v redu.</p>
               <p>Pa bi zaključil s tem, da jaz upam, glede na to, da kar ste gospod državni sekretar
               tudi povedali, da bomo uspešno se lotili te problematike in da bomo v skupno
               zadovoljstvo tudi speljali to težko zadevo, katero ceno sem rekel pa moramo tako ali
               tako vsi plačati, na žalost gospodarstvo pa plačuje največjo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Besedo ima državni sekretar, Boštjan Šefic. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp36">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p> Hvala lepa predsednik!</p>
               <p>Čisto na kratko bom odgovoril samo na nekaj razprav, na en del sem pa že.</p>
               <p>Zdaj, prvo, to kar je gospod Nemec opozoril, jaz mislim, da smo tokrat zelo jasno in
               odločno povedali tako, kar se tiče bom rekel razlogov, tako kot se tiče bom rekel sam
               uredbe, tudi kar se tiče morebitnih spreminjanj in tako naprej. Tukaj je Slovenija
               ima jasno, zelo jasno stališče in ga tudi ne mislimo spreminjati. Zelo jasno smo tudi
               zavrnili nekatere špekulacije tudi z najvišjih bom rekel nivojev in seveda zato, ker
               se nam je zdelo zelo neprimerno celo, bom rekel, se takšne zadeve preprosto ne gre
               več metati v en koš. Seveda, kar se tiče notranjih meja, sem tudi povedal, vse naše
               aktivnosti, ki smo jih izvedli, jih bomo tudi vnaprej, tudi posebej izpostavili, kar
               se tiče izravnalnih ukrepov, ker mislimo,da ta inštrument, ki ga imamo, države ne
               izkoriščajo dovolj in tu bomo seveda tudi naprej zelo odločni.</p>
               <p>Kar se tiče tega pravila 15 minut. Jaz sem uvodoma izpostavil, da pričakujemo v
               naslednjih dneh pogovor s pristojnimi organi, z DG Home razpravo, da bodo malo
               pojasnili te zadeve kako si predstavljajo. Jaz milim, da bomo tukaj, upam, da bo
               Evropska komisija dala dovolj eksaktna, jasna stališča, da bo to vključeno v
               schengenski priročnik. To je za nas pomembno in seveda, da to velja za vse države. Tu
               ni bom rekel samo Slovenija in Hrvaška. Tukaj so vse države, ki so na zunanji
               schengenski meji in pravila veljajo za vse enako. Tako da, seveda tukaj bomo mi, kar
               se tega tiče, vztrajali. Je pa res, in tud se globoko strinjam, ko potujemo v Nemčijo
               in stojimo v 10 km koloni, nobenega razburjanja, ko seveda na notranji meji nas celo
               preverjajo, tudi ni nekakšnih velikih težav, ko so 60 km kolonove v času turistične
               sezone. Pri nas pa pri dveh kilometrih smo že popolnoma iz sebe, vključno z mano, to
               seveda priznam.</p>
               <p>Zdaj, morda še, kar se tiče tega ukrepa, kar je gospod Mesec izpostavil. Ta ukrep,
               uvodoma sem poudaril, gre za komplementarni ukrep, je eden v naboru, ki se sestavlja
               in ki poskuša bom rekel zavarovati oziroma zagotavljati nadaljnjo varnost seveda ne
               samo Slovenija, ampak vseh držav znotraj Evropske unije in pa seveda vseh državljanov
               Evropske unij. Strinjam se s tem, da je reševati potrebno terorizem pri izvoru, pri
               bistvu zakaj prihaja, tako kot pri migracijah, tako kot tam nismo nikamor prišli,
               kljub številnim pobudam, tudi tukaj smo prešibki. Tu se pa globoko strinjam. In
               seveda, jaz mislim, da seveda v prvi vrsti mora Unija in vse države članice moramo
               narediti bistveno več zato, da se bomo spopadali z vzroki, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ne samo s posledico. Pri tem seveda smo
               šibki.</p>
               <p>Kar se tiče samega sprejemanja, jaz sem zelo jasno povedal, da smo ves čas dajali
               konstruktivne predloge, da so bili nekateri resda sprejeti. Žal nekateri pomembni
               niso bili sprejeti. Da pa seveda tudi če bi bila, mi smo se vzdržali, smo vložili na
               koncu deklaracijo in seveda tudi, če bi bili proti, bi bila uredba sprejeta. Toliko
               moramo pa vedeti in poznati ustroj delovanja Evropske unije, katere del smo. In
               seveda pri tem smo bili odločni, samo poskušali dobiti tudi zaveznike. Žal jih nismo
               dobili. In tudi nekateri tisti, ki so danes slabe volje, so bili bolj ali manj tiho.
               Hrvaška je popolnoma na koncu na seji sveta, Evropskega sveta, dala na zapisnik
               določene zadeve. To je prepozno. Takrat je vse končano. In seveda s tega zornega kota
               tudi včasih ne razume človek, zakaj je to razburjenje oziroma razumemo, pa
               vendarle.</p>
               <p>Kar se tiče določenih šibkih točk, jaz sem povedal, da pri avtobusnem prometu je
               problem infrastrukture. Infrastrukturo seveda mi lahko predlagamo, se bomo pa morali
               seveda odločiti ali bomo za leto dve, tri širili mejne prehode ali ne. A zadeva in B,
               iščemo, bom rekel, neko tehnično rešitev zato, da bo zadeva šla bolj tekoče. Se
               zavedamo tega, zavedamo se vprašaja turizma in zato tudi tako gledamo.</p>
               <p>Tudi kar se tiče zaposlenih dnevnih migrantov, posebno pozornost temu posvečamo in
               tudi tukaj večjih težav ni in so ena od tistih izjem, ki se tudi upoštevajo. Seveda
               bomo tudi na različnih nivojih, bom rekel, te napore še naprej vlagali. Prav gotovo
               zato, da bo čimbolj tekoče in seveda tudi uporabili tisto, kar je v uredbi predvideno
               in tu mislim, da seveda smo do sedaj pokazali, da je temu in bo tudi v prihodnje.</p>
               <p>Čisto na koncu še glede posebnih pasov za kamione, saj to je. Je pa res, kot sem
               rekel, zaradi infrastrukture premalo. Tudi mi bi si želeli, ker je delo naših
               policistov bistveno težje. Veste pa, da je seveda tovorni promet, ne zaradi te
               uredbe, ampak zaradi drugih razlogov, že dalj časa zelo natančno preverjamo, zato ker
               se je pokazalo kot upravičeno tehtno in žal tudi nujno.</p>
               <p>In seveda pri tihotapljenju ljudi moramo biti izjemno pozorni in seveda ta prioriteta
               ostaja naprej. Bomo pa, seveda, kot sem že prej, se nanaša na gospoda poslanca Laja,
               že rekel, da bomo razmišljali oziroma poskušali še kakšno, bom rekel, rešitev najti v
               okviru danih teh možnosti. Toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Naslednji se je k besedi prijavil dr. Dragan Matić, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp38">

               <speaker>DR. DRAGAN MATIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. V današnji razpravi smo slišali zelo tako široko
               paleto razno raznih misli, ki so precej odstopale, tudi od rdeče niti, ki jo imamo
               danes na dnevnem redu. Bile so precej ideološke, bilo so precej tudi nekje z nekega
               drugega sveta. So pa imele neko rdečo nit, da bi se prikazalo, kot da je res prišlo
               do nekih izrednih razmer.</p>
               <p>Gospod državni sekretar je lepo pokazal na neko dvoličnost, tudi kar se tiče
               dojemanja samih sebe, naših razmer na mejah, ki jih imamo, ko imamo nekajkrat krajše
               kolone, kakor so na meji med Avstrijo in Nemčijo, pa že to razglašamo skoraj kot
               konec sveta. Po drugi strani imamo tudi to večno diskrepanco med zahtevo po večji
               varnosti, čimbolj strogem nadzoru meje, ki bo zagotovil, da ne bo Evropa in tudi mi
               sami ogroženi s strani terorizma. Po drugi strani pa zaskrbljenost za svobodno
               gospodarsko pobudo, za škodo, ki se dela gospodarstvenikom in<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> razpravo, ki gre v neko povsem drugo smer
               in tukaj je kolega Möderndorfer zelo dobro opozoril na to dvoličnost, ker videti je,
               da ta Vlada karkoli počne, počne narobe. Če sprovaja neko uredbo, ki velja za celo
               Evropo, je deležna nekih očitkov kako dela škodo gospodarstvenikom, kako naj izvaja
               vse to kakor bi morala prej pred mesecem in pred letom smo slišali kako spušča
               migrante nekontrolirano čez mejo in ogroža celo Evropsko unijo. Skratka, vedno imamo
               nekaj na mizi, da Vlada pač ne dela prav in tale današnja razprava ne odstopa od te
               splošne smeri od, ne vem Eve Irgl smo slišali kako je pač, imamo neke privilegirane
               migrante, rekla je nedovoljene migrante, zdaj, kakšni so dovoljeni migranti ne vem,
               ki bredejo tam čez vodo in se plazijo čez žico, pa grmovje in so na ta način
               privilegirani medtem, ko drugi državljani Evropske unije sedijo v svojih avtih pred
               mejnimi prehodi. Mislim, to je že malo taka res nadrealistična razprava. Na drugi
               strani gospod Mesec je pač odločno zatrdil, da on v taki državi, s takim schengenskim
               režimom pa že ne bo hotel živeti, da on bi to odpravil ali pa spremenil, ne vem ali
               se bo mogoče odselil ampak pri vsem tem se je treba vprašati kaj pa bi bilo, če
               Slovenija ne bi izvajala uredbe oziroma ne bi spoštovala tega režima. Bi se verjetno
               gospod Meh še bolj tam pritoževal kakor danes, ko je sedel in vil roke nad tem kakšna
               škoda se je pa zgodila s tem, ko se uredba v okviru schengenskega sistema pa izvaja.
               Me zanima koliko bi pa potem imeli avtoprevozniki zamude, ko bi pa res bili na tej
               strani Schengenske meje in bi čakali na vstop v Avstrijo, Madžarsko ali pa Italijo.
               Verjetno bi bilo to zbornici še manj všeč kot današnje razmere ne glede na to, da sem
               pa pogrešal nekoliko več konkretnosti od vas, gospod Meh, da bi prišel s kakšnimi
               podatki, povedal kakšna je bila škoda, koliko so se te čakalne dobe v primerjavi
               recimo z lanskoletnimi podaljšale, če so se podaljšale. Tako, z nekimi pavšalnimi
               ugotovitvami lahko pride vsakdo in nekaj pač natrese. Jaz nisem slišal nobenih izjav
               kakšnih besnih avtoprevoznikov v medijih, dobro, mogoče sem pa tudi kaj zamudil ampak
               dvomim.</p>
               <p>Gospod državni sekretar je lepo povedal kako je prišlo do te situacije, jaz bi rekel
               situacije ali pa ena epizoda, ki se je zgodila po 7. aprilu. Šlo je za splet
               neuglednih okoliščin, ko smo imeli uveljavitev uredbe točno na velikonočni praznik,
               ki so ga ravno letos proslavljali tako katoliki kot pravoslavni in pomembno je pač,
               da imamo to nekako v oziru, ko razpravljajo o tem dogodku in ta moment, ki ga je
               posebej izpostavil je pa tisto na kar bi pa morali ostati pozorni in to je pa faktor
               Hrvaške, ker na hrvaški strani kot smo slišali, niso bili pripravljeni na to, na ta
               nov režim in to je potem situacijo še bolj dodatno zaostrilo. In stvar na katero bi
               rad opozoril je pa dobesedno ta, katero imamo premalokrat pred očmi. To kar na
               Hrvaškem nimajo, v Sloveniji pa imamo. V Sloveniji imamo politično stabilnost, na
               Hrvaškem imamo že vrsto let obdobje politične nestabilnosti. Vlade padajo, venomer so
               v nekem predvolilnem obdobju, ko se nabirajo politične točke in na ta način tudi
               njihov državni aparat vključno s policijo ne funkcionira tako kot bi pričakovali od
               običajne države v Evropski uniji, ki ima ambicijo, da vstopi v schengenski
               sistem.</p>
               <p>Gospod državni sekretar je omenil znano epizodo, ko je slovenski policijski
               helikopter ponoči snemal tisto kar so pač počeli hrvaški policisti, ko so pripeljali
               migrante in jih nelegalno pošiljali čez mejo ponoči. Česa je hrvaška država sposobna
               na mejah se lahko spomnimo ob dobesedni carinski vojni, ki se je pred časom odvijala
               na srbsko-hrvaški meji, takrat pa so tovornjakarji tam stali malo dlje časa kot v tej
               zadnji epizodi 7. aprila. Hrvaška država je v obdobju, ko je politično nestabilna žal
               v takem stanju, da lahko proizvede probleme na mejah in to je tisto kar bi morali
               razpravljati, pa mogoče ne na tem odboru, na kakšnem drugem odboru za Evropsko unijo
               oziroma za zunanje zadeve, ker videti je, da na Hrvaškem drsijo v novo politično
               krizo in to v najbolj neugodnem času, ko smo pred <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> turistično sezono, ko imamo to novo uredbo na katero
               niso pripravljeni pa ne vemo kdaj bodo in v kolikšnem času bodo, ali bo junija res
               zdaj tisti njihov informacijski sistem vstopil v funkcijo na ta način, da bodo v
               polni meri lahko začeli opravljati svoje dolžnosti. Mislim, da je vse te stvari treba
               skrbno spremljati, ker to pa je faktor na katerega nimamo vpliva. Z naše strani je
               bilo povedano, da je bilo storjeno vse kar so lahko storili, Ministrstvo za notranje
               zadeve in policija. Bila so opravljena posvetovanja, bile so opravljene konzultacije,
               izrečene so bile deklaracije, še v času priprave uredbe in potem so se ves čas organi
               pripravljali na to, da ko bo uredba vstopila v življenje. In od tu naprej se pa
               moramo zavedati, da seveda obstajajo še neke določene rezerve, ki se jih lahko Vlada
               še posluži, ki jih lahko vzame nekje v ozir gospoda Laja seveda skrbijo dnevni
               migranti, kar seveda je problem. Tega ne gre zanikati. Vlada ima tu možnost, da morda
               razmisli o malo obmejnih režimih na določenih mejnih prehodih, ki bi bili dostopni
               samo ljudem, ki prihajajo v smislu dnevne migracije čez mejo. To je ena možnost, ki
               jo velja še razmisliti. Ampak v globalu se mi zdi, da je ta država oziroma ta Vlada
               naredila tisto kar je bilo v okviru možnega mogoče narediti. Od tu naprej je pa treba
               pričakovati, zlasti od Evropske unije, da začne bolj aktivno posegati tudi v odnose
               med posameznimi državami članicami. Zlasti tam, kjer vidi, da prihaja do stalnih
               težav, kjer prihaja do nekih neželenih epizod, ker v tem smislu bo seveda potrebno to
               zadevo prej ali slej rešiti. Verjetno jo bolje, da do tega pride prej, da se to
               preventivno poskuša ukrepati, še predno pride do zaostrenih razmer, ko bomo imeli
               toliko in toliko več prometa v času turistične sezone in v tem smislu bi seveda bilo
               potrebno določene napore s strani Vlade, pa ne samo s strani Ministrstva za notranje
               zadeve, ampak tudi s strani Ministrstva za zunanje zadeve, pa še koga drugega,
               sprožiti.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Naslednji je Marko Ferluga, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp40">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Pozdrav tudi z moje strani.</p>
               <p>Zdaj očitno so za nekatere partizane in domobrance zamenjali begunci ali migranti.
               Eni so bolj za flower power in vse odprto in vse prostovoljno, tako da je vse lepo in
               rožice rastejo. Jaz pa mislim, da velika večina tu prisotnih, pa še marsikoga, niti
               ni prebrala te uredbe in niti ne ve koliko strani ima ta uredba. Tako da, za uvod.
               Zdaj pa na dejstva. Jaz sem jo prebral namreč. Sem jo podčrtal tudi.</p>
               <p>Zdaj pa grem na dejstva. Prvo dejstvo je, da je varnost in za varnost bo pač treba
               žrtvovati del svobode, del prostega časa, del denarja. Hvala bogu je v Sloveniji
               varnost precej visoka, žal v Evropi ni, sploh v velikih mestih. In temu, zaradi tega
               je tudi ta uredba nastala in tudi vsi tisti, bom rekel, vsi tisti pravilniki, ki smo
               jih predhodno potrjevali. Naslednje dejstvo je, da smo ena od držav Evropske unije in
               se moramo pač držati pravil Evropske unije. Ko ne bomo, pač bomo imeli na izbiro.
               Tretje dejstvo, ki je zelo pomembno po mojem, je to, kar danes ni bilo danes niti
               omenjeno, da Hrvaška ni v schengenskem režimu, med tem, ko Slovenija je. In zato se
               mora držati teh dogovorov, sploh pa te uredbe o kateri danes naj bi govorili. Hrvaška
               je potem to zelo pametno izkoristila ta del, da lahko izmuzljivo deluje in potem pač
               obtožuje kogarkoli že lahko. Peto dejstvo, ki je neizpodbitno je, da ta uredba, pa ne
               samo ta, vse ostale in tudi ta SIS sistem in to, ne bodo rešili tega terorizma. Gre
               pa za en nadzor, gre za en mozaik komplementarnih ukrepov, ki lahko tvorijo, bom
               rekel, boljšo varnostno situacijo po celi Evropi.</p>
               <p>Zdaj, če govorimo o kolonah in gnečah, moramo biti iskreni. Vedno so bile in kolone
               in gneče, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> predvsem ob
               praznikih in počitnicah. Zdaj bodo, žali bog, malo večje. Kot je državni sekretar
               tudi povedal, policija se bo poskušala organizirati in temu primerno ravnati, da bi
               bilo čim manj tega. Če sem prav razumel, tudi s kakšnimi prenosnimi temi čitalniki bi
               se dalo sploh tiste avtobusne skupine, nekako reševati. Povedano je tudi bilo, pa
               mogoče je to, kot naši kolegi iz opozicije radi ponavljajo, še enkrat ponoviti, da je
               Slovenija bila med tistimi, ki je dala na to uredbo pripombe, ki jih pač niso želeli,
               niso hoteli, niso mogle potrditi ostale države članice. Jih je pa 27. Bilo je tudi že
               rečeno, da če bi bili ti nadzori nekje drugje, ne v Sloveniji, bi bilo to samoumevno,
               sploh v tem zahodnem delu Evrope. Takoj ko so pri nas, se začnejo negodovanja in bi
               rekel neke nestrpnosti.</p>
               <p>Če hočemo biti in mislim, da Slovenija to zelo kaže, kredibilni partner, moramo biti
               dosledni in moramo prevzeti obveznosti in odgovornosti. Ena teh je tudi ta uredba in
               jaz mislim, da to Slovenija deluje. Zdaj o Hrvaški in "šlepanju" na druge ne bi niti
               govoril, ker mislim, da je bilo že dosti povedano. Mogoče bi apeliral tudi na
               ministrstvo, da še bolj se potrudi pri nekih skupnih koordinacijah z DARS, AMZS in
               to, da te pretočne informacije gredo hitreje skozi. Sploh na teh bolj obleganih
               mejnih prehodih, pa da se jih nekako preusmerja, tudi preko signalizacije na
               avtocestah in to. Ko govorimo o teh indikatorjih tveganja, je to v tem kontekstu kar
               sem govoril, temu mozaiku ukrepov. Zdaj dejansko je treba se odločiti, da nekako se
               segmentira vso to populacijo. Saj sami dobro vemo, da je večina, bom rekel,
               udeležencev teh terorističnih atentatov bila evropskih državljanov. Tako da je temu
               primerno tudi ta uredba narejena. Se pravi, da vidimo in izstope in vstope teh
               potencialno nevarnih državljanov.</p>
               <p>Naslednje dejstvo je, da je 11 držav notificiralo odstop od te uredbe in mogoče je
               tudi težko pričakovati ampak nekaj koleteralne škode, kot so bile že prej rečene,
               bodo prišle iz tega od čakalnih vrst do logistike do tega, ampak po drugi strani se
               pa lahko zavedamo, sploh ob teh manjših mejnih prehodih, da je to mogoče ena od
               možnosti za dodaten zaslužek recimo lokalnih prebivalcev ali kakorkoli že. Če tako
               gledamo iz pozitivistične strani.</p>
               <p>Mogoče še en predlog ministrstvu iz terena. Se pravi dvolastniški mejni prehodi
               oziroma imetniki teh obmejnih prepustnic, recimo, da bi lahko sprostili promet na
               naši obalni strani recimo sta ena dva od takih prehodov Hrvoji, Kučibreg ali pa
               Pregara in Zrenj, ki bi se jih dalo usposobiti za to lokalno prebivalstvo, ki prehaja
               in tudi po, kot sem jaz seznanjen, s SOBS <stage>(?)</stage> je to možno nekako urediti, kar bi bilo
               ugodno za lokalno prebivalstvo, pa mogoče še kakšne mešane te policijske kontrole v
               tem delu in bi se dalo recimo nekako omiliti te ukrepe. Sem pa prepričan, da sami
               poznate te zadeve in da policija skozi nadzoruje in poskuša te ukrepe nekako
               prilagajati nad kontrolami sploh teh večjih mejnih prehodov in da temu primerno tudi
               organizira svoje delo. Tako da verjamem, da se bo to nekako uneslo. Je pa, kot pri
               vsaki svari od začetka, žali bog, je to pač prišlo pri teh velikonočnih praznikih.
               Ampak kot je v velikih primerih se vedno v začetku so največje trzavice in potem se
               nekako to zadevo umiri in se nekako najde nek ustroj in svojo pot. Tako da jaz
               zaupam, da je policija, da bo policija in da bo s svojimi ukrepi to omogočila.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>K besedi se je želel prijaviti tudi predsednik Obrtno-podjetniške zbornice, ki želi
               dopolniti svoje stališče in jaz bi vas vljudno prosil, če ste v relativno strnjeni
               obliki dopolnitve svoje stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp42">

               <speaker>BRANKO MEH:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik za besedo.</p>
               <p>Jaz bi se samo navezal na gospoda poslanca. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz bi želel in tudi ta tule jaz danes nisem tukaj
               zaradi tega, da bi razumeli kot da kritiziram Vlado. Jaz sem bil danes povabljen. Tu
               sem, da pojasnim probleme katere imajo naši obrtniki podjetniki, predvsem prevozniki.
               To sem želel obrazložiti. Nikakor pa ne kritizirati Vlade. Saj te čakalne dobe mi že
               opozarjamo že dve leti. To niso samo zdaj ob tej, ti ukrepi, ki jih je zdaj pač
               ministrstvo oziroma Vlada sledila Evropski uniji katera jim to nalaga. Ampak mi že
               dve leti dodatno se je pa zaostrilo oziroma dodatno je še nas obrtnike podjetje
               obremenila te zadeve. In zato mi smo nič drugega ne želimo, da se pogovorimo, da nam
               Ministrstvo za notranje zadeve, poslanci in vsi tisti, ki ste za to mizo, da nam
               pomagate ublažiti te zadeve. Mi ne govorimo o tem, da je treba sprostiti vsakega v
               Slovenijo, da je treba sprostiti nobenega na meji. Mi želimo, da je meje nadzorovane
               ampak želimo, da je pa za državljane Evropske unije pa drugače to urejeno. Samo to
               sem želel. Daleč pa od tega, da bi jaz želel kritizirati Vlado, ker navsezadnje so to
               ukrepi Evropske unije, ne ukrepi naše Vlade.</p>
               <p>Samo toliko sem hotel.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Menim, da se je zadnji prijavil k razpravi še Jani Möderndorfer. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp44">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, saj je že čas, da končamo. Če ne bi še predlagatelj prišel, bi rekel, da še
               predlagatelja ni več v sobi. Od opozicije sta pa itak samo še dva, tako da izgleda,
               da smo izčrpali to temo. Ampak jaz imam eno vprašanje za vas državni sekretar, ker
               nisem dobil odgovora ali pa razmišljanja na to smer. V kolikor bo v vnesenih teh 15
               minut v tako imenovani priročnik, me zanima, ker dokler seveda tega ni seveda to nima
               nobenega smisla, razporejanje v katerokoli vrsto, ker ko preverjaš vse, preverjaš vse
               in je čisto vseeno iz katere države pravzaprav prihaja. Ampak v kolikor pa uvedeš,
               bom rekel, drugačen režim za ene ali druge potnike, pa seveda to nastane problem
               oziroma je smiselno razvrščati potnike na meji drugače. Glede na to, da je bilo moje
               vprašanje ali znak EU sploh kaj pomeni na meji, ker kamorkoli se postavim me nihče
               nič nikoli na meji ne opozori oziroma vidim, da se vsi postavljajo tam kjer jim paše
               oziroma največkrat se hočejo vsi postaviti na EU misleč, da bodo hitreje prišli
               skozi. In ogromno je tistih, ki niso iz EU pa se postavijo v to vrsto pa teče stvar
               naprej. Tako da me zanima ali to velja oziroma ali boste bolj smiselno oziroma
               učinkovito vzpostavili ta znak EU ali pa vsi potniki, kot piše na tem znaku? To me
               zanima.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Državni sekretar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp46">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj to kar je nazadnje gospod Möderndorfer moram reči, torej vprašal seveda ta znak
               velja in še vedno je, bom rekel, tam kjer je označeno za državljane EU seveda je za
               državljane EU tam kjer je za vse ostale je za vse ostale. Je pa res, da seveda v
               praksi včasih, zlasti na cestnih mejnih prehodih to ni tako enostavno, jih nazaj, se
               opravičujem izrazu, zabrisati ali pa poslati, ker potem narediš več škode kot
               koristi. Seveda tukaj je. Drugače pa seveda te hitre kolone še vedno veljajo.</p>
               <p>Zdaj morda samo še na eno odgovor na kratek, na kratko, gospe Irglovi nisem prej
               uspel oziroma sem spregledal. Vsi podatki za katere je spraševala prej, sem jih
               povedal na seji odbora pred plenarnim zasedanjem. Vsi podatki so seveda tudi na voljo
               na naših spletnih straneh. Seveda pa v kolikor bo želela ji lahko tudi najnovejše
               podatke pošljemo, tako da ne bi bilo slučajno kaj nedorečenega.</p>
               <p>Kar se tiče razprave poslanca gospoda Matića, samo tole. Mi želimo predvsem, da
               Evropska komisija… Pravi izraz iščem. Zagotovi izvajanje vseh uredb na enak način na
               celotni, bom rekel, v celotni Evropski uniji. Jaz mislim, da tukaj, še enkrat
               poudarjam, ne gre za noben, recimo temu, nesporazum ali karkoli podobnega med
               Slovenijo in Hrvaško. Absolutno ne. Tu gre preprosto za izvajanje <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> uredbe, ki jo pač mi izvajamo in
               seveda menimo, da jo v celoti seveda Hrvaška ne, kar so tudi nenazadnje povedali in
               notificirali to, da do septembra, mislim, ne bodo izvajali. Skratka za to gre. In mi
               samo želimo, da Evropska komisija vodi eno enotno politiko in seveda tisto, kar se mi
               zdi pomembno, tudi Evropska komisija mora natančno povedati kako si predstavlja
               morebitne, to razlago, zdaj uporabljamo ta izraz 15 minut, ampak kakorkoli že, to je
               stvar Evropske komisije in Evropska komisija mora povedati kako in vsi bomo potem to
               seveda izvajali tako kot v naši državi. Ne gre drugače in samo to. In ko bo to
               doseženo, potem seveda smo vsi, bom rekel zmagovalci in bo vsak znotraj tega svoje
               opravil. In seveda kar je gospod Meh omenil, absolutno, jaz sem tudi tako razumel in
               seveda tudi iskanje teh rešitev, ki jih poznamo oboji in oboji na nek način smo
               soočeni s temi težavami. Seveda smo zelo zainteresirani, da najdemo, je pa res in to
               oba veva, problem v infrastrukturi naši in zato seveda bodo šle nekatere, morale biti
               bodisi odločitve, ker manevrski prostor na organizaciji sami je pa seveda zdaj že
               zelo izčrpan, morda se tu pa tam še kaj da narediti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Zaključno besedo dajem predlagatelju. Prosim, Jernej Vrtovec, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp48">

               <speaker>JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</speaker>

               <p>Predsednik, najlepša hvala.</p>
               <p>Ja, čudovita razprava. Škoda, ker je na začetku, ne vem, ta politični pin-ponk vedno
               ne sodi zraven, a ne, ampak državni sekretar, s tem namenom je bila seja sklicana in
               dobili smo, od vašega kolega smo dobili zelo zanimiv podatek in danes je to top news,
               bom rekel te seje, predvsem statistični podatki, ki kažejo na to, da se uredba
               spoštuje, se dobro spoštuje in ne govorimo o nobeni siskraspanciji, bi rekel razmerju
               kaj je bilo 2015, kaj je bilo zdajle ampak namen Nove Slovenije pri sklicu te seje je
               ta, da se preveri ali je možno določene postopke optimizirati ne pa, da se morebiti
               uredbo zaobide. Bog ne daj! Je pa res, da če bomo tako rekli, na mejah smo vedno
               čakali, bomo zdaj čakali malce več, žali bog, ja v redu, če si poslanec Državnega
               zbora, če si pa avtoprevoznik pa malce drugače gledaš na to, ko si na timingu
               non-stop, pa če imaš pod sabo enih 10 zaposlenih in tako dalje, pa jih moraš plačati.
               Mislim, treba se je vživeti v okoliščine vsakega posameznika, ki ga določen ukrep
               prizadene. Se pa strinjam, da uredba na splošno je potrebna in je prav, da se jo
               spoštuje. In namen seje je bil tudi, kot predlagatelj ocenjujem, da je bil uresničen,
               dobili smo odgovore in mislim, da tudi vladajoča koalicija, namreč večina
               razpravljavcev je bila iz vladajoče koalicije, česar sem zelo vesel tako, da težko
               sprejmem kritiko, da ta seja ni bila potrebna. Tako, da najlepša hvala še enkrat tudi
               vsem vam, koalicijskim razpravljavcem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-52-2017-05-03.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Prehajamo na razpravo in glasovanje o predlaganem sklepu, ki ga
               je predlagala Poslanska skupina Nova Slovenija-krščanski demokrati, ki glasi: Odbor
               za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo poziva Ministrstvo za notranje
               zadeve, da Državnemu zboru v roku 30 dni pisno poroča o organizacijski, kadrovski in
               tehnični pripravljenosti Republike Slovenije za izvajanje novega režima nadzora
               zunanje schengenske meje ter navede možnosti za optimizacijo tega nadzora. Želi kdo
               razpravljati o predlogu sklepa? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na glasovanje. Želi kdo
               pred glasovanjem obrazložiti glas? Tudi ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in s tem 52. nujno sejo Odbora za notranje zadeve,
               javno upravo in lokalno samoupravo. Vsem prisotnim se prav lepo zahvaljujem za
               prisotnost in vam želim lep preostanek tedna. <stage type="time">Seja se je končala 3. maja 2017 ob
                  17.11.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>