<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">1EA5EFD04E37D5EDC125810C0027B2B3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">76B162E3B81190C5C1258131002ECE24</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=76B162E3B81190C5C1258131002ECE24</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.OZNZJUILS" n="53">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-05-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">53. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(17. maj 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dušan Verbič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9. uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Članice in člani odbora, vabljeni. Prav lepo pozdravljam in pričenjam s 53. sejo
               Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo.</p>
               <p>Obveščam vas, da je zadržan in se seje ne more udeležiti naslednji član odbora, Franc
               Laj. Na seji, kot nadomestni član in članice s pooblastili pa sodelujejo: poslanec
               Peter Vilfan je pooblastila poslanca Ivana Hršaka, poslanka mag. Bojana Muršič je
               pooblastila Marijo Bačič.</p>
               <p>Dne 16. 5. 2017 - a lahko malce? -, ste prejeli predlog za razširitev dnevnega reda
               za novo 2. točko, in sicer, zahtevo Upravnega sodišča Republike Slovenije za oceno
               ustavnosti 2. in 3. alineje prvega odstavka 49. člena Zakona o mednarodni zaščiti.
               Ustavno sodišče je omenjeno pobudo za oceno ustavnosti posredovalo 30. 3. 2017 in
               pozvalo Državni zbor, da se o navedbah v pobudi izjavi v roku 60 dni. Po sklicu
               današnje seje našega odbora sta mnenje k pobudi posredovali Vlada, dne 4. 5. 2017, in
               Zakonodajno-pravna služba, dne 15. 5. 2017. S tem so izpolnjeni poslovniški pogoji za
               obravnavo pobude na matičnem delovnem telesu. Ker se rok za mnenje, ki nam ga je
               določilo Ustavno sodišče, ravno izteka, sem predlagal širitev dnevnega reda s to
               točko.</p>
               <p>Najprej bomo odločali o navedenem predlogu za razširitev. Želijo svoje stališča o
               predlogih za razširitev podati predstavniki poslanskih skupin? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlogu za razširitev dnevnega reda z obravnavo zahteve
               Upravnega sodišča Republike Slovenije za oceno ustavnosti 2. in 3. alineje prvega
               odstavka 49. člena Zakona o mednarodni zaščiti. Pričenjamo z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Sprejeto razširitev bomo obravnavali kot novo, 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Še prej je pa naslednje. Nekatera gradiva za današnjo sejo ste prejeli v varovani
               predal v sistemu UDIS, saj vsebuje osebne podatke, ki so varovani na podlagi zakona.
               V kolikor jih nameravate navajati oziroma v zvezi z njimi sprožati vprašanja, vas
               prosim za predhodno opozorilo, saj moram v takšnem primeru skladno s 101. členom
               Poslovnika sejo zapreti za javnost.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, IN SICER NA OBRAVNAVO ZAHTEVE VARUHA
                  ČLOVEKOVIH PRAVIC ZA OCENO USTAVNOSTI 10.B ČLENA ZAKONA O TUJCIH,</title> ki jo bomo
               obravnavali na podlagi drugega odstavka 265. člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Na voljo imamo naslednje gradivo: Zahtevo z dne 21. 4. 2017, mnenje
               Zakonodajno-pravne službe z dne 4. 5. 2017 in mnenje Vlade z dne 4. 5. 2017. Na sejo
               odbora so bili vabljeni Zakonodajno-pravna služba in Vlada. Zahtevo za oceno
               ustavnosti je <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Državnemu
               zboru, kot nasprotnemu udeležencu v postopku, dne 21. 4. 2017 poslalo Ustavno
               sodišče, in za odgovor na zahtevo določilo 60 dnevni rok, o predlogu za začasno
               zadržanje izpodbijanih določb pa 14 dni.</p>
               <p>Odbor kot matično delovno telo v skladu z drugim odstavkom 265. člena Poslovnika
               Državnega zbora, zahtevo obravnava po tem, ko je prejel mnenje Zakonodajno-pravne
               službe in Vlade. S pridobitvijo obeh mnenj so bili izpolnjeni poslovniški pogoji za
               obravnavo zadeve na seji odbora.</p>
               <p>Postopkovno, dr. Gorenak. Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp2">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V bistvu imam bolj vprašanje, zakaj ni varuhinje, odnosno, zakaj varuhinja ni bila
               vabljena? Ona je vendarle predlagatelj.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Če lahko dam samo kratek odgovor. S strani strokovne podpore ni bilo izraženo, da je
               potrebno, da se jo vabi, in do sedaj se pač ni vabilo v takem primeru. To je bilo
               meni dano v obrazložitev.</p>
               <p>Lahko nadaljujem?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Mira Palhartinger, prosim, beseda
               je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp4">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Dobro jutro, hvala za besedo.</p>
               <p>Kot je bilo že najavljeno, je pred nami v bistvu odločanje o predlogu za začasno
               zadržanje izvrševanja 10.b člena Zakona o tujcih oziroma odločanje o odgovoru
               Državnega zbora o tem predlogu. Mi smo v svojem mnenju opozorili na 39. člena Zakona
               o Ustavnem sodišču, ki daje podlago za odločanje v takšnih primerih, in opozorili
               tudi na ustaljeno prakso Ustavnega sodišča, po kateri je podlaga za odločitev o
               začasnem zadržanju vedno tehtanje med škodljivimi posledicami, ki bi nastale zaradi
               neizvrševanja izpodbijanega predpisa in škodljivimi posledicami, ki bi jih povzročilo
               njegovo izvrševanje.</p>
               <p>Opozorili smo tudi, da je Ustavno sodišče pooblaščeno zadržati izvrševanje predpisa
               samo takrat, kadar je to izrecno zahtevno in kadar je predlog ustrezno obrazložen. V
               ta namen morajo biti zato v njem navedene konkretne škodljive posledice in vsebovan
               prikaz škodljivih posledic, ki bi nastale zaradi neizvrševanja predpisa. Izkazana
               mora biti tudi težka popravljivost teh posledic.</p>
               <p>Ugotovili smo, da je v utemeljitvi predloga za začasno zadržanje Varuh človekovih
               pravic zgolj zatrjeval njihov nastanek, se pravi nepopravljivih škodljivih posledic,
               in sicer z vidika 18. člena Ustave, hkrati pa ni navedel in konkretiziral škodljivih
               posledic, niti podal primerjave. Zaradi tega menimo, da navedb predlagatelja ni
               mogoče upoštevati kot razlog, ki ga določa 39. člen Zakona o Ustavnem sodišču, sicer
               kot razlog za začasno zadržanje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Preden nadaljujemo. Poslanec Simon Zajc pooblašča poslanca Ivana Preloga.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Vlade, Ministrstva za notranje zadeve, državni sekretar
               Boštjan Šefic.</p>
               <p>Beseda je vaša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp6">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, spoštovane članice in člani odbora.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije je oblikovala stališče v zvezi z začasnim zadržanjem, in
               ste ga tudi dobili v pisni obliki, zato bom morda se navezal na mnenje
               Zakonodajno-pravne službe in samo izpostavil še dva ključna vidika Vlade v zvezi s
               tem predlogom.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije namreč poudarja, da določbe 10.b člena Zakona o tujcih,
               oziroma v njem predpisanega postopka, ne moremo obravnavati in obravnavati ločeno od
               10.a člena istega zakona, pri čemer je v kontekstu predloga za zadržanja izvršitve po
               mnenju Vlade Republike Slovenije bistveno, da se postopek iz 10.b člena lahko izvrši
               šele po tem, ko je sprejeta odločitev Državnega zbora Republike Slovenije iz 10. a
               člena. Gre torej za člen, ki se še ne uporablja, ki sam po sebi ne more povzročiti
               nikakršnih posledic,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) saj
               se v njem predpisani postopki aktivirajo šele po izvedbi predhodno določenih
               postopkov, katerih končna posledica je odločitev Državnega zbora Republike Slovenije
               o uporabi 10.b člena.</p>
               <p>Določba 6. člena Zakona o tujcih določa, da se 10.b člen zakona začne uporabljati z
               dnem, ko Državni zbor Republike Slovenije sprejme odločitev iz drugega odstavka 10.a
               člena zakona. V danem primeru gre torej za predlog za zadržanje člena, ki se še ne
               uporablja, kar pomeni, da iz njega tudi ne morejo nastati škodljive posledice.</p>
               <p>Glede navedb Varuha človekovih pravic, da bi zaradi izvrševanja omenjene določbe
               lahko nastale težko popravljive posledice z vidika 18. člena Ustave Republike
               Slovenije, Vlada poudarja, da ukrep, ki ga določba predmetnega člena predvideva, po
               njenem mnenju v nobenem primeru ne krši z ustavo zagotovljenih pravic. Prav tako
               rešitev izpodbijanega člena glede na evropski azilni sistem ne pomeni kršitev
               človekovih pravic oziroma načela prepovedi mučenja, saj člen določa, da ne glede na
               določbe zakona, ki ureja mednarodno zaščito, Policija namero vložitve prošnje za
               mednarodno zaščito zavrže kot nedopustno le v primeru, če v sosednji državi članici
               Evropske unije, iz katere je tujec vstopil, ni sistemskih pomanjkljivosti v zvezi z
               azilnim postopkom in pogoji za sprejem prosilcev, ki bi lahko povzročile nevarnost
               mučenja in nečloveškega ali poniževalnega ravnanja, in tujca napoti v to državo.
               Posebej nujno je poudariti, da se ukrep uporablja oziroma osebo lahko napoti
               izključno na ozemlje varne države članice Evropske unije.</p>
               <p>V zvezi z ostalimi vprašanji pa se je že opredelila Zakonodajno-pravno službo, s
               katero se tudi Vlada v celoti strinja.</p>
               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi kdo od poslancev in poslank razpravljati o mnenju Zakonodajno-pravne službe o
               navedeni zahtevi? K besedi se je javil dr. Tašner Vatovec.</p>
               <p>Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp8">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Lahko bi rekli, da je ta trenutek nek trenutek, v katerem se pač vzdihne »končno, da
               je prišlo do tega, da je varuhinja sploh to naredila« in da smo pravzaprav po dolgem
               čakanju na to njeno potezo, glede na to, kakšne so bile ostale okoliščine, ki bi
               omogočile, da gre Zakon o tujcih na Ustavno sodišče, bilo praktično na nek način
               edino ona oziroma edino ta institucija tista, ki lahko to stori. Zdaj, seveda, boljše
               bi bilo, če bi dala oba člena v presojo, tudi 10.a, ker, kot smo slišali, na nek
               način delujeta skupaj oziroma sta povezana, ampak nič ne de, vemo tudi, da Ustavno
               sodišče lahko širi svojo presojo tudi na druge člene in seveda upamo, da bo tudi to
               naredilo.</p>
               <p>Kar se tiče same vsebine zakona, mislim, da ni na tej točki potrebno izgubljati
               besed. Glede tega svoje smo povedali v Združeni levici, pa tudi različni pravni
               strokovnjaki, človekoljubne organizacije, nevladne organizacije, tuji strokovnjaki in
               tako naprej. In takrat smo vsi opozarjali na to, da je ta zakon, če ne drugo, vsaj
               zelo nesprejemljiv, seveda pa potencialno neustaven, ampak to bomo videli, kako bo
               odločilo Ustavno sodišče.</p>
               <p>Kar se pa tiče predloga za začasno zadržanje, ki ga obravnavamo danes, tu je nekaj
               težav. Mi imamo nekaj težav s tem mnenjem, ki ga potrjujemo. Jaz mislim, da ne moremo
               kar tako reči, da ta predlog za začasno zadržanje ni utemeljen. Res je, da v zahtevi
               varuha ni bilo neke posebne obrazložitve, ampak mislim, da se ne sme tako ozko
               gledati na to situacijo. Po eni strani je v bistvu predlog, ki ga je varuh podal na
               teh 12 straneh, v popolnosti oriše, zakaj ta zakon je nevaren, škodljiv, seveda
               potencialno protiustaven. In tu moramo imeti v mislih, da izvajanje tega zakona, če
               bi do njega prišlo, ima neposredne vplive na ljudi, ki bodo, če se aktivira ta člen,
               če ga ne zadržimo, ob razsodbi oziroma odločitvi Ustavnega sodišča, verjetno že
                  nekje<stage type="mag"/>(nadaljevanje) daleč in bo zelo
               težko, če bo odločitev Ustavnega sodišča pozitivna, torej, da ugotovi protiustavnost,
               te napake oziroma te posledice popravljati. Tako da je zadržanje seveda nujno v tej
               točki, ker ni to nek običajen zakon, katerega posledice bi lahko odpravljali, ampak
               je nekaj, kar gre bistveno dlje.</p>
               <p>Je pa tu na mestu še neka cinična pohvala Vladi, ker je končno priznala, da je ves
               čas sprejemanja Zakona o tujcih lagala. Iz zakona zdaj jasno izhaja, da gre za
               individualizirane postopke registracije, so zapisali v odgovoru na očitke ZPS in
               Združene levice takrat. Zapisali so tudi, člen torej predvideva individualne
               postopke, to je bilo takrat v zagovor Zakona o tujcih, ko smo praktično opozarjali da
               so te določbe protiustavne oziroma vsaj proti mednarodnim sporazumom. In danes
               pravzaprav s tem mnenjem Vlade, v katerem Vlada praktično soglaša z mnenjem, da
               zadržanje ni potrebno, napiše Vlada, citiram: »Z vodenjem takšnih individualnih
               postopkov, kot jih navaja varuh, se v predmetnih, drastičnih razmerah ne da doseči
               cilja zakona.« Tako da je končno prišlo tudi priznanje s strani Vlade, da Zakon o
               tujcih ne predvideva individualnih postopkov in da je s tega vidika tudi zelo
               sporen.</p>
               <p>Iz tega seveda sledi, da se ne moremo strinjati s tem mnenjem, da je predlog za
               začasno zadržanje neutemeljen, in seveda bomo tudi glasovali proti takšnemu mnenju,
               še več, mislimo, da je nujno, da se ta člen zadrži in s tem zaščiti tiste, ki bi jih
               izvajanje tega člena lahko potencialno ogrozilo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Naslednji k besedi se je javila Anita Koleša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp10">

               <speaker>ANITA KOLEŠA (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, lepo pozdravljeni. Gospod sekretar, drage kolegice in kolegi.</p>
               <p>Verjetno res ni zdaj čas, da bi pretirano veliko govorili o sami vsebini zakona,
               vendarle je treba povedati še enkrat, da zakon temelji na predpostavki, da ne gre za
               razveljavitev človekovih pravic in za uvedbo nekega izrednega stanja, ampak za
               omejitev človekove pravice do pribežališča v mejah 15., 32. in 48. člena Ustave, ker
               bo Republika Slovenija še vedno sprejemala določene ranljive skupine in pa hkrati
               zagotavljala pravice vsem tistim osebam, ki imajo v Republiki Sloveniji že priznano
               mednarodno zaščito ali pa so pred uvedbo ukrepa zanjo tudi zaprosili.</p>
               <p>Gre pač za ukrep, ki bi bil uveden v primeru, da bi bila ogrožena javni red in
               varnost, kar bi lahko otežilo delovanje osrednjih institucij države in zagotavljanje
               njenih vitalnih funkcij. Vendar, preden bi nastopile razmere, ki bi zahtevale neko
               razglasitev izrednega stanja. Z ukrepi pač ne gre čakati tako dolgo, da bi že bil
               ogrožen obstoj države, saj v tem primeru ne moremo zagotavljati človekovih pravic,
               vključno tiste pravice do pribežališča, tako ne migrantom, kot tudi ne državljanom.
               Ne gre za razveljavitev človekovih pravic, kot rečeno, ampak za omejitev pravice do
               pribežališča v mejah Ustave in mednarodnih pravnih aktov.</p>
               <p>Samo sprejetje zakona, kot je bilo že rečeno, ni imelo nobenih posledic. Tudi ukrep,
               ki ga predvideva in omogoča ta 10.b člen, se bo aktiviral šele, če bo Državni zbor na
               predlog Vlade ocenil, da je zaradi spremenjeni razmer potreba dodatna aktivacija.
               Vendar, kljub vsemu, kar sem zdaj povedala, je pač potrebno jasno in glasno povedati,
               ker je bilo stališče naše poslanske skupine že izraženo, da se v poslanski skupini ne
               bojimo in ne branimo ustavno-pravne presoje. Naklonjeni smo ji bili že v času
               sprejemanja oziroma obravnave same novele, ker lahko pač<stage type="mag"/>(nadaljevanje) resnično samo Ustavno sodišče odgovori na
               vprašanje, kateri od pravnih argumentov, ki smo jih tako v razpravi kot potem ob
               sprejemanju zakona navajali in ki so jih navajali tudi zagovorniki, pa tudi
               nasprotniki, seveda, torej ta ustavnopravna presoja je zelo dobrodošla. Tako že tudi
               sedaj ponovno poudarjamo, da spoštujemo odločitev Ustavnega sodišča, kakršnakoli pač
               že bo, nikakor pa se ne strinjamo s predlogom varuhinje, da začasno zadrži novelo,
               torej se nam zdi, to stališče Zakonodajno-pravne službe podpiramo in ocenjujemo, pa
               seveda tudi same Vlade, in ocenjujemo, da ni nekih utemeljenih razlogov za tovrsten
               predlog in da v tem trenutku ne prihaja in tudi ni prišlo do konkretnih škodljivih
               posledic, ki jih izvrševanje zakona povzroča in da bo lahko Ustavno sodišče tudi brez
               tega ukrepa, brez kakršnihkoli posledic za prosilce za mednarodno zaščito opravilo
               presojo zakona.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Naslednji ima besedo dr. Vinko Gorenak. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp12">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, jaz se z mojo predgovornico redkokdaj strinjam, tokrat vsebinsko se, v vsakem
               primeru razen mogoče v tistem delu, ko pravite, da se ne bojite ustavne presoje. Jaz
               sem danes prepričan, danes prepričan, da imamo, pa tudi poročevalka sodnica, ki je,
               da zna ta zadeva pasti. Nisem tako siguren, kot ste mogoče vi.</p>
               <p>Sicer pa je treba reči tole. Mnenje bomo mi podprli, to je absolutno. Druga zadeva,
               ki je, je treba spomniti na situacijo, da ta zakon, če bi ga vaša Vlada sprejemala,
               bi padel, ker ste vi sami proti glasovali. Dve poslanski skupini, en del SMC, tako da
               ta zakon imamo, ki je koristen za to državo, pravzaprav zaradi opozicije. Tako je,
               bodimo realno, to je treba realno povedati ljudem. Realno pa je treba povedati tudi
               naslednje, da govorimo o zakonu, ki so ga ljudje, preprosti ljudje sprejeli kot
               zakon, ki državi v nekih posebnih razmerah izjemnega povečanja število ilegalnih
               migrantov omogoča zaprtje meje. Tako so ljudje to akceptirali. Jaz sem prepričan, da
               je prav, da smo ta zakon sprejeli in potezo varuhinje vidim približno na naslednji
               način, jaz rad govorim o primerjavah: na vrtu pet let vzgajamo eno lepo hruško,
               enkrat jo kresne pozebe, enkrat jo udari suša, ampak ta hruška raste. No, potem pa
               pride mimo ena zlobna soseda, pa malo solne kisline zalije. Približno to je poteza
               varuhinje. Meni je prav žal, tudi mi smo jo podprli, ampak jaz bi ji danes povedal,
               da obžalujem svojo potezo, ker sem ji to enkrat že povedal. Mislim pa, da je seveda
               podlegla, absolutno podlegla skrajnežem, če tako temu rečemo, drugega temu ne more
               biti.</p>
               <p>Mi lahko zdaj samo kakšen očenaš zmolimo, da bo prevladal razum na Ustavnem sodišču,
               ker drugače bomo ob tak zakon. To je sigurno. Namreč, ker črkobralsko, da smo si na
               jasnem, črkobralsko je ta zakon protiustaven. Protiustaven. Z vidika konvencij, pa
               vsega tega, kar imamo, vendar Boštjan M. Zupančič je povsem jasno povedal, da so
               konvencije sprejete v petdesetih letih, v Sloveniji ratificirane pač kasneje,
               napisane za neke normalne razmere, ki so takrat v Evropi vladale, ker jih je nekaj
               sto ali pa kakšnih tisoč prišlo v to Evropo na letni ravni. To je Evropa zmogla.
               Nobena od konvencij, kot pravi Boštjan M. Zupančič, pa vemo, da govorimo o ustavnem
               sodniku, o sodniku ESČP in tako dalje, in tako dalje, torej, nobena konvencija pa
               nima pravice sesuti države. To je pa tudi res. Zdaj, če bodo na Ustavnem sodišču to
               brali črkobralsko, bo zakon padel,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) če bodo pa, bom rekel, skušali pogledati naprej, da je to
               zakon na rezervo, tako rekoč, in da je to zakon, ki lahko obrani to državo ali pa to
               državo, če bo zakon padel, spravimo na koleno. Zdaj jaz ne vem, kdo ima pravico to
               državo spraviti na kolena. Mislim, da nihče. Ne mi poslanci, ne Vlada in ne
               varuhinja, pa tudi Ustavno sodišče ne. Skratka, razmišljamo lahko samo to, da bo
               prevladala razum na Ustavnem sodišču, če je že prevladal takšen nesporazum, da ne
               rečem skorajda delovanje proti državljanov s strani varuhinje.</p>
               <p>Veste, jaz bi si želel, jaz sem tudi takrat na srečanju z evropskim komisarjem za
               človekove pravice izpostavil eno reč, pa jo bom zdaj še enkrat. Kako lahko Republika
               Slovenija krši človekove pravice na ozemlju Republike Hrvaške? Saj jih ne more. Tudi
               to je resnica. Torej, če mi mejo dol zapremo pod pogoji, kakršni so v zakonu
               napisani, ne kršimo človekovih pravic. Ja, to je dejstvo. Saj jih ne moremo kršiti v
               Zagrebu, odnosno na oni strani meje. Ja, tako je. Saj vemo, da na zakoniti način v
               skladu z vso zakonodajo in evropskimi konvencijami možno v državo priti samo s
               padalom. Saj drugače v državo ne moreš priti na zakoniti način. Mislim na prosilce za
               azil. Pač morajo na Hrvaškem, pa v Srbiji, Makedoniji in dol zaprositi za mednarodno
               zaščito. Torej, če pa tako pogledamo zadevo, potem pa jaz mislim, da bi lahko iz tega
               vidika razum prevladal tudi na Ustavnem sodišču, da tako kot Velika Britanija, ki pač
               tunel zapre dol, saj je pravzaprav to isto. A ni isto to? Velika Britanija zapre
               tunel dol in je konec. A oni pa ne kršijo človekovi pravic ali kako? Jaz mislim, da
               jih ne zaradi tega, ker je Francija ne samo članica EU, Schengena in tako dalje,
               ampak je tudi varna država in vse ostalo. Čisto ista zgodba velja za nas v razmerju
               do Madžarske, Hrvaške, Italije in Avstrije, če želite, in tako dalje, in tako
               dalje.</p>
               <p>Skratka, jaz upam, upam, da bo prevladal razum in da ne bojo prevladali črkobralci,
               ki bodo brali črke konvencije, primere ali zakone in rekli, zakon je protiustaven.
               Skratka, mi bomo to mnenje podprli in ni nobenega dvoma, da bomo naredili vse, da
               seveda ta zakon obvelja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Naslednji ima besedo dr. Franc Trček. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp14">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ker se nekako dogaja širina razprava, si jo bom tudi jaz nekoliko privoščil.</p>
               <p>Sami se dobro spomnite, da sem na tisti seji ostal nekako sam, ker je imel Matej
               druge obveznosti. Nekaj tistih pravnic, ki si še upa razmišljati s svojo glavo in
               svoje povedati, je povedalo in šlo, ker ne bi dobili besede in potem smo imeli sedem
               ur, kar smo imeli. Jaz sem v bistvu zgrožen nad to dosedanjo debato in vsem skupaj.
               Tudi takrat je bilo jasno, da Vlada niti na svoji pravni službi ni dobila zelene luči
               za ta zakon, tudi zaradi tega ste skrivali vodjo, gospo, ki vodi tisto službo, na
               sejo odbora ste pripeljali drugega človeka te vladne službe, ki je imel politični
               nastop, ker je vidni član NSi, oziroma ni odgovarjal na neka ustavnopravna vprašanja.
               To so neka dejstva.</p>
               <p>Zdaj, jaz bom tako rekel, glejte, včeraj smo tukaj sedeli do skoraj pol polnoči. "Lex
               Magna", novi lex v draft pripravi Sova, Zakon o tujcih, Zakon o mednarodni zaščiti,…
               To so v bistvu zakoni, ki govorijo o nas. Kakšni smo, kakšen pogled imamo na svet,
               kako resno jemljemo, da živimo v ustavno parlamentarni demokraciji ali ne. A veste,
               Miro Cerar je bil tisti mladi fant, ki je bil sekretar ustavne komisije, ko se je
               pisala ta Ustava. Pred kratkim sem se pogovarjal z neko osebo, ki je bila takrat tudi
               v tej hiši, in je bil takrat tisti fant, ki je rekel, takrat poln sebe, starejšim
               gospodom, ki so to pisali, se opravičujem, ampak tukaj<stage type="mag"/>(nadaljevanje) se mi zdi, da to pa to. In zdaj slabih 30 let smo
               nekako v agregatnem stanju, ko se o nekem drugem zakonu o Sovi, ki razburka, reče,
               ah, in bomo to potem nekako spravili v ustavni okvir. Mislim, pa ljudje božji,
               ateistični in vsi ostali, mislim, ne vem, ali se mi pogovarjamo o zelnatih glavah, ki
               jih tlačimo v "kaco", kot se reče v Beli Krajini, pa če malo štrli ven, bomo malo
               potisnili, pa bomo potem še nekako malo odrezali. A veste, to je nek problem. Če jaz
               vlečem neko metaforo kot dr. Grenak, sicer, hruška ni dobro izhodišče, ker potem
               vedno pridemo do Depale vasi, ko se je nekdo hotel iti vojno v tej državi, pa bi
               tista hruška lahko kaj povedala. Neka argumentacija, ki jo je povedal državni
               sekretar, je približno tako: bomo imeli 10.b točko, v kateri bo pisalo, da iz
               takšnega ali drugačnega razloga, ker bo ogrožal državno varnost, v tem in tem primeru
               Trčka zapremo in potem bo neka 10.a točka, v kateri bo pisalo, da mora ta "bajta" to
               požegnati, in boste rekli, saj to ni sporno, dokler ta "bajta" tega ne požegna. To je
               zdaj neka logika razmišljanja. Tam čez me gleda nek poslanec, ki ga v številnih
               področjih spoštujem, z modri očali, SMC, ki je govoril o človekovih pravicah kot o
               "ping pongu". M. Zupančič in, konec štiridesetih, začetek petdesetih let, kolega
               Gorenak, niso bile neke normalne zadeve, je bilo kar ogromno priseljevanja in v naši
               bližini in kje drugje. Malo poglejte v zgodovino in bi se dalo o tem pogovarjati.</p>
               <p>Ampak, kaj je bistvo ozadja tako begunske krize, migrantov, kot vi rečete… 14 dni
               nazaj sem bil s sekretarjem Odbora za EU na Siciliji, obiskali smo tudi "hotspot" in
               tam so bili seveda bolj razumni poslanci, manj razumni poslanci. Priznam, da me je
               imelo, da bi komu klofuto primazal, pa sem dokaj strpen človek, ker eni so tam na
               "hotspotu" delali "selfieje", pa so jih asistenti slikali zraven beguncev,… A veste,
               in to je nek gabarit evropske politike, ki bi ga bilo potrebno poslati na smetišče
               zgodovine in o tem celo v zadnjem Reporterju piše neka antropologinja dr. Sunčica
               (?), ki jo je malo srečala pamet in dvignila roke od takšne nestrpnosti. Kaj je v
               ozadju? V ozadju je v bistvu politična ekonomija. To je politično-ekonomsko
               vprašanje, ki ga moramo reševati znotraj ustavne parlamentarne demokracije, in
               trgovanje z ljudmi, tri četrt trgovanja z ljudmi, dve tretjini do tri četrt trgovanja
               z ljudmi se zgodi znotraj Evropske unije. Moji "ludeki" iz Štajerske gredo v Avstrijo
               na "baustelle", pa niso plačani za to. Številni sektorji v bistvu funkcionirajo na
               tem. Po zelo konservativni oceni Europola se tukaj vrti čez 30 milijard letno s tem,
               da tukaj niso všteti legalizacijski procesi, niso všteti stroški države. Če bi bilo
               to všteto, je tukaj dejansko v igri več "penez", kot jaz to rečem, kot je BDP
               Slovenije, pa še kakšne mogoče sosednje države.</p>
               <p>Zdaj, da bomo mi nekaj protiustavno sprejemali na zalogo, pa tako in drugače, mislim,
               pa… Potem ne vem, dajmo narediti neko spremembo Ustave, pa bomo napisali, da smo mi
               protiustavna parlamentarna demokracija. Glede na to, kaj se dogaja in kar se dogaja
               že kar nekaj mandatov, je temu žal tako. V neki približno sebe misleči družbi in
               državi se bi Ustavno sodišče ukvarjalo res z nekimi, na koncu jezika imam, izraz
               "škatljivimi", nekimi težavnimi ustavnopravnimi zadevami, nam se pa, ne vem… Še malo
               pa se nam bo vsak drug, tretji zakon zvrnil na Ustavno sodišče in to v Vladi, ki jo
               vodi vrhunski ustavni pravnik, ki je sodeloval pri pisanju zakona, in to v Vladi,
               kjer je tudi predsednik Desusa pravnik in<stage type="mag"/>(nadaljevanje) in tako naprej, in tako naprej. A veste, saj podobno
               zgodbo smo imeli včeraj. "Lex Magna" – vsi resorni ministri so agronomi. To je ta
               "kovačeva kobila" ali kako se že reče. Dejansko, da ne bom predolg / nerazumljivo/ pa
               to končno po malo predolgem času, kar bi v bistvu morala narediti po opisu del in
               nalog varuhinje, seveda se bi to dalo narediti, če bi bilo več ustavnega patriotizma
               tudi v tej hiši s 30 podpisi, ampak v tem sklicu vemo, da to dejansko ni možno.</p>
               <p>Kaj se bo dogajalo, kaj bi se dogajalo? Mislim, veseli me, da je dr. Gorenak toliko
               pošten, da je priznal, da je to protiustaven zakon. Pika. Ma, črko… Vsebinsko, a
               veste, črkobralsko, a ne. Dobro, lahko rečem tudi, evo, nekako so bili pozivi, naj bo
               Ustavno sodišče razumno, pa si bom enkrat jaz dovolil. To je lep lakmusov papir, da
               se dvojni doktor dokaže kot dober ustavni pravnik. Čisto tako bom rekel. In da se
               odcepi od tistih, ki ste ga v vezani "štacuni" v bistvu nastavili.</p>
               <p>Podobna zadeva bo tudi pri 2. točki, a veste, ker dejansko gre za to, dr. Gorenak je
               tudi rekel, da se ne kršijo človekove pravice. Dobro, potem se je malo popravil, ker
               je vedel, kaj bom dodal. Navsezadnje, če se bomo obzidali, pa vse zaprli, pa ene tri
               milijone kontrol, ki seveda begunske problematike kot v srčiki politično-ekonomskega
               izziva ne bodo rešili, se kršijo tudi človekove pravice nam, ki bivamo v tej družbi
               in državi. In zato ne rabimo ne Ustavnega sodišča in ne Državnega zbora, to je jasno
               moji osemletni hčerki, toliko pa obvlada človekove pravice. Kako pa je, ko se začne
               dogajati neka masovnost tega, je pa v neki drugi zgodbi rekel, magister ustavnopravne
               tematike že povedal, in katere konvencije in kako se takrat upoštevajo.</p>
               <p>Mi bomo seveda glasovali "proti". Matej je tudi nekako obrazložil zakaj in jaz upam,
               da nas končno nekako sreča pamet v tem smislu, da začnemo pisati zakonodajo, ki bo
               razumljiva, ki bo izvedljiva in ki seveda ne bo ustavno sporna. Tudi ne zgolj do
               ljudi, evo, bom rekel kot prostorski sociolog, bom to deantropocentrično povedal –
               tudi do okolja, tudi do narave, tudi do živali. Ker mislim to, kar se gremo mi in kar
               se grejo tudi neke druge države, je nevarno, da ne uporabim kakšne hude besede, in ta
               nevarnost se v takšni nezreli družbi, kot je naša, potem na koncu zvrne navznoter,
               sploh še, če se bomo tako lepo obzidali, kot se bomo, kjer bo kratko potegnil tisti,
               ki ga že tako ali tako najdemo pod tisto, če govorim metaforično, kobilo, v katero
               brcamo. To je tista tretjina v tej družbi, ki je že tako ali tako najbolj
               prikrajšana. Pa bi lahko govoril o večini mlajših od 45 let, pa številnih starejših
               od 65 let, pa tudi o številnih vmes. Ko nekako obravnavamo to in tovrstno zakonodajo,
               se moramo seveda onkraj "črkobralskosti", onkraj zoževanja spraševati tudi o teh
               zadevah, na katere sem opozoril.</p>
               <p>Oba problematična zakona, ki ju tu obravnavamo, pa dejansko tisti, ki bojo zaradi
               njih že, potem ko so žrtve vojn, ki jih soustvarja tudi NATO, katerega članica smo,
               pa če bi striktno vsebinsko brali Ustavo, bi morali izstopiti iz NATO že zaradi
               protiustavnih zadev glede na našo obrambno doktrino, niti ne bojo zvedeli, kaj se mi
               tukaj gremo, niti ne bojo v osnovi vedeli, da se jim kršijo neke temeljne pravice.
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) V tem so si tudi
               pomembni in podobni s številnimi našimi državljankami in državljani. Pa bi lahko zdaj
               točko pripeljal vse do problematike deložacij, izvršb in še česa. Včeraj je neka
               poslanka SMC tukaj, ker so vam očitno rekli, da morate končno malo začeti govoriti,
               govorila, da ona ne dovoli, da bi govorili o prvo in drugorazrednih državljanih.
               Seveda je protiustavno ustvarjati sistem, ki proizvaja prvorazredne, drugorazredne in
               ne vem katere razredne državljane, ampak mi imamo žal to situacijo in moramo o tem
               resno govoriti. Podobno kot moramo resno govoriti o tovrstni in takšni škandalozni
               zakonodaji, ki seveda v primerih nekih množičnih begunskih valov, nehajmo se slepit,
               ne bo zaščitila Slovenije in te družbe. Takrat jo bo zaščitilo to, kar se morajo iti
               na dnevni bazi na Siciliji, pa še kje.</p>
               <p>Več človečnosti, več zdrave pameti, sodelovanje, občutek za logistiko. Pa se bom
               nekako na tej točki ustavil, če pa bo nekdo hotel politično zelo nabijati neko
               nestrpnost, bom pa seveda težil s postopkovnimi.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Naslednji se je k besedi prijavil Jani Möderndorfer.</p>
               <p>Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp16">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, meni je prav žal, ampak čas za takšno razpravo šele prihaja in bo lahko seveda
               zelo utemeljena in bom rekel, živahna, kakorkoli, tako da verjamem, da, kolega Trček,
               ne boš rabil uporabljati postopkovnih, ker jaz se ne bom spuščal na nivo vsebine.</p>
               <p>Je pa treba nekaj stvari povedati na glas. Ne tako lepo povedano, tako kot znamo mi
               vsi scitirati. Varuhinja ni opravila svoje domače naloge. Pika. Ni je opravila, ni je
               opravila, ker ni naredila tistega, kar bi morala. Vsaj našteti bi morala hude
               posledice in tisti, ki so ji to pripravljali, so naredili slabo. "Sorči". A jo bomo
               danes ščitili tukaj?</p>
               <p>Drugo, kar je bilo danes omenjeno. Zakaj predlagatelja danes ni tukaj? Oprostite, to
               je približno tako, kot bi jaz imel nekoga, ki me toži na sodišču, zdaj se bom pa jaz
               malo z njim posvetoval, če njemu ustreza moj ugovor ali ne ugovor. To ne gre skupaj
               in zato nikoli ni bila praksa, da sem vabimo predlagatelja. Ker jih nimamo za kaj
               vabiti. Ampak mi se pogovarjamo z Ustavnim sodiščem in Ustavnemu sodišču odgovarjamo
               to, kar nas oni sprašujejo, kakšno je naše mnenje glede na mnenje oziroma zahtevo
               varuhinje. Meni sicer ni všeč, razumem pa, da se politično nekateri radi že vnaprej
               opredeljujejo, ko pravijo, da zaradi tega ne bodo glasovali več za varuhinjo. Jaz
               mislim, da ona samo opravlja svoje delo in ga mora po zakonu in po Ustavi, je dolžna
               te stvari početi in zato se opredeljevati zato, ker je naredila potezo, ki marsikomu
               ni všeč, se mi zdi nespodobno in nekorektno, je pa politično dovoljeno. Ampak o tem
               naj sodijo drugi, jaz ne bom. To ni moje delo, si pa lahko mislim svoje.</p>
               <p>Kakšno je mnenje o vsebini, bom razpravljal takrat, ko bo vsebina. Danes pa lahko
               samo ugotovim, da domača naloga ni opravljena in na nekaj, kar je opozorila tudi
               Zakonodajno-pravna služba, pač enostavno jaz ne morem pristati. In zato bom podprl ta
               predlog. Kakšno pa je moje mnenje o tej vsebini, vsak, ki me pozna, zelo dobro
               ve.</p>
               <p>Hvala. In mimogrede, samo še to, kolega Trček, jaz nisem govoril o vsebini, zato ne
               rabiš postopkovnih. Razen, če boš spet našel vsebino.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Postopkovno, dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp18">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja, glejte, ljudje in politiki se razlikujemo. Eni smo "vsebinci", drugi pač to
               nismo.</p>
               <p>Glejte, moj postopkovni predlog bi šel dejansko v tej smeri. Čakajte, mi se ne
               pogovarjamo, ali nam je kdo všeč ali ne. Če bi se jaz pogovarjal, kdo mi je v
               slovenski politiki všeč… Še sam sebi sem zelo ne všeč, bi zelo hitro prišli do tega,
               da se skoraj z nobenim ne bi imel za pogovarjati. S "strokovci" v Državnem zboru, pa
               koga iz ministrstva, ki ga skrivate, pa niti ne sme povedati, kaj misli, ker bo šel v
               sobo za razmišljanje, s kakšnim županom ali kar nekaj njih, da ne <stage type="mag"/>(nadaljevanje) povem, kaj imam na koncu jezika.
               Dobro, včasih mi je celo dr. Gorenak simpatičen zlasti danes, ker ima lepo majico… /
               smeh v dvorani/, tako "združenolevičarsko" zeleno. Ampak dajmo biti resni. Mi smo na
               različnih pozicijah v politiki, imamo tudi različne vsebine, s katerimi se ukvarjamo,
               nismo mi, ne vem, stilski izziv ali pa ne vem kakšna… Kaj so bili kakšni portali?
               "Glasuj zame"...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Ali se lahko vežete na postopkovni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp20">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>…moj postopkovni predlog je, da se nehamo na ta način "afnati", kdo je komu všeč, kdo
               komu ni všeč. Naša naloga ni, a veste… Pojdi Jani potem na POP TV, tam, v kakšno
               komisijo "Zvezde plešejo", pa se boš potem nekako pogovarjal o všečnosti. Seveda ima
               ta predlog tudi vsebino in zaradi nekega vsebinskega razloga in problema je na tej
               mizi. Res je, da bi lahko varuhinja boljše napisala domačo nalogo, ni pa seveda to
               izgovor za to, kar zdaj vi zganjate.</p>
               <p>Moj postopkovni predlog je seveda, da se pogovarjamo tudi o vsebinah in materijah, ne
               pa, kdo je komu všeč, kdo komu ni všeč. Jaz pa kolega Lisec, pa še tukaj smo sedeli
               do pol polnoči in danes ne izgledamo ravno všečno. Sedeli smo pa v bistvu zaradi
               nesposobnosti SMC in te koalicije.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne bi zelo komentiral ta vaš postopkovni predlog, sploh pa aplicirano na barve majice
               poslanca. V vsakem primeru bi prosil, tudi v nadaljevanju, tudi vi, ki ste dali
               postopkovni predlog, odprl sem razpravo o mnenju Zakonodajno-pravne službe o navedeni
               osebi. Popolnoma razumljivo je, da je tema, ki se navezuje lahko na zelo širino,
               ampak bi prosil, da se omejuje predvsem na mnenje Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Naslednji ima besedo oziroma ima besedo Eva Irgl.</p>
               <p>Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp22">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi.</p>
               <p>No, zdaj moram jaz takoj na začetku povedati, da se ne strinjam s predlogom varuhinje
               človekovih pravic, da začasno zadrži Zakon o tujcih in zato bom tako kot moji
               poslanski kolegi v Slovenski demokratski stranki podprla mnenje Zakonodajno-pravne
               službe in pa mnenje Vlade.</p>
               <p>Zdaj, kot vi veste, smo v Slovenski demokratski stranki že takrat, ko se je zgodil ta
               prvi, res močan val, ko je Slovenijo prečkalo več kot pol milijona ljudi, že
               povedali, da bi morali nujno zaostriti neke ukrepe, da ne pride do hujše varnostne
               situacije. Takrat veste, da so tudi župani opozarjali, da so velike težave in da
               Vlada na tisti val žal ni bila pripravljena tako, kot bi morala biti. Mi smo že
               takrat nekako nakazovali, da bi bilo dobro, da bi se šlo v sprejem podobnega
               zakona.</p>
               <p>Moram reči, verjetno se vsi v tem prostoru zavedamo, da je varnostna situacija tako v
               Evropi, in seveda Slovenija je del Evrope, Evropske unije, na izjemno težki
               preizkušnji. Upam tudi, da se vsi zavedamo, da je varnost izjemno krhka dobrina, da
               jo je potrebno varovati, da jo je potrebno ščititi, da jo je potrebno zaščiti in da
               je v okviru te varnosti potrebno poskrbeti najprej za državljanke in državljane
               Republike Slovenije. Seveda se tukaj lahko sprašujemo, da imamo na eni strani neke
               vrste humanitarni vidik, sploh, ko govorimo o beguncih, ampak pri teh ljudeh, ki so
               prečkali mejo takrat v oktobru 2015, so bili po večini migranti, vsi pa vemo, kaj pa
               pomeni migrant oziroma ekonomski migrant. Se pravi, tukaj moramo imeti zelo jasno
               razdelane pojme tudi, ko govorimo potem o nekem humanitarnem vidiku. Jaz osebno vidim
               to situacijo predvsem kot velik varnostni izziv. Velik varnostni izziv. Vlada mora
               seveda storiti vse, da zaščiti lastne državljane. V tem smislu vidim tudi jaz sprejem
               Zakona o tujcih.</p>
               <p>Najpomembnejša oziroma najbolj problematizirana sta torej člena zakona, to je 10.a
               člen, kjer govorimo o spremenjenih razmerah na področju migracij, ter pa 10.b
                  člen,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ki ga
               problematizira najbolj Varuhinja človekovih pravic. Torej, gre za ukrepe ob
               spremenjenih razmerah na področju migracij. Ampak, če smo čisto natančni, lahko
               vidimo, da zakon pravzaprav na nek način omogoča hitro in učinkovito obravnavo
               tujcev, ki ne izpolnjujejo pogojev za vstop v Republiko Slovenijo ali pa se nahajajo
               na ozemlju Republike Slovenije nezakonito.</p>
               <p>In seveda vsaka država, ki, bom rekla, na nek način, razume, da je potrebno
               zavarovati tako lastnino ljudi kot državljanov, ki živijo v državi, bo takšne ukrepe
               sprejela. Jaz osebno menim, da tudi na pogovoru, ki ga je že kolega Gorenak omenil, s
               komisarjem Sveta Evrope za človekove pravice, kjer smo govorili tej varnostni, težki
               varnostni situaciji, tej preizkušnji, ki jo ima Evropa v celoti, je bilo tam z
               njegove strani omenjeno, da bi morali poslanci zavrniti ta zakon. Če se ne motim, je
               komisar za človekove pravice tudi pisal predsedniku Državnega zbora, naj ta zakon
               zavrnemo. In s čim je on to utemeljeval? On je to utemeljeval s tem, da naj bi bil ta
               zakon v nasprotju z več evropskimi in mednarodnimi standardi. Lahko da, lahko da v
               nekih drugih razmerah. Danes, ko pa se dejansko spremenjene varnostne razmere, pa je
               potrebno najprej seveda poskrbeti za varnost državljanov. In tako jaz osebno vidim ta
               zakon in zato lahko še enkrat rečem, da mi bomo podprli mnenje Zakonodajno-pravne
               službe in v tem primeru podpiramo tudi mnenje Vlade, sicer pa bomo zvečer ob 18. uri
               tudi na Komisiji za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti, mislim, da
               bo državni sekretar tudi z nami, gospod Šefic, spregovorili o tematiki, ki je vezana
               na to področje, in sicer o nastanitvi migrantskega centra v Škofijah.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Naslednji ima besedo Marko Ferluga, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp24">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ta tematika je vedno zanimiva in zgleda, da bo to kot nek »fil rouge« tega mandata,
               pa še kakšnega. Jaz razumem skrb Varuhinje. Verjamem, da je bila tako pod pritiskom,
               bom rekel, humanitarcev in človekoljubov in vseh ostalih, kot na drugi strani teh
               drugih. Razumem tudi mnenje mojih sodelavcev iz Združene levice in Francija. Razumem
               njihovo razmišljanje, nimam nič proti njemu. S Francijem večkrat kreševa svoja
               mnenja, imava neke določene poglede, ki so skupni, nekateri pogledi, ki so malo
               drugačni. V tem primeru so drugačni. Prav tako moram povedati, da se strinjam s tem,
               kar je bilo že predhodno povedano, pa mislim, da je celo ministrica za notranje
               zadeve povedala, to, kar je danes ponovil gospod Gorenak, in sicer, da so te
               konvencije v današnjem času zastarele in da ne obsegajo več tega, bom rekel vala ali
               pa pritiska beguncev. Pustimo zdaj v tem trenutku razloge, zakaj do tega pride in to,
               ker potem se ta debata lahko širi.</p>
               <p>In na tej točki je potem jasno in glasno treba povedati, da Slovenija z begunci ravna
               humano in solidarno. In jaz mislim, da še naprej bo delovala kot neka odprta država.
               In do odnosov, jaz mislim, z begunci, ne bi smeli, nismo imeli nobenih nekih velikih
               problemov ali pa nekih velikih očitkov. Generalno gledano. Zdaj, posamezne zadeve se
               lahko.</p>
               <p>Kakšna je bila situacija 2015, pa iz te situacije, če smo se kaj naučili, potem je
               jasno to, da moramo biti pripravljeni na spremenjene razmere, kar se tiče množičnih
               migracij, in seveda teh pritiskov na našo državo, tudi na eventualne zlorabe tega
               azilnega sistema, ki je, in tudi za tole, bom rekel množično priseljevanje. In v tem
               delu moramo biti pragmatični in realni, če<stage type="mag"/>(nadaljevanje) rečemo, ali pa, v končni fazi, tudi državotvorni. Zakaj
               to govorim? Če bomo mi čakali, kot ena majhna država, Evropo, da se odzvala. Vemo,
               kako Evropa reagira. Kot en dinozaver. In ne samo, da reagira kot dinozaver, reagira
               pozno in neučinkovito. Jaz vidim tu velike probleme. Resurse, ki jih ima Slovenija,
               je po mojem mnenju državotvorno ravnanje takšno, da se poskuša zaščititi. In kako se
               zaščitiš? S takšnim zakonom. To je nek zakon, nek preventivni ukrep, ki bo, če bo,
               Bog ne daj, potreba, se bo ga nekako aktiviralo.</p>
               <p>Zdaj, debatirati o tem, kaj bo, če bo, in kako bo, jaz mislim, da je bolje, da smo
               pripravljeni in da se lahko odzovemo, da imamo neke podlage za nek odziv. Zdaj pa, ko
               bo prišel pa ta primer spremenjenih okoliščin, ne vem, razmer na področju migracij,
               jaz mislim, da še zmeraj bo lahko tudi Ustavno sodišče povedalo svoje o tem, ampak
               jaz mislim, da je kot prvo potrebno, da se Slovenija adekvatno odzove. In tukaj bo
               vedno to vprašanje teh človekovih pravic in vsega tega, ker ta okvir človekovih
               pravic se zdaj zelo razteza po eni strani, po drugi strani je vedno vprašanje, če si
               dovolj solidaren, če si dovolj human, ampak prvo in pomembno sploh zame je tudi to,
               da se ohrani in ubrani našo državo, Slovenijo, in jaz mislim, da v tej smeri je ta
               zakon narejen, tako ga tudi sam razumem. V neki točki je pač to treba prerezati in
               varovati svoje ljudi. Tako da govoriti, kako smo grdi in slabi, jaz mislim, da ne.
               Mislim pa, da je to neka odgovornost, ki jo nam nalaga tudi naše delo in tudi naša
               država in državljani. Tako da absolutno podpiram to mnenje ZPS.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam za razpravo.</p>
               <p>Replika dr. Franc Trček. Jaz bi samo prosil, da se držite Poslovnika, tudi vezan na
               repliko. Ne zaradi tega, ker je omenil zgolj vaše ime.</p>
               <p>Prosim, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp26">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Seveda, ne zgolj zato, ker je omenil moje ime.</p>
               <p>Glejte, še moram replicirati in še enkrat ponoviti. Mi smo zakonodajno telo. Nas 90.
               V neki družbi in državi, ki izhaja iz Ustave. V nekem Državnem zboru, ki je sprejel
               konvencije. Mi se pa zdaj pogovarjamo o zahtevni zakonodajni materiji na način, kot
               da bi pogledali, kaj je v naši menzi, pa se bomo malo odločali, ali bi šli v menzo
               jest, ali bi šli pa mogoče jest izven hiše. In to je nevarno. Na takšne načine smo
               skozi formalno-demokratični postopek prišli do fašizma in do nacizma. In zato moram
               na to opozarjati.</p>
               <p>Jaz sem ustavni patriot, pa če bom jebeno zadnji ustavni patriot v tej hiši, bom. Vi
               pa se pogovarjate, mislim ne vem, kot da ste ne tržnici. Če so konvencije zastarale?
               Imamo cel niz doktorjev, ki jih navajate eni, drugi, tretji, naj povedo, kjer so
               zastarele in znotraj demokratičnega principa, znotraj ustavnih pravil, znotraj
               mednarodnega pravnega reda, naj se te konvencije izboljšajo! Ne moremo se pa
               pogovarjati na nek način, ne vem, ali bi malo krompirja ali bi malo zelje kuhali. In
               to je nevarno do skrajnih meja. Tako v tem državnem zboru, kot v številnih drugih
               parlamentih, kot navsezadnje v Bruslju. Tistih naših 8 gospodov in gospa, ki imajo
               dobre peneze in plače. Jaz jih nisem slišal, da bi resno to zadevo problematizirali
               in jo izboljševali. Jaz nisem slišal EPP, ki je vodila politična grupacija v Evropski
               uniji, da bi se s tem resno ukvarjali. In za to dejansko gre!<stage type="mag"/>(nadaljevanje) In lahko dihate tukaj na škrge, če
               hočete, in na to bom opozarjal, dokler me ne boste iz te »bajte« tako ali drugače
               nesli ven. In to ni hec. In ni hec, tudi da Vlada na upošteva lastnih pravnih
               strokovnjakov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Dr. Trček. V kolikor želite razpravo, imate na to na razpolago neomejeni čas, vendar
               bi res prosil (Čas je omejen.). Če mi dovolite. Ne replike zlorabljati za
               razpravo.</p>
               <p>Hvala za razumevanje.</p>
               <p>Naslednji se je k besedi prijavil Jani Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp28">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz sem že v svoji prvi razpravi povedal, da danes ne bom govoril o vsebini, in tudi
               zdaj ne bom govoril o vsebini. Bom pa seveda govoril, in to ni res, kolega Trček, ker
               ti zdajle so govoril en kup traparij, brez zamere, pa te nisem opozarjal. Bom ti pa
               povedal, katere so to traparije.</p>
               <p>Prvič, sam si osebno ne bom dovolil, da mi ti, nam vsem skupaj razlagaš, da
               sprejemamo zakonodaje in da se približujemo fašizmu in nacizmu. To je potenciranje,
               ki ga nekdo, kar tako čez palec in čez prst enostavno, preprosto pripoveduje. Drugo,
               nevarno je tudi to tvoje govorjenje, ko govoriš, da je nevarno iti preko nekih
               skrajnih meja, in to so skrajne meje, ki jih ti počneš.</p>
               <p>Predsednik, lahko? (Ja, ja.) Saj oglasil se je že k postopku. Sicer ne vem, kaj bo,
               ker postopkovno vedno zlorablja. Bom pa seveda razpravljal v tistem delu, kjer si pa
               ti mene zelo napačno razumel. Ali me nisi hotel razumeti, ali pa enostavno preprosto
               nikoli ne boš razumel. Odloči se, izberi si sam, ampak dejstvo pa je, da jaz nisem
               govoril o nobeni všečnosti. Nič, prav nobeni. Na začetku razprave sem zelo jasno
               povedal, da mi ni »fajn« in ni mi všeč, da nekdo govori, da zato, ker je Varuhinja
               nekaj naredila, in ker mu to ni všeč, že vnaprej napove, da ne bo dobila podpore. Da
               sicer je to politično vedno dopustno, je pa nekorektno, da se to počne, kajti
               Varuhinja opravlja svojo nalogo po Ustavi in po zakonu.</p>
               <p>Ko pa si omenil všečnost samega postopka, jaz nisem govoril o všečnosti, ampak sem
               rekel samo to, da varuhinja ni opravila svoje domače naloge. In to zelo jasno je
               treba povedati na glas. Saj varuhinja se tudi zmoti. Saj vsi vemo, da ni napisala ona
               tega, ampak so ji napisali svetovalci, sodelovale so nevladne organizacije in
               Zakonodajno-pravna služba zato, da bom malo bolj eksakten in točen, kot si ti, je
               zapisala: » V utemeljitvi predloga za začasno zadržanje, Varuh človekovih pravic
               zgolj zatrjuje nastanek nepopravljivih škodljivih posledic z vidika 18. člena Ustave,
               hkrati pa ni utemeljen s primerjavo med konkretnimi škodljivimi posledicami
               nadaljnjega izvrševanja izpodbijanih členov in s škodljivimi posledicami, ki bi
               nastale zaradi zadržanja njihovega izvrševanja. Ker škodljive posledice izpodbijanih
               določb niso navede in konkretizirane, Državni zbor meni, da navedb predlagatelja ni
               mogoče upoštevati kot razloge, ki jih določa 39. člen Zakon o Ustavnem sodišču, in
               tako naprej.«</p>
               <p>Skratka, tisto, kar je bolj pomembno je, da Varuhinja ni navedla razlogov, na katere
               bi se mi oprli in dejansko lahko seveda tudi odgovarjamo. In če tega nekdo ni
               napravil oziroma naredil, preprosto ne vem, zakaj bi, če je v bistvu uporabila in
               izkoristila svojo možnost, to pa je, da je podala zahtevo za zadržanje izvajanja
               zakona na Ustavno sodišče. Nas je Ustavno sodišče povprašalo, kako se mi zagovarjamo
               glede tega. In mi zdaj odgovarjamo. »That's it«. O vsebini, tisto, kar pa ti želiš
               razpravljati in ves čas ponavljaš, da boš razpravljal, bo pa ta razprava šele prišla,
               ko bo Ustavno sodišče odločilo, ali bo zadržalo ali ne bo, potem bo pa začelo
               postopek, in nam bo uradno poslala ugovor oziroma mnenje oziroma razloge, ki jih je
               navedla Varuhinja, in bo rekla, da imamo 30 dni časa, da se Državni zbor Republike
               Slovenije do tega vprašanja opredeli.</p>
               <p>»Ergo«, takrat pa nastopi ta tema in diskusija, o kateri želiš ti že danes
               razpravljati. Bi te pa prosil zaradi korektnosti, ker te imam za korektnega človeka,
               da nas ne primerjaš, da sprejemamo odločitve, ki so, ki mejijo in zaradi katerih je
               nastal fašizem in nacizem.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ker temu pa jaz nasprotujem in se mi zdi, da je
               nekorektno, ker sam se nimam za to. Moje mnenje glede tega poznaš in zato ne meči vse
               v isti koš.</p>
               <p>Sam osebno moram reči, da marsikomu kaj ni všeč, marsikomu je. Državni zbor opravlja
               svojo domačo nalogo in prvo, tako kot dostikrat opoziciji rečem, ker pa imamo
               različne opozicije, s tem se strinjam, največkrat to tudi sam poveš. Zelo pomembna je
               forma, če hočeš doseči demokratične vsebinske postopke. In ta forma je tudi del tega,
               kar danes počnemo. Žal, ne gre drugače. Tako da, zgleda, da si me narobe razumel in
               verjamem, da si me narobe razumel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za razpravo.</p>
               <p>Pred postopkovnim, ki bo dobil besedo dr. Franc Trček, vseeno bi prosil. Smo v
               razpravi o mnenju Zakonodajno-pravne službe o navedeni zadevi, in naj se te razprava
               ne odvija v smer, v dialogu med dvema poslancem.</p>
               <p>Prosim, postopkovno, dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp30">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja, moj postopkovni predlog bo, naj se ne derogira funkcija, institut Varuha
               človekovih pravic, ki ga opravlja trenutno Varuhinja, in naj se poslanci poslušajo
               med seboj. Bom na kratko obrazložil.</p>
               <p>V predhodnem postopkovnem se nisem skliceval zgolj na poslanca Janija, ampak sem
               predlagal, da se vsi ne pogovarjamo o všečnosti. In če bi imenovani poslanec me
               poslušal, bi tudi slišal, da sem rekel, da bi Varuhinja lahko bolje opravljala
               nalogo. Kar se pa tiče nederogiranja, glejte, ne bom zlorabljal postopkovnika, lahko
               bi šel brat tistih 12 strani in ni res, da Varuhinja notri ne opredeli, kar vi zdaj
               na veliko hočete povedati, da ne! Navsezadnje, saj ni na 12 straneh neke prazne bučke
               noter pisala, zato prosim, ne zlorabljam postopkovnik. Moj postopkovni predlog je, da
               se ne derogira drugih pomembnih institucij te družbe in države, in da se poslušamo
               med seboj.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Nadaljujemo z razpravo.</p>
               <p>Naslednja se je prijavila Anja Bah Žibert, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp32">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj jaz ne bom polemizirala s slikovitim poslancem Trčkom. Ne dovolim pa nekaj. Da,
               če ne mislim tako kot on, da gre potem za degradacijo neke institucije, da smo
               fašisti, nacisti, pri tem je pozabil izpostaviti komuniste, pri tem je pozabil
               izpostaviti komuniste. Jaz nisem nič od tega, ne prvo ne drugo ne tretje. Tako da,
               naj bo jasno, imam pa svoje mnenje. In mnenje je takšno, da seveda podpiramo
               Zakonodajno-pravno službo in menimo, da pač predlog, ki ga je podala Varuhinja, jaz
               bom pa rekla, da ne stoji. Ne stoji v primerjavi trka drugih ustavnih pravic.</p>
               <p>Jaz ne vem, kaj je vodilo Varuhinjo k pripravi tega predloga, te vloge. Res ne vem,
               ampak zame je zelo nenavadna. Zakaj? Zato, ker kot razloge navaja, poslušajte to, 18.
               člen Ustave Republike Slovenije, češ, da prepoveduje, to vsi vemo, da piše, ampak bom
               prebrala, zakaj? Prepoveduje, da bi bila oseba, glede katere obstaja resnična
               nevarnost, da bo v primeru vrnitve v državo, iz katere je prišla, izpostavljena
               nečloveškemu ravnanju, izročena tej državi oziroma izgnana vanjo. Podobno, kot v
               Ustavi, varstvo v primeru odstranitve, izgona, izročitve, zagotavlja 3. člen
               konvencije in tako naprej.</p>
               <p>Spoštovani, zdaj pa me zanima, kdaj v tej državi se ni pomagalo nekomu, ki je bežali
               ali pa bil v smrtni nevarnosti? Kdaj ta država ni pomagala komu, ki je bil v smrtni
               nevarnosti in je prebežal? Če pa Varuhinja za krinko te ustavne določbe ščiti
               ekonomske migrante, se pa je treba vprašati, ali ona svoje poslanstvo dejansko
               opravlja. Ker zdaj, ta njena vloga, jaz nimam nič proti njej, ampak v tej državi
               imamo na številnih področjih prvo in drugorazredne državljane. Tudi, ko govorimo o
               ustavni kategoriji. Zdaj boste sicer nekateri verjetno spet malo se dvignili nazaj,
               ampak tudi<stage type="mag"/>(nadaljevanje) poslancem se
               je jemalo poslansko mesto, pa državnemu svetniku državno svetniško mesto. Pa je bilo
               ustavno sporno, pa Varuhinja ni dala nobenih mnenj, pa nobenih ustavnih zapisov, pa
               nobenih, nismo je sploh slišali in ni je bilo. Izginila je s prizorišča. Samo v prvi
               vrsti je Varuhinja, veste zato, da ščiti lastne državljane. In jaz mislim, da tukaj
               še kako Varuhinja pozablja na 34. člen, ki jasno govori, da ima vsakdo pravico do
               osebnega dostojanstva in varnosti. Glejte, v prvi vrsti je potrebno zagotoviti
               varnost v tej državi. Ker, če bo zagotovljena varnost v tej državi, bomo lahko
               pomagali tudi tistim, ki so dejansko pomoči potrebni.</p>
               <p>Samo, saj strukturo poznamo prihodov. Za tistih pol milijona, ki so šli ilegalno, žal
               ne. Približno se ve, da so bili vsi istega rojstnega dneva rojeni, pa vsi so imeli
               podobno ime in priimek tudi. Saj tisti, ki smo šli to pogledat takrat, ko je bil
               največji, se je to videlo iz seznamov. Ker je pač prvi povedal tisto, kar je slišal
               od, ali pa drugi povedal tisto, kar je slišal od prvega. Ampak, ko pa govorimo o
               tistih, ki so res pomoči potrebni, ki pač prihajajo iz ogroženih območij, pa nikoli
               tej državi ni bil problem. Jaz bom še enkrat spomnila na čas vojne na Balkanu, na čas
               vojne v Bosni, ko je v Slovenijo prišlo 70 tisoč ljudi. Ene same težave ni bilo,
               enega samega problema, za vse je bilo poskrbljeno. Danes pa govorimo o povsem nečem
               drugem. In hočeš nočeš, tudi tisti, ki to zagovarjajo, natančno veste, za kaj gre. Ne
               gre več in ne gre v tem primeru za tiste, ki dejansko rabijo pomoč.</p>
               <p>In zdaj, če mora nek drug delavec in neke druge države, če želi biti ekonomski
               migrant ali pa iskati boljše življenje nekje drugje, so za njega neka pravila. Mora
               delovne pogoje, mora se izpostaviti, zdaj bomo pa tukaj kar rekli, zdaj pa tole, evo,
               migranti, to so begunci, zato, ker išče službo, pa mu bo vso dovoljeni, pa se bo
               »šetal« v okviru Evrope, pa šel iz države v državo, kjer bo imel občutek, da je
               najboljše. Ampak, pazite, ločimo migrante od beguncev. In nobenemu beguncu ni bila
               nikoli v tej državi odvzeta možnost za pomoč. Beguncu nobenemu. In dajmo ločiti
               enkrat te stvari, ne delajmo se norca iz lastnih državljanov, ker imamo lastnih
               beguncev, če jih jemljete isto kot migrante, potem imamo lastnih beguncev ogromno.
               Poglejte, koliko jih dnevno hodi čez mejo, pa koliko jih zapušča Slovenijo. Potem so
               tudi to begunci. Ne bomo več govorili o migrantih, ampak dejstvo je, da zapuščajo
               Slovenijo.</p>
               <p>Potem poskrbimo za lastne begunce, ki nas zapuščajo. Mlade družine, mladi. To so
               potem begunci, ker se daje vse v isti koš, oprostite, samo da ti morajo iti z, ne
               vem, vizo, ti morajo iti s »pasušom«, z osebnimi izkaznicami, ponavljam, imamo tudi
               meje zaprte. Ja, ne. In jaz mislim, da pač Varuhinja tukaj, jaz ne bom rekla, da nima
               pravice za to, sploh ne, samo me pa čudi, da pri enih stvareh zelo hitro dvigne svoj
               glas. Pri nekaterih stvareh v tej državi, ki so zelo pomembne, je pa ni slišati. Tudi
               ni je slišati, ko govorimo o zaščiti osebnega premoženja. Ko posamezniki živijo na
               zemlji drugih, pa se nič ne zgodi v tej državi. Pa kričijo, pa jokajo, pa moledujejo,
               naj jim kdo pomaga, pa nič. To država ne odkupi tistega zemljišča.</p>
               <p>Skratka, več stvari je, ki so ustavno še kako sporne in meni je žal, da prihajamo na
               to področje. Dajmo pač pogledati stvari, takšne, kot so. Jaz mislim, da, pač
               Varuhinja poudarja nek člen, ki sploh nima veze s trenutnim Zakonom o tujcih. Ni res,
               ker nobenemu, ki je pomoči res potreben, se je ne,… se je ne jemlje ali pa se s tem
               zakonom omejuje ta pravica. Slovenija je bila pa vedno še preveč, bi rekla, odprtih
               rok. In glede na svoje zmožnosti, glede na število državljanov, glede na stanje, ki
               ga živimo v državi, bila vedno zelo, zelo, bi rekla, odprta, in, kot sem povedala, ko
               je bila vojna na Balkanu, še mnogim pomagala. In prav je tako. In tudi danes, če
               govorimo o materah, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) o
               starejših, glejte, ampak jih imamo v Sloveniji. Jih imamo. Mi natančno vemo po
               strukturi, kdo in kaj želi prihajati sem. In nehajmo se skrivati za Zakonom o tujcih,
               nehajmo se skrivati za begunci, / nerazumljivo/ so res begunci, in res preživljajo
               pekel. In enkrat ločimo že migrante od beguncev in tistih, ki pač iščejo tukaj boljše
               življenje.</p>
               <p>Zakaj ga iščejo, je pa drugo vprašanje. Vprašajmo, kakšni sistemi so v teh državah,
               kaj so svoji državi naredili. Ampak, glejte, če bo tako naprej, bo tudi kakšna
               Venezuela začela k nam prihajati, pa še kdo drug, zato, ker je ta Evropa tako
               izkoriščevalska.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Naslednji se je k besedi prijavil dr. Tašner Vatovec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp34">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja, hvala predsednik.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče debate okoli procesa oziroma tem, da razpravljamo o procesu ali pa
               vsebini. Saj ti stvari sta povezani. Varuhinja je napisala 12 strani obrazložene
               zahteve, v kateri jasno navaja, zakaj ta zakon, zakaj je ta zakon po njenem mnenju
               protiustaven in zakaj, posledično seveda, se ga ne sme izvajati, dokler Ustavno
               sodišče ne ugotovi, ali je temu dejansko tako. In govoriti sedaj, da je Varuhinja
               naredila slabo nalogo, da je premalo utemeljeno in tako naprej, je preprosto
               sprenevedanje. Vemo, kje so točke v tem zakonu, ki so sporne, ki ne zdržijo neke
               osnovne presoje, kar se tiče uresničevanja. Tisto, kar bi naj bile pravice, ki
               izvirajo iz mednarodne zaščite, takšne ali drugačne oblike, in zaradi tega je
               potrebno seveda tudi vsebinsko gledati na to stvar in ugotoviti, da tak zakon, če se
               ga pusti, da se ga lahko izvaja do odločbe Ustavnega sodišča, lahko prinese neke zelo
               hude posledice.</p>
               <p>Ponavljam, to sem že prej povedal, če bi se lahko izvajal 10.b člen v takšnem
               primeru, kot je sedaj postavljen, enostavno to pomeni, da bi nekoga lahko zavrnili,
               poslali nazaj v neko drugo državo, recimo Hrvaško, Srbijo, ki ima še slabše urejeno
               to azilno pravo in tako dalje, ali pa, če gremo v ekstreme, da se ga vrne nazaj od
               tam, od koder je prišel, recimo Sirijo, ki je vojno območje, kjer dejansko so ljudje
               ogroženi in tako naprej. Kaj pomeni v takšni situaciji, če ne zadržimo tega člena? To
               pomeni enostavno, da ne glede na to, kako bo Ustavno sodišče odločilo, predvsem, če
               bo odločilo pozitivno na zahtevo Varuhinje, to pomeni, da ta človek nima v bistvu
               nobene koristi od te odločitve. To pomeni, da ne bo mogel v bistvu imeti reparirane
               tisto, kar bodo te posledice, in ta posledica je to, da bo izgnan v svojo izvorno
               državo. Kaj mu naj rečemo? »Probajte« še enkrat prebežati in še enkrat vložiti
               prošnjo za mednarodno zaščito? To enostavno ne gre. In to so te škodljive in
               nepopravljive posledice.</p>
               <p>In zato je potrebno upoštevati vseh tistih 12 strani, ki jih Varuhinja napiše, ker
               govori točno o tem. In debata o tem migranti »versus« begunci je popolnoma tudi
               deplasirana na tej točki, ker Zakon o tujcih s tem, ko ukinja individualne postopke,
               seveda ne more narediti niti te ločitve. Po tem sistemu ne moremo ugotoviti, kdo je
               migrant, kdo je begunec, in tako dalje, ker bodo enostavno že avtomatsko skupinsko
               zavrženi na mejah. Tako da, to je ta problem, in tu ne moremo gledati samo v luči
               postopka in tega, da bi morala Varuhinja natančno napisati, zakaj 10.b člen, ker je
               to praktično že naredila. Ne smemo vedno tako ozko gledati ali pa črkobralsko tudi na
               ta postopke, ampak 12 strani obrazloženih, široko utemeljenih, kjer je jasno
               navedeno, kje vse je zakon protiustaven in kje lahko prihaja do teh nepopravljivih
               posledic. Mislim, da bi morali biti dovolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Imamo še dva prijavljena, in sicer, naslednji je Zvonko Lah, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp36">
               <speaker>ZVONKO LAH (PS NSi):</speaker>
               <p>Hvala predsednik.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Jaz se strinjam z vsemi našimi sogovorniki, še posebej s
            kolegom Janijem Möderndorferjem, razen s kolegom iz Združene levice. V Poslanski skupini
            Nove Slovenije se strinjamo s stališčem Zakonodajno-pravne službe in podpiramo ta zakon,
            tudi pri sprejemanju je bil upoštevan naš amandma, da zadostuje 46 poslancev. To se
            pravi, da lahko večina oziroma Vlada, ki naj bi imela večino v parlamentu in skozi
            parlament spravi aktivacijo tega zakona. Če bi bilo potrebno, da ne rabimo ne vem kakšno
            večino ali ustavno večino ali kaj podobnega. Jaz se strinjam tudi s tem, mislim, da
            moramo za tiste, ki nas zdaj poslušajo ali gledajo povedati, da če je nekdo izven naše
            meje, mi ne moremo skrbeti za njegove človekove pravice. Da moramo mi skrbeti prvovrstno
            in naše varuhinje za tiste naše državljane oziroma tiste, ki so znotraj naše države. Ta
            zakon pa preprečuje v primeru masovnih tokov, kot so že bili, da če ne uspemo drugače,
            da se pač aktivira ta zakon in zagotavljamo varnost naših državljanov. Jaz ne morem
            pozabiti tistega predloga Združene levice oziroma vašega kolega, ki je rekel "mi bi
            morali jih prevzeti 200 tisoč, lahko bi jih prevzeli brez problema 200 tisoč". Gospodje,
            to pa je neodgovorno. Zakaj Avstrijci postavljajo kontrolo na svojih mejah. Mi se moramo
            zavedati, da imamo schengensko mejo mi, ne Hrvatje, ne Srbija, ne Avstrija. In če bi
            bila sosednja Avstrija prepričana, da bomo mi sposobni zadržati vsakršen val, ne bi oni
            se organizirali in zapirali svojih meja. Naša odgovornost je kot članice evropske
            skupnosti, da schengensko mejo varujemo po predpisih. Azilna zakonodaja pravi, da vsak
            begunec, ko pride v varno državo zaprosi za azil in je potem ta država po zakonu in
            človekovih pravicah dolžna ga sprejeti. Od Sirije do Slovenije je kar nekaj varnih držav
            vmes. Ne moremo zdaj pa govoriti, da Hrvaška pa ni varna država oziroma kot sem slišal
            iz razprave, bo pri njih slabše poskrbljeno, zato moramo mi vse sprejeti. Ni res. Je
            Turčija, je Grčija in je še en kup držav, ki so dolžne sprejeti te begunce in jih pač
            obravnavati po evropski zakonodaji. Mi … Nimajo pa schengenske meje. Mi jo pa imamo in
            smo jo dolžni varovati in zagotoviti varnost oziroma zajeziti te begunce zardi evropske
            skupnosti, ne samo zaradi nas. Poleg tega pa naj povem, da je predsednik Vlade bojda
            velik strokovnjak za šeriatsko pravo. Kaj pa to je? A ne veš? Ne veste. No, potem se pa
            pozanimajte, preden boste to zagovarjali. Mislim, da je ta odločitev Vlade bila zelo
            dobra, da se sprejme za primer, če se ponovno pojavi ta begunski val. Tako da, mi
            podpiramo v poslanski skupini tudi to mnenje in mislimo, da ta zakon ni protiustaven
            oziroma <stage type="mag"/>(nadaljevanje) da v specifični
            situaciji, ko se lahko pojavi, je prav, da se to aktivira in da zaščitimo predvsem naše
            državljane pred tem, zagotavljamo varnost. Saj je tudi ob eni priložnosti bojda
            predsednik Vlade rekel, da če pride do tega, da naša vojska ne more braniti, bo pa
            vpoklical tiste, ki so vojsko služili. To smo pa mi starejši. Ker se očitno tiste
            mlajše, ki tega več ne obvladajo, ne more zanesti. Če pride pač do tega. Tudi mislim, da
            naši državljani podpirajo v večini in tudi mladi služenje vojaškega roka. Verjetno je
            tudi nek razlog. Tako da,… / oglašanje iz dvorane / Jaz mislim, da tebe ne bom prekosil,
            pa če eno uro govorim. Tako da, da jaz mislim, da smo tukaj vsi enotni, tudi poslanske
            skupine, razen Združene levice.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ker imamo samo še enega razpravljavca, bi za konec res še enkrat poudaril, čeprav je
               bilo marsikaj v tej razpravi povedanega, razpravljamo o mnenju Zakonodajno-pravne
               službe o navedeni zadevi.</p>
               <p>Besedo ima dr. Franc Trček. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp38">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Dotaknil se bom zgolj dveh, treh zadev. Malo več logike tudi bi bilo dobro v tem
               Državnem zboru. Glejte, če že govorite o razlikovanju begunci migranti kar, če bo
               tako "fair" mi bo pritrdil tudi državni sekretar, včasih ni tako enostavno
               razlikovati. Nekdo je lahko iz Afganistana kjer je že zgodba z dolgo brado in je bil
               izvirno begunec in je kot tistih 9/10 beguncev, ki niti ne pridejo do Evrope v nekem
               trenutku nekje obstal, se poskušal legalizirati in tako naprej. Vi v tem zakonu, kot
               je že Matej povedal, tudi ukinjate možnost tega razlikovanja. Tukaj bi morala potem
               gospa iz SDS bentiti izhajajoč iz tega.</p>
               <p>Zdaj seveda jaz dosti govorim iz glave ampak ne govorim na pamet. Priznam, da se s to
               problematiko kar dosti ukvarjam in seveda mi moramo razmišljati tudi o tem ali z
               neprimerno zakonodajo in begunce in migrante potiskamo v roke kriminala, ki so že
               dokaj v rokah kriminala. Glejte, v določenih državah je trgovanje z ljudmi skoraj še
               edina ekonomija, ki jo imajo – Libija. Pa se je hodil nek gospod tam slikati pa
               kamele pa tako naprej, da ne bom v bistvu predolg.</p>
               <p>Druga zadeva. Neke izjave Hanžka, koga drugega, gor in dol. Glejte, gospa Ljudmila je
               tudi rekla, da bi lahko sprejeli 5 ali 6 tisoč ljudi brez problema. Kolega Lah, ali
               je potem to neodgovorna izjava predsednice poslanske oziroma predsednice stranke v
               kateri zdaj si? In seveda je to gospa Ljudmila tudi povedala navsezadnje, ker sva
               bila z gospo Šergan in Ljudmilo kot delegacija na obisku v avstrijskem parlamentu.
               Potem moramo tudi odkrito povedati, da je ob zadnjem begunskem valu Avstrija sprejela
               90 tisoč ljudi in je to primerljivo, če gledamo velikost države, s tem koliko jih je
               sprejela Nemčija. In veste, ko grem jaz kot predstavnik Državnega zbora tja, takrat
               je bila ravno tista diplomatska nota, so nas kaj vprašali – Koliko jih imate že vi v
               azilnem postopku? A veste koliko jih imamo mi? In je potem "dober dan, dober dan".
               Tako pač žal je. In tudi njihov ta najbližji SDS predsedniški kandidat je seveda
               "pumpal" ampak relativno umirjeno, ker so imeli nek izziv s katerim so se morali
               ukvarjati, pa ne bom zdaj razlagal kako so se v bistvu ukvarjali s tem.</p>
               <p>Zdaj, končal bom z varnostjo v tej državi. Gospod Han je na eni od rednih sej
               dobesedno rekel takole: "Saj smo uničili vse kar se je uničiti dalo." Vsega ravno ne,
               ampak veliko tega ste napačne politike in politiki uničili v zadnjih 25 letih. In to
               je v bistvu, a veste, to je problem te Slovenije<stage type="mag"/>(nadaljevanje) s katerim se moramo ukvarjati. Čisto za konec pa
               takole. Glejte, vsi govorite "ah, saj kaj bi se pa mi ukvarjali s človekovimi
               pravicami zunaj meja Slovenije."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp39">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>To ni res. / mikrofon izključen/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp40">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>V veliki … A je bilo tako povedano?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp41">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Ne. / izključen mikrofon/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp42">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Če je meja, ne gospod Vinko je kazal na tisti seji, če je meja, če je ograja je on
               tam, ni moj problem. Čakajte, ampak mi ravnokar pišemo strategijo mednarodne razvojne
               pomoči v Sloveniji v mladiki, ki se v veliki meri ukvarja prav z izboljševanjem
               zagotavljanjem človekovih pravic v nekih družbah in državah, ki so naše interesno
               področje. Dajte se potem malo poslušati na tej osnovni logiki kaj v bistvu
               ubesedujete. Tu bi se nekako ustavil. Ludwig Wittgenstein se je enkrat zvečer
               sprehajal pred kaminom v Oxfordu in je rekel Bertrand Russellu: "Berni, logika je
               pekel."</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Replika dr. Vinko Gorenak. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp44">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK (PS SDS):</speaker>

               <p>No, čisto na kratko, ker je nesmiselno kaj veliko več.</p>
               <p>Naša stranka je bila prva lani, mislim, da junija, junija 2015, ki je rekla,
               zapisala, predsedniku Vlade celo predlagala, da je treba znotraj Evrope narediti
               tako, da bomo pomagali tem ljudem tam doli. To je treba reči. Seveda pa jaz ostajam
               pri tistem kar sem rekel. Če mejo zapreš, ne kršiš človekovih pravic, ker jih ne
               moreš kršiti na Hrvaškem. To je dejstvo, tako kot jih Velika Britanija tudi ne, ko
               zapre predor. Saj jih ne, saj potem zakaj bi šlo za kršitev človekovih pravic, ker
               konec koncev potem je Slovenija odgovorna tudi za kršitev nekih človekovih pravic jaz
               ne vem kje, v Somaliji. Mislim, to je pa dejstvo. Samo toliko v pojasnilo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ker ni prijavljanjih k razpravi, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Na podlagi 265. člena Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje naslednje
               mnenje:</p>
               <p>"Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo podpira mnenje
               Zakonodajno-pravne službe o zahtevi varstva človekovih pravic za oceno ustavnosti
               10.b člena Zakona o tujcih Uradni list Republika Slovenija številka 16/17, uradno
               prečiščeno besedilo."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.) Kdo je proti? (1 član.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto. </p>
               <p>Odbor bo pripravil poročilo v katerega bo sprejeto mnenje vključeno in ga poslal
               Zakonodajno-pravni službi, ki bo v skladu z 266. členom Poslovnika Državnega zbora
               pripravilo odgovor za Ustavno sodišče.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – OBRAVNAVA ZAHTEVE UPRAVNEGA SODIŠČA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OCENO USTAVNOSTI DRUGE IN TRETJE ALINEJE PRVEGA ODSTAVKA
                  49. ČLENA ZAKONA O MEDNARODNI ZAŠČITI, KI JO BOMO OBRAVNAVALI NA PODLAGI DRUGEGA
                  ODSTAVKA 265. ČLENA POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
               </p>
               <p>Na voljo imamo naslednje gradivo: Zahteva z dne 30. marec 2017, ki ste jo članice in
               člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS; Mnenje
               Zakonodajno-pravne službe z dne 15. maj 2017 in mnenje Vlade z dne 4. maj 2017.</p>
               <p>Na sejo odbora so bili vabljeni: Zakonodajno-pravna služba in Ministrstvo za notranje
               zadeve.</p>
               <p>Zahtevo za oceno ustavnosti je Državnemu zboru kot nasprotnemu udeležencu v postopku
               dne 30. marca 2017 poslalo Ustavno sodišče in za odgovor na zahtevo določilo
               60-dnevni rok. Odbor za matično delovno telo v skladu z drugim odstavkom 265. člena
               Poslovnika Državnega zbora zahtevo obravnava po tem, ko je prejel mnenje
               Zakonodajno-pravne službe in Vlade. S pridobitvijo obeh mnenj so bili torej
               izpolnjeni poslovniški pogoji za obravnavo zadeve na seji odbora.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe dr. Katja Triler Vrtovec? Prosim,
               beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp46">

               <speaker>DR. KATJA TRILER VRTOVEC:</speaker>

               <p>Izpodbijana druga alineja prvega odstavka 49. člena Zakona o mednarodni zaščiti
               pristojnemu <stage type="mag"/>(nadaljevanje) organu v
               postopku mednarodne zaščite daje pravno podlago za ugoditev prošnji za priznanje
               mednarodne zaščite, če ugotovi, da prosilci izpolnjujejo pogoje za pridobitev statusa
               subsidiarne zaščite. Izpodbijana tretja alineja prvega odstavka 49. člena zakona pa
               organu v istem postopku daje pravno podlago za zavrnitev prošnje za priznanje
               mednarodne zaščite, če ugotovi, da prosilec ne izpolnjuje pogojev za priznanje
               mednarodne zaščite. Predlagatelj zatrjuje, da sta izpodbijani določbi v neskladju z
               enakim varstvom pravic, pravice do sodnega varstva in pravice do pravnega sredstva,
               ker zakon prosilcem za mednarodno zaščito ne priznava samostojne pravice do
               pridobitve statusa begunca, ki naj bi bila bolj ugodna od statusa subsidiarne
               zaščite.</p>
               <p>Kot prvo Zakonodajno-pravna služba meni, da predlagatelj ni izkazal zakaj naj bi
               odločitev Ustavnega sodišča o ustavnosti zakonske določbe, ki pristojnemu organu daje
               pravno podlago za ugoditev prošnji za priznanje mednarodne zaščite nujno potreboval
               za razrešitev prekinjenega upravnega spora. To je tako imenovanega pogoja
               koneksnosti. Predlagatelju te zakonske določbe namreč ne bo treba uporabiti, saj bo
               moral tožbo tožnikov zavreči zaradi pomanjkanja njihovega pravnega interesa.
               Ministrstvo za notranje zadeve je tožnikom z odločbo, ki jo tožniki izpodbijajo v
               upravnem sporu že priznalo pravico do mednarodne zaščite. Ministrstvo je pri tem
               izhajalo iz načel azilne politike evropske unije, ki jo na podlagi kvalifikacijske in
               postopkovne direktive upošteva tudi veljavni nacionalni zakon o mednarodni zaščiti.
               Temeljno načelo azilne politike je, da se pogoji za priznanje mednarodne zaščite
               ugotavlja v enotnem postopku, pri čemer status begunca in status subsidiarne zaščite
               pomenita le dve obliki pravice do mednarodne zaščite, ki nosilcem omogočata enake
               pravice in koristi.</p>
               <p>Kot drugo, Zakonodajno-pravna služba meni, da predlagatelj ni izkazal koneksnosti,
               niti med zakonsko določbo, ki pristojnemu organu daje pravno podlago za zavrnitev
               prošnje za priznanje mednarodne zaščite in prekinjenim upravnim sporom. Tudi v
               primeru, če bo predlagatelj kljub pomanjkanju pravnega interesa tožnikov vztrajal pri
               svojem razumevanju pravice do priznanja statusa begunca in bo ugodil tožbi ter
               izpodbijano odločbo ministrstva odpravil, bo njegova sodba temeljila na določbah
               Zakona o upravnem sporu, ne pa na izpodbijani zakonski določbi.</p>
               <p>Končno, Zakonodajno-pravna služba meni, da pogoju koneksnosti ne zadosti niti
               predlagateljevo posredno očitanje proti-ustavne pravne praznine, ki naj bi se
               nanašala na samostojnost zakonske pravice do priznanja statusa begunca. To je
               predlagatelju že pojasnilo tudi Ustavno sodišče, ki je leta 2013 zavrglo njegovo
               zahtevo za presojo starega zakona o mednarodni zaščiti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Ministrstva za notranje zadeve, državni sekretar Boštjan
               Šefic? Beseda je vaša. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp48">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Bom zelo kratek. Glede na to, da je Vlada Republike Slovenije posredovala zelo dolgo,
               obsežno pojasnilo, se opredelilo tudi do posameznih konkretnih točk, tako da mi
               dovolite samo nekaj besed. Vlada seveda ocenjuje, da druga in tretja alineja prvega
               odstavka 49. člena Zakona o mednarodni zaščiti, nista v neskladju z Ustavo Republike
               Slovenije. V tem kontekstu današnje obravnave pa mi dovolite samo nekaj dodatnih
               pojasnil k nekaterim točkam. In sicer, najprej k točki 15 in 16.</p>
               <p>Zakon o mednarodni zaščiti ureja eno pravico do mednarodne zaščite, ki se lahko
               prizna v dveh oblikah, in sicer, kot status begunca oziroma kot status subsidiarne
               zaščite. Ne gre torej za dve pravici – pravico do statusa begunca in pravico do
               subsidiarne zaščite – temveč sta to le dve obliki ene pravice, to je pravice do
               mednarodne zaščite. V izreku odločbe se torej ne odloči posebej o statusu begunca in
               tudi ne posebej o statusu subsidiarne zaščite. Postopek mednarodne zaščite je enoten
               postopek, kar pomeni, da se vloži samo ena prošnja v kateri se odloči v celoti, se ji
               ugodi oziroma se zavrne, ni pa ji mogoče ugoditi ali jo zavrniti samo deloma. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Še morda dodatno pojasnilo
               k 18. in 19. točki. Vlada Republike Slovenije poudarja, da se mednarodna zaščita
               prizna v eni obliki statusa, torej kot rečeno begunca ali subsidiarne zaščite,
               odvisno od razlogov za zaščito v posamičnem primeru, torej glede na ugotovljeno
               dejansko stanje. Razlogi za priznanje posamezne oblike zaščite so različni, kar
               izhaja že iz osnovnih definicij obeh statusov v tretjem in četrtem odstavku 2. člena
               Zakona o mednarodni zaščiti. Vsako / nerazumljivo/ je tako le zunanji odraz oziroma
               oblika pravice, nista pa to, še enkrat poudarjam, dve pravici. Po mnenju Vlade se
               sodišče neutemeljeno sklicuje na pravice, ki izvirajo iz priznanega statusa, saj z
               navajanjem razlik o posledicah obeh statusov ne utemeljuje dveh pravic. Gre za učinke
               priznanega statusa, ki sicer res nastopijo že z vročitvijo odločbe, torej po 90.
               členu Zakona o mednarodni zaščiti, vendar niso dokončni in lahko prenehajo vse do
               pravnomočnosti odločbe o mednarodni zaščiti, saj so nanjo tudi vezani.</p>
               <p>Na podlagi povzetih interpretacij Ustavnega sodišča Vlada Republike Slovenije meni,
               da v konkretnem primeru ne more priti do posega v pravico do enakega varstva pravic,
               učinkovitega pravnega sredstva in učinkovitega sodnega varstva ne v pravdnem ne v
               sodnem postopku. Na tem mestu želi Vlada opozoriti še na pravno in dejansko nevzdržne
               posledice do katerih bi lahko pripeljal način odločanja v postopkih mednarodne
               zaščite, kakršnega zagovarja sodišče. Navedeno bi namreč pomenilo, da bi oseba imela
               pravnomočno priznan status subsidiarne zaščite, hkrati pa bi se v upravnem postopku
               odločalo ali izpolnjuje pogoj za priznanje statusa begunca. Ta oseba bi torej po eni
               strani zaprosila za mednarodno zaščite, po drugi strani pa oseba s priznanim statusom
               subsidiarne zaščite.</p>
               <p>Toliko gospod predsednik.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Želi kdo od poslank in poslancev razpravljati o mnenju Zakonodajno-pravne službe o
               navedeni zadevi? Ker ni prijavljenih zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje.</p>
               <p>Na podlagi 265. člena Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje naslednje
               mnenje:</p>
               <p>"Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo podpira mnenje
               Zakonodajno-pravne službe o zahtevi Upravnega sodišča Republike Slovenije za oceno
               ustavnosti druge in tretje alineje prvega odstavka 49. člena Zakona o mednarodni
               zaščiti, Uradni list Republike Slovenije številka 22/16."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp50">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Obrazložitev! / mikrofon izključen/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Obrazložitev glasu dr. Franc Trček. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp52">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Glejte, mi bomo tu glasovali proti. Zakaj? Ker gre za dve različni obliki z katerih
               potem seveda izhaja tudi različno stanje v praksi. Zlasti je zadeva problematična
               glede združitve družin. Je razlika ali imate vi subsidiarni status ali imate status
               begunca. Kar dobro vemo. Po nekem pragmatizmu ob tem begunskem valu se je seveda
               podeljevalo več subsidiarnih statusov. Neka poslanka druge poslanske skupine je
               rekla, da mi bomo vedno pomagali vsem tistim, ki so pomoči potrebni, ogromno govorijo
               o družinah in zato tudi upam, da bodo oni razumeli to razliko in tudi glasovali
               proti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-53-2017-05-17.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>/izključen mikrofon./ <title>Seja se je končala 17. maja 2017 ob 10.45.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
