<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZNZJUILS-nujna-66-2018-04-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">9A2BAFEE51AA0AFBC125824B0038AF85</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5BCE8306E672A4A8C125827A002DEB49</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=5BCE8306E672A4A8C125827A002DEB49</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZNZJUILS-nujna-66-2018-04-06.OZNZJUILS" n="66">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2018-04-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZNZJUILS-nujna-66-2018-04-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZNZJUILS-nujna-66-2018-04-06.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">66. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(6. april 2018)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dušan Verbič, predsednik Odbora za notranje zadeve, javno
            upravo in lokalno samoupravo. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.33.</stage>


            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani!</p>
               <p>Pričenjam 66. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno
               samoupravo.</p>
               <p>Ugotavljam, da nismo sklepčni, zato sejo prekinjam in jo nadaljujemo ob 9.00. S tem
               zaključujem ta del.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 8.33.)</stage>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 9.00.)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani, nadaljujemo s prekinjeno 66. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, javno
               upravo in lokalno samo upravo.</p>
               <p>Vse članice in člane odbora, vabljene ter ostale prisotne prav lepo pozdravljam!</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani oziroma
               članice, in sicer: Franc Laj, Eva Irgl, Nada Brinovšek ter dr. Vinko Gorenak. Na seji
               kot nadomestni člani in članice s pooblastili sodelujejo: namesto poslanke Janje
               Sluge poslanec Danilo Anton Ranc, namesto poslanca dr. Dragana Matića poslanka Maruša
               Škopac.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev oziroma umik, je določen
               dnevni red, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O DOSTOPNOSTI SPLETIŠČ IN
                  MOBILNIH APLIKACIJ, DRUGA OBRAVNAVA, EPA 2552-VII,</title> ki ga je Državnemu zboru
               predložila Vlada.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli: mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 28. 2. 2018, mnenje
               Državnega sveta z dne 4. 4. 2018, mnenje Združenja občin Slovenije z dne 9. 2. 2018,
               pripombe Nacionalnega sveta invalidskih organizacij Slovenije z dne 1. 3. 2018,
               pripombe Zveze društev slepih in slabovidnih Slovenije z dne 7. 3. 2018, prošnja
               Nacionalnega sveta invalidskih organizacij Slovenije z dne 28. 3. 2018.</p>
               <p>K tej točki so bili vabljeni: Ministrstvo za javno upravo, Zakonodajno-pravna služba,
               Državni svet, Združenje občin Slovenije, ki so se opravičili, Skupnost občin
               Slovenije, Združenje mestnih občin Slovenije.</p>
               <p>V poslovniškem roku so amandmaje vložile poslanske skupine SMC, Desus in SD.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, o kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Odboru predlagam, da obravnavo
               nadaljujemo na način, da razpravljamo po vrsti po posameznih členih ter sproti
               razpravljamo in glasujemo o amandmajih, na koncu pa glasujemo še o vseh členih
               skupaj. Ali temu kdo nasprotuje? Ugotavljam, da ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev k členom predloženega
               zakona?</p>
               <p>Besedo ima minister za javno upravo, Boris Koprivnikar. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, namen Zakona o dostopnosti spletišč in mobilnih
               aplikacij je dvojen, predvsem tisti vsebinski, da bi imeli lažji dostop do informacij
               in storitev javnega sektorja za vse uporabnike, predvsem za tiste z različnimi
               oviranostmi in da se posledično povečuje tudi tako imenovana digitalna vključenost.
               Ob tem naj poudarim, da ne govorimo zgolj o posebnih skupinah invalidov, ampak
               govorimo tudi o različnih skupinah ljudi, ki imajo, ne vem, težave z vidom iz
               različnih razlogov in s tem omogočamo, da so te informacije čim širše dostopne. Drugo
               pa je tudi formalna podlaga, ker s tem zakonom prenašamo direktivo Evropske unije, za
               katero je rok za prenos 22. september 2018. Zato s tem izpolnjujemo tudi to zavezo za
               prenos direktive.</p>
               <p>Zavezanci so državni organi, organi samoupravnih lokalnih skupnosti in osebe javnega
               prava, vendar je v zakonu predvidena tudi vrsta izjem, da bi omogočili njegovo
               implementacijo. To so, recimo, RTV, vrtci, osnovne in srednje šole, hkrati pa je v
               zakonu zapisana tudi določba, da v primeru, da se nekomu naloži prekomerno breme, kar
               pomeni, da bi bilo prilagajanje vsebin na določeni spletni strani izredno obsežno, se
               lahko take vsebine tudi ne prilagodijo, da ne bi dosegli negativnega učinka, da bi
               zaradi neprilagojenosti morda bile nekatere vsebine iz spleta umaknjene.</p>
               <p>Mi smo pri pripravi zakona široko sodelovali z deležniki, s Fakulteto za
               računalništvo in informatiko, predvsem pa z invalidskimi organizacijami, ki so nam
               pomagale usmerjati in pripravljati zakon tako, da bo čim bolj primeren za uporabo,
               hkrati pa tudi že pripravljamo usposabljanje v okviru Upravne akademije in pa podporo
               zavezancem,  tako v
               obliki enotnega spletnega portala državne uprave, za katerega priprava že poteka, in
               tako imenovanega hibridnega oblaka, ki je namenjen širšemu javnemu sektorju, v
               katerem bo mogoče enotno, standardizirano in zelo enostavno, seveda tudi ceneje,
               vzpostaviti predstavitvene vsebine, ki so danes na spletu tudi v tej prilagojeni
               obliki, da bi povečali digitalno vključenost.</p>
               <p>Toliko za začetek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, minister.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Državnega sveta?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VnučecBogomir">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Podpiramo zakon, mnenje imate pa v pisni obliki.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Skupnosti občin? Hvala lepa. Želi besedo predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe, Špela Maček Guštin?</p>
               <p>Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MačekGuštinŠpela">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, mi smo mnenje tudi pred časom že podali, v njem pa smo opozorili predvsem na
               nejasnost oziroma nedoločenost ureditve, ki deloma izvira iz po naši oceni preveč
               avtomatiziranega prenosa evropske zakonodaje. Tu zlasti, posebej omenjam, da so med
               pojmi po tem predlogu zakona vključeni samo tisti izrazi, ki jih definira evropska
               zakonodaja, ne glede na to, da se dejansko uporabljajo v besedilu predloga zakona
               tudi izrazi, ki potrebujejo razlago, pa je niso deležni v besedilu, ki ga imamo pred
               sabo. Nekatere določbe po naši oceni potrebujejo dopolnitev, da jih bo sploh mogoče
               izvajati. Tu na primer omenjam nov organ, pristojen za informacijsko varnost, ki je v
               tem predlogu zakona vzpostavljen oziroma urejen.</p>
               <p>Imamo vložene amandmaje in posebej povem, da so naše pripombe s temi amandmaji
               ustrezno upoštevane, tako da drugih pomislekov v tem trenutku nimamo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Združenja mestnih občin Slovenije? Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo članic in članov odbora o posameznih členih in vloženih
               amandmajih.</p>
               <p>K razpravi se je javil dr. Franc Trček. Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, dobro jutro, dober dan, lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Priznam, da sem vmes razmišljal, da bi zapustil to sejo. Ne vem, zakaj bi morala
               opozicija oziroma Ljudmila in jaz držati sklepčnost. Ampak, kot jaz temu pravim, ne
               izvolimo se sami, državljanke in državljani pa morajo tudi prevzeti politično
               odgovornost.</p>
               <p>Začel bom takole <gap n="…"/> A gledate in berete magnetogram sej Državnega zbora? Imam občutek,
               da ne kaj dosti, ker gre za zadevo, ki je neberljiva na dveh ravneh. Prvo je
               neberljiva na ravni splošne berljivosti, pa čeprav imamo neko ekipo, ki je naredila
               Besano že – koliko? – četrt stoletja nazaj, pa bi se vsaj ta osnovna slovnica lahko
               porinila, po drugi strani pa je preslabo strojno berljiva, če hočemo to analizirati,
               kar mi počnemo tukaj v Državnem zboru. Boste rekli, kaj ima to s predlogom tega
               zakona? Veliko oziroma skoraj vse. Zdaj, v neki preiskovalki, običajno preiskovalke
               dobijo ime po tistem, ki vodi preiskovalko, tako imenovani Janijevi preiskovalki,
               preiskovalki, ki se ukvarja s pranjem denarja, proliferacijo v prvi in tretji po
               velikosti sistemski banki Republike Slovenije, tedaj obeh v državni lasti, je pričal
               med drugim tudi bivši predsednik vlade in človek, ki bo deset let predsednik
               Republike Slovenije, in je nekako rekel takole: <q>»Ja, veste, naša generacija politikov
               je mislila, da bomo naredili neke inštitucije in bodo te inštitucije same po sebi
               delovale.«</q> Predlog tega zakona gre dejansko v tej smeri. Včeraj smo se malo grdo
               gledali z damami iz Zakonodajno-pravne službe, danes ni razloga za to, ker je bilo
               lepo povedano, gre za nek dokaj  avtomatizem prenosa evropske direktive. A veste, ker že,
               če se mi dotaknemo te vrste izjem, trčimo ob neko postavko, da papir prenese
               marsikaj, v praksi pa kaj dosti tovrstnega izvajanja ne bo. Izjema RTV, vrtci in
               osnovne šole. Če kdo, če kje, bi morali ravno na zavodu izrednega javnega pomena, kar
               je RTV, ki bi ga bilo potrebno <q>»odgrimsat«</q>, če se tako izrazim, in v vrtcih in
               osnovnih šolah zagotavljati tudi informacijsko dostopnost nam različno
               hendikepiranim. Zakaj omenjam 'nam'? Ker sem tudi že sam, že 25 let nazaj mi je
               gospa, ki mi je pregledala oči, rekla: <q>»Joj, gospod Trček, vi imate čisto
               računalniške oči.«</q> Cilindri, gledam izza vinkla <stage>(?)</stage>, in tako naprej. Slovenija bi
               morala že konec devetdesetih imeti, ko se jaz <q>»pricinim«</q> gor na portal Državnega
               zbora, da se mi ta portal osebnostno optimalizira – od velikosti črk do vsebin, ki me
               zanimajo, in tako naprej. Takrat, kot še relativno lep, mlad raziskovalec sem v letih
               1996, 1997 pisal, da je Slovenija razvojno na področju IKT-ja v leru. Zmetali smo kar
               nekaj denarja, razvili smo neke, naredili smo neko infrastrukturo, zapne pa nam vedno
               na vsebinah. S to dostopnostjo ima težave tudi Evropa kot taka. Saj, na deklarativni
               ravni, a veste, politiki tulijo, tudi kak slovenski: <q>»Slovenija bo digitalna ali pa
               je ne bo več.«</q> To je bučka, ki bi jo lahko govorili od leta 1985, pa že leta 1987 bi
               vas malo bolj načitani ljudje čudno gledali. To so Nesbittove <stage>(?)</stage> teme, Nesbitt <stage>(?)</stage>
               je pa že pokojni. Tudi znotraj Evropske unije je ta dostopnost urejena na manj kot 10
               % spletišč, portalov. To je nekako velik problem. Že leta nazaj sem bral neko resno
               ameriško študijo, ki je rekla: <q>»Glejte, če smo odkriti, v Združenih državah Amerike
               nas je dve tretjine s takim ali drugačnim hendikepom. Skoraj ne najdeš osebe, ki nima
               katerega hendikepa.«</q> Po drugi strani imamo v Sloveniji glede na relativno majhnost
               ogromno ljudi, ki to področje zelo obvladajo, ki res znajo te zadeve delati, ki so
               dobri, moji študenti bi celo rekli, ki so <q>»topšit«</q>. A veste, in neka država, ki resno
               misli sama sebe, bi morala tem ljudem dati možnost, da se to realizira. A veste,
               namesto dati 1,2 milijarde v neke oklepnike bi tudi iz pozicije varnosti in tudi iz
               pozicije berljivosti bilo politično in družbeno odgovorno ta denar nameniti temu, kar
               naj bi zagotavljal ta zakon, pa v bistvu ne bo.</p>
               <p>Saj, če gremo mi gledati proračunske postavke 2019 glede tega področja <gap n="…"/> Glejte, da
               ne bo izpadlo, da sem jaz tako pameten, dobra poslanka ali poslanec je toliko dober,
               če hoče resno delati, kolikor je dober njegov <q>»back office«</q> in kolikor dobre
               strokovke in strokovce ima. Mi, v Levici imamo, lahko odkrito rečem, najboljše v
               Državnem zboru. 2019 – delovanje dveh inšpektorjev, višina ca 30 tisoč evrov, potem
               2022 – dobro, naj bi se temu namenilo 9 milijonov, na ravni 212 občin, pa ca tisoč
               150 drugih zavezancev, ki naj bi prilagajalo spletišča. Glejte, saj vemo, da je to
               smešno, če se tako izrazim. Nacionalni svet invalidskih organizacij Slovenije je tudi
               opozarjal, da se to izjemo, ki jo prej omenjam, črta. Zdaj, če se dotaknemo sploh
               področja invalidnosti ali hendikepa, že več kot deset let se zmanjšuje število
               upravičencev do polne invalidske pokojnine. Recimo, leta  2005 je bilo pozitivno rešenih 22 % vlog, 2015
               le še 7,4. Povprečna invalidska pokojnina znaša 482,74 evrov, kar je 142 evrov manj
               od povprečne pokojnine in 128 evrov manj od minimalnih življenjih stroškov. Potem smo
               imeli to kalvarijo prilagoditve volišč in tako naprej. Jaz se zdaj spomnim. Ko sem
               bil še relativno mlad kot študent, zlasti takrat so se razni rotarianci in podobni
               hvalili s tem, če so organizirali kako večerjo in so potem kupili nekomu Braillovo
               vrstico. In sem se čudil, zakaj je tisto tako drago. Verjetno je bilo malo tudi tako
               drago, da se je nekdo malo slikal zraven. Že takrat bi morala država resno reči,
               imamo toliko in toliko ljudi s tem hendikepom, kje bomo našli računsko postavko, kako
               bomo to sprogramirali, kako bomo to naredili tudi na ravni ekonomije obsega, da to ne
               bo tako drago, kot v bistvu je. A veste, čisto en intermezzo. SPOT<stage>(?)</stage> bo naslednik
               VEM. Sem že gospodu ministru povedal. Nekdo vam je tukaj podturil framasonski
               pozdrav, pa jaz nisem fatalist. Kaki desni mediji vas bojo nabijali zaradi tega. Že
               vidim, kako bojo <q>»Janšoviki«</q> naslovnico Škandala naredili iz tega. Naj mi plačajo,
               ker sem jim bližnjico povedal. Ampak če se zdaj vrnem k temu, seveda grozljivo je, da
               moramo se mi tega lotiti zaradi tega, ker nam to veleva evropska direktiva. Seveda ne
               morem s prstom kazat konkretno samo v ministra v odhajanju, ker to bi moral nekdo že
               štimat 20 let nazaj, pa ni. Kljub dobrim namenom, ki jih nekako ta zakon predvideva,
               in v tej luči ga bom podprl, ne vidim pa tukaj proračunskih postavk, ne vidim tukaj
               neke resnosti, da se bo to dejansko v praksi izvedlo. A veste, in zlasti ta vrsta
               izjem in tudi argumentacija, ki potem nekako sledi. A veste, če gledamo mnenje
               pristojne komisije Državnega sveta, bom kar prebral: <q>»Argument ministrstva je ta, da
               je posameznik na fakulteti samostojna oseba in če ne more samostojno dostopati do
               podatkov na spletišču, pomeni, da mu je onemogočena enakost dostopa do informacij…«</q>
               in tako naprej. Mislim, ta argument je nesmiseln. Že v srednji šoli ima posameznik
               volilno pravico. Zdaj v vrtcu verjetno tudi starši ali skrbniki smo polnoletne osebe
               in dostopamo do tega. Verjetno ne pričakujemo, da bo sam nek dvo-, triletni malček
               dostopal do tega, čeprav je tudi njemu treba portal vrtca urediti, da bo njemu
               dostopen in razumljiv, da se nekako ne bi hecali glede teh zadev. Skratka, to je
               tisto, namen je dober, neki zakon bomo sprejeli, ki pa, iskreno dvomim, se v praksi
               ne bo izvajal. In dokler ne bomo mi dejansko poštimali navsezadnje, a veste, IKT
               Državnega zbora<gap n="…"/> Kaj mene najbolj moti na vsakodnevni ravni ob tem recimo, da nekdo
               ne bi hodil na šiht, pa ne bi bil sklepčen? 2 zadevi v Državnem zboru, da vodo pijemo
               z balonov, in drugo, da imamo informatiko tako, da, a veste, jaz na šiht pridem okrog
               sedmih, tudi zaradi tega, da se mi mašina naloži, ker če pridem 15 do osmih, me ima
               vsak dan, da bi tisti računalnik ob steno zabrisal. In to ni smešno, to je grozno.
               Zdaj se režite. Mi smo tukaj seveda, naš čas tudi, naš čas tudi nekaj šteje, a veste.
               In če vse to povežem, se mi vse skupaj zdi kot eno preveliko blefiranje, a veste. To
               je dobro mogoče, ne vem, če bo kolega šel nazaj na radio, pa bo delal spet
               humoristične oddaje, to je dobro za njega, ker imaš veliki razkorak med tem, kar
               politika govori, pa kaj politika počne. Večji je ta kot, več prostora imaš za
               norčevanje iz politike. Ampak, a je zdaj naš osnovni namen, da se norčujejo iz nas
               ali pa da kolegu zapremo ali otežimo njegov šiht, če se bo vrnil nanj? A veste, zato
               nekako  v osnovi gre.
               Skratka, če, da ne bom predolg, zadeva se začenja reševati 20 let prepozno, povod za
               to je neka direktiva, ki jo moramo implementirati, kljub dobrim namenom glede na
               finančni razrez se to v praksi ne bo izvedlo. Seveda jaz razumem tukaj občine
               popolnoma brez reforme lokalne samouprave, ki bo pri točki 3. Saj tudi, če bi jaz
               zdaj delal nekje na občini in se bi vprašal, ja madonca, kje bom pa vzel te peneze.
               Zima letos je bila malo bolj taka drugačna, več lukenj je na cesti, več cveti, pol
               leta pred volitvami so, župani bojo naslednje volitve dobili z asfaltom, Janković
               zelo ceste prenavlja, sedanji župani, dobronamerno pohitite do asfaltnih baz. In kako
               bomo zdaj mi nekako to urejali? Ampak veste, to gre za neko ključno vprašanje, ki ga
               je treba vpenjati tudi v strategijo pametne specializacije, ki ga je potrebno
               vpenjati tudi v razvoj tako imenovanih gerontotehnologij, kjer bi lahko Slovenija
               bila zelo močna. Navsezadnje nam Estonci kažejo dobro ogledalo, dober primer, kako bi
               se to počelo. Seveda del tega leži v tem, da si vsak, ki si odreže politični kolač,
               hoče tudi odrezati IKT, informatizacijo, ker največji plačnik tega v Sloveniji je
               država. Dajmo biti odkriti. In tudi zaradi tega smo mi imeli to zgodbo prenosa z
               enega ministrstva na drugo ministrstvo. Skoraj bogokletno je dandanes govoriti o
               Centru Vlade za informatiko. Jaz osebno menim, da bi ga rabili. Jaz osebno menim tudi
               profesionalno, ker se celo odraslo življenje oziroma že od srednje šole, 30 let se s
               tem ukvarjam. Osebno profesionalno menim tudi, da bi potrebovali ob nekem milijonu
               agencij, ki jih mogoče ne bi potrebovali, dejansko en organ z odgovornostjo in z
               avtonomijo, ki bi dejansko razvijal informatiko v Republiki Sloveniji in ki bi se v
               večji meri posvečal tudi vsebinam. A veste, mi radi<gap n="…"/> Saj to je podobno kot železnice.
               Zdaj se ogromno gradi na železnicah, pa se gradijo novi peroni, v Celju, v Mariboru,
               gor, dol, potniškega prometa pa vse skupaj nič ni ali je prikrajšan na račun
               tovornega. A veste, mi moramo tudi tukaj postati dosti bolj odgovorni in reči,
               glejte, dosti je bilo te beton mafije, dosti je bilo enih, ki so nam neko
               infrastrukturo prodajali. A veste, pa ima svojo optiko železnica, pa ima svojo optiko
               energetski lobi, pa ima to, pa drugo, pa tretjo, pa peto, sočasno pa jaz, ko se
               peljem iz Maribora v Ljubljano, nimam 2 zadev, ki bi nujne in obvezne, da sem ves čas
               lahko na vlaku dostopen, pa da imam tudi pravico do tako imenovanega tihega vagona,
               vključno s tem, da tam jaz, pa omica, ki mogoče ne vidiva zelo dobro, da nam to
               dejansko že aplikacijo, ki jo hočeva uporabljat, omogoči in ve. Lahko pa recimo
               skupaj na vlaku napiševa kak recept o kaki dobri slovenski potici.</p>
               <p>Skratka, namen dober, 20 let prepozno, v praksi se ne bo izvajal in še znotraj tega
               dobrega namena se takoj zvrta luknjo v kolenu. Saj jaz lahko razumem to izjemo na
               ravni, nimamo penez, ampak, a veste, če je, potem se moramo v vrtcih in osnovni šoli
               naučiti zaznavat drugost in drugačnost in biti do tega strpni in jo razumeti in tudi
               različnim oblikam hendikepiranosti omogočati enake možnosti. Mi imamo neko
               ministrstvo, ki ima ime dolgo klobaso, konča se <q>»in enake možnosti«</q>. Ministrstvo, ki
               ga vodi gospa Kopačeva, bi moralo imeti enostavno ime, kratica MEM, Ministrstvo
               enakih možnosti. Naloga države je zagotavljati infrastrukturo solidarnosti in v to
               spada tudi seveda informatična infrastruktura, ki jo pa na izvedbeni ravni ta zakon
               žal ne bo zagotavljal.</p>
               <p>Hvala za besedo. Bil sem relativno kratek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Smo v razpravi 1. člena, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC, Desus in SD. Nadaljujemo
               z razpravo. K razpravi se je javila Ljudmila Novak.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:NovakLjudmila">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Ker med nami živi tudi veliko ljudi s posebnimi potrebami, je zagotovo prav, da
               mislimo tudi nanje, pa še starajoča se družba smo, tako da je vedno več takih
               uporabnikov, ki potrebujejo prilagojene aplikacije. Tako da s tega vidika se zagotovo
               strinjam s tem in je prav, da to, da tudi evropsko direktivo implementiramo. Nekoliko
               imam dvomov glede tega, da so nekatere izjeme, ali bo to dovolj dobro definirano, ali
               bo potem tudi to tako izvajano, ali bojo nekateri iskali izgovore pri teh izjemah.
               Tukaj imam nekaj dvomov. Pa tudi glede na dopis Združenja občin Slovenije sem
               presenečena, da tako predstavnik skupnosti občin kot tudi mestnih občin nista
               izrazila nobenih pomislekov glede stroškov, saj po tem dopisu združenja občin naj bi
               imele občine povprečno 2 milijona evrov letno stroškov za prilagoditve in pa tudi 636
               tisoč evrov letno za vzdrževanje. To, če to razdelimo na 212 občin, si mislimo, saj
               ni tako veliko, pa vendarle je to spet ena dodatna obveznost občin in je vprašanje,
               če bo država potem pri povprečnini to spet upoštevala. Torej vedno znova občine
               opozarjajo, da dobijo nove in nove obremenitve, ko pa gre za izračunavanje
               povprečnine, pa se morajo puliti tako rekoč za vsak evro. Tako da na to opozarjam, da
               država tudi na to ne pozabi.</p>
               <p>Bom samo še nekaj dodala k temu, kar je prej razpravljal kolega Trček glede zastarele
               računalniške opreme. Dejansko je nižja produktivnost v javni upravi ali pa v javnem
               sektorju lahko tudi zaradi tega, zaradi zastarele opreme, po eni strani recimo slišim
               zdravnike, da imajo težave, ker imajo zastarelo opremo pri e-receptih in tako naprej,
               seveda, ker se precej več časa s tem ukvarjajo zaradi zastarele računalniške opreme.
               No jaz kot poslanka namiznega računalnika sploh ne uporabljam, ker dejansko rabiš pol
               ure časa, preden se vse skupaj naloži, zato prenosni računalnik nosim s seboj. Se pa
               spomnim, kako je en mandat nazaj, ko je parlament naročil nove računalnike, kakšna
               afera je bila to v javnosti, kakšen luksuz si privoščimo. Jaz mislim, da računalniki
               niso luksuz, ampak je to nujna oprema, da lažje delamo. To dajem samo v razmislek
               tudi ministru in tudi nam, da bomo bolj samozavestni takrat, ko bo treba posodabljati
               računalniško opremo oziroma nabaviti računalnike.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Besedo ima Simon Zajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ZajcSimon">

               <speaker>SIMON ZAJC (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, za besedo.</p>
               <p>Ja, tako kot moja predhodnika se tudi sam oziroma sam podpiram ta zakon. Zdi se mi
               namreč pomembno, da omogočimo lažji dostop tudi tistim osebam, ki imajo različne
               oblike oviranosti, ali gre to za gibalno ovirane, slepe, gluhe, slabovidne in tako
               naprej. In kadar to želimo doseči, seveda to za sabo potegne tudi določene finančne
               stroške, ampak mislim, da so taki stroški upravičeni in da ne smejo biti prevelika
               ovira, da se take prilagoditve ne zgodijo.</p>
               <p>Zdaj mislim, da se lahko strinjam, da pri vsakem zakonu, ki ga sprejemamo, se vedno
               vprašamo, kaj bo pa potem z izvajanjem tega zakona, kje so tiste luknje oziroma ali
               bo ta zakon zaživel in dosegel te cilje, ki jih danes, kot vidim tukaj, vsi
               podpiramo, in tudi sam se to sprašujem. Zdaj, ali zakon dobro deluje ali ne, je
               odvisno od več stvari. In 2 od teh sta sigurno, eno so sredstva. In tukaj bi tudi sam
               želel mogoče še kakšno pojasnilo s strani ministrstva glede proračunske postavke in
               tega, koliko bo to zares stalo, in če je, kar se tiče sredstev za izvajanje tega
               zakona, če je za to poskrbljeno, da ne bomo potem ugotovili, da je ravno denar
               problem. Druga stvar pa, ki pripomore k temu, ali se kateri zakon izvaja ali ne, pa
               je dober nadzor in to mi je pri tem zakonu, je ta varovalka noter, da se uvaja tudi
               inšpekcijo, ki bo nadzirala ravno to, da se te izjeme, ki se uvajajo, ne zlorabljajo, torej da se
               ta sorazmernost ne izrablja za to, da se potem teh določb zakona sploh ne uporablja.
               Kar se teh izjem tiče, tudi mene zanima, zdaj že v sami direktivi so določene, zakaj
               so, zakaj so ravno vrtci in šole, bi tudi jaz želel kakšno dodatno pojasnilo. Je pa
               res, da, saj čisto niso izvzete. Nekatere podatke morajo tudi vrtci in šole imeti
               dostopne na tak način, da so razumljive tudi oziroma uporabne tudi za uporabnike z
               različnimi oblikami okvar. In takrat sta takoj nastopili 2 strani. Eni bi še več,
               potem pa občine so pa izrazile skrb, ker so one ustanoviteljice in to za njih pomeni
               tudi dodatna sredstva. Zdaj, kolikor sem razumel, tudi z amandmaji še dodatno to
               razjasnjujemo, da ne bo stroškov za občine iz tega naslova v primeru, da se do teh
               podatkov, ki jih pa morajo imeti na ta način predstavljene, dostopati preko drugih
               vstopnih točk. Ampak bi vseeno želel tukaj od ministra še kakšno besedo več, torej
               zakaj te izjeme, kjer se nekako nanašam tudi na razpravo dr. Trčka, torej je za vrtce
               in šole najbrž pomembno, da so podatki dostopni čim širšemu krogu ljudi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo ima dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala še enkrat.</p>
               <p>Še par dodatkov. A veste, saj je tudi že Ljudmila nakazala, a veste, mi moramo
               gledati tudi, kje prišparaš, ne samo, kje je strošek, dolgoročno, srednjeročno. Zdaj
               ključno vprašanje glede tega - in delno se veže na 2. točko – je dejansko vprašanje
               varnosti in vprašanje formata. In tukaj imamo mi problem, ne le Slovenija, tudi, a
               veste, lahko gremo do starega dobrega Vebra, vsaka birokracija, tudi če je
               dobronamerno, je malo rigidna, hoče ostati znotraj svojih gabaritov. Recimo jaz se
               spomnim neke naše tajnice, ki je bila še na Wordstaru 2000, ko večina niti ni vedla,
               kaj je že to, ker je bil tisti program, ki je super funkcioniral za njo, je hitro
               tipkala gor in dol, dokler jaz enkrat nisem rekel, čuj, zdaj pa ne bo več šlo, ker
               jaz konverterjev več ne dobim oziroma moram konvertirat čez dva, tri konverterja, da
               pridem do enega pol polomljenega formata, s katerim delam naprej. Celo to zgodbo je
               treba gledati seveda skozi ta razmislek in skozi ekonomijo obsega. Ja, državna
               uprava, javna uprava mora zdefinirat tak format, ki bo računalniško berljiv in lažje
               prenosljiv in tudi lažje prilagodljiv za različne oblike hendikepa. In tukaj bi treba
               zagrabiti celo zadevo. In seveda v Sloveniji obstajajo ljudje, ki to znajo zagrabiti,
               na Jožefu Štefanu obstaja ekipa, ki zna vrteti blazne, blazne količine podatkov <q>»on
               time«</q>. Kaj to pomeni v ljudskem jeziku? Ko imaš neko tako količino podatkov, da ti ne
               izgubljaš časa s shranjevanjem le teh, ampak razvijaš take algoritme, da sočasno
               delajo na tem, a veste. In tukaj pa gre za neodgovornost politike, stopnjujoče se
               zadnjih 20 let, tudi v odnosu do slovenskih znanstvenikov in znanstvenic. Veste, mi
               tukaj na pol odkrivamo toplo vodo, kar bi nekako moralo biti že rešeno. Zdaj tukaj bi
               se seveda lahko dotaknil še podeželja. Veste, jaz sem leta, kdaj, meni se zdi, 2001 v
               Novi Gorici imel en <q>»work shop«</q>, ki se je ukvarjal s temi zadevami. Takrat smo imeli
               neko zgodbo, ampak spet na pol blef. Takrat je hotela goriška regija biti nekako
               vodilna na teh e-zadevah, ampak, a veste, vse se konča pri penezih, pri razmisleku,
               pri partijsko razdeljenih ministrstvih in tako naprej. In takrat sem res pripeljal iz
               širše regije vse, kar leze in gre, od madžarske Telehute<stage>(?)</stage> do ljudi, ki so hoteli
               super vmesnik za občin München razvijat, pa je bil preveč revolucionaren in tako
               naprej. Mene žalosti, da se moram  17 let dejansko pogovarjati o teh zadevah in da tega še
               vedno nimamo. Klinc, navsezadnje je nekdo tudi odgovoren za to, nisva pa gospod
               Koprivnikar, pa jaz, pa ga imam dostikrat na tapeti, ker sva v politiko padla za
               dvema ovinkoma, neki drugi ljudje, neke druge ekipe so, ki bi morale to v bistvu
               narediti. Se spomnim, takrat sem imel neko avstrijsko ekipo, ki se je ogromno
               ukvarjala, pa tudi madžarsko, Telehas <stage>(?)</stage>, Telehuta <stage>(?)</stage>, v bistvu očeta te ideje, ki
               se je ogromno ukvarjala z informatizacijo podeželja. Dejansko, kaj so bile? Killer
               aplikacije, kot jim rečemo, so bili tisti programi, tiste zadeve, tisti formati,
               tista okna, ki so dejansko prepoznala IKT ali informacijska pismenost hendikep in ki
               so se ljudem toliko prilagajali, da so relativno enostavno začeli to uporabljati. Vam
               bom zelo nazorno povedal <gap n="…"/> To, da je lahko kak fotr, ki je bil lovec, pa ki je
               ustrelil gamsa, kar sicer meni ni všeč, ki je dobil največ točk, to ruknil na
               svetovni splet in si naredil neko strančico, dokaj intuitivno. Ali pa da je tam neka
               oma, ki je bila v društvu kmečkih žena, pa so naštrikali nek prt, pa so to ruknili.
               Pa to vam govorim dejansko iz izkušenj teh ljudi in to so delali 20 let nazaj. Zato,
               prosim, ne mi nebuloziti o neki e-Sloveniji, gore, dole, sem, tja, dokler teh nekih
               osnovnih zadev ne poštimamo. Pa ne bi rad, da to zdaj kolegica Ljudmila vzame osebno,
               ker jo zdaj skoraj edino na desni strani resno jemljem, zdi se mi, da bova morala
               midva skupaj narediti neko konservativno stranko za 21. stoletje, ker to, tako kot
               je, je <q>»bože sačuvaj«</q>, ampak dajmo začet govoriti o dolgoživi družbi, ne o starajoči
               se družbi, ker potem se že nekako sami stigmatiziramo. Jaz sem sam trenutno bolj
               starec kot Vilfan, ki ima nove kolke, ali pa kot kak sedemdesetletnik, ki cele dneve
               ne sedi, pa se lahko malo ukvarja, pa je bolj fit. Tukaj se bom ustavil. Rekel pa bi
               seveda, da mi je bil všeč tako inšpektorat kot tisto, kar sem prej govoril - marsikaj
               mi v UK-ju ni všeč -, da se naredi to na način Velike Britanije, ki so šli resno v to
               zadevo že več kot 20 let nazaj in so dejansko naredili neko avtonomno, z
               odgovornostjo, z lastnim proračunom organizacijo, če se tako izrazim, ki se je
               ukvarjala z informatizacijo države, javne uprave, državne uprave in jo na tak način
               nekako tudi malo izpulilo stran od teh 'iz naših kvot-jaz v nebesih' strankarskih
               politik. Zdi se mi, da moramo to narediti v naslednjem mandatu. </p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Imamo še eno prijavo.</p>
               <p>Besedo ima mag. Bojana Muršič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MuršičBojana">

               <speaker>MAG. BOJANA MURŠIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik za besedo.</p>
               <p>Spoštovani minister z ekipo, kolegice in kolegi.</p>
               <p>Danes sicer govorimo o Zakonu o dostopnosti spletišč in mobilnih aplikacij. Moj
               predhodnik je malce tudi včasih zašel, tako da bi se jaz mogoče res osredotočila
               zgolj na ta zakon. Zdaj, želim izpostaviti, da sem razočarana, da ta zakon sprejemamo
               na nujni seji odbora, posledično s tem pa tudi izredna <stage>(?)</stage> seja Državnega zbora.
               Zakaj? Direktiva je začela veljati v letu 2016, predsednik vlade je odstopil, vedelo
               se je, kateri zakoni bi bili še za sprejeti v tem mandatu, tako da sem resnično
               razočarana, da imamo to nujno sejo, ker je potrebno implementirati direktivo do
               septembra 2018 v naš pravni red. Zdaj, to je tudi pokazatelj, da dejansko zakonodajo
               sprejemamo v Državnem zboru dlje časa, kajti usklajevati se je potrebno z veliko
               deležniki, kar je vsekakor pohvalno. Pozdravljam tudi namen in rešitve tega zakona,
               ki bo dajal različnim ljudem boljšo dostopnost do teh spletišč in mobilnih aplikacij.
               Še posebej se mi zdi pomembno, da bo s tem zakonom boljša  dostopnost do gibalno oviranih, slepi in
               slabovidni bodo imeli boljše možnosti. Mi imamo tudi skupine gluhih in naglušnih,
               tako da je to korak naprej. Skrbi me pa ta podatek, da je v Sloveniji že 12 do 13 %
               teh prebivalcev, ki sodijo v eno izmed teh kategorij. To nam mora biti res v
               opozorilo, da bomo morali na tem področju zakonodajo še prilagajati, kajti tem osebam
               je nujno, nujno potrebno zagotoviti enake pogoje za življenje v naši skupnosti. To
               tudi pomeni, da je potrebno zagotoviti večjo dostopnost tem ljudem, tem posebej
               ranljivim skupinam, pozdravljam pa tudi to, da ministrstvo ni vključilo zgolj
               minimalnih stvari, ki jih zahteva direktiva, ampak je vključilo še znakovni jezik in
               inšpekcijski nadzor, kajti zgolj s tem inšpekcijskim nadzorom lahko dosežemo, da se
               bo zakon uveljavljal tako, kot je potrebno. Zelo pomembno je, da so bile vključene
               tudi nevladne organizacije, še posebej Nacionalni svet za invalidske organizacije, ki
               ta zakon tudi podpira.</p>
               <p>Mogoče pa bi se na tem mestu zgolj še dotaknila mojega predhodnika v zvezi z
               informacijsko tehnologijo, ki jo imamo v samem Državnem zboru. Resnično je zelo
               upočasnjena. Računalnike, kot so predhodniki omenili, pa tudi sam dostop do zunanjih
               aplikacij bi bilo potrebno nadgraditi. Tako da, Slovenija bo morala v prihodnje še
               bistveno, bistveno hitreje postopati in ta naš informacijski sistem dograjevati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Postopkovno Jani Möderndorfer. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik.</p>
               <p>Glejte, jaz se bom vsakič oglasil, ko bom slišal to neumnost zaradi tega, ker bo pač
               treba preprosto do onemoglosti ponavljati, ker imam občutek, da nekateri poslanci
               globoko pred volitvami želijo uporabljati takšno diskusijo in retoriko, seveda samo
               za potrebe volilne propagande. Res je, Vlada je odstopila, ni pa odstopil parlament.
               Parlament funkcionira in tudi, če boste gledali parlamentarno prakso, mi smo takšno
               izkušnjo že imeli v prejšnjem mandatu. Pojdite si malo pogledati historiat, popolnoma
               enako so bile preklicane redne seje in delovalo se je do konca z nujnimi sejami.
               Obravnavalo se je enako tako vladne kot poslanske zakone in s tem ni popolnoma nič
               narobe. Bi pa prosil v prihodnje, seveda, predsednik, da, kadar se bodo postavljale
               takšne trditve, mi povejte člen poslovnika, na podlagi katerega mi danes mogoče celo
               v nasprotju s poslovnikom obravnavamo takšno zakonodajo. A veste, istočasno govoriti,
               kako je nesmiselno, da imamo te zakone oziroma da niti ni dobro ali karkoli, zaradi
               tega, ker bodo to očitno nekateri uporabljali kar naprej, bi prosil, da se navaja
               člen poslovnika, kdaj in kje je bil kakšen poslovnik. V nasprotnem primeru pa bi
               prosil kolege poslance, da se izogibajo takšnim temam ali pa naj razložijo poslancem,
               da bi radi imeli en mesec in pol pred volitvami plačo brez dela.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Nadaljujemo.</p>
               <p>Replika, dr. Franc Trček. Tri minute.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Repliciram kolegici Bojani v tem, da se v bistvu še zelo nazaj držim. Ti si celo
               načela eno temo, ki jo jaz nisem omenil, pa sem upal, da jo bo nekdo drug. A veste,
               dokler mi ne bomo imeli iskalnika tem, ki jih obravnavamo v Državnem zboru, ki mi ne
               bo vrgel zvočne datoteke, da bi to lahko poslušal, pa si tudi glas štimal gor in dol,
               mi ne govorit o informacijski Sloveniji v 21. stoletju.</p>
               <p>Zdaj, to, malo bom zlorabil, kar navaja Jani <gap n="…"/> Mogoče funkcionirava ti in jaz,
               Državni zbor pa žal ne funkcionira. Saj, če greva jaz in Ljudmila ven, ta seja ne bo
               sklepčna. Včasih se tudi sam sebi fržmagam. Danes se zbudim ob pol šestih, ob šestih
               začnem delati, malo čez sedmo pridem v bajto, potem pa, pa ne leti na tebe, vi, ki
               živite za ovinkom, ne pridete v hišo in nismo sklepčni ob pol devetih. Prosim lepo.
               To, da se boste pa tako nabijali – ja, jebiga, taki ste. Tudi to se je dogajalo v
               kakšnem predhodnem sklicu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala, ker ste se držali omejitve.  Nadaljujemo z razpravo, vseeno pa bi, preden nadaljujemo,
               prosil, da ne polemiziramo o predvolilnem času, ampak, da se dotikamo razprave prvega
               člena, h kateremu so vloženi amandmaji koalicijskih poslanskih skupin.</p>
               <p>Besedo ima mag. Bojana Muršič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MuršičBojana">

               <speaker>MAG. BOJANA MURŠIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa, predsednik.</p>
               <p>Žal nisem mogla imeti replike, ker na postopkovni predlog ni replike, ampak mislim,
               da me je kolega Jani kljub temu napačno razumel. Nisem rekla, da je nesmiselno
               sprejemati, da pa me žalosti. To pa je razlika, med nesmiselnostjo in žalostjo.
               Vsekakor nisem rekla, da ne bomo več delali, jaz bom vsekakor delala do konca in
               sodelovala pri sejah Državnega zbora, kajti vem, kaj pomeni poslanstvo. Danes se tudi
               izkazuje, kako delamo poslanci dva meseca pred volitvami, zato si enostavno tega ne
               dovolim, da izrabljam piar ali kakorkoli. Hočem samo reči, da je zakon, ki se
               sprejema, dejansko dolgotrajen postopek. To sem želela povedati državljankam in
               državljanom, da enostavno ne moremo v dveh, treh mesecih spremeniti zakonodaje.
               Direktiva je bila sprejeta 2016, vsi postopki so trajali v letu 2017, danes smo pa
               tu, kjer smo. Bilo je pa normalno na terminskem planu, vsekakor pa, kot sem povedala,
               zakon podpiram.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju k 1. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju k 2. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 3. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Ta amandma je vsebinsko povezan z amandmajem istega predlagatelja k 18.
               členu. Če ta amandma ni sprejet, postane amandma istega predlagatelja k 18. členu
               brezpredmeten. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju k 3. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 4. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 4. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 5. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju k 5. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem člene od 6 do 8, h katerim ni bilo vloženih amandmajev. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo o členih od 6 do 8.</p>
               <p>V razpravo dajem 9. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju k 9. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. V razpravo dajem 10. člen, h kateremu je bil vložen
               amandma poslanskih skupin SMC, Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne
               in zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o amandmaju k 10. členu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem člene od 11 do 16, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo o členih od 11 do 16.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma za novi 16.a člen poslanskih skupin SMC, Desus in SD. Želi
               kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o
               amandmaju za novi 16.a člen. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 17. člen, h kateremu ni bilo vloženega nobenega amandmaja. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo o 17. členu.</p>
               <p>V razpravo dajem 18. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o amandmaju k 18. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 19. člen, h kateremu ni bilo vloženega nobenega amandmaja. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo o 19. členu.</p>
               <p>Zaključujem razpravo o členih ter razpravo in glasovanje o amandmajih. V skladu z
               uvodoma sprejeto odločitvijo odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.
               Želi kdo obrazložiti svoj glas?</p>
               <p>Besedo ima dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Kot sem že prej napovedal, bomo podprli ta zakon. Seveda nimam iluzij, da se bo v
               trenutnem razrezu proračunskega kolača izvajal. Podprl ga bom tudi v upanju, da bo v
               naslednji koaliciji Levica, ki bo imela argument, da se te zadeve s četrt stoletja
               zamude končno resno lotimo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Ne vidim dodatnih želja po obrazložitvi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora. Za poročevalca predlagam predsednika. Kdo nasprotuje? Hvala
               lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O INFORMACIJSKI VARNOSTI,
                  DRUGA OBRAVNAVA, Z OZNAKO EPA 2594-VII,</title> ki ga je Državnemu zboru predložila
               Vlada.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli: mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 15. 3. 2018, mnenje
               Združenja občin Slovenije z dne 13. 2. 2018, mnenje Komisije Državnega sveta za
               državno ureditev z dne 5. 4. 2018.</p>
               <p>K točki so bili vabljeni: Ministrstvo za javno upravo, Zakonodajno-pravna služba,
               Državni svet .</p>
               <p>V poslovniškem roku so amandmaje vložile poslanske skupine SMC, Desus in SD.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Odboru predlagam, da obravnavo
               nadaljujemo na način, da razpravljamo po vrsti po posameznih členih ter sproti
               razpravljamo in glasujemo o amandmajih, na koncu pa glasujemo še o vseh členih
               skupaj. Ali temu kdo nasprotuje? Hvala lepa, ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev k členom predloženega
               zakona? Minister za javno upravo, Boris Koprivnikar, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik.</p>
               <p>Pred nami je še en zakon s področja urejanja celotnega informacijskega spektra
               oziroma normativnega okvira za urejeno delovanje informacijske družbe.  Tako kot je bil pred časom že
               sprejet zakon o komunikacijskih omrežjih, prej smo obravnavali zakon o dostopnosti do
               spletišč, pomemben segment, seveda, celotne informatizacije, pa tudi informacijska
               varnost. To je izjemno zahteven zakon, ki smo ga dolgo časa usklajevali tudi po našem
               vedenju od najbolj razvitih evropskih držav praktično nobena še ni uredila to
               celovito ureditev informacijske varnosti s takim zakonom. Mi smo veseli, da smo
               prišli do te točke, da lahko rečemo, da je ta zakon celovito usklajen z zaključnimi
               deležniki in da dobro naslavlja prenos sistemske oziroma sistemska ureditev področja
               informacijske varnosti. S tem Republiki Sloveniji zagotavljamo večjo urejenost in
               večjo varnost, hkrati pa zagotavljamo tudi prenos direktive, ki je seveda tudi
               obvezna in jo je potrebno prenesti do maja leta 2018. Ključni zavezanci so izvajalci
               bistvenih storitev. To so tiste storitve od katerih je delovanje države odvisno in
               morajo biti varne. S tem, da smo v našem primeru ta področja še širili dodatno s
               področjem oskrbe s pitno vodo in pa s področjem preskrbe s hrano in varstvo okolja,
               kar so slovenske specifike dodane ostalemu kot so zdravstvo, promet in energetika,
               bančne storitve in tako naprej.</p>
               <p>Drugi so ponudniki, zavezanci so ponudniki digitalnih storitev, to so tako imenovane
               spletne tržnice oziroma on line prodajalne, ki morajo prav tako zagotavljati določeno
               varnost, če delujejo v Republiki Sloveniji oziroma so tu registrirane. Mi smo pa
               seveda z namenom večje zanesljivosti delovanja dodali tudi to zavezo za organe
               državne uprave, ker menimo, da tudi državna uprava, njeno stabilno delovanje z njeno
               informacijsko infrastrukturo je del kritične infrastrukture in zato smo se tudi s tem
               zakonom zavezali, da bomo sledili tem varnostnim mehanizmom, ki zagotavljajo
               stabilnost, preventivno pa tudi hitro kurativno delovanje, kadar pride do dejansko
               varnostnih problemov.</p>
               <p>Določamo minimalne varnostne zahteve, kaj mora biti, da je nek sistem, ki je po tem
               zakonu zavezanec varen, katere dokumente, kakšne plane moraš imeti urejene, kako se
               priglasijo incidenti in pa določamo tudi, kako se incidenti vrednotijo, kaj je nek
               enostaven, kaj je kritičen in kako dejansko moramo skrbeti, da vsi znotraj države
               komuniciramo med seboj, da se vsak varnostni incident tudi skomunicira znotraj
               države, da smo vsi obveščeni in da lahko pravočasno reagiramo. Pomembno je, da se s
               tem zakonom in to je v vseh državah ena večjih težav, tudi določa kaj je tisti
               koordinativni osrednji organ, ki skrvi za koordinacijo informacijske varnosti. S tem
               zakonom določamo, da je to urad za varovanje tajnih podatkov do 1. 1. 2020, ko
               predvidevamo v zakonu ustanovitev uprave za informacijsko varnost. To formo uprave pa
               smo po dolgih usklajevanjih definirali prav zato, ker smo iskali pravno
               organizacijsko obliko, ki omogoča ukrepanje in delovanje redno in pa tudi v primeru
               ogrožanj, ki omogoča razvojno funkcijo in sooblikovanje nekih razvojnih politik na
               tem področju, hkrati pa tudi funkcijo nadzora in ukrepanja, se pravi inšpekcijski
               del. Malo smo se zgledovali tudi po, recimo, Upravi za jedrsko varnost ali kaj
               podobnega, da tako ne bi razdrobili tega, ampak da bi znotraj enega organa uspeli
               celovito vse te tri ključne funkcije tega centralnega organa tudi zagotoviti.</p>
               <p>Ob tem tudi vzpostavljamo tudi odzivni center organov državne uprave, ki pa skrbi za
               državno informatiko in varnost naših informacijskih sistemov in pa, kar je zelo
               pomembno, tudi varnost ključnih podatkov s katerimi ta država razpolaga, predvsem
               podatkov o državljanih in vseh ostalih evidencah, ki jih mi dejansko vodimo.</p>
               <p>Želimo s tem zakonom tudi vpeljati neko razumevanje, da je vlaganje v informacijsko
               varnost, čeprav je tudi s finančnimi posledicami predvideno v zneskih, recimo, 0,5
               milijonov leta 2018, 1 milijon v 2019 in 1,4 milijona v letu 2020, sicer minimalno,
               ampak mi ga ne razumemo kot strošek, ampak kot vložek. Naj povem samo za primer, en
               relativno nezahteven napad z virusom <q>»WannaCry«</q>, ki smo ga bili priča pred časom, je
               v enem vikendu povzročil večjo škodo enemu podjetju kot je, recimo, vlaganje v to
               osnovno zagotavljanje informacijske varnosti. Smatramo tudi sami, da v prihodnje bo
               treba ta vlaganja ojačati, predvsem se moramo tudi kadrovsko okrepiti. Pa vendar
                   v tej smeri tudi z
               zakonom gremo, kadrovsko se krepimo, postavljamo ključne organe in postavljamo
               ekosistem sodelovanja, kajti sami tudi v z vsakodnevno prakso upravljanja z
               informacijski sistemi ugotavljamo, da se število kibernetskih groženj rapidno
               povečuje, da za enkrat uspešno branimo naše sisteme, da pa moramo zelo, zelo resno
               tudi razvijati to informacijsko varnost in ta zakon je ena od osnov, ki nam bo
               omogočila organizirano delovanje v tej smeri tudi naprej.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam minister.</p>
               <p>Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe, Miri Palhartinger.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:PalhartingerMiroslava">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Pozdravljeni, hvala za besedo.</p>
               <p>Mi smo svoje mnenje pripravili iz vidika naših poslovniško določenih nalog. Mnenje je
               sicer videti dokaj obsežno, vendar ga ne bom podrobneje povzemala, sklenila bi zgolj,
               da je bil namen teh pripomb prispevati k večji jasnosti in izboljšavi predlaganega
               besedila in pripombe so naletele na odziv v amandmajih, ki so ustrezni in tudi
               temeljito obrazloženi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Državnega sveta, Bogomir Vnučec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VnučecBogomir">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Tudi ta zakon podpiramo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o posameznih členih ter vloženih amandmajih. V razpravo dajem
               člene 1 do 3 h katerim niso bili vloženi amandmaji.</p>
               <p>K besedi se je javil dr. Franc Trček, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Bom poskušal biti še krajši kot sem bil predhodno, čeprav gre za neko tematiko o
               kateri bi lahko govoril tri dni skupaj. Zdaj tukaj je podobna zgodba kot pri
               predhodnem zakonu, namen definitivno dober, ampak a veste naloga poslank in poslancev
               je tudi, da, na kar pogosto pozabljamo, gledamo kako se zakonodaja, ki jo sprejema ta
               kot včasih radi rečete, hram demokracije izvajal v praksi. Zdaj, ko sem poslušal
               ministra, sem si tukaj napisal Sumerci, zakaj? Zakon o informacijski varnosti so
               morali imeti že Sumerci, eno od prvih urbanih aglomeracij, morali so imeti seveda
               tudi tajno službo. Zdaj, a veste mi imamo celo vrsto primerov o katerih bi lahko
               govoril pa bom omenil zgolj tri, to je spet neka zadeva, ki jo 30 let prepozno
               poskušamo urejati. Zdaj verjetno se vsi spomnite primera Tetra, Ornik zgodba ne,
               nekdo, ki je politično povezan z nekom, z neko stranko, ki je tukaj trenutno ni, dobi
               nek <q>»job«</q>, bi moral nastaviti toliko pa toliko naprav, ker malo goljufa, ker ne
               nastavi, ker sistem dobro ne funkcionira v nekem trenutku celo ugasne kriptografijo.
               Druga zgodba, jaz sem poslanec Državnega zbora Republike Slovenije, to je moj služben
               telefon, ko ga odprem piše A1 SI, brez kakšnih blaznih teorij zarote, gor in dol, ne
               le avstrijska tajna služba, tukaj je vsaj ducat tajnih služb na mojem telefonu.
               Arbitraža zakaj se nam je zgodila? Tako imenovani Janijevi komisiji je pred gospodom
               Pahorjem pričal dr. Lubi, ki je bil takrat, ko je bil Pahor predsednik Vlade njegov
               svetovalec za varnost. Dr. Lubi je rekel, ja na nek način sem bil na pol tajnica, pa
               moral sem še vse poštimati kar predhodno Janševi niso poštimali, čeprav se zelo radi
               tako napihujejo, kako so oni gor in dol. Potem sem ga vprašal, dr. Lubi, ko pride
               neka Vlada kot rečete na oblast, ali ste imeli varnostni <q>»briefing«</q> v SOVI na rangu
               vsi ministri, vsi sekretarji, je rekel ne, dobro jutro, dobro jutro. Tako, da a
               veste, mi se, dejansko bom uporabil grdo besedo, iz države <q>»zajebavamo«</q> po domače
               povedano. Z mano bi zelo radi komunicirali iz ambasad ljudje, ki so tukaj prisotni,
               ne zaradi tega, ker imajo Trčka radi, daleč od tega, ampak, ker bi radi prišli do
               informacij. Po navadi, ko mi rečejo gospod poslanec Trček, ali bi šli z mano na kavo,
               je moj prvi odgovor, veste jaz sem varnostno tudi protiobveščevalno briefirana oseba,
               ups, potem jih malo mine. A veste tega se mi nekako moramo začeti zavedati in spet
               namesto tistih <q>»penezov«</q>, ki jih bomo dajali za neko orožje, za neke  kante, ki bo nekdo
               posredniško spet zaslužil, bi dejansko morali dajati zadeve za resno kriptografijo.
               Mi bi morali nemudoma reči 30 milijonov bomo dali slovenskim matematikom za razvoj
               bazične znanosti, za razvoj lastne kriptografije, gotovo. Z vsem dolžnim spoštovanjem
               do ljudi iz Arnesa, ki jih poznam, ki desetletja že delajo na tem, s spoštovanjem
               človeka, ki je bil v Generalštabu, ki zdaj dela na tem področju, ki je tudi
               strokovnjak zato, se seveda zadeva zalomi na tem, da je to treba, bom rekel,
               depolitizirati v tem strankarskem smislu, funkcija države je, da se na takšen način
               ščiti. Vam bom povedal še en primer, ob začetku tako imenovanih odkrivanj
               kontinentov, srednji vek je bil eden najbolj iskanih kadrov kartografi, dobri
               kartografi, če nek kartograf iz ene mestne države šel v drugo ali kaj takega, veste
               kaj so naredili? Poslali so nekoga za njim, da ga zastrupijo. Skratka, nisem jaz
               pristaš teh praks, ki se zdaj dogajajo, ampak mi se moramo končno zavedati
               pomembnosti tega, mi smo imeli, kaj? Še nedolgo nazaj ministrsko ekipo, ker ena
               ministrica pa pol uporabljata kriptografiran telefon, pa še bi vam lahko te zadeve
               nizal, a veste, to je skrajna neodgovornost, mislim pa taki ljudje ne vem, ne smejo
               biti svetniki v občini, ki ima proračuna 5 milijonov, ne pa na ministrskih funkcijah.
               A veste in tukaj se nam potem dejansko ta zgodba zalomi, že od začetka civilizacij
               imamo informacijske družbe, od razvoja IKT imamo informatične družbe, Manuel Castells
               <stage>(?)</stage> pa še kdo ne. In zdaj po 40 letih bi se pa končno morali tega zavedati in tukaj
               pridemo potem tudi do vloge slovenske diplomacije in teh zgodb, da se nam ne bo
               zgodila spet kakšna Washingtonska depeša in podobno. Skratka, problem tega kljub
               dobrim namenom je seveda, ko mi rečemo, bomo za to dali 800 tisoč ali milijon,
               nehajmo se hecati. In zdaj je tukaj še ena zadeva na katero opozarja moj strokovc, ki
               jo bom kar prebral, citiram: <q>»Kibernetska obramba je celota ukrepov in dejavnosti
               države s katerimi se odvrača, onemogoča, preprečuje ali odbija kibernetske napade v
               informacijskem okolju. Ali med te ukrepe sodi tudi vdiranje v računalnike državljanom
               z namenom preprečevanja kibernetskih napadov. Američani bi temu rekli 'pre-empty
               strike'. Kibernetsko obrambo usklajuje in izvaja precej organov in verjetno ni ravno
               primerno, da imajo vsi takšna pooblastila.«</q> A veste tukaj bomo tudi trčili ob, mi smo
               imeli nek Zakon o Sovi, ki se spreminja, ki je prišel hitro v javnost, jaz sem imel
               bolj namen, da tudi zaradi tega, da se nič ne bi spremenilo. Tukaj se dotaknimo zelo
               resne problematike, zelo resnih vdorov v neko srčiko varstva človekovih pravic s
               katerimi se bomo morali bolj resno ukvarjati, morali se bomo tudi ukvarjati, da
               končno rabimo tudi še malo, če sem znotraj anglosaksonskosti MI-5. In to je zdaj neka
               ta zgodba kljub dobremu namenu se mi zdi, da ni premišljena, a veste, zdaj imamo neko
               zgodbo, ki se odpira, zelo lahko je komurkoli od nas tukaj sedečih podtakniti otroško
               pornografijo in ga ubiti skozi medije. Ker smo premalo informacijsko zaščiteni.
               Skratka, je zadeva kjer se stroke strinjamo, da gre za dobrodošel premik, je pa neka
               zadeva, ki si jo bo moral naslednji sklic državnega zbora naslednja Vlada dosti bolj
               zavedati in se z tem začeti tudi ukvarjati, jaz sem že pred časom rekel, da bi
               potrebovali proti obveščevalni <q>»briefing«</q>, dejansko že županske ekipe pa svetniki na
               rangu mestnih občin, pa se ne zafrkavam, resno mislim, da bi ga potrebovali uslužbenci
               birokrati, dobronamerno mislim, po vseh ministrstvih in določenih agencijah. Pa nisem
               človek, ki bi bil blazno zaljubljen v to kot kakšne bolj slovenske desnice ali gor in
               dol, ampak a veste <q>»it's the name of the game«</q> kot se temu reče. Zdaj s tem, da bomo
               mi naredili nek organ, ga nekoliko preimenovali s tem, da, ko vidim v proračunski
               postavki neke mizerne zneske, s tem, da zopet nočemo videti nekih naših domačih
               ljudi, ki to področje obvladajo, sem skeptičen kako se bo to v praksi izvajalo, a
               veste, da že na ravni neke relativno banalnosti, kaj je bil tisti znanstveni
               informacijski center na Dunaju, ki gre, kje najdeš na ministrstvu postavko za fikus
               in tri ljudi, slišim besedo, ki mi pa res ošpice skoraj dobim, da ministrstva
               potrebujejo med seboj mediacijo, mislim dobro jutro ne, a veste na tej ravni. Mi
               moramo najprej razsuti ta tako imenovani izgovorni organigram, ker se vedno nekdo
               izgovarja in prelaga kdo bo kaj, moramo jasno delegirati odgovornosti, moramo ljudi
               za to usposobiti in znotraj tega seveda se morajo ti ljudje jasno zavedati kaj pomeni
               informacijska varnost, mi v tej državi v bistvu neke resne, bom rekel, samozaščitne
               protiobveščevalne dejavnosti nimamo. A veste, jaz lahko odkrito povem, jaz vem koliko
               ljudi iz ruske ambasade, da mi vemo v Sloveniji je tajnih agentov pod krinko
               diplomatov, pa tudi iz kakšne druge ambasade, ker ste <q>»lapali«</q> vse živo na odprtih
               sejah, si to upam povedati. Jaz ne vem, če to vejo mladi slovenski diplomati pa
               ljudje zaposlenih po ministrstvih, ki se ob četrtkih po službi srečajo na druženju,
               <q>»miglanju«</q> mladih diplomatov v Sloveniji, osebno se bojim, da ne. In to je v bistvu
               potem vsebinski del izvajanja tovrstne zakonodaje.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Ni prijav, zaključujem razpravo o členih 1 do 3.</p>
               <p>V razpravo dajem 4. člen h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin Stranke
               modernega centra, Demokratične stranke upokojencev Slovenije ter Socialnih
               demokratov. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o amandmaju k 4. členu. Pričenjamo z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. </p>
               <p>V razpravo dajem 5. člen h kateremu ni bil vložen amandma. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo o 5. členu. </p>
               <p>V razpravo dajem 6. člen h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju k 6. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 7. člen h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje k 7. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 8. člen h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin
               koalicije. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo. Prehajamo
               na odločanje o amandmaju k 8. členu. Glasujemo. Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. </p>
               <p>V razpravo dajem 9. člen h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin
               koalicije. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o amandmaju k 9. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 10. člen h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Zaključujem razpravo, prehajamo na odločanje o amandmaju k 10. členu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 11. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 11. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 12. člen h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 12. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 13. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 13. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 14. člen h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 14. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 15. člen h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 15. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 16. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 16. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 17. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 17. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 18. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 18. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 19. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 19. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.  V razpravo dajem 20. člen h katerim ni bilo vloženega amandmaja. Želi
               kdo razpravljati? Zaključujem razpravo o 20. členu.</p>
               <p>V razpravo dajem 21. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na odločanje o amandmaju k 21. členu. glasovanje poteka. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 22. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicijskih poslanskih
               skupin. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo. Prehajamo na
               odločanje o amandmaju k 22. členu. glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 23. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 23. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 24. člen h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 24. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 25. člen, h katerim ni bil vložen amandma. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo o 25. členu.</p>
               <p>V razpravo dajem 26. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 26. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 27. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 27. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 28. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 28. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 29. člen, h katerim ni bilo vloženega amandmaja. Želi kdo
               razpravljati? Zaključujem razpravo o 29. členu, ker ni prijav.</p>
               <p>V razpravo dajem 30. člen h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 30. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 31. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 31. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 32. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 32. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 33. člen, h katerim je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? 
               Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju k 33.
               členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 34. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 34. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 35. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 35. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 36. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o 36.
               členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem člene od 37 do 41, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo o členih od 37 do 41.</p>
               <p>V razpravo dajem 42. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin
               koalicije. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o amandmaju k 42. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 43. člen, h kateremu je bil vložen amandma koalicijskih poslanskih
               skupin. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in prehajamo
               na odločanje o amandmaju k 43. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 44. člen, h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin SMC,
               Desus in SD. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o amandmaju k 44. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 45. člen, h kateremu ni bil vložen amandma. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo o 45. členu.</p>
               <p>Zaključujem razpravo o členih ter razpravo in glasovanje o amandmajih. V skladu z
               uvodoma sprejeto odločitvijo odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.
               Želi kdo obrazložiti svoj glas?</p>
               <p>Besedo ima dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Med temi amandmaji redakcijske narave bi lahko šel vmes na malico. Jaz bom vzdržan.
               Zakaj? A veste, ob klasični in javni diplomaciji obstaja tudi tiha diplomacija. In
               jaz po 3 letih, 8 mesecih, kolikih dneh, 6, ne razumem, da vedno znova imamo zakone,
               kjer moramo imeti toliko redakcijskih amandmajev. Jaz upam, da v naslednjem sklicu se
               bojo ljudje, ki pišejo zakone na ministrstvih, z vladnim delom službe, ki mora
               skrbeti za to, da so ti zakoni po reguli, in z gospami iz Zakonodajno-pravne službe
               kdaj usedli skupaj, pa to pogledali. Mislim, to je tudi neodgovorno ravnanje z našim
               časom in denarjem. In zaradi tega bom jaz vzdržan. Jaz bi rekel osebno, katerikoli
               zakon, ki se ga potem naknadno mora, če ni res nekih hudih vsebinskih felerjev, več
               kot eno osmino amandmirat je<gap n="…"/> Da ne dokončam stavka. In mi imamo nek resni  sistemski problem. Mislim,
               da mi potem, ne vem, pol ure klobasamo neke te amandmaje. Verjetno je tudi problem na
               ravni tega, kjer se pravna stroka premalo uči in premalo ukvarja z nomotehniko. Pa ne
               govorim to na pamet. Sem se pač pogovarjal z ljudmi, ki so študirali pravo. So mi
               rekli, to je malo tako, a veste, to je približno tako, kot da fuzbalerja ne bi
               naučili, kako se avt izvaja. Mislim, dajmo se enkrat začet vesti že odraslo in
               odgovorno. Pa ne leti to na naše ljube gospe iz Zakonodajno-pravne službe. Ne vem,
               jaz se po skoraj 4 letih sprašujem, a smo mi sposobni pisat zakone ali ne.</p>
               <p>Hvala. Vzdržan bom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Ne vidim dodatnih želja po obrazložitvi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnilni predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora. Prosim, da v skladu z 42. členom določimo poročevalca. Predlagam
               podpredsednico odbora, Janjo Sluga. Kdo temu nasprotuje? Smatram, da smo za.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>3. TOČKO – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O
                  LOKALNI SAMOUPRAVI, DRUGA OBRAVNAVA, EPA 2507-VII,</title>
               ki ga je Državnemu zboru predložila Vlada. Kot gradivo ste prejeli: mnenje
               Zakonodajno-pravne službe z dne 15. 3. 2018, mnenje Državnega sveta z dne 7. 2. 2018,
               mnenje Mestne občine Ljubljana z dne 16. 1. 2018, mnenje Mestne občine Novo mesto z
               dne 22. 1. 2018, stališče Skupnosti občin Slovenije z dne 22. 1. 2018, mnenje
               Združenja občin Slovenije z dne 23. 1. 2018 in pripombe občinskega svetnika Občine
               Postojna, Stanka Markovčiča, z dne 15. 1. 2018. K točki so bili vabljeni: Ministrstvo
               za javno upravo, Zakonodajno-pravna služba, Državni svet, Združenje občin Slovenije,
               ki so se opravičili, Skupnost občin Slovenije, Združenje mestnih občin Slovenije. V
               poslovniškem roku so amandmaje vložile poslanske skupine SMC, Desus in SD in
               Poslanska skupina Levica.</p>
               <p>Pričenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo
               in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Odboru predlagam, da obravnavo
               nadaljujemo na način, da razpravljamo po vrsti in posameznih členih ter sproti
               razpravljamo in glasujemo o amandmajih, na koncu pa še glasujemo o vseh členih
               skupaj. Kdo temu nasprotuje? Hvala lepa. Ugotavljam, da nihče. Želi besedo
               predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev k členu predloženega
               zakona?</p>
               <p>Minister za javno upravo, Boris Koprivnikar, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik, za možnost, da obrazložimo tudi spremembe Zakona o lokalni
               samoupravi.</p>
               <p>Predvsem gre za odpravo neustavnosti, ki je povezana z reprezentativnostjo združenja
               mestnih občin. To nalogo nam je Ustavno sodišče naložilo že pred časom, pa jo sedaj
               realiziramo. Gre za krepitev vloge ožjih delov občin z širitvijo nabora nalog, kajti
               s temi spremembami zakona omogočamo, da se na ožje dele občine, krajevne in četrtne
               skupnosti, lahko prenašajo praktično vse naloge, razen tistih, katere so predvidene,
               da jih morajo opravljati organi občin. Potem urejamo tudi možnost, da se podporo
               razpisov za referendum daje preko e-Uprave. S tem omogočamo to tehnološko možnost, ki
               že obstaja. Dajemo tudi zakonsko podlago. Izenačujemo pogoje za razveljavitev
               občinskega splošnega akta s pogoji, ki veljajo tudi za državne referendume. Urejamo
               participativni proračun na način, da ga v zakonu prepoznamo, vendar ga ne urejamo,
               tako kot je tudi predlog bil amandmaja, podrobneje, zato ker v praksi ugotavljamo, da
               se participativni proračuni vse pogosteje izvajajo na različne načine, včasih jim
               celo ne rečejo tako, ampak povprašajo občanke in občane o tem, v katere dele naj bi
               pred sestavo občinskega proračuna dejansko namenili sredstva. In to bolj  pavšalno oziroma okvirno
               urejanje participativnega proračuna je tudi način, za katerega smo strokovno
               ugotovili, da je bolj primeren. S tem se strinja tudi Služba Vlade za zakonodajo in
               ne nazadnje tudi združenja, ki niso bila naklonjena temu, da bi detajlno uredili
               participativni proračun, ker s tem morda te pobude, ki so zelo koristne, celo
               zadušimo. Potem pa tudi usklajujemo zakon na področju občinskega odvetništva, kjer ga
               usklajujemo z Zakonom o državnem odvetništvu. Gre bolj ali manj za preimenovanje teh
               funkcij. In pa širimo nadzorno funkcijo nadzornega odbora, s čimer se pa usklajujemo
               z Zakonom o stvarnem premoženju države, ki sedaj daje tudi nadzornemu odboru občin
               večjo možnost razpolaganja oziroma nadziranja razpolaganja s stvarnim premoženjem,
               ker se tudi občinam širijo te možnosti. To so tiste ključne spremembe zakona, ki je
               po našem razumevanju usklajen z združenji, Državni svet soglaša z njim in pa seveda
               smo tudi upoštevali predloge Zakonodajno-pravne službe za nomotehnične
               izboljšave.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, minister.</p>
               <p>Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Mag. Saša Bricelj Podgornik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BriceljPodgornikSaša">

               <speaker>MAG. SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>O predlogu zakona smo pripravili pisno mnenje. Pripombe smo podali k posameznim
               členom. V zvezi s pripombo k 4. členu bi povedala, da je termin, kot je vsebovan v
               predlogu zakona, ustrezen, saj je bila uveljavljena uredba Evropske unije in ta
               predlog zakona ustrezno upošteva ta pravni akt Evropske unije, medtem ko sistemski
               Zakon o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu še ni prilagojen tej
               ureditvi. V zvezi z našo pripombo k 5. členu, ki se nanaša na večino za izglasovanje
               referendumske odločitve, amandmaji koalicije sledijo tem našim pripombam in se
               predlagano besedilo usklajuje z določbo 46. člena zakona. V zvezi z določbami 46.a
               člena zakona, ki določa, da občani lahko odločajo na referendumu tudi o drugih
               vprašanjih, če tako določa zakon, je bilo s strani ministrstva pojasnjeno, da
               vprašanje večine oziroma načina ugotavljanja izida glasovanja, da se prepusti tej
               ureditvi, se pravi tega posebnega zakona, ki bi tak referendum uredil. Prav tako pa
               so upoštevane tudi druge naše pripombe, ki smo jih še podali k posameznim
               določbam.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Besedo dajem predstavniku Državnega sveta.</p>
               <p>Bogomir Vnučec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VnučecBogomir">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsedujoči.</p>
               <p>Državni svet podpira zakon. Zlasti pozdravljamo rešitev, da se daje ožjim delom
               občine večja pooblastila. Vemo, da v velikih, srednjih in v srednje velikih občinah
               je to različno. Nekje se ne daje nobenih pooblastil oziroma celo nimajo teh krajevnih
               skupnosti in lahko tudi<gap n="…"/> Tako da menimo, da bo ta rešitev pripomogla tudi k bolj
               enakomernem razvoju vsake občine posebej, kajti prebivalci bodo lahko bolj odločali o
               svojem razvoju in mogoče ne bojo in na ta način se bo cela občina, tako kot sem
               rekel, enakomerno razvijala, ne samo centri. In prav tako podpiramo tudi dodatna
               pooblastila nadzornikom občinskim. Mislimo, da zdajšnja so malo premajhna. In pa, ko
               sem zdaj pogledal amandmaje Levice, se mi zdijo tudi primerni. In to lahko v svojem
               imenu povem, da jih podpiram.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku Skupnosti občin Slovenije.</p>
               <p>Darko Fras, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:FrasDarko">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in hvala za povabilo. Lep pozdrav vsem poslankam, poslancem, pa
               gospodu ministru z ekipo.</p>
               <p>Torej tudi skupnost občin načeloma pravzaprav generalno podpira tale paket predloga
               sprememb zakonodaje. Lahko rečem, da končno po več poskusih predlogov sprememb in
               dopolnitev tale predlog nekako ima tisti skupni imenovalec, kjer se nekako strinjamo
               o predlaganih vsebinah, namreč vedno je bil problem in težava na določenih
               spremembah, za katere ni bilo možno nekako dobiti potrebne podpore in večine.  Morda tukaj samo ena
               pripomba, kjer smo nekako bili preslišani že v predhodnih fazah k 8. členu predloga.
               To smo tudi pisno kot dopolnilne pripombe podali, kolikor je mogoče to z amandmaji
               urediti ali pa tudi pojasniti. Namreč gre za to, da menimo, da bi bilo potrebno, da
               je jasno določeno in urejeno poročilo stroškov zastopanja v postopkih pred sodišči in
               upravnimi organi tudi občinam. Torej ne glede na to, ali imajo ustanovljeno občinsko
               pravobranilstvo oziroma odvetništvo po pričakovani novi ureditvi ali ne. In
               predlagam, da se pri tem naj torej smiselno uporabijo določbe novega Zakona o
               državnem odvetništvu. Prav tako nekatere občine menijo, da bi bilo smiselno urediti
               tudi sistemizacijo delovnega mesta vodje občinskega ali pa medobčinskega odvetnika,
               odvetništva in občinskega odvetnika, in sicer tako, da bi bilo delovno mesto
               sistemizirano in vključeno tudi v katalog funkcij oziroma delovnih mest in nazivov v
               javnem sektorju. To v praksi lahko seveda se odpira v nadaljevanju to vprašanje.</p>
               <p>No in pa ta pripomba načelne narave k 11. členu predloga, se pravi k temu enoletnemu
               roku za uskladitev občinskih aktov, statuta, ki je bila podana, da je, bi rekel, ta
               rok razmeroma kratek, zlasti v kontekstu, bi rekel, teh jesenskih lokalnih volitev,
               kjer vemo, da se za nekaj časa ti postopki ustavijo oziroma potem začnejo znova
               predlogi vlagat, je seveda ta rok, čeprav je, razumemo, instrukcijske narave,
               vendarle kratek. Če že postavljamo neke roke, je smiselno, da se jih postavlja tako,
               da so seveda tudi realno izvedljivi, ne pa da že vnaprej ocenjujemo, da bodo težko
               dosegljivi. Tako da morda razmislek tudi o tem, torej, roku za uskladitev občinskih
               aktov.</p>
               <p>Hvala lepa za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku Združenja mestnih občin Slovenije.</p>
               <p>Dr. Miloš Senčur, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:SenčurMiloš">

               <speaker>DR. MILOŠ SENČUR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>V Združenju mestnih občin Slovenije seveda podpiramo predlagane spremembe, zlasti
               spremembo, ki se nanaša na 86.a člen, kajti z njo bo odpravljena protiustavnost, ki
               jo je ugotovilo Ustavno sodišče. Rok se je sicer že iztekel, vendar ne glede na to z
               naše strani pohvala tudi pripravljavcu predpisa, ker je, skratka, dovolj še
               pravočasno poskrbel za te spremembe, hkrati pa vključil v predlog sprememb in
               dopolnitev tudi druge določbe in vse pravzaprav, od prve do zadnje praktično,
               uskladil z vsemi tremi združenji občin. Seveda me pa čudi zlasti kot državljana, da
               nekateri poslanci ne razumejo, ne razumejo pravzaprav mandata, ki jim je bil dan, ki
               izhaja iz Ustave, skratka, da gre pravzaprav za zlorabo mandata in za neke vrste
               obstrukcijo dela Državnega zbora, še zlasti, ker vemo, da ta Državni zbor še ni
               razpuščen. In seveda tudi, če bi bil razpuščen, bi moral biti delujoč, kajti nosilca
               zakonodajne oblasti potrebujemo. Nihče drug ne more dela opraviti namesto vas.</p>
               <p>Zdaj pa, kar se tiče morda še same vsebine oziroma predloga amandmaja, ki ste ga
               danes dobili na mizo, nanaša pa se na participatorni proračun. Minister je lepo
               povedal pravzaprav, da so prakse po Sloveniji različne. Mnoge občine že izvajajo v
               takšni ali drugačni obliki participatorni proračun. In mislim, da je predlagana
               določba v zakonu, kot jo je pač predlagala Vlada, dovolj, bom rekel, zavezujoča,
               sicer je programske narave, pa vendarle, in pušča dovolj manevrskega prostora
               občinski kreativnosti, če hočete, kar je tudi namen ali pa bistvo lokalne samouprave.
               Kar se tiče tega
               predloga amandmaja s strani ene od političnih strank k 6. členu, naj povem, da je
               morda ta predlog amandmaja nekoliko nejasen, tudi iz nomotehničnega vidika, recimo
               zlasti, ker po eni strani govori o tem, da občinski svet s sklepom določi tudi višino
               sredstev, se pravi sredstev, do katerih bodo lahko občani predlagali projekte, hkrati
               pa je v četrtem odstavku določeno oziroma v petem odstavku določeno, da so rezultati
               glasovanj o predlaganih projektih v okviru participatornega proračuna zavezujoči.
               Seveda se lahko zgodi, da bodo predlogi, ki bodo izglasovani, šli preko sredstev,
               preko višine sredstev, ki jih bo določil občinski svet s sklepom in tako bo seveda v
               praksi takoj težava. To je eno. Drugo, sredstva predlog amandmaja omejuje na
               izboljšanje, torej na projekte, ki pomenijo izboljšanje življenjskega okolja. Ne
               razumemo, zakaj bi bilo potrebno omejevati, čeprav gre za širok pojem, pa vendarle
               gre za nedoločen pravni pojem, ki ga lahko izoblikuje šele praksa, v vsakem primeru
               pa ni ta pojem tako širok, kot so široke pristojnosti in naloge občin. Naslednje, ta
               isti odstavek se nanaša na pristojnosti občin, določene z zakonom, mi pa vemo, da so
               pristojnosti občin lahko določene tudi s splošnimi pravnimi akti občin. Zakaj se
               omejuje torej samo na naloge določene z zakonom? Potem, naslednje, predzadnji
               odstavek govori o tem, da lahko določeno število, in sicer 15 % volivcev v občini,
               zahteva izvedbo participatornega proračuna. Ali je to mišljena ljudska iniciativa, ni
               jasno, ali je mišljen referendum? Če je mišljen referendum, kakšne vrste je ta
               referendum? Namreč, Zakon o lokalni samoupravi pozna zgolj svetovalnega in pa
               naknadnega. To očitno izhaja, da gre za prehodnega. In še zadnje, določeno je, da se
               podrobnejši postopek izvedbe participatornega proračuna uredi z odlokom, ki ga
               sprejme občinski svet. Gre skratka za tavtologijo. Vsi vemo, da noben drug občinski
               organ ne more sprejemati odlokov kot samo občinski svet, ampak, kar je pomembnejše,
               ali ta odstavek vključuje tudi postopek glasovanja tistih 15 % občanov. Skratka, ali
               se nanaša na ta postopek oziroma drugo vprašanje, čemu to prepuščati odloku, ne pa
               poslovniku občinskega sveta.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o posameznih členih ter vloženih amandmajih. V razpravo dajem
               člene 1 do 4, h katerim ni bilo vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati?</p>
               <p>K besedi se je javil dr. Franc Trček. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Res bom poskušal tokrat biti kratek, ampak bo zelo težko. Zakaj? Zato, ker o reformi
               lokalne samoupravi osamljeno tulim že cel ta mandat. Ena od najbolj neodgovornih
               zadev te Vlade in te koalicije je bila, da v tem sklicu ni šla v reformo lokalne
               samouprave. Zakaj? Ker je notri prišlo toliko nove politike, ki nismo pod vplivom
               dela županov, ki si ne želijo prenosa več soodgovornosti na občanke in občane. Ta
               zadnji ekspoze je šel jasno v tej smeri,  ampak takrat bom pri tej točki razpravljal o tem. Sam
               osebno menim, da vsaj naslednja dva mandata potrebujemo ministrstvo za lokalno
               samoupravo in regionalni razvoj ter kohezijsko politiko. Ločeno ministrstvo, ne kot
               sestavni del ministrstva za javno upravo, ker je ministrstvo za javno upravo že brez
               tega, kar si je gospod Koprivnikar pripeljal na ministrstvo, IKT, ministrstvo, ki ima
               največ različnih vsebinskih področij. Verjemite mi, sem pregledal vsa ministrstva.
               Nobeno ministrstvo nima tako širok nabor različnih vsebinskih področij. Zakaj
               potrebujemo reformo lokalne samouprave? Zato ker je po skoraj 25 letih od zadnje
               reforme Slovenija druga in drugače razvita družba in potrebuje tudi drugačno logiko
               sodelovanja in prostorskih agregacij za bodoči razvoj. Reforma lokalne samouprave gre
               od moje sosednje avstrijske dežele Štajerske preko Danske, ki je ena redkih, ki je to
               uspešno izvedla, do Albanije, če se omejim samo na Evropo. Zadnjič, ko se je
               poskušalo o tem na kratko resno razmišljati, je bilo med kratkim mandatom gospe -
               kako ji je že ime? - Ploštajner, Zlata se mi zdi, da je bila. Spomnim se, takrat smo
               sedeli na Vladi in debatirali – koliko je tega? – že kar nekaj let nazaj. Takrat sem
               nekaj lepšega videl v ogledalu, ko sem se zjutraj pogledal, resnici na ljubo. In
               skrajno neodgovorno, da se v to ni šlo dejansko ta mandat. Kakorkoli že obračamo,
               številnim ni do neke regionalizacije in decentralizacije, ne glede na politična
               prečenja, ker jih prime slast oblasti, ker si želijo centralizirano državo, kjer bo
               tisti, dokler ne bo vrnil oblast, če citiram Cerarja, sedel na tem kupčku in odločal.
               Seveda se reforme lokalne samouprave ne dela na horuk, seveda ni bistvo
               regionalizacije, kateri politični spekter si bo kje odrezal del Slovenije. Ko se z
               ljudmi pogovarjaš o tem, ti ponavadi rečejo: <q>»Število občin je preveliko, treba bi
               jih bilo zmanjšati.«</q> Na koncu prideš skoraj do tega, da bi vse ukinili, razen lastne.
               Ampak če bi se pa lastna pridruževala, potem bi pa že župan ali kdo naredil
               <q>»halabuko«</q>, da bi bil konec sveta. Zdi se mi, da moramo tudi tukaj postati bolj
               resni. Zaradi mene, to je eno od strokovnih področij ob razvoju informatične družbe,
               ki jih obvladam, je lahko število občin tudi večje, ampak potem se moramo vprašati,
               kaj so obvezne naloge občin. Kaj je tisti nek srednji nivo, ki ga mi nimamo, pa bi ga
               nujno morali imeti že zaradi bolj odgovornega odnosa do skupnosti, do skupnega in
               navsezadnje tudi do penez in dejansko do razvoja. Potem nam tudi tistih nekaj
               podjetnikov, ki vedno znova pridejo na televizijo, ne bi prodajalo bučk o tem, koliko
               je naš bruto, neto, kako smo najbolj obdavčeni, gor, dol, kar v bistvu, če se
               primerjamo z državami, s katerimi se hočemo primerjati, ni res. Skratka, odgovorni
               so-odnos do skupnega. Navsezadnje smo vsi tudi občanke in občani.</p>
               <p>Zdaj, seveda v neki politično bolj normalni družbi ne bi imeli treh združenj, odkrito
               povedano. Ampak mi moramo imeti vse. Verjetno je, ne vem, Slovensko sociološko
               društvo eno redkih, ki je kot tako (dobro, pa imate že tam nek desni odklon, ki ga
               je, ne vem, Frane <stage>(?)</stage> Adam ali kdo takrat naredil). Tudi to malo kaže na neko našo
               neresnost. Osebno menim, tudi strokovno in kot človek, kot občan, kot državljan in
               kot poslanec, da bi bilo pametno imeti eno združenje, kjer pa bi seveda znotraj
               združenja imeli posamezne skupine mestnih občin, razvojno prikrajšanih občin, občin,
               ki imajo velike težave z degradiranimi industrijskimi območji, tudi kakih občin, ki
               se nekako združijo na neki  ad hoc osnovi, če hočete, ki bodo nekaj razvijale, druge
               bodo razvijale pa nekaj drugega. Ampak seveda stara politika si je v veliki meri
               Slovenijo, to ljubo kokoško, zamislila kot plen in kdo si ga bo kako odrezal. Jaz že
               ves čas govorim, da je najbolj nehvaležna, najbolj odgovorna politična funkcija v
               Sloveniji biti župan, zlasti če hočete to resno in odgovorno opravljati, kar si
               večina županov v bistvu trudi.</p>
               <p>Ta zakon ob vsem tem, kar je navedeno, uvaja eno izhodišče in eno slabo rešitev in na
               to se nanašajo naši amandmaji. Še preden se vrnemo k razpravi o naših amandmajih, bom
               rekel tako <gap n="…"/> Kje se legalno v Sloveniji, kot rečejo ljudje, najlažje krade? Kje je
               največ denarja? Kje se vam lahko dogajajo potencialno in dejansko pogosto res tako
               imenovane pajdaško-kleptokratske družbe? To so tako imenovani holdingi mestnih občin,
               dajmo biti odkriti. Nebroj zgodb, lahko vam jih zdaj iz glave naštevam dva dni
               skupaj. Skoraj ni mestne občine v Sloveniji, kjer se to v zadnjih 25 letih ni
               dogajalo. Sam prihajam iz neke take občine, kjer smo imeli nekaj 2012, 2013. A veste,
               nadzorni organ je nadzorni odbor. V Mariboru imamo, konkretno, nadzornike občin, kjer
               je tam predsednik tega odbora neki gospod, ki je sočasno direktor nekih treh firm in
               je skupaj v španoviji z župansko ekipo. Ko sem kot občan občine Maribor dejansko
               pisal: <q>»Pa, počakajte, kaj toti naši pubeci hodijo na Kitajsko skoraj bolj pogosto
               kot jaz na tržnico?«</q>, sem dobil odgovor, da to ni v pristojnosti nadzornikov, da je
               to v pristojnosti mestnega sveta. Tu seveda trčimo tudi ob to, kako se to izvaja v
               praksi, in tudi ob odgovornost nadzornikov. Nadzorniki bi morali navsezadnje tudi
               finančno odgovarjati. Odgovarjati tudi s svojo lastnino, tudi če to lastnino
               prepišejo na malo sestrično ali pa na bivšo ljubico, a veste. Pa sem že večkrat
               govoril v tem Državnem zboru o nekem mojem obisku Norveške, kjer sem se z državno
               sekretarko za lastnino, ki obsega toliko, kolikor je Slovenija ustvarila BDP-ja v
               vsej samostojnosti, pogovarjal ravno o tem - o nadzoru in nadzornikih. Tudi tam se
               jim dogaja kleptokracija, korupcija, gor in dol, ampak ko sem rekel: <q>»Dobro, ne boste
               rekli, da ni političnega pritiska.«</q>, se je skoraj polulala od smeha. Rekla je:
               <q>»Seveda je, ampak si noben ne upa predlagati šalabajzerjev. Noben si ne upa
               predlagati neodgovornih ljudi.«</q> Tukaj je poanta nadzorništva. V Mariboru smo tudi
               imeli ljudi iz VEKŠ-a, iz ekonomije, doktorje, gor in dol, sem in tja. Mogoče bi
               potrebovali celo profesionalne nadzornike, mogoče bi v Sloveniji potrebovali tri,
               štiri mandate nadzornike, ki bi imeli plače kot sindikalisti na železnicah, ki bi
               odgovarjali z lastnino in bi končno imeli resni nadzor. In če kdo, bi ravno mestne
               občine morale biti zainteresirane za participatorni proračun, kot ga mi predlagamo,
               in bi gospod, ki v njihovem imenu govori, rekel: <q>»Dajmo prekiniti sejo, dajmo najti
               vsaj izboljšavo tega.«</q> Ne pa da ste zelo proti. Vi, gospod, govorite v bistvu v imenu
               mestnih županov, ki jih pogosto imenujemo šerifi, da nočete. Minister je rekel, bolj
               pavšalno: <q>»Ker se izvajajo na različne načine.«</q> Ministra trenutno ni notri. Jaz sem
               bil v tisti ekipi v Mariboru, ko je nastajal IMZ. Sedeli smo skupaj, ko smo
               študirali, ko smo razmišljali o participatornem proračunu, navsezadnje smo sedeli
               skupaj, ko je bilo treba iz denarnice potegniti, da smo zbrali tistih nekaj sto
               evrov, da smo lahko skupaj izdali knjigico. Ko smo imeli 2014 v Mariboru kandidate za
               volitve, pa smo imeli neko tematsko srečanje o tem, razen mene, ki sem tam sodeloval,
               drugi kandidati, ma, pojma niso imeli o tem, ker se niso niti hoteli nabrifirat. Od
               takrat gre tista zgodba, da sem Priklu grozil, da bi mu najraje tisto knjigo v glavo
               vrgel. Pa tisto je bila taka majhna knjigica, saj ga niti ne bi zadela. To ni smešno.
               To je grozno, a veste. Participatorni proračun je neka zadeva, ki jo pozna 5 tisoč in
               več občin. Je tudi način neke resnosti, da se ljudje začnemo resno zavedati, kaj
               je skupno življenje, kaj je odgovorno življenje, da smo sposobni navsezadnje
               komunicirati onkraj tega bevskanja v Državnem zboru, da se začnemo zavedati tudi
               odgovornosti do penez, kot jaz to dejansko imenujem. A veste, ne moremo mi zdaj
               govoriti bolj pavšalno. Če je pavšalno, to ni to. Ta predlog in gospod v imenu
               Združenja mestnih občin ste rekli: <q>»Programska narava, občinska kreativnost.«</q> A
               veste, občinska kreativnost je lahko divji zahod, a ne. Imeli smo tudi kake občine,
               ko je kdo komu grozil s pištolo. Šentilj. To je tudi kreativnost. Ja, to je približno
               tako, kot da bi rekli: <q>»Dobro, pri velikem fuzbalu bomo, ne vem, avt izvajali,
               kakorkoli hočemo.«</q> Zdaj gledam Vilfana, se spomnim, ko je sodniku pokazal zadnjico.
               En bo izvajal tako, pa bo vrgel žogo, drugi bo z nogo, tretji bo z roko, ne vem,
               četrti, če bo tisti bongovec, cerkev, bo iz ponvice metal ven. Mislim, tako se ne
               moremo pogovarjati. Drugo, programska narava <gap n="…"/> Programske narave se piše v
               strategije, se jih piše v neke bele knjige, se piše v neke dokumente, ne piše se jih
               v nek konkreten zakon. Če se hočemo resno pogovarjati o participatorcu, potem ga
               moramo na nek način tudi definirati. Seveda rečejo, recimo občina Ljubljana je rekla:
               <q>»Ja, saj mi to že kar izvajamo.«</q> Seveda na takšen način, kot ga mi predlagamo, bi
               bilo to bolj zavezujoče in si očitno tega župani mestnih občin ne želijo. To je
               ozadje cele zgodbe. Midva se lahko zdaj retorično pingpongirava, gospod, ker
               navsezadnje imava formalno najvišjo stopnjo izobrazbe, pa tudi drugače veva to
               početi, pa tudi gospod minister je dober retorik, ampak, a veste, a se pogovarjamo o
               nečem, kar nekje je in ne odkrivamo tople vode, imate po celem svetu, ali smo spet
               tipično slovenski, da smo mi spet nekaj najbolj posebnega v vesolju, še v tistem
               delu, ki se še ni razširil, pa bomo bolj pavšalno naredili po svoje. To se mi v
               bistvu zdi neodgovorno.</p>
               <p>Drug problem tega predloga, in na to se nanaša naš prvi amandma, je pa dejansko
               problematično, da se omejuje, zaostruje pogon referendumov na občinski ravni. Glejte,
               mi smo nekoč imeli v tistem zakonu, naj bi občina imela 5 tisoč prebivalcev, ajde,
               neke izjeme, gor, dol, potem se je to povozilo. Povprečna velikost slovenske občine
               je – koliko? – 3 tisoč prebivalcev in še nekaj. Več kot pol občin ima manj kot 5
               tisoč prebivalcev. A veste, dobra tretjina slovenskih občin bi lahko imela neposredno
               demokracijo. Malo po švicarskem modelu. Dvakrat ali štirikrat na leto bi se srečali
               na, če hočete, vaškem, trškem mestnem stadionu. Če ima občina 3 tisoč ali pa ene
               občine še manj, neka občina, ne vem, Kostel, Hodoš, bi se lahko srečali v gostilni od
               ljudi, ki imajo volilno pravico, kdor bi hotel priti, nimajo gostilne, imajo pa
               bankomat ali pa nimajo bankomata. Tudi zaradi tega bi morali imeti podružnične
               osnovne šole. Jaz osebno sem rojen v podružnični osnovni šoli, ki je spremenila
               namembnost v gasilski dom prostovoljnega gasilskega društva Zilje. Pa vi se zdaj
               režite, ampak to je res. In bi tam lahko predebatirali zadeve občine in tudi na tak
               način bi dvigovali in se šli neko drugo in drugačno politično kulturo. Ampak seveda
               bi bilo to dosti bolj zahtevno za tiste, ki se hočejo iti občinsko politiko.
               Potrebovali bi tudi neko učenje vseh nas, ki pa se mi zdi, da bi bilo zelo dobro.
               Zdaj, omejevati to zadevo, kot predlaga ministrstvo, pa predhodni sklic je že itak
               omejil referendum skoraj do nerazpoznavnosti. Jaz se spomnim, ko smo imeli prvi sklic
               1. avgusta na Ljudmilin rojstni dan, sem ji čestital, takrat je bila malo
               presenečena, se me je ustrašila, ko sem prišel do nje, je gospod Veber, ki se zdaj
               dela še večjega levičarja od ne vem koga, to izpostavil kot primer dobre  prakse predhodnega
               sklica, kako ne glede na politične razlike med vami ste omejili državljankam in
               državljanom referendumsko odločanje. In to, da gre neka nova politika še naprej v
               tem, pove veliko o tej in takšni novi politiki. Lahko bi zdaj govoril še kakšno uro,
               ampak se bom na tej točki ustavil in potem seveda lahko še malo pokomentiral 6. člen.
               5. člen pa dejansko črtamo uvedbo kvoruma zavrnitve, ker gre za nižanje demokratičnih
               standardov. Zelo preprosto. In me veseli, da v bistvu Državni svet za razliko od <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, če lahko tako sklepam, razume našo dobronamernost. V osnovi me pa
               nekako žalosti, da to pomembno materijo participatorca obravnavamo zdaj nekako na
               horuk, kar ni krivda Levice tukaj, da smo jasni, ker v tej družbi in državi obstaja
               kar nekaj ljudi, ki so to zadevo dobro naštudirali, ko so bili tudi v občinah, ker to
               v redu in dobro funkcionira, kar nekaj tihe mojih bivših študentk in študentov v
               resnici na ljubo dodi povedano, in resnici na ljubo bodi povedano ti participatorci
               so nastali v latinski Ameriki predvsem kot odziv na kleptokratsko koruptivnosti nekih
               starih politik, ker v določenih lokalnih okoljih žal je bilo ali kje žal še je tudi
               to slovenska praksa. Navsezadnje veste, participatorc je tudi pomemben zato, da se mi
               kot družba in država in ljudje premaknemo malo od tega, da je politika nekaj kaj se
               nabija, pa ko se govori, ah saj so vsi isti, a pa saj vsi kradejo, pa ta vsaj nam
               nekaj da, konec citata, k zavedanju vse te odgovornosti vseh nas, vseh državljank in
               državljanov in seveda zavedanju tudi odgovornosti koga v kombinaciji neposredne
               demokracije in poslanstva delegirane demokracije, če hočete, izvolimo na neke
               odgovorne funkcije, ker to je navsezadnje odgovornost vseh državljank in državljanov,
               ne pa to, pol jih ne bo šlo na volitve, druga polovica jih bo šla, pa bomo vedno
               nekega novega odrešenika našli, pa ga bomo čez, eni čez tri tedne drugi čez tri
               mesece začeli nabijati, pa bomo potem gledali POP TV, pa na vsako leto, ko moji ne
               morejo iti, pa grem jaz na televizijo se skoraj ustrašim, ker vedno bolj, un, brrr
               muzika na glas nabija, novinarji se derejo kot da ne vem, da so, ne vem, na kakšnih
               mamilih. Mislim, da je skrajni čas, da se mi tukaj ustavimo, pa to ni smešno, to je
               tragič. Jaz imam pet otrok, jebi ga, vsi bodo pobegnili, če bo šlo tako naprej, iz te
               Slovenije, pa naredimo 27 korakov nazaj, potem se vprašamo, kaj se pa mi gremo že 25
               let iz mandata v mandat, vedno na slabše, potem enim se politika zgodi, drugi bi radi
               resno politiko delali kot kolegica, ki jo danes omenjam, pa jo odrinejo na stran in
               potem tulijo tulimo tulimo. Potem je pa res boljše, da si najdemo enega, ne vem,
               razsvetlenega absoluta, če se ne znamo iti demokracijo, kar je težko. Veste. In to je
               dejansko neka problematika in v tej luči je participatorec v bistvu neko učno orodje,
               če se tako izrazim, ki delegira to soodgovornost tudi na vse nas. In tudi, veste, na
               način tega IMZ v Mariboru, ker je najboljši del te mariborske zgodbe po petih letih,
               so bili tudi tam seveda na njih ljubosumni kakšni mali šerifi kakšnih mestnih četrti
               in je bil potem že problem ali bodo dali ključe ali ne, ali bo tam lahko v neki
               dvorani nekaj ali ne, čeprav v Mariboru mestne četrti, kaj so imele pa pristojnosti.
               Malo, če rečem pod navednicami, posvetovalni referendum če, ne vem, jaz pa Ljudmila
               tam odpreva ne vem kaj, bova palačinke pekla do katere ure bova imela lahko odprto.
               Ampak kar se je tam sprožilo, se je dejansko sprožilo, da so se ljudje začeli
               pogovarjati. Veste,  in
               ta pravila, kako se pogovarjamo, tam so v bistvu pravila, ki izhajajo iz
               anarhističnih praks. Ampak kot so rekli moji IMZ-jevci, če bi tem našim ludekom
               rekli, veste, to so pa anarhistične prakse, bi pa verjetno vpili: Jejhata, jejhata,
               pa bi bežali pa se to ne bi zgodilo. Po 25. letih moramo končno dojeti kaj je
               demokracija. Po 25. letih si moramo končno nehati krasti lastno prihodnost. In
               lokalna samouprava je področje, je tisto področje našega vsakdanjega življenja, kjer
               moramo to soustvarjati in se dejansko to učiti. Zato seveda je nujno črtati tovrstne
               člene, ki omejujejo, ki nižajo demokratične standarde tovrstnega početja in je seveda
               potrebno uvesti participatorc, ki ne bo, če parafraziram ministra, bolj pavšalno ali
               pa predstavnika Združenja mestnih občin programske narave občinske kreativnosti. Mi
               smo imeli kreativnosti v teh 27. letih v tej družbi in državi za 27 reinkarnacij
               preveč. Tudi zaradi tega moramo iz proračuna 1 milijardo v pokojninsko blagajno
               dajati. Tudi zaradi tega, če bi šel predlog NSi, ki je sicer všečen, bi morali takoj
               2 milijardi dajati. Dobro jutro, Slovenija!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Preden nadaljujemo, spoštovani prisotni, glede na neko čudno ozračje v tem prostoru
               so odprta vrata in če boste ocenili, da je potrebno prezračiti, pač, bomo za par
               minut prekinili. V nasprotnem primeru pa nadaljujemo. K razpravi se je prijavil Jani
               Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Pri vseh točkah smo poslušali kolega Trčka in vsakič je napovedal, da bo krajši,
               ampak v resnici je bil vsakič daljši. Tako da, prav simpatično, ampak saj ti nič ne
               očitam, da ne boš narobe razumel. Je pa dejstvo, da pri tej temi lahko povem že
               vnaprej, da sicer cenim razmišljanja kolega Trčka zato, ker so zanimiva, ker so fajn
               za debato in marsikaj. Ampak imava pri tej točki midva, kar se tega tiče, diametralno
               nasprotni način razmišljanja, pa niti ne toliko <gap n="…"/><stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Niti ne,
               zaradi tega, ker bi to bilo tako slabo, ampak hvala bogu, smo različno misleči, saj
               zato se pa pogovarjamo pred sprejemanjem zakona o temah kaj mislimo. Ampak predvsem
               zaradi tega, ker je naštel v tem zadnjem delu, ko je govoril o participatornem
               proračunu samo pozitivne strani, niti ene negativne strani ni omenil. Seveda to
               ponavadi počneš z namenom takrat, ko seveda imaš željo, da se to podpre, nikakor ne,
               da bi govoril nasprotno. Vendar o tem, seveda po vrsti, ker bom sam šel na predloge,
               med drugim tudi na te predloge amandmaja, bom pač izkoristil to priložnost, da o
               prvem amandmaju diskutiram v celoti.</p>
               <p>In bi najprej seveda ugotovil predvsem to, kar je minister na začetku omenil, da
               danes popravljamo v bistvu tisto, kar je Ustavno sodišče pač s svojo odločitvijo zelo
               jasno povedalo, da je potrebno popraviti, govorimo o tako imenovano
               reprezentativnosti organizacij. Namreč, dejstvo je, da Državni zbor je to že
               popravil. To si moramo priznati. Popravil je to in to celo zelo hitro, samo 6 mesecev
               po odločitvi je to naredil na svoji seji, ko je bil vložen zakon, predlog zakona o
               spremembi in dopolnitvi zakona o lokalni samoupravi, 30. aprila 2015 je bil vložen
               zakon. Res pa je, da takrat ta zakon marsikomu ni bil všeč. Med drugim tudi
               združenjem ne. Ne vsem, ampak nekaterim. Zakaj? Ker je ta zakon takrat govoril tudi o
               odpoklicu župana. Zakon je bil sprejet, potem pa ga je Državni svet, ki danes hvali
               zakon, seveda ga je takrat zavrnil. Res pa je, da je to bil prejšnji mandat sestave
               Državnega sveta in ne zdajšnji, ampak ne glede na to je v bistvu takrat bila ta
               rešitev zelo jasno določena. In takrat smo zamudili eno lepo priložnost, da bi samo 6
               mesecev po odločitvi Ustavnega sodišča lahko to napako popravili, pa jo nismo. Nismo
               jo pa ne zaradi tega, ker zakon ne bi mogel veljati, ker bi ga z lahkoto  seveda zavrnili ta veto,
               ampak je takrat Desus in SD sta seveda glasovala proti temu istemu zakonu, ki sta ga
               najprej podprla, potem sta ga pa zavrnila, skratka nekaj kar se je večkrat dogajalo,
               ampak je prav, da se na to opozori, da se ve, da pravzaprav zdaj še enkrat tlačimo
               neko muko, ki bi jo lahko imeli že zdavnaj rešeno. Zdaj tisto kar se meni zdi
               pomembno je predvsem to, ko je šlo na očitke in rovaž <stage>(?)</stage> ali pa razmišljanja kako
               naj bi bila organizirane, kako naj bi bile organizirane občine oziroma kako naj bi se
               združevale v skupnosti, je kolega Trček, če ste ga pozorno poslušali razmišljal v
               svoji ideji celo tako, da bi bilo zelo fino, če bi bili vsi v eni skupnosti, potem bi
               imeli pa znotraj ala sekcije oziroma skupine mestnih občin in tako naprej. Kolega
               Trček, to je že vse bilo. Jaz sam vam povem, skupnost občin Slovenije je imela
               članice občine in potem znotraj tega so bile mestne občine, potem so bile občine,
               skratka bili so razdeljeni po skupinah, po velikosti, interesih in tako naprej, in so
               pač uveljavljale znotraj svojih pravil igre, vsaka svoje interese znotraj združenja.
               Ampak ta zadeva ni zafunkcionirala, ker je na koncu vedno prevlada velikost in
               število občin, to je tisto kar imamo seveda v tej državi neverjetno veliko, to je, da
               jih imamo čez 200 občin in seveda to se je pokazalo tudi v teh združenjih, poleg tega
               se strinjam s teboj, imaš prav, res je, politika se je vmešala, ja za božjo voljo,
               kje se pa politika ne vmeša, če ne seveda tudi na lokalni samoupravi, saj smo v
               demokratični državi in ne nazadnje na volitve hodijo politične stranke in
               evidentirajo svoje občinske svetnike in tudi svoje župane, čeprav je v zadnjih letih
               zelo moderno, da župani se razglasijo za neodvisne, čeprav je jasno, da so politično
               opredeljeni in tudi zastopajo politične skupine, ampak danes je bolj lepo se sliši,
               če gre župan z listo, ne vem, recimo Novaka, da ne bom omenjal kakšnega imena in
               seveda temu primerno potem tudi vsi sledijo tem volitvam. Si upam trditi, da jih je
               polovico občin ali pa vsaj ena tretjina občin, ki ima takšnega župana. No in temu
               primerno seveda ta združenja so pač tako odfunkcionirala, da je na koncu so tudi
               mestne občine ugotovile, da preprosto več ne morejo uveljavljati svojih interesov in
               so zato ustanovili svoja združenje. Ups, problem pa imamo seveda, ko preprosto tega
               združenja nikoli se ni izpeljalo z popravkom znotraj zakona, da bi se ga mu priznalo
               reprezentativnost in tako smo danes pred dejstvom, da pač to popravljamo. Zdaj kako
               naj se organizirajo občine in kako naj se združujejo, mislim, to je pa res čisto
               njihova stvar, to pa Državni zbor pač nima kaj diskutirati kako naj se občine
               organizirajo, zaradi mene imajo lahko, če je lahko več kot 200 občin, potem je zaradi
               mene lahko tudi 10 združenj. Je pa za njihovo škodo seveda več kot jih je, slabše je,
               ampak to je njihov problem, to je, če smo čisto odkriti, kako pa so nastale najprej
               SOS pa ZOS? Potem kasneje pa ZMOS? SOS je veljal za veliko bolj levo sredinski, ZOS
               pa veliko bolj desni, kasneje se je to zmešalo, zaradi tega, ker so na koncu občine
               pogruntale, da je fino, če si enkrat pri eni, enkrat pri drugi in zato imajo nekatera
               celo dvojna članstva. Mestne so enostavno potem ugotovile, da preprosto ne morejo
               uveljavljati svojih interesov, so izstopila, naredila svoje združenje in kar je še
               bolj pomembno, na začetku ne vse, danes so vse, ker so na koncu ugotovile, da je
               prav, da pač enostavno zastopajo svoje interese. Ne nazadnje jim pa seveda evropska
               listina o lokalni samoupravi katere podpisnica je tudi, smo mi, je pač enostavno
               jasno določila in v 10. členu imate jasno zapisano, zelo kratka listina, samo 18.
               členov, da seveda se občine same odločajo o vzdrževanju. Zdaj ali potrebuje država
               oziroma naša organiziranost Vlade svoje Ministrstvo za lokalno samoupravo, če
               vprašate občine da zaradi tega, ker so prepričane, da s tem se izkazuje pomembnost
               lokalne samouprave, vsebine, teme in tako naprej, ampak, če imaš ti resen namen, ni
               važno ali imaš ti svoje ministrstvo ali ne, ti boš to vedno lahko speljal, stvar
                   Vlade pa je
               vsakokratne, da ima pravico, da si z zakonom določi in ne nazadnje tudi vse politične
               stranke v vseh mandatih kadarkoli, katerakoli Vlada sestavlja Vlado vedno naglas
               povemo, da je to pač stvar in odločitev koalicije, ki bo sestavila Vlado in naj se
               organizirajo tako kot mislijo, da je prav. In, če se spomnite prve Vlade ali pa
               zdajšnje Vlade, pa število ministrstev, mislim, da je bilo čez 25 ministrstev v prvi
               Vladi, danes jih je več kot polovico manj, in to se mi zdi, da pravzaprav daje pač
               tudi neke odgovore, mogoče bo čez 10, 20 let spet popularno imeti 30 ministrstev, ne
               vem, o tem naj se pogovarja kdo drug, ampak danes se izgovarja, da, če bo Ministrstvo
               za lokalno samoupravo, se pravi samostojno, da potem bo pa vse boljše funkcioniralo
               na področju lokalne samouprave, ne bo. Ker na koncu je nekaj drugega problem, ne to
               ali ima samostojno ministrstvo ali ne, ampak ali si seveda tudi dosegel nek določen
               konsenz v političnem prostoru, da boš lahko delal določene spremembe, in to so fakti,
               tukaj pač preprosto ne gre. In dejstvo je, da v slovenskem prostoru se še nismo do
               konca dogovorili kaj v resnici bi res radi imeli na področju lokalne samouprave,
               imeli smo že kar nekaj želja oziroma poskusov, samo ta zadnji referendum o pokrajinah
               nam je povedal vse in ne nazadnje iz treh pokrajin smo prešli na koncu že na 12 ali
               13 ali ne vem koliko jih je bilo takrat, več se niti ne spomnim, skratka samo za eno
               samo težnjo in ciljem, to pa je zato, da bi se pokrajina ustanovila. Nimamo jih že
               vrsto let, ugotavljamo, da vse stvari sicer funkcionirajo, marsikdaj se izgovorimo na
               to, da ker ni pokrajin kakšna stvar ne funkcionira, ampak v resnici, če nečesa nimaš,
               se potem sistem prilagodi in začnejo stvari funkcionirati drugače. In tudi slovenski
               prostor to enako doživlja in zato danes noben nima prav nekega velikega interesa
               drezati v nekaj kar je bilo v tej družbi že preizkušeno, da ne bomo dosegli soglasja.
               Tako, da tukaj seveda je vprašanje kako bi lahko kaj dosegli ali ne, bo pa naslednja
               Vlada kot si napovedal, da boste imeli, da bo Levica v koaliciji, boste imeli možnost
               reči, da boste imeli in zahtevati v koalicijski pogodbi, da imate Ministrstvo za
               lokalno samoupravo in boste vse rešili in naredili vse kar mislite, da je prav.
               Kolega Trček, mislim, da boš šele takrat v resnici občutil kdo so župani oziroma
               kakšni so interesi lokalne samouprave in moč tega aparata in ne nazadnje njihove
               pravice. Saj to lahko, to pač je del demokracije ali kako temu rečemo.</p>
               <p>No, zdaj pa gremo na tisti drugi del, ki se mi zdi zelo pomemben, v katerem je kolega
               Trček zelo veliko govoril, to pa je participativni proračun, mi smo kar nekaj razprav
               že na to temo imeli, tako v Državnem zboru, razpravljali skozi leta, ideja je rodila
               se, ne nazadnje v Državnem zboru je nekdo, ker saj veste kakšen sistem imamo, nikoli
               ne zvemo kdo je naročil raziskavo, jo imamo pa vsi po treh mesecih, ko je naročena
               oziroma izdelana v vpogled, je bila izdelana raziskava, primerjalni pregled
               raziskovalnega oddelka v Državnem zboru, avtorja sta Igor Zubavnik in Mojca Pristavec
               Dolgič, oba magistra, ki sta v bistvu naredila neko primerjavo in pregled kako ta
               participativni proračun zgleda v državah in vzela sta si kar nekaj držav in ta
               pregled tudi naredila. Zelo različno je v vsaki državi pravzaprav, edini skupni
               imenovalec bi lahko rekel, da je naslov, to je vse. Drugače pa je stvar od države do
               države kdo odreja na kakšen način, kako imajo to udeležbo, kaj pravzaprav sploh
               urejajo, toliko različen, da pravzaprav ga je nemogoče primerjati. No, jaz verjamem,
               da si je kolega Trček to zelo natančno prebral, mogoče je bil celo naročnik tega, če
               je bil super, hvala. Ampak moramo se spomniti, da smo nek podobno diskusijo imeli že,
               če se spomnite ob Čuševem predlogu zakona, ko je prav tako isto predlagal rešitev, ki
               je tudi na nek način zelo podobno urejala  to vprašanje, vendar takrat ni bil sprejet. Sprejet
               pa ne iz podobnih razlogov kot verjetno in verjamem tudi danes ne bo, to pa je, da se
               sedaj že tako ukvarjamo s participatornem proračunu, da mislimo, da bo ta rešil vse
               probleme. Še posebej se mi zdi napačna pot, da država želi to urediti v občinah. Tako
               kot je sicer danes predlagano je, bom rekel, tista skrajna meja, ko pravzaprav še
               država lahko vstopa, da v resnici da neko zakonsko podlago, neko usmeritev, potem se
               mora pa ta zgodba nehati. In tukaj se zahvaljujem predstavniku Združenja mestnih
               občin, ki je pravzaprav, kolega Trček ne mi zameriti, ampak v bistvu odprl toliko
               vprašanj na katere pravzaprav nisi niti odgovoril, kar te tudi sicer po svoje
               razumem. Ker v končni fazi saj nisi niti dolžan, ampak jaz bi se zamislil nad temi
               vprašanji, predvsem zaradi tega, kar dejansko je toliko nerazčiščenih stvari,
               predvsem pa z odpiranjem tovrstnih vprašanj seveda se spustimo na polje, da rečemo,
               da bi potem država že dobesedno znormirano predpisala, ti temu sicer rečeš, da se
               odpre demokracija. Jaz pa temu rečem, da smo jo zožali. In to zožali zato, ker si
               jemljemo pravico, da določimo pravila igre obnašanja drugače na lokalnem nivoju, kot
               je to določeno na nacionalnem nivoju. In ne vem zakaj temu rečeš širjenje
               demokracije, če pa to ni.</p>
               <p>Dajva pogledati en primer, ki ga v tej isti raziskovalni nalogi, vredno ga je
               omeniti, predvsem zaradi tega, ker, ti si sicer omenil Maribor, ampak v resnici imamo
               kar nekaj občin, ki so se s tem na pilotnem projektu že ukvarjale, ki so se s tem že
               ukvarjale. Pilotno so se s tem ukvarjale v Ankaranu, Ajdovščini, Komnu, Novi Gorici,
               Škofljici in je v resnici pokazal že ta pilotni projekt, da niti ena od teh občin ni
               enako uveljavljala participatorni proračun. Mi bi pa s tem predlogom želeli, da vsi
               enako naredijo. In to je narobe<gap n="…"/> <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Kolega Trček no, saj boš imel
               možnost razpravljati, ampak lažem pa ne. Lahko da sem se zmotil, lahko da sem kaj
               narobe razumel, ampak to boš ti vse razložil, ker pričakujem tvoj odziv. Ampak saj
               več, jaz te cenim, prosim, če imaš vsaj eno stopnjo spoštovanja nazaj in mi ne
               govoriš nekaj, kar seveda ne drži. Tisto, kar se mi zdi pomembno je predvsem to, da
               pustimo občinam, da same uredijo, bom rekel, tako kot mislijo, da je prav. Jaz
               verjamem, da, recimo, v Mariboru, zakaj Maribor omenjam? Maribor omenjam samo zato,
               ker je edino nekako primerljiva po številu prebivalcev ali pa, bom rekel, obsegu
               nalog, ki jih morajo izvajati, recimo z občino Ljubljana. Obe sta mestni občini. In
               če pogledamo Maribor in Ljubljano lahko naštevamo in seveda vsak s svojimi očmi, kako
               gleda na ta problem, on kot Mariborčan, jaz kot Ljubljančan. In že tu imava problem,
               zaradi tega, ker bova malo oba lokalno gledala, ampak participatorni proračun izvesti
               v Mariboru ali v Ljubljani je to popolnoma nekaj drugega. Pa veste zakaj? Zaradi
               politik, ki jih izvajajo v Mariboru ali v Ljubljani, ker so drugačne. In tudi potrebe
               so drugačne. Mi smo pa sedaj prišli do te točke, da bi v resnici se na koncu s
               takšnim načinom začeli odločati samo še na to, da bomo samo še proračunske postavke
               gledali, pa v resnici številke, pa koliko je izdatkov. Veste, celo povedali koliko
               denarja, o kolikšnem denarju se največ lahko pogovarjajo, ki pa ne sme biti manjši<gap n="…"/>
               Skratka, to se mi ne zdi niti smiselno, niti je prav. In zato vidimo, da nekateri se
               odločajo na podlagi projektov. Aha, torej če je projekt več vreden kot je tisti
               določen znesek, potem se o njem sploh ne smemo pogovarjati, me razumete? Niz enih
               vprašanj je, ki so odprta in zato se mi zdi seveda to nesmiselno.</p>
               <p>Če pogledate naprej to isto raziskavo oziroma ta primerjalni pregled, se opravičujem,
               ves čas govorim o raziskavi,  pa je to samo pregled. Na koncu le povedo še en drug del,
               to pa je, pa ga bom citiral zato, da nebo nesporazumov, govori naslednje: <q>»Po drugi
               strani pa participatorni proračun je kritiziran glede na njegovo učinkovitost in
               tveganja, kritiki trdijo, da participatorni proračun izgubi svoj preobrazbeni
               potencial v trenutku, ko ga podpirajo nadnacionalni regulatorji in se spodbuja na
               nacionalni ravni. Prepričani so, da je praticipatorni proračun postopoma izgubil svoj
               prvotni cilj vključevanja državljanov in postal zgolj zbiranje predlogov glede
               odhodkov. Pojavljajo se tudi kritike, da je participatorni proračun včasih se uvaja z
               namenom spodbujanja neoliberalne agende, zmanjšanje vloge države, spet drugi pa
               izpostavljajo tveganje regulatornega zajetja, ko so v participatorne procese zajete
               predvsem močnejše interesne skupine. Ta kritika temelji na predpostavki, da tako
               imenovani predstavniki javnosti, ki so vključeni v participatorni proračun, pogosto
               niso predstavnike družbe kot celote. Običajno so namreč udeleženci v procesih
               participatornega proračuna visoko izobraženi, zaposleni moški srednji let, to pa pod
               vprašanj postavlja težnjo, da se z ukrepi, ki izhajajo iz participatornega proračuna
               popravi položaj in tudi zapostavljanje skupin prebivalstva.«</q> To je povzeto iz spletne
               strani, ki se je ukvarjala s tem vprašanjem, v bistvu naštel sem kar nekaj vprašanj,
               katere bi pravzaprav mi morali najprej razčistiti še predno pa bi mi to hoteli, bi
               moral to občine same razčistiti in prav je, da to same razčistijo. Namreč preprosto
               mi se z željo po demokraciji želimo v bistvu jim odrediti in predpisati kako naj
               kakšno stvar izvajajo. Kar se pa tiče referenduma, glejte to je približno tako kot
               spolno kvoto pri volitvah, zakaj imamo v Evropi spolno kvoto določeno 40 %, pri nas v
               Sloveniji imamo pa na 35? Ali zna kdo to razložiti, v čem se pa mi razlikujemo od
               Evrope kot Slovenija, isto smo demokratični, isto spoštujemo neka pravila igre in ne
               vem zakaj bi moralo biti spet razlika med nacionalnim nivojem in lokalnim nivojem, to
               mora biti poenoteno ne, in zato se mi zdi, da v takih primerih to velja popolnoma
               enako, jaz ne bom tukaj zdaj pa zelo oster, to sploh nima veze z gospodom Trčkom, ima
               pa veze z nekim drugim gospodom, to je seveda moje osebno stališče, da se ne bomo
               narobe razumeli, pač mi imamo gospoda Vilija Kovačiča, ki je svojevrsten politični
               lunatik in nas spravlja v neko zgodbo zaradi tako vrstne demokracije in zato jaz
               omejevanje ne razumem kot zmanjševanje demokracije, ampak zlorabo te tovrstne
               demokracije in to je ta bistvena razlika v procesu gledanja na ta problem. Kolega
               Trček, je pa legitimno, da tako razmišljaš in ti ne očitam, daleč od tega, samo
               prepričal me nisi, to je razlika, zato, ker imam jaz seveda drugačen pogled na te
               stvari. Lahko ti povem glede na to, da sem delal v lokalni skupnosti, ne samo kot
               podžupan, 18 let kot mestni svetnik, zelo dobro poznam ustroje in sem tudi videl kako
               se spreminjajo stališča in ti lahko povem, da, če je kje težko tako kot ti praviš,
               najlažje v mestnih središčih, je najtežje prav v mestnih središčih vzpostaviti tako
               imenovani participatorni proračun na takšen način kot ga ti omenjaš. Lažje se je
               zmeniti v manjših skupnostih kjer se veliko bolje poznajo, in se zelo hitro lahko
               zmenijo in dogovorijo kot v večjih mestnih središčih kjer so ljudje odtujeni, živijo
               v blokih, še za svojega soseda ne ve kako je, kaj šele, da se bo ukvarjal z
               proračunom, lepo vas prosim, zakaj sem jih pa izvolil? Pa daleč od tega, da jih to ne
               zanima, daleč od tega, da to ni dobro, ampak ne verjamem v te tovrstne procese, da bo
               to neko masovno vključevanje in tako naprej, verjamem, prej bi se nagnil k temu, da
               je problem odkrito povem pa, da ne vem kako ga rešiti, ne vem, predvsem bolj k temu,
               da lahko to postane še eno dodatno orožje za zlorabo ali pa dodatno manipuliranje
                   posameznih ozkih
               interesnih skupin, ki pa imajo seveda neke določene želje kako kakšne stvari
               prepeljati znotraj. Poleg tega je pa tako, omenil si lokalne šerife, jaz jih nikoli
               ne imenujem lokalni šerifi, zato, ker je nespodobno, potem bi sam sebe imenoval kot
               nekoga, ki je delal nekoč za lokalnega šerifa po tvoji logiki. Jaz nisem, ampak to
               pravico imaš, da tako rečeš, to ni moj problem. Ampak zakaj sem to omenil? Namreč,
               župani so si zelo različni, od takšnega in drugačnega imate, ampak veste na koncu je
               župan vedno tisti, ki so ga izvolili in ga ne glede na to kakšen je, imajo takšnega
               kot so si ga želeli. Moj problem je samo tam kjer sva midva skupni jezik, ko gre za
               nezakonite stvari, ko ga je treba odpoklicat in sem še vedno zagovornik in, če bom
               izvoljen, verjemi, da bom še enkrat vložil ta zakon, toliko časa bom vztrajal dokler
               ne bomo tega uzakonili tako kot se spodobi. Pa ne zato, ker bi verjel, da je po tvoje
               lokalne šerife treba odstranjevati, ne, ampak zato, ker je to preprosto prav. Še
               vedno pa trdim, da večina županov pride za župana zato, ker bi radi uveljavljali
               določene politike in so to tudi zagovarjali, ko so šli na volitve in, ker so to
               zagovarjali želijo, da se to izpolni, potem se pa najde nek lunatik, ki bo po
               tovrstnem način seveda prišel in preprosto šel svojo pot na takšen in drugačen način.
               Drugače pa seveda respektiram tvojo razpravo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Replike ni. Ko boš prišel na vrsto, se opravičujem. Nadaljujemo z razpravo, k besedi
               se je javila Ljudmila Novak.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:NovakLjudmila">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Tudi sama sem svojo poklicno politično kariero začela na lokalnem nivoju kot županja
               zato o tej temi tudi sama rada razpravljam. Res je, da nisem, bom rekla, čisto
               <q>»updejtana«</q>, da čisto vseh podrobnosti ne poznam, kakšno je sedaj stanje na lokalnem
               nivoju, se pa pogosto srečujem z župani, tudi stranka, ko izvaja regionalne obiske
               vedno povabimo župane neke regije, ne glede na politično stranko in se z njimi
               pogovarjamo o aktualnih problemih. In župani pa vedno znova izpostavljajo, da tako
               kot je sedaj urejen sistem med državo in občinami ni zadostno ali pa ni dobro urejeno
               in imajo pogosto občutek, da pravzaprav ne vedo na koga naj se zakaj obrnejo, ker
               nimajo svojega pravega sogovornika. Včasih je res bila, še v mojih časih, služba za
               lokalno samoupravo, potem smo imeli ministrstvo, jaz se sama k temu zelo nagibam, da
               bi imeli ali samostojno ministrstvo, ali pristojnega državnega sekretarja ali neko
               močnejšo službo, na katero bi se občine v večji meri lahko obračale. Seveda župani,
               ki prihajajo iz vladnih strank imajo lažjo nalogo, pokličejo tega ali onega ministra
               iz njihove stranke in lahko veliko več dosežejo in imajo bolj odprta vrata kot
               župani, ki so iz opozicije ali nimajo svoje stranke, ti so pa pogosto v zadregi, ko
               bi radi hitreje prišli do neke informacije ali kakorkoli. Poleg tega sem tudi
               zagovornica občin v tem smislu, ker se tam najbolj direktno izvaja, bomo rekli,
               uresničujejo, izvajajo potrebe občanov in vedno, jaz sem stopila pač v politiko kot
               županja, potem sem zamenjala nekaj funkcij in vedno pravim, da biti župan je
               pravzaprav ena izmed težjih političnih funkcij, ker moraš dejansko izvajati konkretne
               naloge in vsak te lahko drži za rokav in vsak od tebe nekaj zahteva in si odgovoren,
               pa niso vsi župani enako dobri, in prav v tej točki se jaz ne strinjam s kolegom
               Möderndorferjem, ki je predlagal odpoklic župana.  Jaz pravim, če so ga občani izvolili, naj ga imajo, če
               pa je naredil nekaj nezakonitega, pa imamo za to organe pregone, ker vem, da lahko
               opozicija ali pa neki nezadovoljni nasprotniki zelo rovarijo proti nekemu županu in
               ga onemogočajo pri delu. Vsaj sama sem imela take izkušnje. Če dela slabo, upam, da
               so občani tako pametni, pa ga ne bodo več izvolili; če je delal protizakonito, pa naj
               za to odgovarja pred organi pregona.</p>
               <p>No, bom pa rekla glede tega zakona, da sem zadovoljna, da je končno usklajen z
               združenji občin, ker največkrat imajo pripombe, da jih državna raven ne posluša in
               dela po svoje, samo nalaga nove naloge brez finančnih sredstev. Jaz osebno bi celo
               več nalog prenesla na občine, seveda skupaj z denarjem, ker so pogosto tudi bolj
               učinkovite kot država. To se je pokazalo tudi pri črpanju evropskih sredstev, ko so
               državo pogosto dojemali kot nekoga, ki jih je pri tem oviral, onemogočal, ko niso
               potrjevali raznih stvari ali pa so imeli določene druge probleme. Seveda se pozna, da
               nam manjka regionalna raven, kjer bi se izvajali večji projekti. Po mojem mnenju bi
               bilo najbolj pametno, da država res skrbi za tiste stvari, za katere mora skrbeti
               država, izvaja večje projekte, ki so pomembni za celotno državo, na regionalnem
               nivoju pa, kar je za regijo, na lokalnem, kar je za lokalno.</p>
               <p>No, in zakaj sem tudi zagovornica majhnih občin? Prav zaradi izkušnje, da v večji
               občini manjši deli ali pa krajevne skupnosti niso imele dovolj pomembne vloge pri
               participatornosti in niso mogle v večji meri odločati o projektih, ki bi bili
               namenjeni za njihove dele občine. Sama prihajam iz, zdaj bomo rekla, srednje velike
               občine, ima nekaj čez 5 tisoč prebivalcev in prej smo bili del zelo velike občine,
               ene najbogatejših občin, občine Domžale, vendar ponavadi se v takih občinah večina
               projektov izvaja v središčih, ostali deli pa dobivajo le drobtinice. Tako se je
               dogajalo tudi nam in v večini primerov se tako dogaja. Tudi zdaj, ko gledam, pa se ne
               bom vtikala v občino Ljubljana, ker nisem njena občanka, redno pa prihajam sem, tudi
               meni ustreza, da se center mesta ureja, ne vem pa, če je to všeč vsem občanom, ki
               živijo bolj na obrobju ali pa v manjših krajevnih skupnostih, mestnih četrtih, zato
               se mi zdi ta način, da pa vendarle imajo besedo in bojo lahko predlagali, kateri
               projekti se bodo izvajali v ožjih delih občine, dober in pameten. Ker tega nismo
               imeli prej, so tudi zaradi tega nastale želje po novih manjših občinah, kjer bodo
               lahko bolje uresničevali svoje potrebe in zato je tudi nastalo večje število manjših
               občin. Zdaj je seveda odvisno od lokalnega šerifa ali od župana, v kolikšni meri je
               pripravljen poslušati predstavnike posameznih krajevnih skupnosti in tudi tam
               izvajati projekte ali pa ne. Seveda, ko so bile krajevne skupnosti pravne osebe, se
               je marsikdaj delalo z denarjem po domače in so tudi zaradi nastajali problemi, ker
               pač krajevna skupnost ni imela takih služb, da bi lahko ustrezno in zakonito izvajala
               določene naloge. Tako da, v tem smislu se mi zdi ta zakon dober, še posebej, ker ga
               tudi združenja občin podpirajo.</p>
               <p>No, ko sem bila županja, je bila tudi moja občina v dveh združenjih, Skupnosti občin
               in Združenju občin. Res, ena je veljala bolj za levo, druga bolj za desno. Je pa
               škoda, da vsa ta združenja mogoče ne sodelujejo bolj in profesionalizirajo svojega
               aparata, ker bi bile potem močnejše sogovornice z državo. To sem spoznavala, ko sem
               imela srečanja z združenji občin iz Avstrije, kjer so dejansko imeli močan aparat, ki
               so ga vse občine tudi sofinancirale, in država enostavno ni mogla mimo tega združenja
               in so ga morali upoštevati. Kot sem že na začetku rekla, menim, da bi bila neka močnejša
               služba ali celo Ministrstvo za lokalno samoupravo v prihodnosti na mestu, da bi imele
               občine res sogovornika oziroma pomočnika pri izvajanju svojih nalog na lokalnem
               nivoju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Nadaljujemo z razpravo.</p>
               <p>Dr. Franc Trček, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za razpravo, hvala za možnost.</p>
               <p>Tokrat ne bom kratek. Uvodoma naj rečem, da seveda spoštujem in cenim vse v tem
               Državnem zboru in tudi kje drugje, če niso nestrpni, če niso zavajajoči, če niso
               dvolični, če niso žaljivi na osebni ravni in če seveda ne grejo onkraj ustavnosti.
               Recimo, pri Zakonu o tujcih – vsak zakon o tujcih je v bistvu zakon o nas – ste šli
               proti ustavnosti. Sam sem bil takrat sedem ur proti celi Sloveniji. Brglez se je
               skril, Janša se ni imel s kom pingpongirat, gospa iz vladne pravne službe se je
               skrila, in tako naprej. Skratka, iz tega stališča bi rekel, da nobenega ne morem
               spoštovati, ampak ne bom šel tako daleč.</p>
               <p>Druga uvodna zadeva – a veste, ni osnovni namen parlamenta spodobnost ali
               nespodobnost, s čimer zelo rada ropota SMC. So takšni in drugačni parlamenti. Jaz si
               sicer ne želim parlamenta, v katerem bi se streljalo. Ni nujno, da si želim
               parlamenta, kot je kak južnokorejski, ki ga razsujejo vsakih par mesecev, ampak že iz
               izhodišča same besede je jasno, kaj naj bi bil parlament. Več kot očitno je, da
               obstaja neka ljubezen med mano in Ljudmilo, ampak tokrat jo moram pokritizirati.
               Upam, da bova to nadaljevala tudi naslednji mandat, malo že na gospo Potrata in
               Jerovška spominjava. Zdaj, rekla si, ne tega jemati preveč osebno: <q>»Občine so bolj
               učinkovite kot država.«</q> Zdi se mi, da je to že neko napačno izhodišče, a veste.
               Država so tako občine, lokalna samouprava kot to, kar mi ponavadi imenujemo država.
               Zdi se mi, da moramo stopiti čez to. To sem že večkrat rekel. A veste, ta zgodba, ko
               smo imeli tretjino mandata dve nesrečni figuri, dva deda + 50, Fištravec, Cerar, kdo
               je kriv, kdo bo h komu prišel na obisk, gor, dol. Jaz zelo resno mislim, in to bom
               spet ponovil, da, če naslednja vlada tretje seje ne bo imela v Mariboru, zame ni
               vlada Republike Slovenije. Pa, če bi bila po redu velikosti ta Maribor moja rojstna
               vas Zilje, bi pa rekel Zilje ali pa dodajte sami. To je ena zadeva.</p>
               <p>Drugo, Jani, ne bom ti zameril, ampak danes si šel nekako v smeri kakega dr.
               Gorenaka, ko si senco Vilija ruknil name. Tako bi lahko nekdo razumel. Če se spomnimo
               v tem Državnem zboru, na začetku malo Alenka Bratušek, potem se umakne podobno kot
               pri Palestini, je bila Levica edina, ki je rekla: <q>»Nehajmo biti tako neumni, nehajmo
               se iti to logiko edine alternative.«</q> V politiki je edina alternativa, da moramo
               dihati, pa da ne smemo dehidrirati. Vso to zgodbo drugega tira je zakuhal SMC, še
               preden si bil ti njegov član. Pa ne bom – nisem jaz Vinko – štel tvojih strank, gor
               in dol, ker te cenim kot politika, ampak, a veš, zaradi<gap n="…"/> Se ti tudi zahvaljujem, ta
               diapazon, za katerega sicer vem, da je bilo skupno združenje, gor in dol. Ampak tako
               bom rekel – zaradi neodgovornosti politikov tvoje generacije, slash Janša, slash
               Peterle, slash Pahor, slash Golobič, slash slash slash nimamo pravice reči, da nekaj
               ni možno. Možno je z nekimi drugimi in drugačnimi politiki. Zdaj, seveda, rekel si
               nekako, a veš, če bi tebe resno poslušal, bi človek rekel: <q>»Pa, čakaj, mi potem tega
               zakona sploh ne rabimo.«</q> Tudi tako bi tvoje izlaganje človek razumel. Ti si radikalni
               liberalec, mi imamo tisto listino z 18 členi, občine naj delajo, kar hočejo, kar pa
               je neodgovorno od tebe kot politika s četrt stoletja kilometrine, ker zelo dobro veš,
               da se v vsaki družbi in državi,  seveda v sodogovornosti deležnikov, kot se temu reče,
               premisli reforma lokalne samouprave in je parlament tisti prostor, kjer se določijo
               robni pogoji le-te. Neko zadnjo resno razpravo, ki smo jo imeli o lokalni samoupravi
               takrat na vladi, spomnim se takrat je profesor Grad rekel okrog pokrajin, regij,
               kakorkoli hočete: <q>»Ja, glejte, saj v bistvu je v izhodišču osnovna zadeva, odgovor na
               ta vprašanja je pa zahtevno. Ozemlje, naloge, penezi.«</q> To je nekako v osnovi to.</p>
               <p>Če se dotakneva števila pokrajin, števila ministrstev, najprej. Jaz profesionalno že
               20 let tulim, da je to ena redkih zadev, kjer se strinjam z RKC-jem. Število pokrajin
               toliko, kolikor je v Sloveniji škofij in nadškofij, kvečjemu ena manj, pa bi to lahko
               zdaj tri ure razlagal. Pa se spomnim kakih geografov, ki so na tem pričakali penzijo,
               ko smo tam okrog Petrola nasipe hodili, pa ne bom zdaj omenjal kakih profesorjev, ki
               so tiste, takrat še, prosojnice 20 ali 15 let nazaj metali, kar je bilo skrajno
               neresno. A veste, ker profesionalna deontologija katerekoli profesije, je tudi, da na
               nek način, izhajajoč iz svoje vednosti, poskušaš utiriti razpravo v neko resnost, tam
               so nam pa geografi risali, ne vem, od 48 pokrajin, pa ne vem do koliko. Število
               ministrstev, a ne <gap n="…"/> To sem tudi že večkrat povedal, to je ena redkih zadev, pri
               kateri se jaz strinjam s Švico. Seveda se ne strinjam, da bi v Sloveniji prali krvavo
               umazan denar, diamante, gor in dol, ampak mi bi morali sektorski princip, ki je
               zgodba, med vojno obrniti na glavo in iti v kakšnih šest, sedem horizontal. Ponavadi
               mi, bom rekel, iz izvršilne oblasti ljudje kimajo, ampak zato pa rabimo izrazito
               drugo in drugačno politično kulturo in se bojim, da bo mene prej zadela kap, preden
               bom jaz to dočakal. Kar zadeva števila ministrov, tako malo očetovski si bil tokrat,
               ampak tudi to jemljem dobronamerno – res je, vsaka vlada si potem to malo stelovadi.
               Jaz sem celo SMC-ju predlagal, ko so prišli kot nova politika v prvi tretjini
               mandata, sem jim tako kaj dobronamerno prišepetaval, potem jim je pa to tako stopilo
               v glavo, pa sem rekel: <q>»Brez veze.«</q> Potem so itak tebe pripeljali. Kar me zelo
               žalosti, je pa to, da razen tebe v tem SMC-ju po skoraj štirih letih vsaj drugi ne ve
               skoraj četrt tako razložiti kot ti, razen redkih izjem, ki so šle na vlado, kar je
               neodgovorno. Dejansko iz denarja, ki ga davkoplačevalci dajejo za poslance in
               stafferje, kot bi rekli v angleščini, v ozadju, ki so dobri, ampak jim ne daste
               možnosti, da bi bili boljši, bi pričakoval dosti več vsebine. Število ministrstev <gap n="…"/>
               Če gledam primerljive države, zelo resno vidiš, katere so resne, katere se mislijo in
               katere se ne. Prva zgodba je, koliko je ministrstev in koliko je ministrov brez
               listnice. Pa ne bom omenjal kake sosednje države, ki imajo probleme z imenom, pa kje.
               Ko ste se vi sestavljali oziroma ko so se oni sestavljali, sem jim dobronamerno
               rekel: <q>»Okej, ste dobra politika. Nova politika naj bi bila dobra.«</q> Že iz
               poimenovanja ministrstev v resnih državah izhaja, kaj je nekaj. To je tista moja
               mantra, ki jo ponavljam. Ne ministrstvo za to družino, kar je protiustavno v osnovi,
               pa kdor tega ne razume, ne bi smel biti v politiki. A veste, tudi v tisti najbolj
               tradicionalni slovenski družbi nismo imeli družine, ene in edine in monolitne.
               Navsezadnje so tudi koga na drugi strani vaškega britofa zakopali. Zakaj? Ministrstvo
               enakih možnosti, pika. To je ključno ministrstvo, kot pravi moj bivši študent,
               SD-jevec, ki nas spremlja od zibelke do groba. In tako naprej.</p>
               <p>Če se vrnemo nazaj k participatorcu <gap n="…"/> Zdaj, nedvomno je neko podtikanje, ko si nekako
               rekel, da jaz le-to predstavljam kot neko zadevo, ki bo rešila vse za vedno in gor in
               dol in je edino, eno in drugo. Zdi se mi, da je to malo pod, a veš, pod popek.  Zdaj jaz sem toliko
               digniteten do tistih poslancev, ki niso kakšni Grimsi in podobni, da ne bom v eter
               govoril kaj se mi privat pogovarjam o kakšnem županu pa kom, toliko sem. Seveda to ni
               res, nobene rešitve seveda od tistega klasičnega, če hočete sociološkega modernizma
               naprej ni, ki bi bila ne vem, rešitev za vse večne čase in edina. Zdaj te kritike,
               kjer to ni zafunkcioniralo, ja je to neka nevarnost, ki si jo omenjal, na katero sem
               jaz kot hudičev advokat takrat v Mariboru zelo opozarjal, da se ti lahko pojavijo
               novi lokalni šerifi, da ti nekdo kot bi rekli v jeziku mlajših generacij, <q>»zaheka«</q>
               participatorni proračun, ampak to ni izgovor a veste, ker po istem izgovoru potem mi
               nikoli ne bi prišli do demokracije, še več, a veš, kako si ti formalno logično to
               hotel ubesedovati, bi lahko kdo rekel, potem po istem izgovoru nikoli ženskam ne bi
               dali volilne pravice, to zdaj jaz malo pod pas grem, priznam, ker si si zaslužil.
               Skratka kot profesor, če sem jaz malo očetovski, obstajajo federalistični spisi
               očetov ameriške demokracije, ker, če me spomin ne moti, Jefferson zelo izrazito
               opozarja na to, da večina ne povozi manjšino. Zdaj seveda, če gremo iz tega tvojega
               skrajnega liberalizma kot sem že prej omenil, mi potrebujemo reformo lokalne
               samouprave kar sem že obrazložil zakaj in robne pogoje te reforme seveda določa
               Državni zbor, moral bi pa seveda določiti tisti, ker sem se jaz pingpongiral z
               ministrom pa nismo prišli do tega, pa mi je minister med eno sejo vmes kazal na
               kateri portal naj se grem pogledat, kot, da jaz to ne bi vedel ne. Matriko vseh
               obveznosti občin, obvezne naloge občin, kar in Ljudmila in ti zelo dobro vesta, ker
               sta bila županja in podžupan ne, mi se ne bomo resno pogovarjali dokler se ne bomo
               resno začeli pogovarjati in moram reči z izjemo tistih, ki ste bili na teh funkcijah,
               pa z izjemo mene, ki je polovica mojega profesionalnega življenja, da se pač ukvarjam
               z lokalno samoupravo, zelo radi mi poveste, Lah še najraje, ti pa, ah ti še za
               svetnika ne bi bil, pa v njegovi občini je bil on izvoljen s 110 glasovi, jaz sem saj
               s 560 prišel v parlament. Tudi Ljudmila jih ni imela kaj dosti več, tak volilni
               sistem imamo, Bojana jih je imela edina manj od mene, pa sva ena od dveh najbolj
               delovnih poslancev in poslanka. Ampak, kaj hočem reči, saj se nekako v bistvu
               ukvarjam z vami in si mi rekel, ti pa ah, ti ne veš kakšni so župani in kakšne, ne
               vem, pravice imajo in tako naprej, županje in župani imajo predvsem dolžnosti, isto
               kot jih imamo mi, ne pa pravice in to je izhodišče. Jaz osebno celo menim, da bi v
               mestnih občinah morali imeti kolektivna županstva, tričlanska, zdaj boš spet rekel,
               boš ti rekel, da to ne bi bilo možno gor in dol, bi bilo možno, bi bilo verjetno malo
               težav na zakonski ravni urediti kdo kaj podpisuje, a veste, najstarejša demokracija
               na svetu, tako se vsaj oni sami sebe <q>»brendajo«</q> San Marino, San Marino ima zelo
               zanimiv politični sistem, ki se vam rotirajo ljudje na funkcijah, kjer vam Vlado
               sestavi tako imenovana koalicija in opozicija. Tudi bi rekel, tega razmisleka bi se
               morali lotiti, omenjal si odprta vprašanja, niz vprašanj, odprtih, mislim pa saj
               vsaka tema, ki se jo lotimo je niz odprtih vprašanj, res pa je, da bi morali v tem
               participatorcu resno predebatirati o nekih bolj politično umirjenih časih, tukaj se
               strinjam, jaz bom zdaj prebral ta naš 6. člen, ker iz tega <q>»kako si ti podvukao na
               kraju tvojih izlaganja«</q>, če se malo pohecam, je zdaj izlagalo, da dobesedno Levica
               drži pištolo na glavi lokalne oblasti in pravi,  pubeci, zdaj boste pa to tako naredili, če pa ne,
               rafal! Tako je celo nekako izhajalo skoraj iz stališča, malo bolj umirjeno,
               predstavnika mestnih občin. Pa gre za eno zadevo, ki jo imamo tudi tako zelo <q>»šejki«</q>
               urejeno v našem pravnem sistemu, kaj so sploh mestne občine, katere naloge imajo,
               potem smo šli iz starih občin v nove, potem so številne mestne občine imele težave,
               ker te nove občine, ki so nastale, ravno ne bi plačevale kake skupne knjižnice in
               tako naprej; tu bi tudi lahko kakih sedem ur govoril samo o tem.</p>
               <p>Občine so učinkovite pri črpanju evropske kohezije, vis a vis država, kar je Ljudmila
               govorila - to moramo skupaj početi. Jaz sem ministrici cel mandat težil pa pisal,
               dajmo naredit nek tako imenovan terenski <q>»office«</q>, ministrstvo mora sodelovati s tem.
               Še nekaj drugega bom rekel. Jaz osebno menim, da bi to ministrstvo, ki ga predlaga,
               moralo biti v Mariboru. Večina držav kako ministrstvo da tudi kam drugam ali kam del
               oblasti, ne samo tako, centralizirano. Recimo, Čehi imajo tretjo vejo oblasti v
               veliki meri v Brnu. Madžari, če se ne motim, sta dve ministrstvi zunaj Budimpešte in
               tako naprej. Tudi zaradi tega, kakršnakoli bo kohezija, ker razvojno zaostajamo, ker
               bo naš del dejansko tudi več te kohezije črpal. In tudi zaradi tega, da v drugem
               največjem mestu se malo nehamo vedno izgovarjati, za Ljubljano, na Ljubljano, česar
               jaz ne počnem, in da se neka kritična masa birokracije v tem afirmativnem smislu
               vzpostavlja.</p>
               <p>K 6. členu gre takole: Besedilo novega 48.a člena se spremeni tako, da se glasi
               <stage>(citiram)</stage>: <q>»Občina lahko, ponavljam, »občina lahko v postopku priprave predloga
               proračuna določi višino sredstev, namenjenih financiranju projektov, ki jih
               predlagajo občani, participatorni proračun. Občinski svet o izvedbi participatornega
               proračuna ter o višini sredstev za ta namen odloči s sklepom, ki ga sprejme do 31.
               marca v letu, ki je predhodno v proračunskem obdobju, za katerega se bo izvedel
               participatorni proračun. Višina sredstev iz prejšnjega odstavka ne sme biti nižja od
               0,5 % vrednosti proračuna v tekočem proračunskem obdobju.«</q> Sam bi si seveda želel
               tega odstotka višjega, ampak približno vem, kljub temu, da nisem bil župan ali
               podžupan, kako je s financami na lokalni ravni. <q>»Sredstva, določena za participatorni
               proračun, se namenijo za financiranje projektov, ki jih predlagajo občani za
               izboljšanje življenjskega okolja, morajo pa slediti nalogam in pristojnostim občine,
               določenim z zakonom.«</q> Mislim, da je to dokaj jasna dikcija, ki jo je hotel
               predstavnik mestnih občin prikazati kot nejasno. Sam bom rekel, da profesionalno
               izhajam iz anglosaksonske, v bistvu angleške šole urbanih tehnologij, ki dejansko to
               življenjsko okolje gleda dosti širše, kot se običajno v Sloveniji gleda komunalno-
               infrastrukturni razvoj, ampak to je opomba pod črto. Dalje: <q>»Rezultati glasovanja o
               predlaganih projektih v okviru participatornega proračuna so za organe občine
               zavezujoči. Na podlagi izvedenega glasovanja izbrani projekti morajo biti vključeni v
               predlog proračuna za leto, za katero je bil participatorni proračun izveden.«</q> Jaz
               verjamem, da ta alineja številnim ni všeč, ampak to je neka ključna alineja, ki temu
               dodaja resnost, a veste, in te resnosti se moramo tudi lotiti, ko se pogovarjamo o
               penezih nasploh. Jaz se spomnim, ko sem bil raziskovalec, pa je takrat bilo
               Ministrstvo za informacijsko družbo, pa je imelo nek razpis, pa se je vedelo,
               sredstev bo toliko, mi smo se pa prijavljali, kot da je sredstev, ne vem,
               petdesetkrat več. Gre za nek resen razmislek. In tvoja argumentacija, argumentacija
               Združenja mestnih občin, gre v tej smeri, kot da ljudje ne vejo, koliko je <q>»špage«</q>.
               Pa verjemite mi, v Mariboru zelo dobro ljudje vejo, koliko je <q>»špage«</q>, koliko je
               dejansko nekih realnih penez za nekaj. <q>»Ne glede na določbo prvega odstavka tega
               člena občina mora izvesti participatorni proračun, če to zahteva 15 % volivcev v
               občini.«</q> Veste, podcenjujoče je do ljudi govoriti, ti si nekako argumentiral, da na
               tak način bomo dobili nove vilije, ali si rekel lunatike. Mogoče celo kje se bo to
                  zgodilo, ampak to
               so tudi Učna leta izumitelja Polža, moramo tudi biti resni. V vsakem primeru, če
               izhajamo iz 0,5 %, tudi če bi se vse to v najslabšem smislu zgodilo, kar si, kolega
               Jani, ubesedoval, bo to neprimerljivo manj s kakim TEŠ-6, Tetro, žilnimi opornicami,
               pa da ne naštevam do konca sveta. Zadnja alineja: <q>»Podrobnejši postopek izvedbe
               participatornega proračuna, postopek predlaganja projektov, način glasovanja o
               projektih in druga vprašanja, povezana s participatornim proračunom, se uredijo z
               odlokom, ki ga sprejme občinski svet.«</q> Tu nekako gospod iz Združenja mestnih občin -
               ja, pa dobro, kdo drug ga bo sprejel, kajne, to je pač neka nomotehnična dikcija, saj
               seveda ne more tega sprejemati, ne vem kdo, gobarsko društvo sosednje občine. In iz
               tega povedanega in zapisanega - in kot je predstavnik Državnega sveta povedal, ki se
               s tem osebno strinja - ne gre za nobeno blazno prisilo, gre le za to, da nekaj ne
               more biti tako pavšalno opredeljeno, kot se opredeljuje ob tem amandmiranju,
               programske narave, kot je rekel nekdo, občinske kreativnosti, kot je bilo tudi
               povedano. Samo za to gre. Na osebni ravni pa menim, da seveda bi morali imeti neko
               ločeno amandmiranje Zakona o lokalni samoupravi, kjer bi se resno posvetilo tej
               tematiki, seveda s tem, da se predebatirajo in odposlušajo stališča vseh deležnikov,
               vključno z vsemi pripombami, vključno z upravičenimi ali manj upravičenimi kritikami
               in nevarnostmi, ki so mogoče za vogalom. A veste, pogosto določene nevarnosti vidimo
               kot nevarnosti, ker o zadevi nismo dovolj podučeni. Navsezadnje, tudi meni se je
               zgodilo dostikrat v teh skoraj štirih letih, ko sem mislil, da bo pa nekaj konec
               sveta, potem ti pa ljudje povedo, pa da mogoče ravno ne bo, ker, ne vem, včasih imaš
               mogoče tudi malo slab dan pa z narobnega konca nekaj prebereš. Upam si trditi, da
               številne poslanke in poslanci niti ne berejo toliko zakonodaje, da padejo noter, kaj
               šele kakih, ne vem, zdaj imam zadaj v glavi, ko sem šel brat Titiajpina <stage>/?/</stage> na MGRT,
               tam je pa neko drugo, anglosaksonsko pravo, čisto druga zgodba, že v startu tako
               napisano, da moraš dve uri brat, da sploh razumeš, kako se to bere. Seveda je pa
               potem odgovornost Državnega zbora, izhajajoč iz 82. člena, ker nismo vezani na nobena
               navodila, kar pa ne pomeni, da nismo odgovorni, da se določijo neki robni pogoji malo
               manj pavšalno, da občine <q>»lahko«</q> in potem v bistvu nadaljevanje. Občine pa smo
               navsezadnje občani in občanke, ki delegiramo županje in župane in svetnike in
               svetnice.</p>
               <p>Veste, zaključil bom s tem - kje sva bila, Ljudmila -, v Schlierbachu, kajne, skupaj
               s kolegico Vojko, občina, ki ima nekaj čez 3.000 prebivalcev, v Sloveniji jo bolj
               poznamo po kakih sirih, ki jih kupujete pri Hoferju ali kje. In sem se tam pogovarjal
               s formalno opozicijskim poslancem, tak mlad kmet, lastnik kmetije, in mi je rekel:
               <q>»Pa kaka opozicija, koalicija! Pa tu na občini nas je v svetu nekaj dedov in gospa,
               ki skrbimo, da vsi skupaj bolje živimo.«</q> Seveda, nočem zdaj podcenjevati politike v
               tem ožjem smislu. Sam celo - tu se strinjam s tabo - raje vidim, da so jasno
               opredeljene neke pozicije, kot to, kar se je dogajalo, recimo, v zadnjih dveh, treh
               skoraj mandatih, ko se neki župani delajo, da niso pripadniki neke politične
               grupacije, kot da so oni dejansko neodvisni. Ampak, a veste, v osnovi gre v politiki
               zlasti za odgovornost in, drugič, resna politika se zame začne, ko stopim preko
               lastne sence, preko lastnega nosu.  Vse preveč je ljudi v slovenski politiki - pa to ne leti
               na tebe, Jani, da ne boš narobe razumel -, ki gledajo zadeve zgolj z neke lastne
               pozicije, nekih interesov, koristi, gor in dol, kar je seveda tudi legalno,
               legitimno, ampak se mi zdi, da resna politika se začne, ko nekako sam sebe postaviš v
               oklepaj oziroma resno učlovečenje se v bistvu tako začne oziroma resna socializacija.
               Veste, mene v Mariboru grdo gledajo, ko smo stali v kaki vrsti, pa otroci malo
               začnejo cvilit, pa jim rečem, veste, svet ni narejen po vaši podobi. Pa tako gledajo,
               kakšen starš je to, temu bi bilo treba otroke vzet!</p>
               <p>Tu se bom nekako ustavil, če bo pa potrebno še kaj povedati, bom dodal.</p>
               <p>Za konec sem si napisal nekaj, kar je Ljudmila govorila, sem si napisal <q>»Zalog nismo
               Ljubljančani«</q>, zakaj bi bil participatorec dober. Na FDV-ju sem izvajal nekaj let,
               kako smo imeli predmet, lokalnost je bila neka daljša klobasa, ampak v osnovi smo se
               ukvarjali s tem na terenu, kako dejansko občine pri nas živijo, koliko se mi te
               lokalne samouprave zavedamo. Spomnim se nekega takega špasnega trenutka, ko smo
               prišli v občino sedanjega kulturnega ministra v odhajanju, pa je to bilo tik po teh
               mariborskih in drugih zgodbah in je bil gospod Peršak kar malo ustrašen, smo rekli,
               ne, ne, nič, nobene halabuke ne bomo delali. In kar je bilo zanimivo, šli smo tudi v
               Zalog in smo se pač tam<gap n="…"/> celo dopoldne smo s študentkami in študenti bili tam in smo
               se pogovarjali, so oni rekli: <q>»Ma, dobro, saj je v redu,«</q> to je zdaj citat, lahko mi
               tudi imuniteto vzamete, <q>»dobro, pa saj ta Janković, a veste, pa saj so vsi ti župani
               barabe, ampak ni spet tako slab, gor, dol, ampak na nas je čisto pozabil, saj mi se
               nimamo za Ljubljano pa za Ljubljančane.«</q> Konec citata, to je zdaj citat oziroma nekaj
               citatov danih skupaj oziroma celo prevladujoče stališče ljudi, ki smo jih tam
               srečevali. Tudi mladi se nekako niso počutili Ljubljančane. In v tej luči bi tudi
               gospodu Jankoviću ali komu drugemu participatorec bil tudi neko orodje, ki bi
               dejansko tovrstne poglede, ki so verjetno delno stereotipni, čeprav se sam tudi
               strinjam, da <q>»najlepše mesto na svetu«</q>, konec citata gospoda Jankovića, ni samo
               center. Seveda, toliko moram biti odkrit, da bi bilo treba tudi urediti financiranje
               glavnega mesta. Enako kot bi bilo treba urediti financiranje mestnih občin, ampak ne
               na način, kot je to poskušal SMC z nekim zakonom, ko potem daš nekemu županu malo
               <q>»špage«</q>, pa tisto, če boš priden, pa nam ne boš nagajal, ti bomo dali več, če pa ne
               boš, ti bomo dali manj.</p>
               <p>Če zdaj sumiram, cela ta zgodba, veste, politike, pa še zlasti lokalne samouprave, je
               pa zgodba, ki trči, sede, pade na neki politični kulturi. In tu seveda mi imamo velik
               problem, mi se tu moramo kot baron Munchausen potegniti za ušesa, politika ni nekaj,
               kamor prideš, pa je en lonec z marmelado, ki so ga na tri četrt še drugi pojedli, pa
               si boš ti zdaj vzel te marmelade. Kar se zelo lepo kaže, kar, Jani, midva zelo dobro
               veva, pri teh obeh bankah, ki ju raziskujeva, kajne. In to je nek ključni problem. In
               zdi se mi, da moramo politiki, ko govorimo o lokalni samoupravi - jaz lahko razumem
               nekatere, ki ste bili na izvršilnih funkcijah na občinski ravni -, nehat govoriti
               <q>»država versus občine«</q>. Država je in to, kar se dogaja v tej bajti, in to, kar se
               dogaja v vladni bajti, in to, kar se dogaja na občinah, pa še marsikje vmes.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Preden nadaljujemo, smatram, glede na to, da smo v razpravi od 1. do 4. člena, da
               ste, spoštovani dr. Franc Trček, v tej razpravi dali tudi že obrazložitev k vašim
               amandmajem.</p>
               <p>Replika, Jani Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, jaz, ko rečem, da bom kratek, bom res kratek. <stage>/ smeh/</stage></p>
               <p>Repliciram kolegu Trčku, predvsem v tistem delu, kjer me je on popolnoma narobe
                  razumel, obžalujem
               sicer, da me je dvakrat spravil na skrajni desni rob z besedo <q>»radikalni liberalec«</q>
               in pa seveda <q>»skrajni liberalizem«</q>. Vsi upam, da veste kaj to pomeni in tisti, ki me
               poznajo in ki poznajo tudi mojo politiko vedo, da temu ni tako. Je pa res, da je pa
               te, prislovna določila, ki jih zelo rad uporablja kolega Trček, zamešal s socialni.
               Tako da, če bi pravo besedo uporabil, mogoče ta replika niti ne bi bila potrebna.
               Kakorkoli, fino bi bilo, res, če si preberemo enkrat, kadar razpravljamo, to bi si
               jaz vedno želel pred takšnimi razpravami evropsko listino o lokalni samoupravi zato,
               da bi imeli parametre jasne o čem se pogovarjamo.</p>
               <p>Druga stvar, ki se mi zdi še pomembna, glede reforme. Reformo smo imeli 1994. leta.
               In 1994. leta so se postavile neke zakonitosti na področju lokalne samouprave. Ali
               potrebujemo reformo? Lahko diskutirava od tu do večnosti, kaj je za vas reforma kaj
               je za mene reforma, ampak razen določene popravne in nadgradnje, pravzaprav v takem
               drastičnem pomenu kot se je izvedlo 1994. leta, mi ne potrebujemo reforme. Je pa res,
               da za te spremembe, ki čakajo še lokalno samoupravo, potrebujemo nekaj kar v prometu
               hudo hudo dobro poznamo in to je politični konsenz in pa seveda dogovor z lokalno
               skupnostjo. Brez tega dvojega ne bo šlo. In, pa imamo mi Ministrstvo za lokalno
               samoupravo ali ne. To ne bo spremenilo dejstvo. In kjer seveda si me narobe razumel
               in kjer se midva zelo razlikujeva, so koncepti. Nesporno. To ni kaj za zanikati. Jaz
               pač zagovarjam tovrstni koncept o katerem sem razpravljal in tukaj bom seveda
               potegnil črko in bom rekel, <stage>/ nerazumljivo/</stage>, pametnemu dovolj. Kdor je razumel je
               razumel, kdor ne pa ne.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je tudi prav, da damo besedo tudi ministru. Minister, Boris Koprivnikar,
               beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Samo, da se na kratko odzovem na nekaj tem, ki so bile
               izpostavljene v dosedanjih razpravah. Bilo je govora o povračilih stroškov glede
               sodnih postopkov slišano, vendar to mora biti urejeno s predpisi iz področja
               Pravosodja. Podobno je tudi za ureditev delovnega mesta za občinsko odvetništvo, ki
               se ureja v delovni zakonodaji na področju javnega sektorja in kolektivnih pogodbah,
               za katere tudi to vzamemo na znanje in se bo tam urejalo, ko bodo ta področja odprta.
               Rok za uskladitev aktov v enem letu res ni prav dolg, ampak menimo, da je to rok v
               katerem je možno tudi te akte občinske prilagoditi. Mogoče glede samo še amandmaja bi
               opozoril na to, da je raziskovalno-dokumentacijski center Državnega zbora izdal to
               publikacijo, ki je bila omenjena, in da je bila ta primerjava ureditve
               participatornega proračuna tudi mednarodno prikazano in prav nobena država nima tega
               urejenega tako procesno in natančno, čeprav vse in moje odlične prakse s področja
               participatornega proračuna in tudi nekako sledimo tej praksi od prej, praksi tudi v
               zakonu, ker je bilo to tudi mednarodno ugotovljeno kot najbolj sprejemljivo in
               spodbudno za ta izredno dober instrument, ki se mora oblikovati na področju lokalne
               skupnosti.</p>
               <p>Na kratko mogoče samo še glede lokalne samouprave. Ključno je v tem, da se določijo
               za kakršnekoli spremembe izvorne pristojnosti na vseh nivojih oblasti, se pravi,
               državne, lokalne in regionalne. V tej smeri tudi mi pripravljamo vse politike,
               usklajujemo razvojne naloge in ne nazadnje, Ministrstvo za lokalno samoupravo ali
               kakorkoli že organizirano, trenutno v okviru te Vlade imamo samostojno službo, ki je
               odgovorna neposredno ministru. Menimo, da svoje delo opravljamo solidno. Ne nazadnje
               prav pred kratkim smo zaključili obisk vseh 212 občin s tako imenovanimi
               inštruktažnim svetovanjem, se pravi, ne samo načelno, ampak direktno z občinami, s
               stalnimi obiski želimo ostajati v stiku, da ne govorimo neštevilnih srečanjih in
                  usklajevanjih, ki
               potekajo praktično dnevno prav zato, da bi pri vseh normativnih in tudi praktičnih
               rešitvah usklajevali državne politike z občinskimi združenji, občinskimi stališči. Je
               pa zelo pomembno in tega se tudi sam kot minister zelo držim in na to me vedno kolegi
               tudi opozarjajo. Govorimo o ustavnem načelu ločevanja dveh vej oblasti in lokalna
               samouprava ima svoje bogastvo ravno v tem, da je raznolika in avtonomna. Damo okvir
               za delovanje ne želimo pa posegati v to kako dejansko bo tudi zorganizirana.</p>
               <p>Glede skupnih projektov samo še toliko, kar je bilo tudi omenjeno predvsem z vidika
               tudi regionalizacije. Prav s tem popravkom dajemo tudi naloge oziroma poenostavljamo
               ustanavljanje zvez občin, kajti zveze občin so točno temu namenjene, da se ustanovi
               neka pravna entiteta, ki lahko izvaja v imenu večih občin neke skupne projekte. To je
               še eden od nastavkom, s katerim želimo tudi to funkcionalnost regij postopnost
               spraviti v življenje in upamo, da bo taka funkcionalna osnova za regije tudi najbolj
               zdravo jedro za dejansko vzpostavitev regionalizacije, ki bo izhajala iz
               funkcionalnosti ne pa iz administrativne razdelitve sistema, ki bi morda povečal
               stroške ne pa nujno tudi učinkovitost delovanja celotne države.</p>
               <p>Samo toliko z moje strani.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala, minister.</p>
               <p>Razprava, dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Seveda jaz ne sedim v Janijevi glavi in on ne sedi v moji glavi in to je tisto kdo je
               koga razumel in kdo ni razumel. Rekel si različni koncepti, končal si, <q>»kdo razume je
               razumen«</q>. Potem si zanikal to osnovo različni koncepti. Jaz ne pravim, da je koncept,
               ki ga jaz zastopam edina alternativa kot jo SMC tukaj o drugem tiru. Mi se moramo
               resno o konceptih pogovarjati. Ali je reforma primerna ali ni ali jo moramo izvajati
               ali ne to pa očitno ne sedimo na ušesih, ker ne gleda na politična prečenja vsi
               župani in velika večina županov razen kakšnih odklonov svoje težko delo resno jemlje
               in resno opravlja dejansko tukaj ne moremo več. Raznolikost in avtonomije lokalne
               samouprave ni brez penez, ni brez finančne podlage. Tukaj nam dejansko striže. Ni
               treba tukaj toplo vodo odkrivati. Kako hočeš ti Jani to prikazovati hočeš verjetno to
               te spet napačno razumem, upam, sedaj bi pa prišel Trček in ta Levica z nekimi
               škarjami in bi vse drugače izrezal. Daleč od tega. Sedaj, ko sem te poskušal se
               spomin, ko smo bili na bilateralnem obisku na Češkem in priznam kamorkoli grem kot
               del parlamentarne diplomacije je to neka tema s katero težim - kako imate vi lokalno
               samoupravo, eno drugo, avtonomija, reformo. Tam je bil neki gospod - pa bo sedaj
               izgledalo, da delam reklamo za NSi na volitvah, pa ne delam, ker mi ni všeč ta odklon
               od Ljudmile -, ki je bil v bistvu s krščanskih demokratov v Češki - zdi se mi, da je
               dva mandata bil celo vodja sorodnega odbora tudi nekaj na ministrih - je rekel: <q>»Ko
               sem jaz kot relativno mlad birokrat na ministrstvo šel na neko vrstno izobraževanje o
               lokalni samoupravi v Francijo sem hitro spoznal, dobesedno je tako rekel, jebenti,
               saj oni so se v osnovi spomnili«</q> - to je sedaj citat, vključno s kletvico na začetku
               - <q>»tam nekje za časa Napoleona in je ta teritorialna organizacija bolj ali manj tam
               nekje. Seveda se pa dogajajo neke reforme, ki jih nekako čas prinaša.«</q> Jaz vem, da
               župani to neradi slišijo v bistvu skoraj vsi, ko jaz rečem v nobeni družbi in državi,
               ki resno misli <stage>/ nerazumljivo/</stage> nimamo uravnilovko lokalne samouprave. Saj tukaj je
               tudi minister rekel raznolike so avtonomije. Uravnilovko na ravni števila obveznih
               nalog. Mi nekako nočemo tega odpreti. Je to neka zelo težka zadeva, ampak jo bomo
               morali odpreti tudi, zaradi bolj odgovornega ravnanja z našimi budžeti tudi, zaradi
               bolj odgovornega bodočega infrastrukturnega razvoja  in to je v bistvu ta naloga Državnega zbora. In
               Državni zbor mora v sodelovanju z izvršilno vejo, nacionalno, Vlado vzpostaviti
               možnosti lokalne samouprave. Tistih 18 členov jaz zelo dobro poznam, tako kot ti, in
               tega ni. In tega iz mandata v mandat vedno manj, tudi zaradi tega, ker tri četrt
               Državnega zbora ne prihaja profesionalno iz teh voda ali iz nekih občinskih bivših
               pozitivnih zgodb, ne zaveda, da, uradno rečemo tam neke dve tretjini, verjetno še
               več, vsega tega kar mi tukaj sprejmemo se na takšen ali drugačen način zvrne tudi na
               občinsko raven. In tudi tega bi se nekako malo bolj morali začeti zavedati in neke
               družbe in države, pa lahko bi naštel sedaj enih 20 držav, ki so šle v reformo lokalne
               samouprave, pa ne bom. So prišle do istega spoznanja in so dejansko šle v to. Saj
               tudi nekako logično, veste, 25 let nazaj se je košarka drugače igrala, kot se igra
               danes. In nekako sedaj mi hočemo ali nočemo to sprejeti, če poslušamo župane, tudi
               kakšno županjo med njimi, rad bi jih videl več, je temu tako. Veste, Levica trenutno
               nima še nobenega župana ali županje, pa ne mine teden, da me ne bi kdo klical od
               županov ali županj. Mislim, tri dni ne mine. In tudi to, kar je rekel gospod
               minister, mi hodimo, delamo, gor in dol, ampak dobro jutro. To je ena od osnovnih
               nalog tega ministrstva. In to bi morali delati še več in tudi zaradi tega bi rabili,
               upam si celo trditi, tri mandate, če bomo imeli štiriletna, da neko reformo lokalne
               samouprave naredimo, ki bo potem naslednjih 30 let z <q>»fine tuningom«</q> pila vodo. To je
               naloga, ki jo mora slovenska politika narediti. Hvala za besedo.</p>
               <p>Sem pa razložil že v bistvu naše amandmaje, ki jih boste očitno povozili. Sedaj če bi
               bila grada, bi se lahko z Ljudmilo dogovorila, pa bi šla ven, pa ne bi bili sklepčni,
               ampak midva sva vseeno odgovorna poslanka in poslanec. Hvala za besedo. Bom pa seveda
               če ne bodo sprejeti ti nujni popravki glasoval proti zakonu, ker je v osnovi preveč
               defekten in po konceptu lokalne samouprave, kot ga dojemamo v Levici, ne bom tajil
               kdo je pisal ta del v sodelovanju s tetami v našem predvolilnem programu, kar vam je
               verjetno jasno, smatramo, da ni to prva smer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Ker ni prijav zaključujem z razpravo o členih 1 do 4.</p>
               <p>V razpravo dajem 5. člen, h katerim sta bila vložena amandmaja, in sicer amandma
               Poslanske skupine Levice in poslanskih skupin koalicije, se pravi SMC, DeSUS in SD.
               Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 5. členu Poslanske skupine Levica. Najprej bomo
               glasovali o amandmaju Poslanske skupine Levica. Če je amandma Poslanske skupine
               Levica sprejet postane amandma poslanskih skupin koalicije brezpredmeten.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije SMC, Desus in SD. Ker je
               amandma poslanskih skupin koalicije vsebinsko povezan z amandmajem istega
               predlagatelja k 11. členu postane brezpredmeten tudi amandma k 11. členu, če ta ne bo
               sprejet. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 6. člen, h katerem sta bila vložena amandmaja Poslanske skupine
               Levica in amandma poslanskih skupin koalicije SMC, Desus in SD. Najprej bomo glasovali o amandmaju
               Poslanske skupine Levica. Če je ta amandma sprejet, postane amandma Poslanske skupine
               SMC, Desus in SD brezpredmeten. Glasujemo.</p>
               <p>Obrazložitev glasu? Obrazložitev glasu dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, poglejte, nekaj je, nekaj ali ni nekaj, ne more biti kar tako malo po ovinkih
               nekaj. Tukaj gre za določitev tega, da se pač participatorec opredeli tako kot je,
               kar se navsezadnje na osebni ravni strinja tudi predstavnik Državnega sveta, kot je
               sam rekel. Seveda bom glasoval za. Vmes je nekdo rekel, pa ne bom imenoval, saj sem
               ti vse povedal. Ne. V bistvu vehemenca SMC onemogoča razpravo o konceptih in mi bomo
               seveda potrebovali razpravo o konceptu lokalne samouprave, potrebovali bomo reformo
               lokalne samouprave in potrebovali bomo seveda tudi določitev nekih robnih pogoje
               participatorca, da ga bomo nekako bolj razumeli in da bomo vsi bolj resno začeli
               jemati tudi odgovornost do ustvarjanja skupne infrastrukture solidarnosti.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Se opravičujem, kajti to je bilo praktično predhodno potrebno, poziv
               k razprav. Tako da še enkrat sprašujem, ali želi še kdo razpravljati? K besedi se je
               javila predstavnica Zakonodajno-pravne službe. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V okviru naših pristojnosti moramo podati pripombe k amandmaju, ki je bil vložen
               danes na sejo. Določena vprašanja je izpostavil že dr. Senčur. Dodala bi še to, da se
               v zvezi s predlaganimi rešitvami glede na njihovo zavezujočo naravo oziroma
               zavezujoče učinke, da se zastavlja tudi vprašanje posega v temeljno načelo lokalne
               samouprave, da občina samostojno po svojih izvoljenih organih izvršuje svoje funkcije
               in pa tudi v pravnosistemsko ureditev področja proračuna. V skladu z Zakonom o
               lokalni samoupravi občinski proračun sprejme občinski svet na predlog župana,
               podrobnejše določbe sprejema občinskega proračuna sicer določa Zakon o javnih
               financah, neposredne oblike sodelovanja občanov pri odločanju v občini, kot jih ureja
               Zakon o lokalni samoupravi, so zbor občanov, referendum in pa ljudska iniciativa. V
               zvezi s proračunom pa je pri tem relevantna tudi določba iz katere izhaja, da občani
               na referendumu ne morejo odločati o proračunu. Gre sicer za naknadni referendum, ki
               ima po Zakonu o lokalni samoupravi edini zavezujočo naravo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V razpravi smo še vedno pri 6. členu, amandma poslanske skupine Levica. Dr. Franc
               Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Poglejte, hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba da mnenje. Res je tako. Zdaj, zdi se mi, da se bo morala
               zakonodajno-pravna služba izhajajoč iz teh zgodb zadnjih dni vprašati ali so njena
               mnenja, mnenja ki gredo zgolj v smeri kakšna je bila dosedanja praksa in kako je
               oziroma, če hočete v ljudskem jeziku, kako se nekaj ne da ali pa, kako se nekaj da.
               Zdaj to kar počnete zadnje dni, pa ne leti osebno na vas, gospa kolegica, gre nekako
               v tej smeri, če bi radikaliziral, malo igrivo, na Janijev način. Da mi niti še v
               nekem razsvetljenem absolutizmu ne bi bili ali pa zelo pogosto se reče, in ustavna
               praksa je bila taka in taka, če nam je vsem jasno, da pri številnih zadevah je bila
               ustavna praksa blago rečeno, da ne nadaljujem stavka in prepogosto je bila praksa
               sklicev Državnega zbora, da so se sprejemali protiustavni zakoni. Resnici na ljubo
               bodi povedano, pa tišči odgovornost nekje drugje. Tišči na Zakonodajno-pravni službi,
               ampak na tistih, ki predlagajo zakone in sprejemajo zakone. In vemo kdo to dejansko
               so . zdaj verjetno v nekem prehodnem obdobju dokler ne bomo imeli te tako imenovane
               tihe diplomacije v nomotetično ustavno-pravni ravni sprejemanja zakonodaje,  mogoče ne bi bilo napačno,
               če bi Zakonodajno-pravna služba začela pripravljati mnenja, ki za nas sicer niso
               obvezujoča, dvopartitno ne, da bi nam povedali kako se nekaj iz dosedanjih
               izhajajočih praks, ki so v številnih primerih bile pomanjkljive, da ne uporabim
               kakšno hujšo besedo, nekaj ne da, ampak sočasno seveda izhajajoč iz ustavne
               parlamentarne demokracije in Ustave Republike Slovenije in seveda tudi določenih
               drugih obvezujočih aktov, vključno s tem kar je navedel Jani, ki ima zgolj 18.
               členov, kako se pa nekaj skozi vsebinsko razmišljanje in analizo da, ker drugače, če
               bo šla ta praksa tako naprej, bomo imeli še vedno a veste to kar rečemo, ah en
               pravnik sedem mnenj, ne pa tri pravniki tri različna mnenja. Tudi pravna stroka se
               mora onkraj Cerarjevskega etika in morala vprašati o svoji tako imenovani
               profesionalni deontologiji. Toliko.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Ne vidim prijav za razpravo, zato razpravo zaključujem.</p>
               <p>Imam še eno pooblastilo, namesto poslanca Janija Möderndorferja je prisotna poslanka
               Erika Dekleva.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 6. členu Poslanske skupine Levice. Najprej bomo
               glasovali o tem amandmaju, se pravi o Poslanski skupini Levica, če bo ta amandma
               sprejet postane amandma poslanskih skupin koalicije, SMC, Desus in SD brezpredmeten.
               Želi še kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Pričenjamo z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na odločanje dajem amandma k 6. členu poslanskih skupin koalicije, SMC, Desus in SD.
               Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Pričenjam z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 7. in 8. člen h katerima ni bilo vloženih amandmajev. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo o 7. in 8. členu. V
               razpravo dajem 9. člen h kateremu je bil vložen amandma koalicije, želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 9. členu koalicijskih poslanskih skupin. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 10. člen h kateremu ni bilo vloženega amandma, želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo o 10. členu. V razpravo dajem
               11. člen h kateremu je bil vložen amandma poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 11. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 12. člen h kateremu ni bil vložen amandma, želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne, zaključujem razpravo o 12. členu.</p>
               <p>Zaključujem razpravo o členih ter razpravo in glasovanje o amandmajih. V skladu z
               uvodoma sprejeto odločitvijo odbora, prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.
               Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Pričenjamo z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.  Sprejeti amandmaji bodo
               vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. Za
               poročevalca predlagam predsednika odbora, kdo temu nasprotuje? Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG ZAKONA O SPRMEMBAH ZAKONA
                  O USTANOVITVI OBČIN TER O DOLOČITVI NJIHOVIH OBMOČIJ, NUJNI POSTOPEK Z OZNAKO EPA
                  2528-VII</title>, ki ga je Državnemu zboru predložila Vlada.</p>
               <p>Kot gradivo ste prejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 4. aprila 2018 in
               mnenje Državnega sveta z dne 7. februar 2018. K tej točki so bili vabljeni
               Ministrstvo za javno upravo, Zakonodajno-pravna služba, Državni svet, ki se je
               opravičil, župan občine Piran, Občinski svet občine Piran.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v katerem bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Odboru predlagam, da obravnavo
               nadaljujemo na način, da razpravljamo po vrsti o posameznih členih. Ali kdo temu
               nasprotuje? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati obrazložitev k členom predloženega zakona?
               Minister za javno upravo, Boris Koprivnikar, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Predsednik hvala za besedo.</p>
               <p>Z spremembami Zakona o ustanovitvi občin ter določitvi njihovih območij usklajujemo
               zakon z razsodbo arbitražnega sodišča, predvsem zato, ker so zaselki, govorim o
               zaselkih, ki so bili v zakonu kot izjema dodani zaradi opredelitve območja Republike
               Slovenije na območju občine Piran, navedeni tako kot je bilo pred odločbo
               arbitražnega sodišča, sedaj se pa zaselki Božini, Mlini, Škodelin, Škrile ležijo v
               naselju Sečovlje. Božini, Škodelin, Škrile se v skladu z arbitražno razsodbo sodijo
               po jurisdikcijo Republike Hrvaške, medtem, ko Mlini ostajajo pod sestavnim delom
               naselja Sečovlje. Ta predlog zakona ne ureja državne meje, ampak samo odpravlja
               stanje, ko so bili ti zaselki navedeni v zakonu o ustanovitvi občin, sedaj pa v
               skladu z arbitražno odločbo tja ne sodijo več. Novela zakona določa tudi tako območje
               občine Piran na območju teh zaselkov, kar izhaja iz uradnih evidenc geodetske uprave,
               predlog zakona pa določa tudi rok treh mesecev v katerem mora občina Piran uskladiti
               določbe splošnih aktov, predhodno smo pa občino tudi že seznanili tako, da z celotnim
               postopkom so bili že vnaprej seznanjeni. Predlagamo tudi obravnavo po nujnem
               postopku, da se preprečijo težko popravljive posledice za delovanje države, ker
               moramo tudi naše akte uskladiti z ureditvijo arbitražne razsodbe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala minister.</p>
               <p>Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe, mag. Saši Bricelj Podgornik.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BriceljPodgornikSaša">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V mnenju v predlogu zakona smo imeli pripombo le glede končne določbe in sicer v
               smislu naj predlagatelj preveri ustreznost uveljavitve po preteku običajnega
               petnajstdnevnega roka, glede na preostala dva predloga zakona, ki sta sočasno v
               zakonodajnem postopku in se prav tako kot ta predlog zakona navezujeta na arbitražni
               sporazum in predvidevata uveljavitev naslednji dan po objavi. Je pa seveda to presoja
               predlagatelja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Ostali vabljeni niso prisotni, zato prehajamo na razpravo o posameznih členih.</p>
               <p>V razpravo dajem člene 1. do 4., želi kdo razpravljati?</p>
               <p>Besedo ima Ljudmila Novak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:NovakLjudmila">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz moram reči, da ne bom glasovala za ta zakon, se bom vzdržala. Ker mi tudi ta
               datum uveljavitve ni čisto jasen kako mi bomo zdaj eni zaselki bodo šli pod druge
               občine ali kakorkoli, vemo pa, da Hrvaška ne upošteva arbitražnega sporazuma, jaz bi
               razumela, da se to uveljavi takrat, ko bo v celoti uveljavljena arbitraža v tem
               primeru pa ne vem kako naj to razumem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>K razpravi se je javil Marko Ferluga.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:FerlugaMarko">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ja, jaz imam enake pomisleke, mi na obali smo mogoče malo boljše alergični na te vse
               zadeve, ne vem, mi Slovenci smo  zelo priden narod, zelo hitro se uklonimo, zelo hitro se
               odrekamo določenih stvari, jaz moram povedati, da razumem to, smo sprejeli arbitražo,
               je vse jasno, ampak tako napisano, da se mi pa že zdaj a priori preden se naši, bom
               rekel, dragi sosedje sploh odločijo to sprejeti, se mi zdi mogoče malo preuranjeno,
               zato jaz samo apeliram, ne bomo vstopal v neke velike polemike in to, ampak želim
               samo apelirati na ministrstvo, da mogoče to časovnico uveljavitve tega, zdaj jaz ne
               vem ali to zaradi pravnih formulacije ali teh akrobacij, ki jih imamo pri nas, je
               možno ali ni možno, ampak, da smo vseeno mogoče vsaj malo zadržani pri teh zadevah,
               ker tako hitro se odrekati vsega kakor se mi odrekamo, je malo, bom rekel,
               vprašljivo, moram pa povedati kot Primorec in sploh zaveden Primorec, mi je to še
               toliko težje, ker se je kar precej odrekalo tam pri nas dol in nikoli ni bilo dobro,
               ne moremo pozabiti to kar se je zgodilo 1991 na Dragonji, ko je bilo vsem jasno, da
               slovenska policija je imela svojo jurisdikcijo do zgornjega vrha kamnoloma
               savudrijskega in po celi polovici tega savudrijskega polotoka in smo s tako eleganco,
               vehemenco in nimam niti pridevnikov to popustili, na podlagi koga in to lahko
               debatiramo in vse skupaj, ampak tako lahkotno odrekanje, jaz mislim, da tukaj res bi
               morali biti malo, malo bolj zadržani, to je vsaj moje osebno mnenje tako, da daleč od
               tega, da govorim o imenu stranke, morate me razumeti tudi tako, da bi pa prosil, če
               je neka varianta, da se res tale začetek uveljavitve tega vsaj določena na čas,
               trenutek, ko bo pač ta arbitraža tudi sprejeta iz druge strani, ker brez druge strani
               verjetno tudi to nima nekega smisla.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo ima dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TrčekFranc">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, glejte zelo na kratko, zdaj pred kratkim sem prebral knjigo v službi diplomacije
               gospoda Kirna, zelo zanimivo branje. Strinjam se z njim, da je potrebno te odnose
               dedramatizirati prvo, drugo delim neke te podmisleke, ki so jih izrekli kolegi pred
               menoj. Tretja zadeva pa izhajajoč iz te naše nesrečne, dokaj nesrečne zgodovine
               samostojnosti, pridni v zunanji politiki so samo neumni, treba je biti načelen. Ne
               nujno <q>»kissingerski«</q>, prej bom rekel Zbigniew Brzezinski, če se tako izrazim, če se
               razumemo ne. In v tej luči seveda se moramo naprej zmeniti, to gre malo onkraj same
               arbitraže, kaj in kakšna bo naša zunanja politika in seveda to kar se je dogajalo
               tudi v zadnjih dneh okrog dveh, treh zadev, ne na tem področju preceneno,
               prepolustično kovati neke predvolilne ali kakršnekoli že zgodbe, ah joj, od Vilnusa
               preko Washingtonske depeše do še česa, imamo teh zgodb več kot preveč in zdi se mi,
               da moramo tudi premisliti kaj je vloga naše diplomacije. Zdi se mi, da moramo resno
               premisliti kaj je vloga varnostnoobveščevalnih služb, nekaj sem govoril pri drugi
               točki dnevnega reda in v tej luči delovati. Jaz seveda kot človek, ki prihajam iz
               tistih obmejnih koncev, podobno kot Marko, si seveda zelo želim, da se te zadeve
               rešijo, uredijo, ampak kot sem tudi povedal hrvaškim sosedom, jaz sem slovenski
               politik in zastopam tukaj seveda stališča Slovenije, kljub temu, da je dobršen
                  del moje družine na
               hrvaški strani. A veste, če se pogovarjate resno z ljudmi z obeh strani Kolpe ali pa
               iz obeh strani, Marko iz tvojega konca, vam ljudje rečejo pa nehajte nas s tem tri
               pike, mislim kruha nam dajte pa <q>»penez«</q>. Tukaj pa dejansko gre za odgovornost
               politike obeh držav, dejstvo je, da bo to dolgotrajen proces, nehajmo se slepiti,
               dejstvo je, da čez čas pa že dandanes bo druge nehal to zanimati, podobno kot imate
               zgodbo z imenom Makedonije kot je na našem kongresu rekel predstavnik Siris <stage>(?)</stage>, saj
               so že pozabili zakaj gre. Gre seveda pa za zrelost obeh družb, držav, sosed in seveda
               tudi za neko resno tiho diplomacijo, če se tako izrazim na način dedramatizacije
               tega, ker brez tega se tukaj ne bomo naprej premaknili pa še na kakšnem drugem
               področju ne.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Besedo dajem ministru za javno upravo, Boris Koprivnikar.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala predsednik, mogoče še eno dodatno vsebinsko pomembno pojasnilo.</p>
               <p>To je pač eden od ukrepov v sklopu implementacije arbitražne razsodbe. Pomembno pa je
               to vedeti, da v dosedanjem 6.a členu so bili te zaselki že danes izjemoma dodani s
               pripisom do določitve državne meje, to je ena zadeva. In druga zadeva je ta, da v teh
               zaselkih tudi do danes Slovenija ni izvajala svoje jurisdikcije, to so pomembna
               dejstva, kar pomeni, da urejamo glede nato, da meja sedaj je določena, tudi
               neformalno stališče Zakonodajno-pravne službe je bilo, da morda sploh ne bi rabili
               tega narediti, ampak lahko arbitražno razsodbo kar uporabljamo neposredno, pomembno
               je povedati, da v teh zaselkih mi že danes nismo izvajali jurisdikcije, mejo smo pa
               sprejeli in jo uveljavljamo, vem pa, da je to lahko problematično razumevanje tega,
               ampak pravno gledano in tudi praktično je zelo jasno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala minister.</p>
               <p>Ni prijav za razpravo, zaključujem razpravo o členih in v skladu z uvodoma sprejeto
               odločitvijo, prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Pred glasovanjem še eno
               pooblastilo, namesto poslanca Janija Möderndorferja je prisotna poslanka Vojka
               Šergan.</p>
               <p>Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne, pričenjamo z glasovanjem.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Odbor
               bo pripravil poročilo v katerega bo predlagal Državnemu zboru, naj sprejme zakona v
               predloženem besedilu, za poročevalca predlagam predsednika, kdo nasprotuje? V
               nasprotnem primeru, hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in današnjo sejo odbora in vam želim prijeten dan
               kot tudi prijeten konec tedna.</p>
               <p>Hvala lepa. <stage type="time">Seja se je končala 6. aprila 2018 ob 12.53.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>