<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">72DCCEB141F6B663C12581C2002EE23B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">436D4DF902E3DD90C12581CD005015D7</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=436D4DF902E3DD90C12581CD005015D7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25.OZNZJUILS" n="57">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-10-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR  ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKANO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">57. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(25. oktober 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dušan Verbič, predsednik Odbora za notranje zadeve, javno
            upravo in lokalno samoupravo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 16.51.</stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani!</p>
               <p>Pričenjam 57. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno
               samoupravo.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je opravičil član odbora in sicer dr. Franc Trček.</p>
               <p>Prehajamo na <title>določitev dnevnega reda</title> seje odbora. S sklicem ste prejeli
               naslednji dnevni red: Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe
               Evropskega parlamenta in Sveta o Agenciji za kibernetsko varnost ENISA in
               razveljavitvi Uredbe št. 526/2013 ter certificiranju informacijske in komunikacijske
               tehnologije na področju kibernetske varnosti <stage>(uredba o kibernetski varnosti)</stage>, EPA
               2296-VII, EU U 769.</p>
               <p>Ker do pričetka seje nisem prejel nobenega predloga za spremembo dnevnega reda, je ta
               določen kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Na sejo so bili na obravnavo te točke vabljeni predstavniki Vlade in sicer
               Ministrstva za javno upravo.</p>
               <p>Glede na to, da ugotavljamo, da nismo sklepčni <gap n="…"/> <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Lahko
               nadaljujem? Gradivo k tej točki je poslala Vlada 18. 10. 2017 na podlagi prvega
               odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah
               Evropske unije. Odbor navedeno gradivo obravnava v skladu s prvim in drugim odstavkom
               154.h člena Poslovnika Državnega zbora in Odboru za zadeve Evropske unije posreduje
               svoje mnenje.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku Vlade, ministru Borisu Koprivnikarju. Prosim, beseda je
               vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25.sp2">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. </p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci!</p>
               <p>Če na kratko obrazložim predlog, ki ga predlagamo za uredbo o Evropskem parlamentu.
               Gre za agencijo, ki se ukvarja s kibernetsko varnostjo, ta agencija ima zaenkrat
               omejen mandat na 7 let in večkrat že v dosedanjih razpravah tudi na ministerialih je
               bila izpostavljena potreba, da je treba na področju kibernetske varnosti zagotoviti
               boljšo, višji nivo varnosti, predvsem pa večjo stabilnost. Zaradi tega tudi podpiramo
               predlog uredbe Evropskega parlamenta, da se agenciji ENISA podeli trajni mandat, saj
               bomo na tak način lahko prispevali k večji kibernetski varnosti, k večjemu
               operativnemu sodelovanju, enotni točki za informiranje, predvsem pa se tudi soočamo
               bolj aktivno s to grožnjo, ki eksponencialno narašča, to pa je grožnja v kibernetskem
               prostoru, saj se nam skokovito povečuje število napadov in zaradi tega potrebujemo
               enotno evropsko telo, ki to področje tudi koordinira in ureja. Prav tako predlagamo,
               da podpremo tudi predlog za certificiranje, ker ugotavljamo, da imamo pomanjkanje
               enotnih shem za certificiranje, da nimamo enotnega evropskega okvirja, ki se s tem
               začenja vzpostavljati, predvsem pa je to pomembno, da s tem povečujemo varnost tako
               podjetij, kot samih državljanov, članic Evropske unije za vključevanje v kibernetski
               prostor.</p>
               <p>Predlagamo, da sprejmemo zato stališče, da to uredbo podpremo, jo pozdravimo, da se
               podeli agenciji trajni mandat in tudi uvede certificiranje kibernetske varnosti, ki
               bo na tak način bolje urejeno v evropskem prostoru. S tem bomo povečali zaupanje
               podjetij in evropskih državljanov v kibernetske aktivnosti, predvsem pa povečali
               varnost, ki jo lahko zagotovimo samo na skupnem evropskem prostoru, saj je
               fragmentacija varnostnih mehanizmov izredno neučinkovita postaj<gap n="…"/> in s tem povečujemo
               tudi varnostne grožnje. Zato predlagam, da v celoti predlog seveda tudi podpremo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-57-2017-10-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala minister.</p>
               <p>Samo eno pooblastilo: Maruša Škopac, ki je prisotna in nadomešča poslanca dr. Dragana
               Matića.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi do besedo? Zaključujem razpravo in predlagam, da preidemo na
               glasovanje. Ker k predlogu stališča ni bil sprejet noben amandma, dajem v razpravo in
               na glasovanje naslednji predlog mnenja odbora: <q>»Odbor za notranje zadeve, javno
               upravo in lokalno samoupravo podpira Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga
               uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o Agenciji za kibernetsko varnost z oznako
               ENISA in razveljavitvi Uredbe št. 526/2013 ter certificiranju informacijske in
               komunikacijske tehnologije na področju kibernetske varnosti.«</q> Želi kdo obrazložiti
               glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Za poročevalca predlagam, da je to spoštovani Peter Vilfan, ki je tudi član matičnega
               odbora in s tem združimo. Kdo nasprotuje? Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem to nujno sejo odbora in vam želim lep preostanek dneva oziroma večer.</p>
               <p>Hvala lepa. <stage type="time">Seja se je končala 25. oktobra 2017 ob 16.58.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>