<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2BB5AC65CBD5D860C125808F0025E7B3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D66FF1A038B62311C125809100367662</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=D66FF1A038B62311C125809100367662</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.OZNZJUILS" n="48">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2016-12-21"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE JAVNO UPRAVO  IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">48. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(21. december 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dušan Verbič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 17.01 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane članice in člani odbora, vabljeni ter vse ostale prisotne, prav lepo
               pozdravljam in pričenjam 48. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje članice in
               člani odbora: dr. Vinko Gorenak, Nada Brinovšek, Jernej Vrtovec, Tomaž Lisec ter dr.
               Franc Trček. S pooblastili pa imamo: poslanec Peter Vilfan pooblašča poslanko Marijo
               Antonijo Kovačič, poslanec Marko Ferluga pooblašča Vesno Vervega, poslanka mag.
               Bojana Muršič pooblašča Jana Škoberneta ter poslanka Janja Sluga pooblašča Vojko
               Šergan.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli
               naslednji dnevni red, predlog zakona o ukrepih na področju plač in drugih stroškov
               dela za leto 2017 in drugih ukrepih v javnem sektorju, nujni postopek, z oznako EPA
               1681-VII. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda,
               je določen dnevni red seje kot je določen s sklicem.</p>
               <p>Smo pri <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA – OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O UKREPIH NA PODROČJU
                  PLAČ IN DRUGIH STROŠKOV DELA ZA LETO 2017 IN DRUGIH UKREPIH V JAVNEM SEKTORJU,
                  nujni postopek,</title> ki ga je Državnemu zboru v obravnavo predložila Vlada in je
               objavljen na spletnih straneh Državnega zbora v Poročevalcu z dne, 19. 12. 2016.
               Kolegij predsednika Državnega zbora je na 83. redni seji, dne 20. 12. 2016 sklenil,
               da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku. Amandmaji k predlogu zakona se
               vlagajo do zaključka razprave o členih. Kot gradivo objavljeno na spletnih straneh
               Državnega zbora imamo na voljo še mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne, 21. 12.
               2016, kot dodatno gradivo objavljeno na spletnih straneh Državnega zbora smo prejeli
               še pripombe k predlogu zakona Združenje občin Slovenije z dne, 21. 12. 2016, predlog
               amandmajev sindikatov javnega sektorja k 9. in 12. členu predloga zakona pogajalske
               skupine reprezentativnih sindikatov javnega sektorja z dne, 21. 12. 2016. Izjavo o
               stopnji usklajenosti besedila predloga Zakona o ukrepih na področju plač in drugih
               stroškov dela v javnem sektorju za leto 2017 in drugih ukrepih v javnem sektorju z
               dne, 21. 12. 2016. K tej točki so bili vabljeni: Ministrstvo za javno upravo,
               Zakonodajno-pravna služba, Državni svet, Jakob Počivalšek, vodja pogajalske skupine
               sindikatov javnega sektorja, Branimir Štrukelj, vodja pogajalske skupine
               konfederacije sindikatov javnega sektorja.</p>
               <p>Nadaljujem z <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona v kateri bomo opravili
               razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Odboru predlagam, da se
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> razprava o vseh
               členih ter morebitno vloženih amandmajih ali morebitnih amandmajih odbora združi v
               skladu s prvim odstavkom 128. člena Poslovnika. Po opravljeni razpravi bi opravili
               glasovanje o morebitno vloženih amandmajih, nato pa glasovali o vseh členih predloga
               zakona skupaj. Ali kodo temu predlogu nasprotuje? Hvala lepa. Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja zakona poda... Postopkovno. Postopkovno gospa Anja Bah
               Žibert. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp2">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoči.</p>
               <p>Sedaj dovolite mi, da samo opozorim na sam sklic seje odbora. Dejstvo je, da je bila
               sklicana seja odbora pred Kolegijem predsednika državnega zbora. To seveda ne bi bilo
               nič problematično, če nebi ravno na tem Kolegiju se odločalo o tipu seje, se pravi,
               gre za nujni postopek in zagotovo seja ne more biti sklicana prej predno kolegij
               Državnega zbora o tem odloča. K temu nas zavezuje tudi 143. člen Poslovnika, tako da
               predsedujoči, upam da smo na take zadeve tudi v tem Državnem zboru pozorni, ko gre za
               upoštevanje Poslovnika, in da se pač take zadeve ne smejo dogajati. Dejstvo je, da je
               to zadevo potem Kolegij obravnaval post festum, ko se niti ni vedelo ali bo zadeva
               šla skozi na takšen način ali ne. Gre za pomemben zakon, gre za pomembno reševanje
               stari v državi in se mi zdi, da morajo biti ti postopki le dosledni.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za vaše postopkovno mnenje, če lahko temu tako rečem. In nadaljujemo s
               sejo.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja zakona podati dopolnilno obrazložitev k členom
               predloženega zakona? Spoštovani minister Boris Koprivnikar, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp4">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! / izključen mikrofon/
               ...pogajalskega procesa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Minister, lahko vklopiš...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp6">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Skratka, zakon o ukrepih na področju plač in drugih stroškov dela v letu 2017 in
               drugih ukrepih v javnem sektorju je rezultat dolgega pogajalskega procesa, ki se je
               izvajal praktično vse letošnje leto in tudi zaključil, verjetno res v naglici, kot je
               to žal tudi praksa, pa vendar sem izjemno vesel, da smo ta pogajalski proces uspeli
               uspešno zaključiti, zaključiti z dogovorom, zato ker smo s tem dosegli, da socialni
               dialog kot tak ostane aktiven, vrednota v tej državi, ker smo v tem pogajalskem
               procesu uspeli doseči, da so finančne posledice, s katerim se je tudi na podlagi tega
               zakona soočamo, predstavljajo obvladljive posledice za javne finance v letu 2017 in
               deloma tudi v letu 2018. Predvsem pa zato, ker smo v zaključku tega pogajalskega
               procesa dejansko glavnino aktivnosti usmerili v odpravo anomalij, se pravi, trenj in
               nepravičnosti znotraj plačnega sistema in posebej poudarek in prednost dali tistim
               javnim uslužbencem, ki so trenutno v najslabšem socialnem položaju in jih tudi na
               podlagi tega dogovora lahko prednostno obravnavamo. Mi smo sporazum parafirali v
               četrte, 16. decembra. Po tem času so tako na sindikalni strani potrjevali ta sporazum
               in tudi Vlada je v ponedeljek na korespondenčni seji, 19. 12. potrdila vsebino tega
               sporazuma. Temu je danes sledil dejansko tudi podpis, hkrati pa tudi podpis izjave o
               usklajenosti, ki je preložena današnji dokumentaciji in zato tudi predlagamo
               parlamentarnemu odboru, da zakon obravnava, sprejme z morebitnimi dopolnitvami in na
               tak način omogoči, da se bo tudi stabilno nadaljevalo sproščanje varčevalnih ukrepov
               v javnem sektorju pa po drugi strani tudi aktivno pričelo reševanje notranjih
               anomalij v plačnem sistemu, ki so že leta težava in jih ta sporazum neposredno
               naslavlja in tudi daje konkretne zaveze, roke in finančne okvire za odpravo teh
               finančnih anomalij. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Zato predlagamo Odboru da zakon v predlagani obliki z morebitnimi amandmaji tudi
               sprejme in potrdi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa minister.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp8">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>Dober dan. Hvala za besedo.</p>
               <p>Naše pisno mnenje ni dolgo, glede na to, da predlagano urejanje omejevanja plač in
               drugih stroškov dela v javnem sektorju že vrsto let poteka na ustaljen način
               ugotavljamo, da je to tudi v tem primeru predlagano v nakazanem smislu.</p>
               <p>Pripravili pa smo nekaj pripomb s katerimi smo želeli pravzaprav prispevati k
               jasnosti določb in izboljšanju zapisa v nomotehničnem smislu. Morda bi izpostavila pa
               le še pripombo k 13. členu, gre za uveljavitveno določbo, kjer je čas uveljavitve
               zakona določen datumsko. Ker se 1. januar 2017 zelo približuje smo opozorili, da bi v
               danih časovnih okoliščinah v primeru vložitve zahteve za ponovno odločanje ali
               morebitne sprožitve referendumskih postopkov, zakon ob predvidenem datumu lahko imel
               nedopusten povraten učinek. Zato smo priporočili, da bi se uveljavitev zakona
               določila naslednji dan po objavi v Uradnem listu Republike Slovenije, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo vodja pogajalske skupine javnega sektorja, gospod Jakob Počivalšek?
               Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp10">

               <speaker>JAKOB POČIVALŠEK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz ne bom dolg, tako kot je povedal že gospod minister je zakon ki ga imate na mizi
               seveda sledi temu kar je bilo dogovorjeno in danes tudi z relativno velikim številom
               sindikatov tudi bilo podpisano v dogovoru. želel pa bi izpostaviti zgolj dva člena,
               ki v dogovoru, ki je bil danes podpisan nista bila usklajena in sicer gre za 9. in
               12. člen, to izhaja tudi iz izjave o usklajenosti ki je bila prav tako danes
               podpisana. Dejstvo je, da smo na sindikalni strani odločitev o tem ali se ukrep
               prenehanja pogodbe o zaposlitvi ob izpolnitvi pogojev za upokojitev ohrani ali črta,
               prepustili vladi, pod pogojem, da obravnava vse javne uslužbence enako. V predlogu,
               ki ga imate na mizi je ta ukrep zapisan na enak način, kot je veljal v letu 206 in mi
               smo z namenom, da bi zagotovili večjo enakost javnih uslužbencev v zvezi s tem
               ukrepom in pri tem zlasti sledili opozorilu, da se pogosto predstojniki dokaj
               arbitrarno odločajo o tem ali bodo nekomu omogočili podaljšanje delovnega razmerja
               ali ne, predlagali amandmaja, ki so jih tudi prejele vse poslanske skupine.</p>
               <p>Tako da, tukaj pričakujemo oziroma upamo na podporo tem amandmajem, ki smo jih k tema
               dvema členoma predlagali. V preostalem delu pa kot rečeno, je to seveda rezultat
               pogajanj za katere smo tudi mi veseli, da so se s kompromisom zaključili. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi besedo vodja pogajalske skupine Konfederacije sindikatov javnega sektorja,
               gospod Branimir Štrukelj? Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovani, prehajamo na razpravo o posameznih členih ter o vloženih predlaganih
               amandmajih. Odpiram razpravo in dajem besedo članicam in članom odbora. K razpravi se
               je prijavila gospa Anja Bah Žibert, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp12">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>No, zdaj tik pred zdajci imamo tako imenovani predlog zakona, ki naj bi seveda urejal
               ukrepe na področju plač in drugih stroškov dela za leto 2017. Gre seveda za zakon
               oziroma za določila, ki so nekako vezana tudi na proračunski paket, ki smo ga
               sprejemali.</p>
               <p>Zdaj, po svoje je seveda nekoliko nenavadno, ko imamo pred seboj seveda nek dogovor
               med sindikati in vlado, kjer naj bi bile <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> stvari urejene potem pa dobimo seveda s strani
               sindikatov predlog, bom rekla, amandmajev ali kakor koli že, da stvari niso dorečene
               oziroma rešene, tako kot bi si želeli. Skratka, gre za dogovor, ki v nekem delu ni
               dogovor in prav je da seveda tudi o tem rečemo kakšno besedo več. Zdaj, jaz moram
               povedati, da ZUJF v prvotni obliki, ki je bil sprejet in je šlo za obdobje, ko je
               bila res težka gospodarska situacija, tako v Sloveniji kot širše, seveda je govoril
               tudi o tem področju reševanja problemov in tam takšnih rešitev, kot jih predlaga
               vlada, praktično ni bilo. Tam je bilo jasno povedano, da se glede upokojitve lahko
               dogovorita tudi delojemalec in delodajalec. Tako da, na nek način so trenutne rešitve
               še ostrejše, kot je to veljalo za ZUJF v prvotni obliki.</p>
               <p>Tako da, morda me zanima s strani Vlade, kako gledajo na to. Dejstvo je, da je treba
               brati 188. člen prenehanja pogodbe o zaposlitvi ZUJF v celoti in tam je jasno
               opredeljeno tudi v tem, tako imenovanem tretjem delu ali pa tretjem podčlenu, ki
               govori o tem, da se lahko delodajalec in javni uslužbenec za zagotovitev nemotenega
               delovnega procesa v roku dveh mesecev od izpolnitve pogojev iz prvega odstavka tega
               člena dogovorita za nadaljnje delovno razmerje.</p>
               <p>Danes je seveda bilo mišljeno drugače, in da se avtomatično zadeve se pravi ponehajo
               oziroma ko posameznik pridobi pogoje za izpolnitev upokojitve, da se mu preneha
               delovno razmerje. Tako da je za razmisliti tudi o tem amandmaju, ki so ga dali še
               dodatno, bom rekla pogajalci ali pa sindikat na smer ki ravno govori o tem, da te
               prekinitve niso kar tako najboljše rešitve in kot rečeno je celo ZUJF v tisti prvotni
               obliki imel milejše ukrepe.</p>
               <p>Zdaj, kar se pa tiče samih ukrepov pa jaz seveda moram opozoriti, ker je tudi predlog
               zakona veliko v uvodnem delu napisanega glede usklajevanja zakona z Zakonom o
               fiskalnem svetu, o uravnoteženosti javnih financ, predvsem srednjeročnih. Govori tudi
               o oceni evropske komisije, ki je imela zadržke oziroma je Sloveniji naložila, da mora
               biti previdna glede neskladnosti z zahtevami pakta za stabilnost in rast. Mi pa
               dejansko mnenja fiskalnega sveta nimamo. Seveda, da ne bo pomote, vsi v tej dvorani
               dobro vemo, da ga nimamo zato, ker fiskalnega sveta sploh nimamo. Zdaj tukaj se
               odpira več vprašanj, eno je ali so ukrepi seveda, ko govorimo o izvajanju načela
               srednjeročne uravnoteženosti javnih financ, takšne, da bodo vzdržne ali morda kje
               zatiskamo preveč. To dejansko nihče ta trenutek ne ve, kajti imamo mnenje seveda
               verjetno Ministrstva za finance, imamo tisto kar je izpogojeval minister tik pred
               zdajci, čeprav so pogajanja tekla praktično eno leto, nekoliko manj, da bom
               konkretna. Ampak vseeno, mi pravzaprav niti ne vemo pri čem smo. Sprejemamo nekaj,
               kar je sprejeto na podlagi ne sledenja zakona, ki temelji na ustavnem zapisu. In jaz
               upam, da se ne bomo že čez tri mesece vsi skupaj prejeli za glavo in ali obljubljali
               preveč ali pa nekoga potegnili za nos, zato, ker nismo imeli stvari urejene, tako kot
               bi morale biti.</p>
               <p>Tako da seveda, v Slovenski demokratki stranki smo zato pri tem previdni in ne moremo
               podpirati ukrepov ministra pa tudi Vlade ne, ki dejansko pripravlja predloga mimo
               fiskalnega sveta, ki je en temeljni steber pri tem, ko govorimo o uravnoteženosti
               javnih financ in to je seveda tako pomembno za sindikate, ki se pogajajo, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> za vse tiste, ki jih
               zastopajo, se pravi državljanke in državljane, ki so zaposleni v tem sektorju, ki na
               nek način lahko zaradi tega, ker nimamo fiskalnega sveta izgubljajo ali pa jim morda
               obljubljamo preveč pa bomo to že v naslednji fazi ugotovili, da stvari niso pod
               streho tako kot bi morale biti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Naslednji se je prijavil Jan Škoberne, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp14">

               <speaker>JAN ŠKOBERNE (PS SD):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod predsednik, gospod minister, spoštovani gostje, kolegice in
               kolegi.</p>
               <p>Predvsem je seveda dobro, da je prišlo do dogovora in da čeprav je v neki točki bil
               občutek, da je morda zelo šibak socialni dialog, da se ta nadaljuje, in da tudi ta
               dogovor v pomembnem delu pomeni da se bo tudi z začetkom novega leta nadaljeval in da
               nekatera vprašanja, ki so še odprta bo potrebno rešiti. In zaključek s tem zakonom
               danes ni da je zdaj malo v šali rečeno do volitev je vse rešeno, dela še pred nami in
               pred vsemi, predvsem na izvršni strani zelo veliko. Posebej v točkah anomalij v
               plačnem sistemu tudi pri vprašanju kako učinkovito nagraditi oziroma kako učinkovito
               sankcionirati tiste ene na eni strani, ki delajo dobro in tiste, ki delajo
               slabše.</p>
               <p>Ampak v tem trenutku je to, kar imamo na mizi dobra rešitev, morda celo boljša kot je
               bila izpogajana pred tem sporazumom, če ne bi prišlo do parcialnega dogovarjanja s
               sindikati zdravnikov. To je sicer nekaj, kar bi moralo bolj skrbeti Ministrstvo za
               finance kot nas na tej strani, mi smo seveda veseli, da se tistim, ki imajo
               najšibkejši položaj znotraj javnega sektorja popravljajo plače, da se bo izplačal
               regres, da se odpravlja del omejenih napredovanj in tako naprej. Bo pa potrebno
               razmisliti seveda tudi o nekih širših ukrepih, mi imamo še vedno tudi zaradi tega
               ZUJF relativno tok javni sektor v smislu generacijske vrzeli, ki je nastala premalo
               mladih, precej sektorjev, ki so podhranjeni in to bodo zelo pomembni izzivi, ki nas
               še čakajo. Tako da, če je sporočilo tega zakona tudi to, kar je skrbelo kolegico Bah
               Žibert, da gre za socialni dialog, ki to ni, ker ne gre za usklajen predlog zakona jo
               lahko z veseljem potolažimo, potolažila jo bo verjetno tudi Vlada, da sta tako
               amandma k 9. in 12. členu usklajena in bosta imela verjamem da lahko rečem tudi v
               imenu kolegic in kolegov na koalicijski strani našo podporo.</p>
               <p>In, glede na to, da so pogajanja zaključena tako rekoč v zadnjem hipu, kar pa ni
               prvič, to tudi ni povsem neobičajno. Bi si pravzaprav celo v šali težko predstavljal,
               da bi pogajanja med vlado in sindikati zaključili aprila in bi imeli do decembra mir.
               To bi bilo pravzaprav neobičajno, ne samo za Slovenijo še za kakšno drugo državo.</p>
               <p>Kot že rečeno, ključen je seveda fiskalni okvir, tega se držimo, tega se bo potrebno
               držati tudi v bodoče. In, če drži, da je v državni blagajni vendarle nekoliko več
               pritoka sredstev, kot je bilo sprva predvideno, potem upam, da bo tudi v prihodnjem
               letu ob nadaljevanju tega, kar je bilo zdaj začasno izpogajano na vladni strani
               dovolj razumevanja, da se še kakšen izmed ukrepov sprosti oziroma, da se kakšna izmed
               inovacij, ki jih minister že napovedal, še posebej v smeri povečanja učinkovitosti
               dela javnih uslužbencev in možnosti nagrajevanja dobrega dela slednjih. </p>
               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam za razpravo.</p>
               <p>Imam novo pooblastilo in sicer namesto poslanca Franc Laja je prisotna mag. Alenka
               Bratušek.</p>
               <p>Naslednja seje prijavila… / oglašanje iz klopi/ Replika? Replika, Anja Bah Žibert,
                  prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp16">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Škoberne mene ni treba tolažiti. Vi potolažite državljanke in
               državljane s tem, ko ne vemo ali imamo uravnotežene javne finance ali ne, ker vaša
               vlada ne deluje v skladu z zakoni in tudi Ustavo. Mene res ni treba tolažiti. Dejstvo
               ja pa je, da smo mi s strani sindikatov dobili v predal njihov predlog amandmajev, ki
               smo ga kot predlog odbora dobili šele sedajle dve minuti prej. Tako da ne morete
               reči, da so bile zadeve usklajene tako zelo. Če dobiš dve minuti prej še zadnjo
               usklajenost, neka stvar pa je bila podpisana prej, potem mi boste težko govorili, da
               je bilo vse usklajeno v času podpisa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Naslednja se je prijavila spoštovana Anita Koleša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp18">

               <speaker>ANITA KOLEŠA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, za besedo. No, vsekakor moram deliti zadovoljstvo z
               mojimi kolegi in kolegicami, da je ta dogovor sklenjen. To je seveda dobrodošlo,
               ampak pravzaprav tudi nujno. Tako, da se pač postopoma tudi s tem dogovorom na nek
               način ukinjajo tisti varčevalni ukrepi ZUJF, tako da vedno manj ga je tega ZUJF. Mi
               bi zelo želeli, da bi ga bilo resnično čim prej oziroma čim manj ali pa nič več. Jaz
               sem potolažena in vem, da je zadeva usklajena z javnofinančno zmožnostjo državi,
               vseskozi skozi govorimo o tem in vseskozi se o tem prepričujemo in zahtevamo določene
               odgovore tudi s strani finančnega ministrstva, tako kot sam minister, ki je bil na
               strani države oziroma Vlade v dogovoru s sindikati.</p>
               <p>Predvsem me zelo razveseljuje, da so povečana sredstva namenjena tistim, ki jih
               pravzaprav najbolj potrebujejo. To so tisti v najnižjih plačnih skupinah. Mislim, da
               je pomembno, da se končno začnejo odpravljati tudi določene plačne anomalije oziroma
               nepravičnosti znotraj plačnega sistema. Dejstvo je, da so te anomalije velik problem
               plačnega sistema javnih uslužbencev. To smo bili oziroma to smo videli že tako pri
               policistih, to se izkazuje pri nekaterih plačah na področju vzgoje, izobraževanja kot
               so recimo pomočnice, vzgojiteljice. To se kaže tudi znotraj sistema plačnega sistema
               zdravnikov, ko govorimo o slabih plačah zdravnikov začetnikov, pa še kaj bi lahko
               naštevala. Vendar mislim, da ni odgovor na to vsakokratno odpiranje enega problema,
               ki pač se izkazuje kot največji odstop oziroma anomalija plačnega sistema. Mislim, da
               so te rešitve seveda drugje. Tam, kjer ga vidi tudi naše ministrstvo, in to je v novi
               plačni in uslužbenski zakonodaji, v večji fleksibilnosti in tudi v večji
               stimulativnosti plačnega sistema, v bistveno večji povezanosti višine plač z
               rezultati dela. To pa seveda lahko dosežemo samo v povezavi z drugačnim sistemom
               organiziranosti in pa ureditev uslužbenskega sistema. Zato seveda pozivam ministrstvo
               in predvsem sindikate, ker vem, da ministrstvo je na tem področju že pripravilo
               določene predloge, da vendarle stopijo tudi skupaj in da se nekako lotimo zadev tako,
               kot se jih je potrebno. Nekako smo že, vsaj mislim, da državljanke in državljani malo
               naveličani vsakoletnih nekih sindikalnih pogajanj, ki pač, ne rečem da so vedno
               najbolj uspešni, na koncu sicer pridemo do nekih rezultatov, do nekih dogovor, vendar
               želimo, da bi te zadeve urejale tudi na drug bolj sistemski način, ker se mi zdi, da
               pravo zmago bomo dosegli šele takrat, ko bomo uspeli zamenjati oziroma se zmeniti za
               neko drugačno plačevanje javnih uslužbencev znotraj ustreznega sistema. Ta bi pač ne
               bil odvisen samo od tega v katerem plačnem razredu je nek uslužbenec, ampak tudi od
               uspešnosti, kompetentnosti strokovnosti in tako naprej.</p>
               <p>Glede, to pač dodajam k temu razmišljanju, čeprav se direktno tega dogovora ne <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tiče.</p>
               <p>No, glede občin bi seveda rekla, da je obvezen dialog, popolnoma jasno je, da je
               sistem financiranja občin tudi preživet, da potrebuje prenovo. Mi bomo podprli vse
               tiste predloge, bodisi ministrstva, bodisi občin, ki bodo temeljili na argumentih, na
               izračunih, na medsebojnih dialogih in potem teh rezultatih, ki bodo prišli zopet do
               dogovora. In zato me zelo veseli, da smo dobili informacijo, da je ministrstvo že
               sklicalo pogovore z občinami takoj po novem letu.</p>
               <p>Glede teh predlogov, ki smo jih prejeli s strani sindikata, mi smo bili obveščeni, da
               so to usklajeni predlogi z Vlado, da ne gre za anomalije, ki bi bile izven okvirov,
               ki so bili tudi v preteklosti, tako da smo povzeli te predloge s strani sindikatov v
               amandmaje, ki jih vlagamo danes s strani vseh koalicijskih partnerjev, kot amandmaje
               odbora in jih bomo seveda vse podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Naslednja se je javila k besedi mag. Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp20">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Bom tudi začela s tem, da sem vesela, da so Vlada in sindikati našli
               skupen jezik in uspeli najti tiste točke, ki so sprejemljive za vse. Je pa dejstvo,
               da smo kakšen mesec nazaj sedeli nazaj na tem istem odboru, kjer nas je minister
               Koprivnikar prepričeval, da ni nobenega manevrskega prostora in smo oziroma ste na
               predlog Vlade interventni zakon o ukrepih na področju plač zavrnili kot neprimeren.
               Sedaj sem res presenečena ob tej samohvali koalicijskih poslancev, kako je vse fino
               in fajn. Še enkrat, sem vesela. Mislim pa, da si tukaj predvsem sindikalna stran
               zasluži pohvalo, ki je v teh pogajanjih na koncu definitivno pokazala več
               državotvornosti, če želite.</p>
               <p>Kolega Škoberne je rekel, če je denarja res več. Dejstvo je, da je denarja bistveno
               več, približno 1 milijardo, gospod Škoberne, ga je več, kot ga je bilo v letu 2013
               ali 2014. To ne pomeni, če ga je, ampak je to kar trditev, ga je. Na zadnji seji ali
               tako, vedno so pogajanja in to kolegici, če je socialni dialog, potem so tudi
               pogajanja med partnerji. In tisti, ki se tega bojite ni najbolje, vedno se je treba
               pogovarjati in dogovarjati. Ne samo s sindikati, verjetno na drugi strani tudi z
               drugimi partnerji v tem socialnem dialogu, bi bilo prav.</p>
               <p>Aprila, je rekel gospod Škoberne, da smo zahtevali, da se ta pogajanja končajo. Ne,
               nikakor, nikakor. Ampak bi si pa želeli, da bi bila končana vsaj do takrat, ko smo
               sprejemali državni proračun. In neodgovorno je od Vlade, neodgovorno je od koalicije,
               da sprejme proračun. Danes imamo pred seboj zakon, ki je težek nekaj več kot 50
               milijonov evrov. Se pravi, če lahko ta zakon sprejmete, potem ko je sprejet proračun
               za naslednje leto ni ovir za nič več. Vsak zakon je lahko sprejet s finančnimi
               posledicami nekaj čez 50 milijonov tudi po sprejemu proračuna. To pa je neodgovorno.
               To pa je res neodgovorno. In to je edina stvar zaradi katere sem danes tukaj
               kritična. Sama bom danes podprla zakon tudi v Državnem zboru. Bi pa bilo treba, tako
               se vsaj sestavljajo in sprejemamo proračuni, zakon imeti takrat, ko je bil proračun
               na mizi tukaj. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zanima
               me, v gradivu, ki smo ga dobili, navajate, da se bo s tem zakonom zmanjšal
               primanjkljaj v državnem proračunu. Proračun je sprejet, primanjkljaj je določen in me
               zanima, koliko bo nižji po sprejetju tega zakona. Ne mi zdaj razlagat, da ne bo nič
               nižji, ampak ne bo višji, kot bi bil sicer, napisali ste v gradivu, da bo nižji. Zdaj
               bi rada slišala res konkretno, koliko bo primanjkljaj nižji.</p>
               <p>Se opravičujem, da sem zamudila začetek, ampak mogoče, gospod predsednik, bi mi samo
               še enkrat odgovorili, ali so finančne posledice kakršnakoli ovira ali pa če nas je
               Zakonodajno-pravna služba mogoče opozorila, da so te finančne posledice, ki niso
               majhne, 50 milijonov je tudi za državni proračun veliko, ni tako malo, kajne, ali so
               to ovire, da zakone sprejemamo kar tako, na hitro, na počez, na horuk in ali tu zdaj
               velja praksa za vse zakone. Se pravi, tudi za poslance velja, da lahko vlagamo
               zakone, ki imajo finančne posledice in sredstva niso predvidena v proračunu. Ker ne
               vem, zakaj bi za koalicijo veljalo nekaj, za ostale poslance pa nekaj drugega.</p>
               <p>Kaj bo s povprečnino? Občine upravičeno pričakujejo višjo povprečnino. Zakon o
               izvrševanju proračuna jo je določil, ne vem, koliko bo višja zaradi tega.</p>
               <p>Kaj bo z zdravstveno blagajno? Koliko bodo zaradi tega, ker bomo dali več za plače –
               pa prav je, da damo, nimam nobenega problema, ampak koliko bodo zato, na primer, na
               drugi strani čakalne vrste daljše. Ali je kdo naredil kakršnokoli analizo?</p>
               <p>Še enkrat, kot sem povedala, nimam prav nobenega problema, da se ta zakon sprejme.
               Mislim, da bi bilo prav, da hkrati s tem zakonom sprejmemo tudi zakon o polni
               uskladitvi pokojnin. Ni prav, da samo – ali pa je prav, no, je prav, javni uslužbenci
               so tako kot upokojenci prispevali velik del pri ukrepih, ki so bili potrebni zaradi
               krize. Ampak mislim, da je čas, da tudi upokojencem damo tisto, kar jim gre. Ne
               govorim o zvišani, če lahko uporabim termin, minimalni pokojnini ali pa najnižji
               možni pokojnini, ampak usklajevanje bi se pa enkrat končno res lahko zgodilo, tako
               kot veleva osnovni ZPIZ-ovski zakon.</p>
               <p>Kot sem že rekla, sama bom podprla, podpiram ta zakon, bi pa od Vlade pričakovala, da
               vseeno vsaj približno ve, kam gre, ne da tako stihijsko vodimo državo, da en mesec
               nazaj se bo vse podrlo, če boste še za 12 milijonov popustili sindikatom, danes imamo
               pa tu zakon, ki je težak več kot 50 milijonov, pa pravite, da je vse v najlepšem
               redu, da javnofinančno to nima nikakršnih posledic. To preprosto ne gre skupaj. In
               samo to je moj očitek, da je treba imeti neko smer, neko vizijo in predvsem nek cilj,
               kaj želiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi minister dati kakšno obrazložitev k razpravam dosedanjih razpravljavcev? Prosim,
               minister Boris Koprivnikar, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp22">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Glede na nekaj konkretnih vprašanj bom na kratko pojasnil.</p>
               <p>Del materije, ki je danes, kot so poslanke in poslanci že omenili, je tudi izjava o
               usklajenosti, ki določa tudi tisti člen, ki je predmet predlaganega amandmaja in je
               tudi ta v poglobljenem dialogu s sindikalno stranjo usklajen. In nam je bil osnovni
               namen, da je celotna materija, ki je danes predmet zakona, usklajena, tako je bilo
               tudi napotilo poslancev Vladi in v tem duhu smo tudi oblikovali pogajanja.</p>
               <p>Glede vzdržnosti in finančnih posledic. Ne bom se spuščal v detajle, naj pa pojasnim,
               da tokom celotnih pogajanj smo tesno v pogajalski ekipi sodelovali z ekipo
               Ministrstva za finance, s katero smo prav vse predloge sproti preračunavali in iskali
               rešitve. Tako si upam trditi, da do zadnjega evra vemo, kako bo te rešitve možno s
               proračunom dejansko tudi izpeljati, kjer bodo tokom izvajanja proračuna potrebni
               določeni ukrepi, vendar ne v taki meri, da bi morali odpirati osnovno razdelitev
               proračuna in kakorkoli <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               pod vprašaj postavljati njegovo vzdržnost. Dejstvo je pa, da finančne posledice bodo.
               In finančne posledice, naj še omenim, glavnina povečanja je v tistem delu, ki se
               nanaša na plačne anomalije, ki so bile že predviden predmet pogajanj v preteklosti,
               vendar so tokrat ob zaključku pogajanj tudi natančno opredeljene, tako terminsko kot
               tudi vrednostno. Tako lahko z visoko stopnjo konsenza in predvidljivosti tudi
               predvidimo te finančne posledice z vidika odprave plačnih anomalij. Seveda je pa, kot
               je bilo že rečeno, dialog odprt in ga ohranjamo, se nikakor ne prekinja, morda celo
               nasprotno, s tem dialogom stopnjujemo, saj moramo, tako kot smo v dogovoru tudi
               podpisali, natančno določiti plačne anomalije, ovrednotiti, na tak način poskrbeti za
               bolj pravičen sistem plačil v javnem sektorju in nikakor ne delujemo stihijsko,
               predvideli smo pa tudi vse posledice na vse zdravstvene blagajne. Naj ob tem povem,
               da je Ministrstvo za finance že sklicalo takoj po novem letu tudi sestanek s
               predstavniki občin, na katerem se bodo dotaknili prav tega vprašanja vpliva na
               povprečnine in tudi zagotovitev občinam ustreznih sredstev, da posledice dogovora ne
               bodo vplivale na že sklenjene dogovore, ki veljajo za financiranje občin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, minister.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več prijavljenih k razpravi… Mag. Alenka Bratušek, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp24">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala. </p>
               <p>Imela sem konkretno vprašanje glede zmanjšanja primanjkljaja. Koliko bo ta zakon –
               tako piše v obrazložitvi, lahko zdaj delamo ping-pong med upravo in Ministrstvom za
               finance, ampak mislim, da je predlagatelj zakona minister Koprivnikar. In zanima me,
               koliko, konkretno, bo zaradi tega zakona manjši proračunski primanjkljaj, tako kot
               piše v vladnem gradivu na 1. strani, lahko vam cel odstavek preberem. V zadnjem
               stavku piše: "S tem se bo zmanjšal primanjkljaj v državnem proračunu." Proračun je
               sprejet, mislim, da je skupen primanjkljaj v letu 2017 predviden 1,3 % BDP, in me
               zdaj zanima, ali bomo pod 1 % ali bomo 1,1 %, skratka, koliko manj kot 1,3. In glede
               na to, da je minister rekel, da jim je kristalno jasno, kako bodo ta sredstva
               zagotovili, minister, prosim, da razsvetlite tudi poslance in poslanke, kako boste,
               Vlada, proračunski uporabniki ta denar zagotovili, na račun investicij, na račun česa
               drugega. Mislim, da je ob sprejemanju zakona prav, da poslanci vemo, kaj v državnem
               proračunu, ki smo ga tako rekoč pred kratkim sprejeli, se bo spremenilo. Težko je kar
               tako z roko zamahniti in reči, 50 milijončkov bomo pa že zagotovili. Razen, če je za
               Vlado Mira Cerarja to tako malo. Pa ni tako malo. Investicij iz integralnih sredstev,
               jaz ne vem, če je vsega skupaj – nimam zdaj podatkov tukaj, ampak mislim, da jih ni
               400 milijonov evrov. Se pravi, če še 50 milijonov vzamete stran, bo zelo, zelo malo
               ostalo. Mogoče teh nekaj konkretnih odgovorov, kako bo ta stvar pravzaprav v
               naslednjem letu konkretno potekala. Na Ministrstvu za šolstvo, dvomim, da sploh imajo
               toliko investicijskih odhodkov, kolikor bo treba zagotoviti za plače. Pa prav je, da
               zagotovite, vendar nam povejte, od kje, kako in kaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za vašo razpravo.</p>
               <p>Tu bi pozval državno sekretarko Ministrstva za finance, ki je tudi prisotna. Imate
               besedo, gospa Marija Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp26">

               <speaker>MARIJA JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Najprej o tistem stavku, za koliko se bo znižal primanjkljaj, kako je bilo to
               mišljeno. Če ne bi bil dosežen dogovor s sindikati, bi bila, pod narekovaji, "luknja"
               v državnem proračunu 215 milijonov evrov. To luknjo bi bilo res težko zapolniti s
               prerazporeditvami, s katerimi pa bomo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zagotovili sredstva v višini dobrih ali pa slabih 32
               milijonov kar odpade na državni proračun. Vedeti moramo, da skupni učinek tega
               dogovora je za leto 2017 56 milijonov in da vse to ne odpade na državni proračun,
               ampak se razporedi tudi na občine, nekaj na ostali dve zdravstveni blagajni nekaj pa
               tudi na ostale vire pa pri tem mislim predvsem na domove starejših občanov, ki se
               financirajo iz oskrbnin. Le del socialnih transferjev pa prihaja tudi iz občin.
               Povedano je že bilo, da imamo takoj po novem letu sestanek z občinami, s katerimi se
               bomo tako kot smo v pogajanjih z njimi o povprečnini, ki je opredeljena v ZIPRU 1718
               obljubili, da se bomo, v kolikor se bodo sredstva za plače povečala ponovno pogajali
               tudi o višini povprečnine za obe leti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ponovno se je k besedi javila mag. Alenka Bratušek. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp28">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS NP):</speaker>

               <p>Prav 32 milijonov. Še vseeno bi bila mogoče vesela namiga kaj, kje, komu, koliko. V
               redu z občinami boste sklenili dogovor, upam, ker je prav, da in ta denar, če ste se
               že v njihovem imenu pogajali tudi zagotoviti. Kaj je z zdravstveno blagajno, kjer ni
               nobenega dodatnega denarja? Še nekaj ne pozabite? V letošnjem letu in na to je Vlada
               posebej ponosna sprejeli neki fiskalni okvir v posameznih blagajnah tudi za občine
               kar pomeni, da naj ne bi se ta fiskalni okvir presegel niti za eden milijon se pravi,
               da tudi občine bodo morale ta denar nekje najti ali pa boste, bomo fiskalni okvir
               popravljali.</p>
               <p>To razlagam zato, da se vsi skupaj zavemo, da ta zakon sprejemamo eden mesec
               prepozno. Ta zakon bi moral biti na mizi takrat, ko smo sprejemali proračun in to je
               odgovornost Vlade. To je edina stvar. Nobenega ponosa danes na vladni strani ne bi
               bilo treba, res ne. Lahko ste žalostni, da tega niste znali narediti do takrat. Ali
               veste kako izgleda tako, če gledaš to od zunaj, tisti, ki pač dosti na silo pritisne
               na Vlado dobi to kar hoče, tako približno zgleda delovanje te Vlade in te koalicije
               in to je narobe. Ko smo sprejemali proračun smo vas opozarjali luknja bo. Opozarjali
               smo na 215 milijonov luknje glede plač. Takrat gospe Jančeve ni bilo tukaj bila je pa
               ministrica in je rekla, da ni res, ker boste sprejeli interventni zakon, s katerim
               boste posekali vse. Proračunski primanjkljaj, zaradi tega se pravi ta stavek, ki je
               mene res zbodel notri je pač napisal tako kot je napisan, ne bo ne nižji, ne višji,
               zagotovili boste to s prerazporeditvami, ampak na račun razvoja in gospodarske rasti,
               ker boste pobrali iz investicij, ker drugje nimate.</p>
               <p>Kot sem rekla bom ta zakon podprla. Podprla ga bom danes, podprla ga bom v Državnem
               zboru, ker je usklajen. Sem pa že prej rekla se tako politike res se je ne dela tako.
               Saj je v bistveno težjih časih so se tudi ostali ali pa smo se morali pogajati in
               pogovarjati pa so bile stvari narejene v roku, vsaj do takrat, ko se sprejema državni
               proračun. Ne vem čemu državni proračun sploh še služi? Če ga sprejmemo, potem ga pa
               flikamo vsake toliko s tem, s tistim in tretjim. Tako kot sem povedala, če je to
               praksa, potem lahko vsak teden sprejmemo eden zakon za 50 milijonov in kaj boste
               naredili, potem s proračunom? Nič. Zavezali pa vrgli v koš in februarja ustavili
               izvrševanje proračuna <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               in bo teklo po tako imenovanih dvanajstinah ali pa sploh ne bo teklo samo to, kar bo
               Ministrstvo za finance dovolilo. To mi je pa res žal, da toliko modrosti takrat Vlada
               ni našla, da bi videla, da je treba novembra, ne aprila gospod Škoberne, ampak
               novembra pa zaključiti pogajanja, zato da imamo paket ob sprejemanju proračuna in
               javnofinančni okvir, ki stoji. Danes pa vsak dan malo pridemo in malo damo zraven pa
               malo vzamemo pa ne vemo kje smo. To je dejanska slika na žalost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Naslednja se je prijavila spoštovana Anja Bah Žibert.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp30">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Odgovori s strani Ministrstva za finance samo potrjujejo, da gre res za stihijsko
               reševanje zadev. Še enkrat, če sem jaz prav razumela.</p>
               <p>32 milijonov naj bi šlo na račun državnega proračuna, 24 milijonov pa na račun občin
               ali še malo na dlje naprej celo omenjali ste oskrbnine. Torej bodo davkoplačevalci
               zopet plačevali višje položnice. Če bo oskrbnina višja jaz ne vem kdo jo bo, potem
               plačal ali občine? Na drugi strani pa imamo tukaj predlog občin, da se je treba
               uskladiti še okoli povprečnine. Tudi tam bo šel denar in od kod boste za povprečnine
               dobili? Skratka, mislim da se vi pa z javnimi financami pa ta Vlada resno igra. Sedaj
               še eden dokaz kako v bistvu vam prav pride, da ni fiskalnega sveta, zato da lahko ta
               igra še traja in traja. Samo vse to plačujejo davkoplačevalci. Žalostno je, da ste se
               res tako stihijsko stvari lotili in tik pred zdajci pripeljali notri neki predlog, ki
               sploh ne vemo kje bomo vzeli, komu bomo vzeli, koliko jim bomo vzeli, kdo bo plačal
               in hkrati pa notri vključite občine, ki zraven sploh niso sodelovale a hkrati dajo
               celo amandma, da nimajo rešenih povprečnin. To je res narobe svet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-48-2016-12-21.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DUŠAN VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker prijavljenih ni več na seznamu zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajam na glasovanje o amandmajih. Na glasovanje dajem amandma odbora, ki so ga
               vložile poslanske skupine koalicije k 9. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma odbora, ki so ga vložile poslanske skupine koalicije k
               12. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavil del
               poročila odbora. Odbor bo pripravil poročilo, v katerem bo predlagal Državnemu zboru
               naj sprejme zakon v predloženem besedilu. V skladu z drugim odstavkom 42. člena
               Poslovnika Državnega zbora določimo poročevalca in to bo predsednik odbora.
               Zaključujem to točko dnevnega reda in s tem 48. nujno sejo Odbora za notranje zadeve,
               javno upravo in lokalno samoupravo. Vsem se prav lepo zahvaljujem za udeležbo.
               Nasvidenje. Hvala lepa. <title>Seja je bila končana 21. decembra 2016 ob 17.54.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
