<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">A926C2D3C33C0D6FC1257D63003F637B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D3EF8C3D55A9DC06C1257D65002F3745</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=D3EF8C3D55A9DC06C1257D65002F3745</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.OZNZJUILS" n="5">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-10-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">5. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(2. oktober 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Lilijana Kozlovič, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani. Pričenjam 5. nujno sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo. Vse članice in člane odbora, vabljene ter ostale prisotne prav
               lepo pozdravljam! Uvodoma vas obveščam o spremenjeni sestavi odbora, in sicer je
               namesto predsedujočega člana Uroša Prikla članica odbora postala mag. Jana Jenko iz
               stranke DeSUS, ki jo med nami prav lepo pozdravljam. Obveščam vas, da so zadržani in
               se seje ne morejo udeležiti naslednji člani, in sicer zadržan je dr. Trček in je
               namesto njega prisoten gospod Matjaž Hanžek. Ker k dnevnemu redu seje ni bilo
               predlogov za razširitev oziroma za umik točke je določen dnevni red seje, kot je bil
               predlagan s sklicem. Uvodoma vas obveščam, da bomo 1. točko dnevnega reda obravnavali
               na odprti seji, 2. točko dnevnega reda pa na zaprti seji, saj gradivo Banke Slovenije
               vsebuje podatke, ki so varovani na podlagi zakona o bančništvu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> , in sicer na <title>OBRAVNAVO PREDLOGA ZA ZAČASNO ZADRŽANJE V ZVEZI S POBUDO NOVE LJUBLJANSKE BANKE
               D.D. LJUBLJANA IN DRUGIH POBUDNIKOV ZA OCENO USTAVNOSTI 1., 2. IN 4. ČLENA ZAKONA O
               SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O DOSTOPU DO INFORMACIJ JAVNEGA ZNAČAJA.</title>
               </p>
               <p>Prejeli ste naslednje gradivo: pobudi z dne 25. 9. 2014, mnenje Vlade z dne 1. 10.
               2014 in mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 1. 10. 2014. Na sejo odbora so bili
               vabljeni: Zakonodajno-pravna služba in Ministrstvo za javno upravo. Podajam tudi
               uvodno pojasnilo: Pobudo za oceno ustavnosti s predlogom za začasno zadržanje
               izvrševanja in spodbijanja zakonske ureditve je Državnemu zboru kot nasprotnemu
               udeležencu v postopku dne 25. 9. 2014 poslalo Ustavno sodišče in za odgovor na pobudo
               določilo 30 dnevni rok za odgovor na navedbe, o predlogu za začasno zadržanje pa
               sedem dnevni rok. S pridobitvijo obeh mnenj ZPS in Vlade so bili izpolnjeni
               poslovniški pogoji za obravnavo zadeve na seji odbora. Tako Vlada kot
               Zakonodajno-pravna služba sta se o mnenjih opredelili le do predloga za začasno
               zadržanje, zato bomo v okviru te točke obravnavali in zavzeli stališče le do predloga
               za začasno zadržanje. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe mag. Sonja
               Bien Karlovške?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.sp2">

               <speaker>MAG. SONJA BIEN KARLOVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kot je bilo sedaj že povedano uvodoma se obe naši mnenji nanašata
               zgolj na predlog za zadržanje izvrševanja, zato se v njih ne opredeljujemo do navedb
               o protiustavnosti. Prav tako bi rada povedala nekaj, kar velja za obe točki, za
               pobudo kot tudi za zahtevo za oceno ustavnosti, in sicer, da Državni zbor v tem
               mnenju nastopa kot nasprotni udeleženec. To izhaja tako iz Poslovnika Državnega zbora
               kot tudi iz 28. člena zakona o Ustavnem sodišču. Torej, da nam je pobuda oziroma
               zahteva oziroma pridružen predlog za zadržanja izvrševanja bil poslan kot nasprotnemu
               udeležencu v postopku, kar pomeni, da predstavimo navedbe, ki so nasprotne
               zatrjevanim v pobudi oziroma v zahtevi. To bi rada poudarila zaradi tega, ker to iz
               mnenja o predlogu za zadržanje izvrševanja ne izhaja, in sicer, da je
               Zakonodajno-pravna služba v postopku sprejemanja zakonov o dostopu do informacij
               javnega značaja D, kot tudi pri noveli C, podala obsežna pojasnila v zvezi s pravno
               sistemskimi <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) predvsem pa s
               pomisleki glede ustavne skladnosti posameznih predlaganih določb.</p>
               <p>V tem mnenju o predlogu za zadržanje izvrševanja glede pobudnikov, in sicer dveh
               poslovnih bank, predstavnikov kreditojemalcev in članov organov, smo pa najprej, kot
               izhaja tudi iz našega pisnega mnenja, pojasnili, da so izpodbijanje določbe novele,
               kar pravno formalno procesno ni pravilno, saj novela z uveljavitvijo posebej njen
               ukazovalni del izgubi pravno veljavo in samostojnost, saj se vse določbe z
               veljavnostjo novele inkorporirajo v sam veljavni zakon. Tako da smo pojasnili, da se
               vsebinsko gledano, kar je sicer dovolj jasno zapisano, predlog za zadržanje
               izvrševanja nanaša na del petega odstavka 6.a člena, del sedmega odstavka 6.a člena
               in na trinajsti odstavek 10.a člena Zakona o dostopu do informacij javnega značaja. V
               nadaljevanju smo pojasnili kaj vsebinsko je pravzaprav izpodbijano. Povedano čisto na
               kratko, se izpodbija prosta dostopnost slabih kreditov, se pravi kreditov, ki so bili
               označeni z oznako D in E, ki so bili na dan prenosa terjatev, se pravi na dan prenosa
               slabih kreditov označeni kot slabi, vendar so ostali na banki in niso bili preneseni
               na družbo za upravljanje terjatev bank, ki je bila ustanovljena v skladu z zakonom o
               ukrepih za krepitev stabilnosti bank. Se pravi, za javne so določeni povsem isti
               podatki kot veljajo za tiste kredite, ki so bili preneseni na Družbo za upravljanje
               terjatev bank.</p>
               <p>V nadaljevanju našega mnenja smo pojasnili tiste razloge, ki po našem mnenju tehtnico
               škodljivih posledic lahko nagnejo tudi na nasprotno stran. V tem postopku kjer se
               ocenjuje utemeljenost predloga za zadržanje izvrševanja namreč Ustavno sodišče tehta
               med škodljivimi posledicami, ki bi nastale zaradi izvrševanja podpisa in škodljivimi
               posledicami, ki bi nastale, če bi bil predpis izvajan. Pri tem pa je pomembno, da se
               ne opredeljuje in da v bistvu tudi niso pravno relevantne navedbe o protiustavnosti
               samih določb. Tako da smo v mnenju opozorili, da iz prakse Ustavnega sodišča ne
               izhaja, da bi takrat kadar je določena z zakonom prostodostopnost oziroma objava na
               spletni strani določenih podatkov, to avtomatično pomenilo, da je treba zadržati
               izvrševanje določb. To izhaja iz sklepa, ki je povezan z 20. členom zakona o davčnem
               postopku, v katerem je določena javna objava na spletni strani dolžnikov v davčnem
               postopku. Skupaj z njihovim osebnim imenom, datumom rojstva in tudi z občino
               prebivališča, če je to potrebno. Potem smo opozorili tudi na to, da po oceni
               Državnega zbora zadržanje izvrševanja izpodbijanih določb ne bi ostali povsem brez
               škodljivih posledic, kot to navajajo pobudniki, in sicer se pri tem pozabi, da je
               bila z novelo ZDIS-C in potem kasneje tudi z novelo ZDIS-D samemu zakonu o dostopu do
               informacij javnega značaja pridružena še druga načela, poleg načela odprtosti in
               javnosti tudi krepitev transparentnosti in odgovornega ravnanja pri upravljanju z
               javnimi sredstvi in s finančnimi sredstvi poslovnih subjektov pod prevladujočim
               vplivom oseb javnega prava. Se pravi, po našem mnenju bi zadržanje izvrševanja teh
               določb oviralo izvajanje tega načela. Seznanitev javnosti s temi podatki je ključno
               za demokratičen nadzor javnosti, kot sem že prej pojasnila, nad delnim prenosom
               slabih kreditov na Družbo za upravljanje terjatev bank oziroma je nujna za to, da
               lahko javnost preveri kateri slabi krediti so bili na Družbo za upravljanje terjatev
               banke preneseni, kateri pa so ostali na sami banki. Pri tem smo pojasnili tudi
               postopek prenosa terjatev, se pravi kreditov neplačnikov na Družbo za upravljanje
               terjatev bank, katerega so vključene <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) tako medresorska komisija kot Banka Slovenije in na koncu tudi Vlada.
               Sklepno menimo, da ni izkazano, da so težko popravljive škodljive posledice zaradi
               izvrševanja izpodbijanih določb večje od škodljivih posledic, ki bi nastale zaradi
               njihovega neizvrševanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Karlovške. Želi predstavnik Vlade gospod Boris Koprivnikar besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.sp4">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Samo na kratko bi pojasnil stališče, ki je tudi razvidno iz gradiva.
               Opozoril bi na tiste okoliščine, ki so po mojem mnenju najbolj pomembne, in sicer gre
               za odločanje ne s tem ali je razkritje sprejemljivo ali ne. Gre za odločanje o tem
               ali je razkritje v tem trenutku oziroma zadržanje tega predstavlja večjo nevarnost
               ali škodo kot če se to zgodi potem, ko Ustavno sodišče o tem odloči. To je zelo
               pomembno, da razumemo. In če do razkritja pride in Ustavno sodišče odloči, da to ni v
               skladu z Ustavo, potem smo dejansko naredili nepopravljivo škodo.</p>
               <p>Naslednja zadeva na katero bi opozoril je pa ta bistveni vsebinski problem, ki se
               skriva za temi novelami, in sicer da dejansko niso znane, to kar je tudi predstavnica
               službe za zakonodajo Državnega zbora opozorila, da ni jasno kakšna so merila za
               prenos teh kreditov iz poslovnih bank na DUTB oziroma zakaj so nekateri krediti, ki
               so bili, ki so izpolnjevali kriterije za prenos dejansko ostali na poslovnih bankah.
               Tako da bi pole samega odločanja, ki je s stališča Vlade, ki je Vlada stališče že
               zavzela, opozoril tudi na to dejstvo in predlagal, da se tudi razjasnijo ta merila,
               po katerih so bili določene krediti preneseni, določeni pa ne, ker vsaj nam niso
               jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZNZJUILS-nujna-5-2014-10-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala minister. Želi še kdo od članov ali članic odbora razpravljati o predlogu
               Zakonodajno-pravne službe? Če ne želite razpravljati, zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje na podlagi 265. člena Poslovnika. Na glasovanjem dajem
               naslednja mnenje: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo
               podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe o predlogu za zadržanje izvrševanja 1., 2.
               in 4. člena Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o dostopu informacij javnega
               značaja. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.) Je kdo proti? (8 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Ugotavljam, da Odbor mnenja kot podlage za odgovor Ustavnemu sodišču ni oblikoval, o
               čemer bomo tudi obvestili Zakonodajno-pravno službo.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Pred pričetkom 2. točke dnevnega reda seje, ki jo bomo nadaljevali brez navzočnosti
               javnosti, sejo prekinjam za 10 minut, da tehnične službe uredijo vse potrebno za
               izvedbo zaprte seje. Zato predlagam, da se dobimo ob 8.25. <title>Odprti del seje je
                  končan 2. oktobra 2014 ob 8.14.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
