<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZNZJUILS-redna-11-2015-10-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">8243A88D622DE1BEC1257EB3003BABD5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">92B1414DE9D645B8C1257EE00049ED88</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=92B1414DE9D645B8C1257EE00049ED88</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZNZJUILS-redna-11-2015-10-08.OZNZJUILS" n="11">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-10-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZNZJUILS-redna-11-2015-10-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZNZJUILS-redna-11-2015-10-08.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 11. seje</stage>
            <stage type="date">(8. oktober 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Lilijana Kozlovič, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.01.</stage>
            


            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani, pričenjam 1. nadaljevanje 11. seje Odbora za notranje zadeve, javno
               upravo in lokalno samoupravo.</p>
               <p>Vse članice in člane odbora, ministra in ostale predstavnike vlade, kot tudi vse
               ostale vabljene, medije, prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Nimam obvestila, da je kdo odsoten oziroma je ravno prišlo, se pravi poslanec dr.
               Franc Trček je odsoten in ga s pooblastilom nadomešča poslanec dr. Matej T.
               Vatovec.</p>
               <p>Torej, včeraj smo zaključili, prekinili sejo s tem, da je nazadnje razpravljala mag.
               Bojana Muršič nato se je k razpravi prijavil še gospod Zvonko Lah tako da bi
               nadaljevali z razpravo in besedo najprej dajem gospodu Zvonku Lahu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LahZvonko">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednica, lep pozdrav ministru, gostom, kolegicam in kolegom. Mogoče
               mi je kakšna misel ušla od včeraj do danes ampak sploh izvajanje ministra<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Zvonko ne slišimo, malo tišine, dajmo se malo urediti pa se bo slišalo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LahZvonko">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Nisem si zapisoval besede ministra sem si pa zapomnil, da je ta zakon postopkovni
               zakon, da nadzor nad tem zakonom lahko ovira je lahko tudi pretiran nadzor tudi ovira
               k uspešnosti tega zakona k bolj kvalitetnem javnem naročanju, tudi to je res.</p>
               <p>Jaz bi rad opozoril na neke stvari, da se mogoče pri gradnji infrastrukture, tako
               državne kot lokalne, mogoče premalo upošteva tehnično zakonodajo oziroma podzakonske
               akte, kot so pravilniki. Tudi nekaj primerov bi rad povedal; recimo kohezijski
               projekti, izgradnja komunalne infrastrukture smo imeli primer, kako je lahko naročnik
               oziroma investitor ene od občin bil projekt na območju večih občin so se projekti
               lahko oddajali po tako imenovani rumeni ali rdeči knjigi. Zdaj, kaj pomeni rumena
               knjiga? Rumena knjiga pomeni, da investitor oziroma izvajalec izdela projektno
               dokumentacijo, pridobi gradbeno dovoljenje. Da so razpisni pogoji tehnične
               dokumentacije je praktično ni, je neka projektna naloga in na osnovi tega dobi
               izvajalec že posel za izvedbo. To je enako kot bi nekdo naročil nekomu hišo, 250
               kvadratov pa bi rekel zidana ali lesena ali ne vem kakšna še vse ali montažna in ne
               bi definiral pogojev. V
               praksi vidimo, da imamo težave pri javnih objektih, vrtcih in šolah, da po desetih
               letih že kakšen strop pade dol, da zamaka streha po parih letih<gap n="…"/> Takoj ko poteče
               garancijska doba ima naročnik težave. PO drugi strani ne sme se v popisu del
               precizirati recimo izdelovalca ali pa če bi naročil avto in bi rekel, naročam avto za
               pet oseb, toliko težak, toliko na uro lahko pelje<gap n="…"/> Ali je mercedes ali je <stage>/
               nerazumljivo/</stage> ali je škoda, ni vseeno.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi morali upoštevati tudi predpis in da bi morali pri določenih
               infrastrukturnih projektih biti narejen ne samo projekt za gradbeno dovoljenje in
               gradbeno dovoljenje ampak tudi projekt za izvedbo, kjer so natančni popisi. Pa tudi
               tukaj je možna špekulacija, bom povedal primer, vprašanje če pri večjih projektih
               občine imajo ali pa država tako strokovni kader, da lahko preveri vsako postavko v
               popisih. Recimo, neki ponudnik imamo izkop za kanalizacijo ali vodovod prvo ali pa
               peto kategorijo, razlike v ceni je krat deset. Nekdo lahko da manjšo količino pete
               kategorije pa večjo količino prve kategorije, obračun je pa po izvedenih delih. In
               nekdo, ki je pošteno dal ponudbo, ne bo dobil posla. Potem imamo pa prakso aneks na
               aneks, ali zaradi slabih popisov ali zaradi količin in to so gradbinci na veliko
               izkoriščali tako pri gradnji avtocest, vemo kakšna je, da ne spomnim TEŠ, kjer je šlo
               po mnogokratnike.</p>
               <p>Ta tehnična dokumentacija je že ali predpisi, pravilniki veljajo že iz bivše države.
               Tam iz sedemdesetih, osemdesetih let in so nespremenjeni in veljajo praktično,
               podobni so po vsej Evropi, ne samo pri nas.</p>
               <p>In tukaj mi damo poudarek samo na to, kako bo pošteno, kako bo transparentno tisti
               <q>"maherji"</q> od zadaj se pa smejijo, ker že v naprej vedo kako bodo iztržili maksimum.
               Če bi šli primerjati oziroma analizirati te projekte, državne ali občinske iz zadnjih
               desetih let, večje infrastrukturne bi lahko prišli do zanimivih ugotovitev. Na to bi
               rad opozoril.</p>
               <p>Se pa popolnoma strinjam, da je zelo težko, če bomo preveč nadzirali, če bomo preveč
               pikolovski bomo ponovno prišli v neko zagato, ko se bodo projekti ustavljali na
               začetku.</p>
               <p>Jaz mislim, da je tukaj pomanjkanje nekega zaupanja tudi ali v stroko, tisto tehnično
               stroko in vse bolj damo poudarek na pravno na neko ekonomsko stroko na koncu pa
               investitor ne dobi tisto, kar je želel.</p>
               <p>Tudi od samih projektantov večkrat slišim, velik problem je, ker investitor ne ve,
               kaj bi rad, kakšen izdelek bi rad točno in kakšna je kvaliteta. Recimo, pri vodovodih
               imamo primer kohezijskega projekta, ko je dobavitelj cevi imel vse teste, ker se je
               pa zdelo naročniku sumljivo je dal to na kontrolo in so ugotovili, da so cevi
               neprimerne in so morali, ne vem koliko teh cevi izkopati. Ker so gledali samo teste.
               Vsaka občina veste, pa da cev, ki je zakopana v zemljo in naj bi držala trideset,
               petdeset let ji ni vseeno če je položena pod pločniki, pod cesto je še najmanjši
               strošek cev, večji stroški so ostalo. In, če moraš to popravljati takoj po poteku
               garancijske dobe, ne vem koliko je, dve leti zakonska ali je kaj več je to velik
                  problem. Tudi sedaj
               imamo v kar precej teh okoljskih projektov, infrastrukturnih, ki so zdaj v gradnji,
               ki so se pričeli, kontrole bodo hude, tudi s strani evropske skupnosti in meni je,
               ker poznam bil sem predolgo župan in tudi operativec, mene je strah, da na koncu bodo
               nastale kakšne težave, ki bodo presegle zmožnosti občin, da to rešijo. Lahko se zgodi
               kje, da bo potrebno kakšen denar tudi vračati, baje da so kontrole zelo, zelo stroge.
               Marsikakšna občina je pa navajena do sedaj delati malo po domače in tukaj ne bo
               šlo.</p>
               <p>To opozarjam, da vse premalo gledamo na tehnični del. Jaz sem bil presenečen, ko sem
               slišal, da se oddajajo tako projekti za 30 milijonov na osnovi rumene knjige,
               infrastrukturne. Da je to sploh država dopustila. Zame je projekt za izvedbo popis
               del natančen, osnova za naročilo, če hočeš dobiti izdelek takšen kot si ga želiš.
               Drugače vse ostalo pa še tam so, kot sem povedal, možne mahinacije takšne ali
               drugačne.</p>
               <p>Drugače pa pozdravljam liberalizacijo tega zakona, sploh naročila, ta zelena
               naročila, prehrano v šolah. Imam tudi informacij, ko si je v Beli krajini nekdo
               ponujal v neki javni zavod meso iz drugega konca Slovenije po takšni ceni, da za
               <q>"lokalce"</q> se ni nikakor izšlo, da bi bila zagotovljena kvaliteta. Ali primer, ko so
               se Mlekarne, ko so dale ponudbo v šolo za mleko 31 centov po litru, ko vemo da je
               odkupna cena pri kmetih že nizka, 28 centov. Kakšno bo to mleko, čigav bo to mleko,
               da lahko ponudi neka mlekarna po takšni ceni. Verjetno kvalitetno sigurno ne. In v
               takšnih primerih bi bilo dobro, da se da tudi zadeve poenostaviti. Ker mislim da če
               je kaj pomembno je pomembno to, da otroci v teh zgodnjih letih jejo zdravo hrano.</p>
               <p>In upam, da se bo na osnovi spremembe tega zakona tudi to uredilo v tej smeri. Ker
               včasih so lokalne skupnosti nemočne in ne morejo urediti, da bi bila kvaliteta dosti
               boljša, ne samo na temu področju tudi na ostalih.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Obveščam vas, da je odsotna poslanka mag. Bojana Muršič in jo s pooblastilom
               nadomešča poslanec Jan Škobrne.</p>
               <p>K razpravi se je naprej priglasil mag. Verbič, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičDušan">

               <speaker>MAG. DUŠAN VERBIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoča. Minister za ekipo, poslanke in poslanci ter ostali prisotni
               prav lep pozdrav.</p>
               <p>Rad bi predstavil predlog amandmaja za amandma odbora k predlogu, se pravi Zakon o
               javnem naročanju in sicer k 84. členu, kljub vsemu ga bom potem tudi prebral. V osmem
               odstavku 84. člena se za <q>"zaklepanje"</q> doda vejica, črta se beseda <q>"in"</q> in pred piko
               pa se doda besedilo <q>"ter živila, ki so trajnostno pridelana in pridelana in je
               zagotovljena višja kakovost živil z vidika večje svežine ali nižjih okoljskih
               obremenitev pri prevozu."</q></p>
               <p>Kratka obrazložitev – s tem amandmajem se zagotavlja spodbujanje nakupa svežih živil
               in živil, ki imajo zaradi manjših obremenitev pri prevozu manjši vpliv na okolje, s
               čimer se spodbuja krepitev zdravih prehranjevalnih navad in sledi ciljem resolucije o
               nacionalnem programu prehranske politike 2005 – 2010.</p>
               <p>Tukaj bi rad poudaril, da vlagam v imenu Poslanske skupine SMC, hkrati tudi povem, da
               koalicijski partnerji se tudi s tem strinjamo.  Istočasno bi se pa vseeno zahvalil poslancu,
               nepovezanemu kolegu, ki je tudi predlagal podobni tekst, se pravi dopolnitev k temu
               84. členu vendar je prišlo stališče, da je ta predlog nekako bistveno bolj v nekem
               kontekstu primernejši. V vsakem primeru pa se res zahvaljujem za pobudo iz njegove
               strani vendar sklepamo, da ta tekst nekako je bolj prijazen in primeren
               uporabnikom.</p>
               <p>Zaključil bi samo še s tem, da ocenjujemo, da je primerna tovrstna dikcija, kajti
               tudi spoštovani poslanec predlagatelj se je tudi dotaknil tega tako imenovanega
               zelenega naročanja, zato menimo, da je ta predlog amandmaja za amandma smiseln.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem ministru Koprivnikarju, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala predsedujoča. Če dovolite bi samo na kratko pokomentiral ta predlog
               amandmaja.</p>
               <p>S tem v zakonu odpremo in bistveno bolj jasno določimo kako skrajšati dobavne verige
               in spodbujati dobavo lokalne hrane kar je bilo že predlagano in tudi že v prejšnjem
               delu, v prvem delu seje obrazloženo.</p>
               <p>Kljub temu bomo pa tudi v uredbi, ki bo urejala to zeleno javno naročanje natančno
               določili oziroma natančno povedali tudi, kak ose določajo standardi, kvalitete, da bi
               ravno to, kar je prej spoštovani poslanec povedal, na primeru mleka zagotovili, da
               cena ne more zaradi nižje cene ne more biti tudi manjša kvaliteta. Ker je v uredbi
               zelo jasno določeno kako se tudi kvaliteta teh izdelkov, živil recimo v temu primeru
               preverja, ker ni nujno da je recimo mleko, ki je cenejše tudi slabše. Ni nujno, lahko
               pa je. In to je ena od tistih dilem, o kateri smo veliko govorili tudi v preteklosti,
               zakaj ni možno najcenejše ali cenejše ponudbe avtomatično izločiti. Ker ne moremo
               reči, da je avtomatično slabša. Če recimo smo v situaciji na primer, takšno situacijo
               mora zakon predvideti, ko imamo viška mleka in se mleko kvalitetno daje po nižji ceni
               in je na nek način nesprejemljivo, da onemogočimo zavezancem k javnim naročilom, da
               racionalno kupujejo.</p>
               <p>Bi pa na kratko se samo še odzval na tiste vaše navedbe glede rumene knjige, tako
               imenovane <stage>/ nerazumljivo/</stage> standardov. Veliko smo se s tem ukvarjali, veliko
               pogovarjali z zbornicami arhitektov, z inženirskimi zbornicami, gospodarsko, obrtno
               zbornico. Ti standardi so dopuščeni v zakonu in jih v ničemer ne omejujemo vendar jih
               nismo predpisali kot obvezne, ker v določenih primerih ti standardi ne rešujejo dobro
               problema, vemo da jih recimo Avstrijci zelo široko uporabljajo pa imajo tudi določene
               težave z njimi, ker smo tudi s tujimi izvajalci javnih naročil tekom priprave tega
               zakona pa tudi sicer bili v zelo tesnih sodelovanjih in to so bile ure in ure
               sestankov, ko smo usklajevali, kakšne imate vi izkušnje s tem, kaj vi predlagate in
               smo to proučili. So pa seveda dopuščeni.</p>
               <p>Združevanje projektiranja in izgradnje, tudi zakon v ničemer ne omejuje, uredba to
               dopušča, tako imenovano naročanje na ključ in mi bomo tudi vnaprej s smernicami, ki
               se bodo pripravljale na nek način zavezali k naročanju na ključ. Bomo jih pa s
               smernicami močno spodbudili.</p>
               <p>Vendar je naročilo na ključ tudi eno od temeljnih dilem pri pisanju zakonov je treba
               razumeti tako: Pri naročilu na ključ se običajno srečamo z višjo ceno, je pa za
               naročnika manj rizično, hkrati ima pa manj kontrole nad vgrajenimi komponentami, sami
               st recimo povedali nekaj primerov. Ko je naročilo na ključ ima naročnik manj možnosti
               direktno spremljati fazo po fazo, kaj je bilo vgrajeno, če pa se ne naroča na ključ
               je pa običajno to večja obremenitev za naročnika. In zato je temeljno vprašanje pri
               tem, kako se odločati pri naročilu to, kako je naročnik usposobljen. In to je
               temeljni problem.</p>
               <p>In, ko govorimo o zaupanju v tehnično stroko moramo govoriti tudi o zaupanju v
               naročnike. Ker včasih tudi naročniki ne gredo za najbolj, vsaj iz prakse govorim za
               najbolj, kako bi rekel, zaupanja vrednimi načeli v javno naročanje. Ampak to so
               dileme, razlagam ponovno zakaj v zakonu nismo ene ali druge variante predpisali, ker
               nobena ni univerzalna. JE pa tudi v primeru občin zelo pomembno povedati, da smo že
               zdaj nudili podporo občinam, v novi finančni perspektivi je pa eden od tistih
               ukrepov, ki jih predvsem usmerjamo v usposobljenost naročnikov, ker tukaj je ključ
               uspešnosti javnega naročanja, ne v zakonu. Ključ uspešnosti javnega naročanja je v
               usposobljenosti naročnikov, zato tudi z naslednjo finančno perspektivo na Direktoratu
               za javno naročanje vzpostavljamo tako imenovani <q>"help desk"</q>.  To bo vroča linija, ljudje, na katere se
               boš lahko kadarkoli kot naročnik, izvajalec obrnil in vprašal za čisto konkreten
               nasvet ali čisto konkreten nasvet kako reagirati v primeru izvedbe naročila ali kako
               reagirati v primeru priprave razpisne dokumentacije. Neka svetovalna vloga, ki bo
               tudi stalno dostopna.</p>
               <p>Pri naročilih šolam in ostalim manjšim organizacijam, tukaj vidimo zelo velike
               težave, sta pa nekako dve rešitvi, ki ju zagovarjamo. Eno so skupna javna naročila,
               ta zelo pospešujemo in tudi na našem direktoratu izvajamo že kar nekaj skupnih javnih
               naročil ali po uredbi vlade ali pa skupna javna naročila, ki jih izvajamo na način da
               pozovemo zainteresirane in se sami s pooblastilom priključijo k skupnemu javnemu
               naročilu. To je en način združevanja, na tak način se lahko javno naročilo pripravi
               za večje število naročnikov, ampak bolj kvalitetno.</p>
               <p>Drugi način združevanja pa ni neposredno povezan z javnimi naročili, je pa
               združevanje podpornih funkcij. Se pravi, če recimo mi kot imamo recimo primere
               nekaterih večjih občin, ko za vse javne zavode skupaj izvajajo podporne funkcije
               smislu, ne vem, kadrovske funkcije, sekretariata, nabavne funkcije, potem lahko
               takšna večja občina za vse javne zavode skupaj pripravi bolj kvalitetno javno
               naročilo. To sta dva načina kako povečati kvaliteto javnih naročil in oba tudi
               podpiramo in jih nekje že z zakonom dopuščamo, s smernicami pa jih bomo tudi še
               naprej spodbujali.</p>
               <p>Sem pa, ravnokar prihajam iz seje Vlade in med drugim je bila tema tudi poročilo o
               javnih naročilih v letu 2014, in sem tudi tam kolegom ponovno predočil podatek, ki je
               zelo pomemben. 3,7 milijarde smo v letu 2014 oddali javnega denarja po javnih
               naročilih. 3,7 milijarde, to je 9,8 bruto domačega proizvoda. To so gromozanske
               številke. In če mi procent od te številke pridobimo zaradi racionalnega naročanja smo
               vse naše napore, informacijsko podporo, službe in tako naprej 10-krat plačali. In ko
               smo recimo mi ocenjevali t.i. return rate tega sistema obratne dražbe, ki ga zelo
               promoviramo in je tudi od februarja naprej že zavezujoč, ko pomeni, ko dobiš ponudbe,
               kvalificirane ponudbe, jih daš na dražbo in potem med sabo nižajo ceno. To se dela
               računalniško, tako da se ne vidi kdo je kdo. To je sistem, ki ga uporabljamo. Ta
               sistem je bil 10-krat povrnjena investicija v dveh mesecih. To se pravi, tukaj je
               ogromen potencial, in zato je ta materija javnega naročanja tako izjemno pomembna.
               Ampak, nič se ne bo korenitega zgodilo, če ne bomo sistematično delali na
               usposobljenosti in tudi odgovornosti naročnikov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo dajem dr. T. Vatovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:TašnerVatovecMatej">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Že včeraj smo na začetku razprave o zakonu o javnem naročanju pozvali oziroma
               poprosili ministrstvo, da se opredeli do 94. člena, in predvsem pripomb, ki jih je
               Zveza svobodnih sindikatov podala do tega člena, predvsem kar se tiče podizvajalcev
               podizvajalcev naročil pri javnih naročilih in predvsem izplačilu plač. Vemo, da se
               največ težav po navadi pojavlja ravno pri poplačilu podizvajalcev, še večji problem
               pa je pri poplačilu podizvajalcev podizvajalcev. Zdaj tukaj so sindikati predlagali
               nekakšno opredelitev oziroma ekspliciten zapis te verige, se pravi solidarne
               odgovornosti po celi podizvajalskhi verigi, tako da nas zanima kakšno je stališče
               ministrstva do tega predloga oziroma zakaj se do zdaj še ni opredelilo do njega.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Möderndorferju, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz sem včeraj razpravljal malo dlje in malo več v samem začetku kaj so sploh javna
               sredstva in v čem se razlikuje javni zavod in da vse kar je javni zavod še niso javna
               sredstva. Seveda s samo enim samim namenom, zaradi tega, da naredimo distinkcijo in
               ločimo kdaj in kje lahko delamo javna naročila.</p>
               <p>Žal pa se največkrat ali pa v dosti primerih zasebna sredstva ali sredstva ljudi,
               fizičnih lastnikov kar na enkrat prekvalificirajo v javna sredstva, samo zato, ker
               stopijo na račun javnega zavoda. In pred nami je zakon o javnih naročilih, ki sem že
               dal svojo oceno in mislim, da bo dosegel izboljšanje in svoj dober namen in tako
               naprej, ampak ne moremo pa se izogniti diskusiji in temi kdaj in kje opravljati javna
               naročila.  Jaz sem že enkrat
               povedal, večkrat na več organih v različnih temah, da se mi zelo velikokrat zatekamo
               k razlagi direktive. Direktive, jih zelo radi prepisujemo, potem jih pa še malo
               zasolimo s svojimi problemi in jih naredimo še bolj zakomplicirane kot so v resnici.
               Če pa sami ne znamo razložiti in delamo svojevrsten hibrid iz pojmovanja javnih
               sredstev, potem imamo pa resen problem. Danes odpiram to vprašanje predvsem samo
               zaradi tega, ker pristojni minister za javno upravo, če se ne motim, bo tudi
               pristojen za vprašanja, kar se tiče javnih zavodov. In ne nazadnje je zakon o javnih
               zavodih že nujno potrebno enkrat spremeniti in definirati in kakšne stvari urediti,
               ki jih v zadnjih 25-ih letih nočemo in nočemo ugrizniti v to jabolko. Namreč, problem
               je, jaz sem govoril o vrtcih in o šolah, kjer starši v resnici financirajo s svojimi
               lastnimi sredstvi malice. Mi pa iz tega naredimo javno naročilo in prekvalificiramo v
               javna sredstva. Za primerjavo bom dal še bolj rigorozno zgodbo, javni zavod je lahko
               tudi dom za starejše. In tam imamo civilnopravni odnos sklenjen med upokojencem
               oziroma oskrbnikom tega doma in tem zavodom in plača polno ceno za oskrbo v domu, med
               drugim tudi hrano. Mi gremo pa delati javno naročilo iz tega prehrane. In tisto, kar
               je za mene pomembno je problem tudi naslednji, bolnica, dodatno zavarovanje, plačamo
               oskrbni dan bolnice, to je razmerje nekoga, ki ima sklenjeno zavarovalno polico z
               zavarovalnico. Se pravi, gre za njegov denar, ne za javni denar, potem pa pride ta
               denar na plačilo kot storitev, ki jo je opravila bolnica in se razlaga, da gre za
               javno storitev oziroma, se opravičujem, javna sredstva. In vse je problem v enem
               samem zakonu, to je zakon o javnih zavodih, kjer gre za pravno osebo javnega prava in
               seveda avtomatično vse, kar pride skozi ta vrata postane javno. In to je problem, ki
               ga enostavno ne želi nihče definirati. Jaz sem enkrat na enem odboru že razlagal, da
               je bila oblika javnega zavoda začasna oblika po 90. letu, ko smo imeli razna ta
               družbena podjetja in ne vem kaj še vse in do leta 2000 je bil čas, da se spremeni in
               prilagodi posameznim področjem in podjetjem in firmam in organizacijam, ki so
               izvajale določene dejavnost. To sem razlagal že na odboru za zdravje, in po letu 2000
               tega seveda nihče od ministrov, ki je bil do takrat v vladi tega ni želel ali ni
               mogel ali ni hotel ali pa enostavno nobeden ni čutil nobene potrebe in vsem se je
               zdelo fino, da je tako kot je. Sam danes sem prepričan, da seveda temu ni tako in da
               imamo danes enega od problemov tudi pri javnih naročilih, da ne govorim z vidika
               upravljanja, ampak s tem vas danes ne bom moril. Z javnimi naročili imamo dejansko
               resen problem. Problem, da avtomatično sredstva prekvalificiramo v javna sredstva, ki
               niso javna sredstva. Jaz sam trdim, da bi bilo povpraševanje in ponudbe in ne
               nazadnje plačilo oziroma izbor prehrane veliko bolj kvaliteten, če bi to nalogo
               zaupali svetu staršev skupaj z upravo zavoda, veliko bolj. Prvič, ker so oni sto
               procentni plačniki te hrane, ne 99, 98, 25, 50, sto procentni plačniki so. In drugo,
               kar je še bolj pomembno, ja, kdo pa ne bo skrbel boljše, če ne starški, ki svojih
               otrok, ki jih imajo v tem zavodu in so najhujši kontrolor. Verjemite mi, boljši kot
               vsak ravnatelj tega zavoda, ki jemlje to kot job, ne pa kot skrb za svoje otroke,
               čeprav jih ne bi rad, da me ne bo kdo narobe razumel, prekvalificiral da ne skrbijo
               za otroke, daleč od tega. Ampak tu se mi zdi dejansko nekorektno. Minister jaz vem,
               da imate problem, ker niste edini odločevalec v tej smeri, ampak morajo tukaj še
               Ministrstvo za finance povedati in ne nazadnje tudi Računsko sodišče, ki je dajalo
               različne interpretacije kdaj in kje se sta denar pojavi in nastopa v obliki javnega
               razpisa. Spomnite se za lekarne je veljalo, da nimajo javnih razpisov za zdravila,
               potem je pa kar naenkrat prišlo določilo oziroma mnenje Računskega sodišča, ki je
               reklo, da mora  javni
               razpis tudi za zdravila, čeprav gre za zavarovanca, ki plačuje v resnici svoja lastna
               zdravila<stage>(?)</stage> iz svojega žepa preko zavarovalne police ali pa neposredno na blagajni
               celo, kjer kupuje zdravilo. Te logike, ta dualnost je preprosto zmešana in zgrešena.
               In zato se mi zdi korektno, da tudi ob Zakonu o javnih naročilih spregovorimo kaj je
               prav in kaj ne. Jaz si ne domišljam, da bomo danes rešili ta problem, daleč od tega,
               želim pa si, da ta problem odpremo, in da kot pristojni minister seveda nenazadnje
               tudi pozovete interdisciplinarnost znotraj vlade, znotraj organov, da dejansko ta
               problem rešimo, in da pridemo enkrat na dan, ne da imamo znova in znova različne
               interpretacije različnih organov kaj je prav in kaj ne. Veste, to se mi zdi eden
               ključnih problemov in tako bomo tudi lažje uredili in rešili marsikateri problem in
               ne vem zakaj se država oziroma javni zavodi tako skrbijo ali pa želijo, da je to
               javno naročilo, in da vlečemo ta problem na sebe, če pa ga lahko bolje enostavno,
               bolj zagotovo dobro uredimo. V to sem prepričan vsaj iz nivoja vrtca in osnovne šole
               drugim.</p>
               <p>Kar se pa tiče amandmaja, ki je bil predlagan na 84. člen. Poglejte, meni je ta
               dikcija popolnoma ustrezna, mi je OK. Da je bila moja dikcija daljša, je bila zgolj
               zato, da si izberete tekst kateri vam bo ljub in drag, zato da nadomestimo besedo
               <q>"lokalno"</q>. Daleč od tega pa in sploh nimam nobenih problemov kdo to predlaga, daleč
               od tega. Meni je bolj pomembno, da pridemo k tej rešitvi in bom ta amandma podprl, z
               veseljem. Me pa zanima še, seveda tudi obrazložitev ostalih predlogov, ki sem jih
               dal, ker se mi zdijo umestni, ampak si pa ne delam nekih hudih iluzij, če me razumete
               kaj sem hotel.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima minister Koprivnikar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Najprej smo dolžni odgovor predstavnikov Združene levice glede 94. člena. poglejte,
               veriženje podjetij je bilo že s spremembami gospodarske zakonodaje precej omejeno.
               Obveznost poplačila podizvajalcev že v temu zakonu zelo zelo zaostrujemo, se pravi,
               ni končnega plačila, če ni izjav, itn. Da bi pa glavnemu izvajalcu naložili poplačilo
               plač pri podizvajalcih, bi pa s tem dejansko prišli v neko situacijo, ki je zakonsko
               nesprejemljiva v interakciji med dvema samostojnima poslovnima subjektoma in iz čisto
               tega enostavnega razloga je to nemogoče zahtevati. Nemogoče je zahtevati od firme A,
               da firmi B zagotovi izplačilo plač. Ne morem drugače komentirati kot tako.</p>
               <p>Glede komentarja oziroma navedb poslanca Möderndorferja je pa tako. Midva se dobro
               poznava, tudi moje stališča glede tega. Mi se pogosto šalimo, da je Zakon o javnih
               zavodih najboljši zakon v tej državi, ker je tako dolgo zdržal, zato ker se ga nihče
               ne upa na nek način odpreti in tudi poizkusi, ki so bili, so klavrno končali že na
               samem začetku, ampak tvorba javnega, forma javnega zavoda kot takega je neke vrste v
               Evropi kar unicum, kot ga poznamo. Poznamo pa neprofitna podjetja, poznamo podjetja v
               javnem interesu, poznamo podjetja z namenom ustvarjanja dobička. Mi smo pač to formo
               ohranili morda še iz prejšnjega sistema v obliki javnih zavodov. Kar se tiče, in
               tukaj nimam nobenih zadržkov, da se zgodba o javnih naročanjih uredi drugače, sedaj
               pa je urejena tako, da v tistih subjektih, ki so v izvajanju javne službe v javnem
               interesu pod javnim nadzorom, zahtevamo tudi izvajanje javnih naročil, ki včasih so
               bolj včasih manj učinkovita, ampak z javnimi naročili mi predvsem dosežemo
               transparentnost in objektivnost. To je bistven namen Zakona o javnem naročanju. In če
               rečemo, da ne potrebujemo tega ker je vendar v interesu staršev, da bodo najboljšo
               hrano kupili za otroke, potem je logično tudi, da je v interesu župana, da bo delal v
               korist občine. Ja logično, da bo v interesu direktorja, da bo delal v korist zavoda,
               agencije, itn. Žal pa ugotavljamo, da včasih temu ni tako in zato je Zakon o javnem
               naročanju tisti proceduralni zakon, ki tudi morebitne odklone o teh po meni povsem
               logičnih interesov zavaruje na tak način, da zagotavlja transparentnost in
               objektivnost. In dokler ne bomo, kako bi rekel, politično presodili, da je zaupanje v
               vodstva, v nadzorne organe tako, da skozi  to lahko zagotovimo transparentnost in objektivnost
               takrat bomo lahko Zakon o javnem naročanju ugasnili. Nenazadnje pa čisto praktično,
               mi pa tudi sami z drugimi projekti, ki jih delamo, v smislu odpiranje podatkov
               javnega sektorja, objavljanja, sami poznate, objavljanja podatkov o poslovanju,
               objavljanja nenazadnje podatki o plačah so danes vsi na internetu objavljeni seveda
               brez imen in osebnih podatkov. S temi mehanizmi pa uvajamo druge načine
               transparentnosti poslovanja javnih subjektov in zato lahko tudi na javnem naročanju
               in tudi marsikje drugje, pri regulativi zavodov, popuščamo z formalizmi, ker dosegamo
               transparentnost na način, da se objavljajo podatki o poslovanju, da so javno dostopni
               in da se zgradijo tudi orodja, ki omogočajo analitiko in s tem zagotavljamo
               transparentnost in objektivnost. Tako postopno regulativo popuščamo in odpiramo
               transparentnost dosegamo pa isti namen. To je osnovna filozofija, ki jo na
               Ministrstvu za javno upravo nekje skozi te postopne spremembe vseh procesov v javnem
               sektorju poskušamo uveljaviti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Besedo ima gospod Rupert, Obrtna zbornica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RupertSabina">

               <speaker>SABINA RUPERT:</speaker>

               <p>Obrtno-podjetniška zbornica Slovenija. Hvala, ker ste nam dali še enkrat danes
               besedo.</p>
               <p>Jaz bom izhajala iz tega. Mi se nikakor ne moremo strinjati s tem, če izhajam, da je
               to zakon zgolj postopkovni zakon. Kje pa, to je Zakon o razpolaganju z javnim
               denarjem v prvi vrsti. Iz tega izhaja vse ostalo, ker je v tem notri urejeno seveda
               postopki.</p>
               <p>Naslednja stvar. Zakaj poplačilo podizvajalcem naenkrat, ko se bo spreminjalo?
               Argument, ker ne moremo posegati v obligacijska razmerja. Saj vendar gre za
               razpolaganje z javnim denarjem. Sredstva, ki so jih vsi notri prispevali tako mi kot
               fizične osebe in podjetja. Gre za povsem drugačno odgovornost. Če iz tega izhajamo
               ali potem ta leta, ko je bilo obvezno vplačilo izvajalcev povsem zgrešeno, ali potem
               rečemo parlamentu, to je bilo sedaj, ne bomo rekli nezakonita, ampak skregano z
               zdravo pametjo ali kako?</p>
               <p>Ni res, tudi naslednje, kar ste gospod minister, po mojem mnenju, rekel, da se sedaj
               s tem predlogom zaostrujejo poplačila podizvajalcev v smislu v njihovo korist. Res
               je, da naj bi se sedaj onemogočilo sodelovanje javnih naročnikov tistih ponudnikov,
               ki niso poplačali. Ampak dajmo povedati tistim, ki niso podali izvaja poplačilo v
               60-ih dneh po plačilu končnega računa oziroma končne situacije. Vemo, da veliki
               problemi so pri poplačilu podizvajalcev pri dolgotrajnih javnih naročilih. Se pravi,
               imamo dve, tri, štiri letna javna naročila vmes bo ta glavni ponudnik lahko komot, če
               je prijavil kljub temu, da vsa ta leta ne bo poplačeval podizvajalca, ker mu ne bo
               potrebno in mu tudi nič ne zavezuje ta zakon se bo lahko ponudnik še vedno se lahko
               prijavljal na javna naročila, kljub tem, da redno ne poplačuje svojih podizvajalcev.
               Njega bo zadela sankcija šele po tem, ko bo ta projekt prvi izveden in 60 dni po
               plačilu zadnjega računa vmes pa bo okoli prenašal še vrsto teh in se prijavljal na
               nova javna naročila kljub temu, da bomo vsi dokazovali, da ne plačuje podizvajalca že
               sedaj v tem prvem javnem naročilu. Dajmo prosim biti reali ni se nehajmo zatiskati
               oči. Obstoječi predlog je sicer lahko rečemo na podlagi obstoječega predloga, ja saj
               ureja poplačilo podizvajalcev, saj je še vedno podana možnost neposrednega poplačila,
               če bo podizvajalec to zahteval. Ja, kateri podizvajalec bo to zahteval, ker mu bo
               glavni ponudnik rekel, z menoj pa ti ne boš sodeloval, to je pogoj, da boš ti z menoj
               sodeloval, da ne bo zahteval neposrednega poplačila. Se pravi, že to je mrtva črka na
               papirju in metanje peska v oči.</p>
               <p>Druga stvar. Glede tistega, da ne bo več mogel sodelovati. Sem vam tudi že povedala
               kaj so argumenti proti temu. V bistvu lahko na podlagi tega rečemo kako si lahko
               obstoječi 94. člen razlagamo samo v tej luči, da se bo lahko reklo na koncu,
               poplačilo podizvajalcev je urejeno v zakonu, ampak bodimo realni, bo mrtva črka na
               papirju brez dodane vrednosti.</p>
               <p>Ves čas vsi deležniki na strani ponudnikov katerakoli zbornica. Bodimo realni, katere
               interesne skupine, poudarjamo smo si enotni, največji problem oziroma eden velik
               problemov je dajanje javnih naročil po najnižji ceni in pridobitev  ekonomsko ugodne ponudbe, da mu ne bo
               samo v danem trenutku najcenejša ponudba in zmaga, ker bo najcenejše pridobljeno,
               kupljeno, ampak na celotno življenjsko dobo je klofuta v obraz obratna dražba. Z
               obratno dražbo, razumemo, če gre za določene zelo strukturirane javne in zelo
               specificirane stvari, ampak obratna dražba je promoviranje in spodbujanje, dajanje
               najnižjih cen in ekonomsko najneugodnejših ponudb. Včeraj ste minister dal primer
               tistih računalnikov, kjer je bila kataloška cena najprej 2 milijona 400, potem so
               bile ponudbe za milijon, na koncu je bilo za 670 tisoč. Jaz se sprašujem ali je bilo
               to dana po najnižji ceni ponudba ali je bila pridobljena ekonomsko najugodnejša
               ponudba. To, če je edini kriterij najnižja cena bila, ne vem, če je to tudi ekonomsko
               najugodnejša ponudba, kar pomeni, da v nadaljnjih treh letih, ne vem koliko imajo
               računalniki življensjke dobe tri, štiri ali pet let, kaj se bo izkazalo koliko bo na
               koncu cena. Drugo pa, v končni fazi velika dodana vrednost so te poprodajne storitve,
               servisi, garancije, ne garancije enoletne obvezne, ki jih zakon narekuje oziroma
               pravilnik v zvezi s tem, ampak tiste prostovoljne pogodbene garancije.</p>
               <p>Moram reči, da so precej razočarani, da lahko z vseh koncev, danes seveda vemo iz
               katerih dveh interesnih skupin gre zelo v nos direktno poplačilo podizvajalcev, da z
               vseh ostalih strani tudi s strani sindikatov lahko vpijemo in smo samo v nebo
               vpijajoči kjerkoli. Argumenti kot so bili pa podani, da ne moremo posegati v
               obligacijska razmerja in da gre za postopkovni zakon absolutno tukaj ne pijejo vodo
               in tega ne moremo sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite proceduralno gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Rad bi izvedel katere dve interesne skupine, če so bile že omenjene, ker je rekla, da
               vemo, jaz pa ne vem katere so to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RupertSabina">

               <speaker>SABINA RUPERT:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker nisem jasno povedala. Saj gre za interesni skupini, tisti glavnih
               izvajalcev, ki praviloma prejemajo posel velikih. Veliko pripomb je prišlo ravno s
               strani javnih naročnikov, ker se pritožujejo, da imajo, zaradi neposrednih poplačil
               veliko administrativnega dela.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Minister Koprivnikar, izvolite. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala. Naj vam povem, da se strinjam z vami v tistem delu, ko pravite, da smo
               razočarani v temu, kar se v praksi, potem dejansko dogaja ne glede na to kakšni so
               zakoni. Do tukaj se strinjava. Pri ostalem pa, mislim da smo že večkrat pojasnili, da
               moramo spoštovati, da zakonodaja in razmerje, ki jih v zakonodaji urejamo so zakonska
               razmerja. Jaz težko sprejmem stališče, da zakon ni v redu, če da možnost
               podizvajalcu, da zahteva direktno plačilo, da bo direktno plačilo z vsemi garancijami
               tudi dobil in rečete, da zakon ni dober, če podizvajalec tega ne bo naredil. Mi tukaj
               vendarle govorimo o zakonski dikciji. Razumem, da se zakoni včasih ne jemljejo preveč
               resno, ampak mi želimo ravno če želite vladavino pravo uveljaviti in dati mehanizme,
               da so vsi subjekti zaščiteni in imajo zakonske možnosti za korektno vključitev v
               posle. Pri dolgotrajnih naročilih vedno prihaja tudi do vmesnih plačil. Ko ne prihaja
               do plačila imamo poleg javnega naročila, ki ni temeljni zakon obligacijska razmerja
               in druge mehanizme za izterjavo plačil. Mi ne moremo z zakonom o javnem naročilu
               posegati v neplačniška razmerja, ki so urejena v gospodarski zakonodaji. To je
               pomembno razumeti.</p>
               <p>Kar se tiče tega konkretnega primera, ko ste rekli za ta izdelek, bom še bolj
               konkreten. Mi smo dobili za končno ceno točno tistih izdelek, ki smo ga točno
               definirali. Točno diskovno <stage>/ nerazumljivo/</stage>, točno tako kapaciteto in točno s tistimi
               poprodajnimi storitvami, ki smo jih v naročilu predpisali. Dobili smo točno isti
               izdelek. To je tako kot če kupiš Fiat panda in greš od enega, drugega, tretjega
               dobavitelja in boš pri četrtem dobavitelju dobil akcijsko ceno.  Ampak ta avto je isti in si dobil točno izdelek
               v taki obliki kot je z vsemi servisnimi pogoji, z vsemi garancijami kot morajo
               biti.</p>
               <p>In kar se tiče interesnih skupin, to se moram pa tudi sam odzvati glede na to, da smo
               kot pripravljavci zakona poslušali popolnoma vse interesne skuine. Jaz mislim, da pa
               pri tako kompleksni pripravi zakona kot je ta, ko je bilo enormno veliko
               usklajevanja, mnenj, pripomb in tako naprej, z veseljem pritrdim, da smo popolnoma
               vse interesne skupine poslušali in poskušali interese uskladiti na način, da bodo na
               zakonskem nivoju urejeni korektno in bodo vsem interesnim skupinam, če želite,
               omogočali pošteno udeležbo v procesu javnega naročanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo.
               Prehajamo na glasovanje o amandmajih. Glasovanje bo potekalo na podlagi pregleda
               amandmajev z oznako <q>"novo"</q>, ki ste ga včeraj prejeli na klop.</p>
               <p>Prehajajo k predlogu amandmaja SMC, Desus in SD, in sicer k 2. členu zakona. Želi kdo
               obrazložiti svoj glas? V kolikor ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmajih k 3. členu. Najprej dajem na glasovanje prvi
               amandma poslanskih skupin koalicije. Želi kdo obrazložiti svoj glas? V kolikor ne,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju k 3. členu predlagateljev poslanskih skupin
               koalicije k 9. členu. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja poslanskih skupin koalicije k 12. členu. Želi
               kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja k 13. členu poslanskih skupin koalicije. Želi
               kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja poslanskih skupin koalicije k 16. členu. Želi
               kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja poslanskih skupin koalicije k 20. členu. Želi
               kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja k 21. členu poslanske skupine Združene levice.
               Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.  Na glasovanje dajem predlog amandmaja poslanskih skupin
               koalicije k 23. členu. Želi kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>K 24. členu je predlog amandmaja predložila Poslanska skupina SDS. Želi kdo
               obrazložiti svoj glas?</p>
               <p>Izvolite gospa Brinovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Mi tukaj nekako povzemamo ta predlog Obrtno-podjetniške zbornice in nam se zdi
               izredno pomembno, da je ocenjena vrednost javnega naročila bistvena tako za naročnika
               kot pa tudi izvajalca in ta osnovna oziroma ocenjena vrednost mora temeljiti na
               znanju naročnika kot smo že danes ugotavljali kako pomembno je in pa seveda na nekih
               določenih standardih. In zaradi tega tudi naš amandma.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. torej pričnemo z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma koalicijskih poslanskih skupin k 28. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne, zato pričnemo z glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 28. členu in sicer, je amandma odbora,
               predlagatelji so poslanske skupine koalicije. želi kdo obrazložiti glas? Ne želi.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja poslanskih skupin SMC k 30. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SDS k 35. členu. Želi kdo obrazložiti
               glas? Gospa Brinovšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Tale člen govori tudi o javnosti oziroma o javnih podatkih. Kot javni podatek je
               tukaj v drugem odstavku navedena tudi cena na enoto. V naši stranki smo pač takega
               mnenja, da je prav, da so vsi ostali ponudniki, ki sodelujejo v postopku, seznanjeni
               s to ceno oziroma ceno na enoto, ni pa nekako utemeljen predlog, da je to javni
               podatek, in da lahko dostopa do tega podatka tudi nekdo čisto izven oziroma, ki ne
               sodelujejo v samem postopku.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. </p>
               <p>Še kdo želi? Ja, izvolite, gospod Lisec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:LisecTomaž">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Čisto na kratko, da ne bo šlo to kot koalicijski val proti temu amandmaju, pa me
               morda zanima, ker je prej v uvodu minister pa le nakazal, da je ta tema zelo
               aktualna, zelo široko pa me morda zanima njegovo oziroma vladno stališče do tega
               amandmaja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Zdaj smo že v postopku glasovanja, tako da se vlada ne more več do tega opredeljevati
               v tem trenutku, lahko samo obrazložite svoj glas, pa boste glasovali. </p>
               <p>Torej prehajamo na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet. </p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja odbora nepovezanega poslani Janija
               Möderndorferja k 40. členu. Želite obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage>  Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja Poslanske skupine SMC oziroma Desus in SD k 57.
               členu. Želi kdo obrazložiti glas? V kolikor ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 73. členu Poslanske skupine SDS. Želi kdo obrazložiti
               svoj glas. Gospa Brinovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Na kratko. Ta člen dopušča, da se lahko javno naročilo odda tudi po sklopih,
               to je vse lepo in prav. Ampak v primeru se nam pa zdi prav, če pa se naročnik ne
               odloči, da pač ne bo oddal tega naročila po sklopih pa se nam zdi, da je prav, da to
               v sami oddaji javnega naročila nekako obrazloži.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem prvi amandma k 75. členu Poslanske skupine Združene levice. Želi
               kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Ta amandma je povezan z amandmaji istega predlagatelja k 77., 94., 111. členu. Ker ta
               amandma ni bil sprejet postanejo ostali navedeni amandmaji brezpredmetni. </p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 75. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SDS k 76. členu. Želi kdo obrazložiti
               glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 81. členu Poslanske skupine SDS. Želi kdo obrazložiti
               glas? Izvolite, gospa Brinovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Poglejte, iz dosedanjih praks oziroma se dostikrat dogaja, da se pač na razpis
               prijavijo tudi podjetja, ki so brez premoženja in pa brez zaposlenih, pa tudi seveda
               posledično temu brez odgovornosti. Nam se zdi prav, da se v ta zakon navede tudi
               določba, da mora se tisti, ki se prijavi, sam opravi tudi najmanj 20% obsega vseh
               del. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi še kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem prvi amandma Združene levice k 84. členu. Želi kdo obrazložiti
               svoj glas? Ugotavljam, da ne, ampak bomo počakali, ker en član še nima glasovalne
               naprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za?  Ugotavljam,
               da imamo sedaj vsi glasovalne naprave. Ponavljam, glasujemo o prvem amandmaju
               Združene levice k 84. členu. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma Poslanske skupine SDS k 84. členu. Želite
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Prehajamo na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tretji amandma, to je amandma odbora predlagatelje Nepovezanega
               poslanca Janija Möderndorferja k 84. členu. Želite obrazložiti svoj glas? Umikate.
               Torej, umikam.</p>
               <p><stage>/ izklop mikrofona/</stage> in ni v pregledu. To je amandma poslanskih skupin koalicije
               oziroma SMC k 84. členu. Želi kdo obrazložiti svoj glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SDS k 86. členu. Želite obrazložiti
               glas? Gospa Brinovšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Ob neki predpostavki, da se javno naročilo pripravi skrbno in na podlagi nekih
               strokovnih meril se mi zdi težko, da lahko ponudbe odstopajo tudi do 50 %, čeprav je
               minister prej tudi govoril, da so taki primeri. Mi predlagamo, da se 50 % nadomesti s
               25 % od povprečne vrednosti in pa 10 % od naslednje od uvrščene ponudbe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 90. členu Poslanske skupine SDS. Želite obrazložiti
               glas? Gospa Brinovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NATA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Ta člen govori, da mora pač naročnik čim prej obvestiti ponudnike. Ta čim prej
               meni se zdi logično, da je določen neki termin in mi predlagamo 5 dni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Pričnemo z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 90. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 91. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog odbora Nepovezanega poslanca Janija Möderndorferja k 92.
               členu. V samem pregledu imate zapisan 94. člen, pravilno je k 92. členu. Želite
               obrazložiti glas? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>S tem amandmajem oziroma predlogom amandmaja sem želel v bistvu samo rešiti oziroma
               dati možnost, da ko se vse stranke v  postopku s tem strinjajo, da v resnici ne kaže
               zavlačevati s postopkom in se s tem tudi odpovedo kakršnimkoli nadaljnjim
               zaustavitvam postopkov. Če se samo eden od stran oziroma ponudnikov ne strinja se
               zadeve ne more izvesti, ampak velja določilo mirovanja in teče stvar naprej. S tem
               razlogom mislim, da bi lahko prišparali tudi do 14 dni znotraj postopka. Naj opozorim
               tako kot ima vsak pravico v postopku pristopati k ponudbi prostovoljno ima tudi
               pravico se odpovedati znotraj postopka, znotraj tega obdobja mirovanja na kakršnekoli
               pritožbe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj imamo glasovanje k 94. členu. Tega tudi nimate navedeno v pregledu amandmajev.
               Najprej dajem prvi amandma na glasovanje in sicer Poslanske skupine SDS. Želite
               obrazložiti svoj glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Ker ta amandma ni sprejet in je ta amandma povezan z amandmajem 112. člena v kolikor
               je seveda amandma k 112. členu postal brezpredmeten.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije in sicer drugi amandma k 94.
               členu. Želi kdo obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja poslanskih skupin koalicije. To je predlog
               odbora k 94. členu. Želi kdo obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandma poslanskih skupin koalicije k 100. členu. Želi
               kdo obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 109. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 111. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 112. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 116. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. 
               Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 117. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 118. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujemo glasovanje o amandmajih.</p>
               <p>In prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Želi kdo obrazložiti glas? <stage>(Ne
               želi.)</stage> Glasujemo o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila.</p>
               <p>Kot poročevalko na seji Državnega zbora predlagam, da sem predsednica državnega
               zbora. Kdo temu nasprotuje? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in se vsem vabljenim za to točko, ki so
               sodelovali, tudi zahvaljujem.</p>
               <p>Se opravičujem, predsednica odbora.</p>
               <p>Torej prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O PROSTOVOLJSTVU</title>, ki ga je Državnemu zboru predložila
               Vlada. K tej točki ste prejeli naslednje gradivo. Predlog zakona objavljen v na
               spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu z dne, 24. 7. 2015, mnenje
               Zakonodajno-pravne službe z dne, 21. 9. 2015, mnenje Komisije Državnega sveta za
               državno ureditev z dne, 5. 10. 2015. K predlogu zakona so amandmaje vložili:
               Poslanska skupina SDS z dne, 29. 9. 2015 in popravek amandmaja z dne, 1. 10. 2015.
               Poslanske skupine SMC, Desus in SD in spremembe dveh amandmajev z dne, 1. 10. 2015 in
               Poslanska skupina Združene levice z dne, 1. 10. 2015. Vsi amandmaji so vključeni v
               pregled vloženih amandmajev z dne, 2. 10. 2015. Na sejo odbora so k obravnavi te
               točke vabljeni: Ministrstvo za javno upravo, Center za informiranje, sodelovanje,
               razvoj nevladnih organizacij, Zakonodajno-pravna služba, Državni svet in pa dodatno
               Slovenska filantropija.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predlog zakona o kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi
               predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev. Minister za javno upravo,
               gospod Koprivnikar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala predsedujoča. Hvala poslanci, da imate potrpljenje z nami še za en zakon.
               tokrat govorimo o spremembah in dopolnitvah Zakona o prostovoljstvu.</p>
               <p>Naj uvodoma samo povem, da se je z Zakon o prostovoljstvu prvič to področje
               normativno uredilo in ga danes smo dopolnjujemo in se tudi postavlja vprašanje, zakaj
               sploh normativno urejati prostovoljstvo, ki je po svoji naravi dejavnost, ki mora
               biti samoiniciativna, odprta in vsako normiranje take dejavnosti lahko ima tudi
               škodljive posledice.  Z
               zakonom o prostovoljstvu smo naredili velik korak naprej, in sicer se varnost
               prostovoljcev, njihov formalni status lahko veliko bolj urejeno pripravi, uredi.
               Predvsem je pomembno, da z zakonom o prostovoljstvu dejansko lahko sedaj prvič tudi
               spremljamo kakšen je dejanski doprinos prostovoljstva k izvajanju širših dejavnosti.
               Seveda je pa nevarnost, ki jo je tudi ta zakon pokazal, ta, da normativno urejanje
               določenega področja, ki se oblikuje relativno samoiniciativno, in to je narava
               prostovoljstva, lahko tudi negativno vpliva na to dejavnost. In da bi te negativne
               vplive, ki jih v določeni meri moramo priznati, tudi ta zakon je prinesel, smo s
               popravki s katerimi danes prihajamo pred vas predvsem želeli, da se uredi bolj
               enostavno vodenje evidenc, da se zmanjša nabor podatkov o katerih se poroča s strani
               prostovoljcev in izvajanje prostovoljskih dejavnosti, da se poenostavi tudi siceršnje
               poročanje in še ena pomembna zadeva je bila pomanjkljivost prejšnje verzije zakona
               ta, da prostovoljstvo ni bilo tako enostavno urejeno pri javnih izvajalcih, pri
               javnih zavodih. To lahko tudi iz prve roke povem, ker smo se s tem zakonom soočali še
               prej, preden sem uspel prevzeti te odgovornosti kot jih danes izvajam.</p>
               <p>Torej, bistvo tega zakona so poenostavitve, odpiranje možnosti prostovoljstva tudi v
               javnih zavodih in še nekaj, mogoče ne tako zelo pomembne, pa vseeno, spremembe
               terminov za podelitev vsakoletne nagrade za prostovoljstvo, ki jo pa želimo tudi s to
               spremembo zakona urediti tako, da bo promocija prostovoljstva bolj odzivna.</p>
               <p>Naj ob tem uvodoma povem samo še to, da smo pri spremembah tega zakona, pa tudi
               sicer, praktično dnevno v navezi s predstavniki prostovoljskih organizacij, njihovih
               združenj. Da pri sooblikovanju zakonskih sprememb sodelujemo na zelo delovni ravni in
               sem zelo vesel tega sodelovanja. Da pa prav tako in na isti način tudi še
               pripravljamo strategijo razvoja nevladnih organizacij in prostovoljstva, ki bo dalo
               usmeritve tudi za nadaljnje srednjeročno obdobje in pa da se pripravlja tudi popravki
               zakona o nevladnih organizacijah, ki bodo tudi na tem področju prinesli določene
               izboljšave. Mogoče toliko za uvodno obrazložitev, predsedujoča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala minister. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe gospa mag. Metoda
               Hrovat Pirnat? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:HrovatPirnatMetoda">

               <speaker>MAG. METODA HROVAT PIRNAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Zakonodajno-pravna služba je v skladu s
               svojimi pristojnostmi pripravila mnenje. V tem mnenju smo opozorili na nedoslednosti
               v predlogu zakona, še posebej v zvezi z organizacijami s prostovoljskim programom in
               tudi na nekatere druge nedoslednosti. Pripravljeni so amandmaji koalicijskih
               poslanskih skupin in ti amandmaji ustrezno upoštevajo pripombe Zakonodajno-pravne
               službe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnik Državnega sveta gospod Verbič? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičJernej">

               <speaker>JERNEJ VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem prisotnim. Naša komisija je
               obravnavala na 61. seji predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               prostovoljstvu in ga podprla. Komisija je podprla predlagane spremembe, ki bodo s
               poenostavitvijo postopkov zmanjšale administrativne ovire za delovanje prostovoljskih
               organizacij. Strinjamo se, da je treba od prostovoljskih organizacij <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               samo tiste podatke, ki so nujni za statistično obdelavo podatkov. Komisija je
               opozorila, da kljub vodenju mnogih evidenc še vedno nimamo celovitih podatkov o
               številu vseh prostovoljcev v državi in o obsegu opravljenega prostovoljskega dela
               oziroma o vseh opravljenih prostovoljskih urah. Morda bo poenostavitev postopkov
               pomagalo urediti ta velik problem. Mnogi sektorji bi v teh kriznih časih delovali še
               težje, če ne bi bilo prostovoljskega dela. Vendar država tega dejstva ne sme
               izkoriščati, saj imajo prostovoljske organizacije omejene kapacitete. Člani komisije
               so poudarili pomen stalnega promoviranja prostovoljstva, še posebej med mlajšo
               generacijo. Naj navedem samo na primer gasilce.  Državni svet skupaj z Zvezo društvenih organizacij
               Slovenije in civilno družbo vsako leto doda majhen prispevek pri znanju
               prostovoljstva s podelitvijo nagrad najzaslužnejšim prostovoljcem. prostovoljstvo je
               namreč eden temeljnih kamnov civilne družbe, saj oživlja najplemenitejše kar je v
               vsakem izmed nas, delo v dobro sočloveku, družbi in okolju, ne da bi za to zahteval
               plačilo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Centra za informiranje, sodelovanje, razvoj nevladnih
               organizacij, gospa Tina Divjak. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:DivjakTina">

               <speaker>TINA DIVJAK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo in lep pozdrav iz moje strani.</p>
               <p>Kot predstavnica centra nevladnih organizacij, ki je nacionalna krovna mreža
               nevladnih organizacij, kot je povedal že minister, smo dejavno sodelovali pri
               pripravi novele zakona. Seveda na centru zakon podpiramo, smo veseli, da pravzaprav
               smo z novelo uspeli odpraviti anomalije, ki so se pokazale v prvih treh letih
               izvajanja prvotnega zakona, predvsem administrativno breme, ki je že bilo večkrat
               izpostavljeno. Predvsem nas pa veseli tudi, da se globe za prostovoljske
               organizacije, ki kršijo nekatere določbe, znižujejo, same bi si seveda sicer želeli,
               da glob ne bi bilo sploh, kajti Zakon o prostovoljstvu je zakon, ki naj bi spodbujal
               prostovoljstvo, ne pa, da straši prostovoljske organizacije, ampak vendarle, mislimo
               da smo vendarle z novelo uspeli doseči kompromis, tako da so globe sedaj ne samo
               znižane, ampak resnično določene samo za tiste prekrške, ki varujejo pravzaprav
               prostovoljce pred njihovim kakršnimkoli izkoriščanjem. Tako, da smo veseli danes
               tukaj in upamo, da bo zakon šel čim bolj gladko skozi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Slovenske filantropije, gospod Jamšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JamšekPrimož">

               <speaker>PRIMOŽ JAMŠEK:</speaker>

               <p>Pozdravljeni navzoči!</p>
               <p>V slovenski filantropiji se ukvarjamo s promocijo in razvojem prostovoljstva in
               ugotavljamo, da je Zakon o prostovoljstvu zelo pomembno doprinesel k nekim stvarem.
               Predvsem to, da vemo kaj prostovoljsko delo je, kaj prostovoljsko delo ni, da se v
               bistvu ga ne more več kot tako enostavno izkoriščati v neke profitne namene ali pa
               zaradi tega, ker bi en javni zavod imel prostovoljca, da sedaj pa namesto zaposlenih.
               Zaradi tega je pomembna ta normativna urejenost in od leta 2011, ko je bil zakon
               sprejet, smo ves čas na terenu in predstavljam sam zakon več kot 40 javnih
               predstavitev sem tudi sam izvedel in sem ugotavljal, kje je sedaj tista, kje se
               zatika in novela, tako kot je zapisana, odgovarja na te stvari, ker smo v bistvu
               lahko samo ministrstvu podali tudi naše mnenje. Naj povem mogoče še k temu, da Zakon
               o prostovoljstvu ne bo rešil vseh težav, ki jih tudi imajo, administrativnih in
               drugih težav, ki jih imajo prostovoljske organizacije, ker niso stvar zakon o
               prostovoljstvu. Tukaj vas bodo pozvali še k, ko boste odprli zdravstveno reformo,
               Zakon o zdravstvenem zavarovanju, kjer bi morali vsi prostovoljci plačati zdravstvene
               prispevke. Tudi te stvari moramo rešiti glede plačevanja prispevkov v pokojninsko
               blagajno, ker dejansko so te stvari zelo zahtevne za organizacije, in se v praksi ne
               izvajajo. Tako da, ni samo zakon o prostovoljstvu tisti, ki bo stvar spodbudil.
               Strategija, ki jo že omenil gospod minister, je zelo pomembna z zelo primernimi
               ukrepi. V slovenski filantropiji smo skupaj z mrežo prostovoljskih organizacij, ki je
               večkrat <stage>/ nerazumljivo/</stage> organizacij ugotovili samo eno zadevo glede teh prehodnih
               določb, da so prehodne določbe lahko malce, kako naj rečem, prva stvar, ki je
               zapisana je, da prehodne določbe začnejo veljati šele v enem letu po sprejemu samega
               zakona oziroma mora biti potem še po tem, ko je sprejet zakon o prostovoljstvu, je
               potem še sprejet podzakonski akt in šele potem v bistvu pride do nekih sprememb tudi
               pri samem poročanju. Zaradi tega predlagamo, da če je poročanje manjše prej, da se v
               bistvu to uredi tudi že predhodno. To je stvar glede samih prehodnih določb,  da ne smemo, da nastane
               potem zmeda v praktičnem izvajanju samega zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o vseh členih zakona in vloženih amandmajih.
               Predlagam, da to združimo. Se strinjate ali kdo temu nasprotuje. Ugotavljam, da
               ne.</p>
               <p>Prvi se je k razpravi prijavil gospod Jani Möderndorfer.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Se opravičujem, ampak ne morem - tam hrup, tukaj pa govorim, pa sam sebe ne slišim
               več.</p>
               <p>Pozdravljam vsakršno pridobitev na področju prostovoljstva, zato ker v resnici to je
               napredek, še posebej zato, ker če se spomnim 20 let nazaj, ko se je o tem lahko samo
               sanjalo in se je govorilo tako zelo v oblakih kaj vse bi bilo fino in ko se je hodilo
               po tujini in ko se je videlo kako prostovoljske organizacije ali prostovoljci
               delujejo v tujini, je bilo to za nas samo imaginarno, da bi lahko imeli kaj podobnega
               v slovenskem prostoru.</p>
               <p>Danes je to drugače, vendar moram reči, da me par izrazov moti pri predlagateljih,
               amandmajih in ne nazadnje tudi pri nevladnih organizacijah, prostovoljskih, sploh me
               moti dikcija, da se imenujejo prostovoljske organizacije, ker potem moramo spremeniti
               zakon o društvih. Zakon o društvih je kar zelo jasen, zakon o društvih je neprofitna
               organizacija, v Srbiji bi včasih rekli <q>"grupa građana"</q>, 10 se jih zbere in lahko
               naredi svojo organizacijo in zastopajo neke interese. In tudi prostovoljske
               organizacije zastopajo neke interese. To ni kar nekaj tako, kot se hoče prodajati, mi
               smo pa dobrega srca in smo za ljudi. Ne, ne, to ne gre tako preprosto, je pa res, da
               si večina tako predstavlja. In deljenje na prostovoljske organizacije in organizacije
               s prostovoljskimi programi, glejte, to je <q>"bull shit"</q>, to ni vse skupaj nič. Ali
               imamo prostovoljca in zame je predmet in prostovoljec in kako zaščititi njegovo
               namero dobrega dela oziroma tisto, kar pravzaprav počne prostovoljno. Namreč, v čem
               je problem. Problem je da se neprofesionalne organizacije zelo hitro rade ujamejo,
               ker bi rade imele vse to kar imajo institucije in še vedo ne kdaj so se ujele in
               postale institucije. In tisti trenutek, ko se začne imenovati prostovoljske
               organizacije, so se začele institucionalizirati. In sem jaz izredno nesrečen v katero
               smer gre ta razvoj. Neprofitne organizacije, prostovoljske organizacije bi rade imele
               vse, pogoje, denar, organizacijo, bla, bla, bla in se izkazovale za nekaj drugačnega
               in nekaj drugotnega kot tisto, kar počne institucija. Ampak, v resnici počnejo,
               pravzaprav se bližajo k zelo istemu cilju. Namreč, zame bo in vedno je ostane srž
               problema oziroma tistega, ki ga zasledujem in varujem je samo prostovoljec, nič
               drugega. Organizacija je zame drugotnega pomena, če me razumete kaj hočem povedati.
               Organizacija je samo neko orodje za to, da lažje speljemo, da bo ta prostovoljec
               lahko delal in ne nazadnje, da ne bo zlorabljen, da se ga zaščiti in vse atribute, ki
               se mu jih zraven pripne. Zato bi želel, da gremo v to smer, da se pogovarjamo samo o
               prostovoljcu ne pa o prostovoljstvu, če me razumete kaj hočem povedati. Ne nazadnje,
               tudi jaz delam kakšno stvar kot prostovoljec, pa samo zato ker sem poslanec in
               politik nimam več pravice da to uporabljam. Pa sem, v končni fazi, po to nobenega ne
               briga kje sem, pa se s tem nikoli niti ne hvalim. In s tega vidika se mi zdi zelo
               pomembno, da ne nazadnje velja opozoriti tudi tiste, ki se ukvarjajo s
               prostovoljstvom, en namig, glejte, da ne boste postali institucija, ker to je
               največja rak rana problema prostovoljstva. Sam osebno moram reči, da pozdravljam tudi
               te spremembe, da bi olajšali prostovoljstvo, vključevanje v institucije, kar je
               problem, ker ga oni smatrajo za vse ostalo, ker oni morajo imeti delovnopravno
               zakonodajo urejeno, pogodbe, vse ostalo in tako, po drugi strani pa sem kar vesel,
                   da so tudi globe
               tukaj, ker če hočete imeti svoj zakon, če hočete imeti svoje pravice boste imeli pa
               tudi kazni, ker je to sestavina vsega, ker drugače ne gre. Odpustkov kar od tukaj do
               večnosti pa se ne da deliti. Lahko vam pa predloge amandmajev tako koalicije kot
               opozicije, saj jih bom podprl, ker so smiselni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem ministru.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi poslancu samo pojasnil to, da namen je tudi, tako mi zakon razumemo,
               kaj so organizacije s prostovoljskim programov, ker dilema na katero ste vi opozorili
               je več kot realna, formalizacija in potem lahko rečemo včasih tudi nevarnost
               izkoriščanja prostovoljcev za članstvo v neki organizaciji, ki zastopa neke interese,
               ki niso zgolj mogoče karitativne ali prostovoljski pa vendar. Organizacija s
               prostovoljskim programom, ki jo ta zakon pripelje je termin, da lahko tudi javni
               zavodi sprejemajo prostovoljsko delo, da to delo lahko sprejemajo morajo opredeliti
               neki program kako in na kakšen način bodo prostovoljci delali in na tak način odpremo
               sodelovanje prostovoljcev direktno z javnimi zavodi in ni treba, da se včlanjujejo
               ali sodelujejo s prostovoljskimi izvajalci. Se pravi, ta rešitev gre v tisto smer, na
               katero vi opozarjate, da utegne biti nevarno in menimo, da je dobra. Pomeni, jaz sem
               lahko prostovoljec v javnem zavodu in ni treba zato, da smo odvisni od neke
               prostovoljske organizacije, ki bo za mene poročala, mora pa ta javni zavod nekaj
               narediti. Zakaj pa ločen program pa ravno zato, ker tudi zakon prinaša spodbude za
               razvoj prostovoljskih organizacij. Te spodbude ne dajemo javnim zavodom in s tem tudi
               to dvoje ločujemo. Se pravi, lahko v javnem zavodu izvajaš prostovoljstvo, ne kar
               tako, da ne bi prišlo kot je kolega povedal do zlorabe prostovoljcev za redne naloge,
               ni pa seveda namen, da bi še po Zakonu o prostovoljstvu spodbujali javne zavode, zato
               to dvoje ločujemo. Mislim, da smo v zakonu kvalitetno naslovili tudi to dilemo, na
               katero vi opravičeno opozarjate.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem gospe Divjak. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:DivjakTina">

               <speaker>TINA DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala. Morda samo kot kratka replika in pojasnilo na gospoda Möderndorferja. Zelo sem
               se nasmihala v nekaterih besedah, ker opozorila, ki ste jih dali so prava in so na
               mestu in jih tudi sami prepoznavamo, vendar se moramo zavedati, da profesionalne
               nevladne organizacije še ne pomenijo institucij. Profesionalne nevladne organizacije
               so tiste, ki dobro delajo, ki se odzivajo na potrebe svojih uporabnikov in redno
               razvijajo svoje storitve, ampak to zahteva tudi odločeno mero formalizma, če
               želite.</p>
               <p>Glede relacije Zakona o prostovoljstvu prostovoljske organizacije in Zakona o
               društvih seveda, zaradi Zakona o prostovoljstvu ni potrebno spreminjati Zakona o
               društvih, kajti Zakon o prostovoljstvu daje samo poseben status, ki pravzaprav ni
               status, ampak priznanje pravzaprav in pravice in ugodnosti društvom, ne samo društvom
               glavnina teh organizacij seveda organizacij, ki v svoje delo vključujejo prostovoljce
               ali pa jih usposabljajo za prostovoljsko delo. Zavedati se seveda moramo, da
               prostovoljci, ki delajo z ranljivimi skupinami ne morejo skočiti v neki program, v
               neki dom in delati z ljudmi, ampak morajo biti za to usposobljen in to delajo te
               organizacije. Prostovoljec je v centru, za njega moramo skrbeti. Ne moremo pa
               zanemariti dejstva, da je sama organizacija in usposabljanje prostovoljcev nekaj, kar
               zadeva delo in vložek, tudi organizacije morajo na tem rasti in se razvijati in je
               prav, da tudi one dobijo nekaj pomoči in spodbud. Predvsem pa seveda glavnina zakona
               je namenjena pravicam prostovoljcem in organizacijam, ki jih plačujejo za to, da so
               prostovoljci, če sem zelo plastična čim srečnejši in jih je čim več.</p>
               <p>Glede organizacije s prostovoljskim programom, da to so javni zavodi v katerih je
               ogromno prostovoljcev pravzaprav v šolah, bolnišnicah, domovih za ostarele. Ne moremo
               si zatiskati oči, da tam prostovoljcev ni. Škoda ali pa zelo narobe bi bilo, če ti
               prostovoljci, ki opravljajo enako delo kot prostovoljci v nevladnih organizacijah ne
               bi bili enako varovani. Če povzamem. Da, res je, sliši se birokratsko, se strinjam
               globoko, ampak včasih je določen formalizem potreben, da se neke pravice zaščitijo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p> Hvala. Gospa Žibert. Izvolite. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Uvodoma je bilo veliko povedanega tudi s strani ministra. Se
               tukaj strinjam v tistem delu, da če globalno gledamo na prostovoljstvo je praktično v
               tem prostoru in izven njega bil že vsak, ki je nekako malo večji otrok bil na neki
               način že prostovoljec bodisi v okviru okolja, v katerem živi, bodisi malo širše. Gre
               za to eno zgodovinsko najstarejših aktivnosti in smisel vsake družbe bi bil, da
               tovrstne aktivnosti spodbuja. Vsaka država, ki tega ne spodbuja bi bila dobesedno
               neumna. Gre za to, da se tukaj ne krepi tisto temeljno, to je solidarnost in moč,
               ampak gre za to, da se razvijajo pri mladih delovne navade, pri vseh neke veščine
               znanja in tudi končno <stage>/ nerazumljivo/</stage>, ki je še kako pomembna. Dejstvo je, da se
               prostovoljstvo najbolj okrepi v nekih kriznih situacijah, ko je na primer v
               posameznem okolju bodisi državi, danes smo temu žal priča, imamo begunski val bodisi
               kakšnih naravnih katastrofah.</p>
               <p>Tukaj je treba izhajati, po moje, iz dveh izhodišč. Da imamo tako formalno kot
               neformalno prostovoljstvo. O neformalnem prostovoljstvu sem govorila prej, to je
               takrat, ko stopiš nekomu v bran oziroma mu pomagaš, ko vidiš, da v nekem trenutku, v
               nesreči rabi tvojo pomoč in takrat ne govorimo o organiziranem prostovoljstvu, ni
               nujno. Drugo pa seveda je, ko govorimo o formalnem. Ta zakon je bil sprejet, mislim
               da, 2011. Res je potreben, je sprememb. Mi smo že z enim amandmajem v preteklosti
               želeli to razširiti na področje organizacij, ki se bodisi ukvarjajo samo s
               prostovoljstvom bodisi v okviru svoje dejavnosti nudijo tudi to in je nujno potrebno
               vedeti, da za to niso profitno usmerjeni.</p>
               <p>Slovenska demokratska stranka je predlagala tudi nekaj amandmajev ravno zato, ker se
               nam zdi, da je treba prostovoljstvo spodbujati ne pa ga omejevati, se pravi, mu
               omogočiti čim lažje delovanje in z čim manj birokratskimi ovirami in
               administrativnimi. Zato smo predlagali amandma, kjer želimo, apeliram na vse
               prisotne, zakaj omejevati organizacije, ki se s prostovoljstvom ukvarjajo na način,
               da bodo morale sedaj, zaradi vsebine dogovora o prostovoljskem delu marsikatere
               spreminjati notranje akte. To ni v redu. Določeno je, da boste morali, to je tudi
               amandma, namreč gre za to, da pač mi želimo z amandmajem doseči, da se vsebina
               dogovora o prostovoljskem delu določi v skladu z notranjim aktom prostovoljske
               organizacije. Sedaj se dela tako, da bo neka poenotenost in to bo lahko vplivalo tudi
               na spremembe aktov organizacij.</p>
               <p>Razmislite o tem. Jaz mislim, da je treba tukaj organizacijam pustiti proste roke, da
               bi to naredile kot imajo in da se z drugimi zadevami, seveda je logično, da je treba
               imeti evidenco, da so kakšne aktivnosti. Eden od naših amandmajev predlaga tudi to,
               da se črtajo točni datumi, rojstva, dovolj so letnice. Jaz mislim, da je pomembno, v
               katerem obdobju nekdo opravlja prostovoljstvo in da, zaradi same statistike, da se ve
               starostna skupina. Jaz sem gledala neke podatke, ne vem če so pravi na spletni strani
               iz leta 2013, ampak tisti podatki kažejo, da je več prostovoljcev starejših. Ravno
               izhajajoč iz tega podatka se meni zdi, da je nujno potrebno, da v družbi krepimo
                   prostovoljstvo pri
               najmlajših, se pravi, začenši z osnovno šolo, nenazadnje tudi v vrtcu so znali otroci
               kdaj iti skupaj z vzgojiteljico do kakšne starejše osebe in se z njo pogovoriti, na
               neki način tudi tako izraziti neko solidarnost. Zato tukaj tudi predlog našega
               amandmaja in sicer, da bi se nekako prostovoljstvo, ki je sedaj deležno, morda
               nekoliko bo nekdo rekel, zakaj sedaj tako 24 ur, mi predlagamo 50 ur. Nekdo bo rekel,
               zakaj sedaj to spreminjate, kaj je tukaj povod za to? Moj povod je naslednji. Ta
               predlog je izključno zato, da bi s to spremembo vplivali na Ministrstvo za
               izobraževanje, da bi prostovoljstvo vključili kot izbirni predmet osnovne šole. V
               osnovnih šolah otroci izbirajo različne predmete kot izbirni predmet začenši, mislim
               da, v šestem razredu. Če gledate obseg tistih predmetov so zelo različni od športnih
               aktivnosti, do ekoloških, itd. Prostovoljstvo ima tako izobraževalni program, ima
               mentorstvo, ima mentorje, ima rezultate, ti so lahko vidni in gotovo so v korist
               državi in državljanom. Jaz mislim, da bi takšna sprememba gotovo vplivala pozitivno,
               saj otroci se sami odločajo ali se bodo vključili v tak program ali ne. Bistveno pa
               je, da bi to v šoli bilo, kajti tudi če niso vključeni bodo videli svoje vrstnike, ki
               so vključeni v takšen program in jih bom morda naslednje leto pritegnilo morda v
               srednji šoli ali pa kdaj kasneje. Imamo številne organizacije, ki imajo mentorje, ki
               se lahko vključijo na ta način v izobraževalni program in ravno zato ta dvig. To je
               nekako ena ura tedensko, če gledamo 50 ur skozi vso šolsko leto, nekoliko več pride,
               zato je bil ta amandma.</p>
               <p>Jaz upam, da če bi podprli ta amandma z obrazložitvijo, ki sem jo podala, da bi pa
               morda le lahko naredili premik tudi v sodelovanju z Ministrstvom za šolstvo in
               izobraževanje. Dajmo nekaj narediti za dobro družbe. Jaz mislim, da se lahko vse
               ovire, ki jih bomo sedaj iskali v tem predlogu take in drugačne so premostljive, če
               nam je res želja po tem, da se stvari nadgradijo. Kaj je koristnejšega kot
               prostovoljstvo? Tako za posameznika, ki prostovoljstvo izjava kot tistega, ki je
               prostovoljstva deležen. Zato pač tudi ta predlagan amandma v upanju na podporo. Kot
               rečeno pa seveda upam, da bomo vsi nadaljevali bodisi v formalni obliki, bodisi v
               neformalni obliki pomoči, samo da ne bo kdo rekel, da delamo na črno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Obveščam vas, da je poslanec dr. Franc Trček zadržan in ga s pooblastilom
               nadomešča poslanec Miha Kordiš. Sedaj pa besedo naprej dajem gospodu Dušanu Radiču.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RadičDušan">

               <speaker>DUŠAN RADIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Že večkrat smo slišali, da je štiri leta in pol minilo od sprejetja
               zakona o prostovoljstvu. Pokazalo pa se je, da so do sedaj vsi predvsem pa tisti
               posamezniki, ki se dnevno, zaradi opravljanja svoje dejavnosti morajo ravnati v
               skladu z določbami zakona, da so ugotovili, da so nujno potrebne določene
               poenostavitve oziroma da je treba strmeti k enostavnejšim rešitvam. Čas je torej
               pokazal, da nekatere zakonske določbe preprosto ne omogočajo učinkovitega izvajanja
               organiziranega prostovoljstva. Za lažjo predstavo, o čem govorimo še nekaj številk o
               prostovoljstvu v Sloveniji, ki moramo odkrito priznati so me izredno pozitivno
               presenetile.  Leta
               2014 je poročilo o prostovoljskem delu oddalo 744 prostovoljskih organizacij. Skupno
               število prostovoljcev pa je 84 tisoč 206, kar pomeni, da je vsak 25 Slovenec
               prostovoljec. Ne vem kam nas to uvršča na te razne lestvice, vendar sem zelo ponosen,
               da sem Slovenec. Do porasta števila prostovoljskih organizacij in števila
               prostovoljcev je prišlo zaradi promocije prostovoljstva med nevladnimi
               organizacijami, predvsem slovenske filantropije, za kar se vam iskreno
               zahvaljujem.</p>
               <p>Če smo spet pri podatkih, leto 2014 se je v Sloveniji ponovno pokazalo, da je večina
               prostovoljcev žensk, kar 61,80 % pa tudi moški smo udeleženi s 38,2. Tako
               porazdelitev je mogoče razložiti tudi z visokim odstotkom prostovoljskih organizacij,
               ki so se vpisale v vpisnik in delujejo na področju socialne dejavnosti, kjer je
               zastopanost žensk bistveno višja. Največji obseg prostovoljskih ur opravijo osebe
               starejše od 60 let in sicer kar 7 milijonov 640 tisoč 88 ur je bilo preštetih. Torej
               delež je 76 %. Potem pa še seveda, ker nikoli ne gre brez denarja. Glede na ocenjene
               vrednosti prostovoljskega dela, ki so določene po pravilniku, je bilo v letu 2014 kar
               za 104 milijone 355 tisoč evrov organiziranega prostovoljskega dela. Rad bi izrekel
               vso priznanje in vso zahvalo vsem, ki so s svojim prostovoljstvom prispevali k
               splošni družbeni blaginji v Republiki Sloveniji. Pri predlaganih spremembah Zakona o
               prostovoljstvu gre za poenostavitev poročanja o opravljenem prostovoljskem delu,
               potem za ureditev izvajanja prostovoljskega dela v javnih zavodih in pa nekatere
               manjše spremembe kot so odprava dodatnih administrativnih bremen. Spremembo Zakona o
               prostovoljstvu bodo organizacije, ki izpolnjujejo vse zakonsko določene pogoje,
               poročale AJPES<stage>(?)</stage> o opravljenem prostovoljskem delu in se vpisale v vpisnik
               prostovoljskih organizacij. V ta vpisnik pa se bodo lahko vpisali tudi izvajalci
               javnih služb, ki bodo sprejeli poseben prostovoljski program, zanje pa bodo veljale
               enake pravice in obveznosti kot za prostovoljske organizacije.</p>
               <p>Dobrodošla sprememba je ta, da se opredeljuje tako imenovano korporativno
               prostovoljstvo. To je aktivnost zaposlenih v določenem podjetju, ki jim delodajalec
               omogoča, da v času svojega delovnega časa po lastni odločitvi opravljajo delo v širšo
               družbeno korist. V Poslanski skupini SMC vse kakor podpiramo in pozdravljamo
               spremembe Zakona o prostovoljstvu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Janiju Möderndorferju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Ne, ne, se odpovedujem. Ne bom vas<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Torej se odpovedujete.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Janu Škobernetu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠkoberneJan">

               <speaker>JAN ŠKOBERNE (PS SD):</speaker>

               <p>Najlepša hvala predsednica.</p>
               <p>Mora priznati, da se je tudi Državnega zbora zanimivo slišalo, ampak, prej v
               šali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Še enkrat opravičilo vsem!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠkoberneJan">

               <speaker>JAN ŠKOBERNE (PS SD):</speaker>

               <p>Prostovoljstvo je seveda izjemno pomembna reč in potrebno je povedati, da v Sloveniji
               primerjalno z najrazvitejšimi državami na tem področju še precej dela za narediti.
               Tudi v odstotkih ocenjenega prispevka k bruto družbenemu proizvodu pri nas nevladni
               sektor še precej zaostaja za najrazvitejšimi državami v Evropi, da o ZDA ne govorimo,
               čeprav je treba pri teh ocenah vedno precej paziti, ker gre pri nas vendar za
               drugačen sistem, da tako imenovani Community service v večjem delu opravlja država in
               tukaj seveda en del tovrstnih aktivnosti že po avtomatu odpade.</p>
               <p>Zakaj je potrebno na nek način urejati tudi bolj formalno v nekaterih točkah? Mi smo
               pač prostovoljstvo v veliki meri do začetka 90. let imeli organizirano na nek način
               in je po tako imenovanih brigadirskih in še kakšnih drugih inštitucijah to bilo
               potrebno postaviti na novo in standardi zagotavljanja programov in aktivnosti so pač
               tako visoki, da v enem delu potrebujejo strokovno podporo. Tisto kar se mi zdi pa
               pomembno. Jaz se v veliki meri strinjam s tem kar je bilo povedano s strani SDS, tudi
               nekateri njihovi amandmaji, sem prebral, se mi zdijo zelo logični. Se mi zdi pa zgolj
               za razpravo, precej precej, ne bom rekel nevarno. Iščem besedo, ampak morda ne najbolj primerno
               razpravljati o tem, da bi prostovoljstvo vključevali kot dodaten predmet v osnovne
               šole. Že tako ugotavljamo, da so osnovne šole z različnimi predmeti, ki so interesne
               narave oziroma temi dopolnilnimi izbirnimi predmeti preobremenjene, da imamo težave s
               tem, da podajamo temeljno znanje, ki ga v osnovnih šolah moramo podati, in da
               poskušamo v kurikulume osnovnih šol sedaj toliko različnih stvari vpeljati, da na nek
               način že ustvarjamo zmedo ali pa dodajamo pritisk. Jaz mislim, da moramo tukaj
               osnovno šolo kot tako, ki ima zelo jasno vzgojno-izobraževalni namen podati temeljno
               znanje in tega podati kvalitetno in dobro, preprosto reči, da je to ta funkcija in da
               prostovoljstvo se seveda lahko odvija v prostorih šole, absolutno in tukaj šola mora
               biti okvir, ki daje infrastrukturno podporo, lahko tudi strokovno, kjer je to mogoče,
               saj veliko mentorjev recimo pri tabornikih, skavtih, še kje drugje prihaja iz vrst
               učiteljskega ceha, če tako rečem, tako da ta povezava obstaja. Se nam je pa dogajalo
               v preteklosti tudi to, da je zaradi izjemno velikega števila prostovoljnih in
               prostovoljskih organizacij, ki želijo delovati v okviru šole, prišlo do tega, da
               marsikdo od ravnateljev preprosto ni mogel tega več tolerirati na šoli in je moral
               zapirati, dobesedno, tudi šolske oglasne deske, tudi prostor šole zato, da je lahko
               zaščitil pedagoški proces. In pedagoški proces in podajanje temeljnega znanja je
               tukaj primarna naloga. In pri tezah, da je potrebno to še dodatno širiti z izvirnimi
               vsebinami, je treba biti zelo previden. Absolutno je prioriteta, da prostovoljstvo,
               ki je že del slovenskega izobraževalnega sistema ostane, se krepi in da se otroci in
               mladostniki vanj vključujejo. Sam pa nasprotujem temu, da je to v okviru obveznih
               izbirnih ali neobveznih izbirnih vsebin v obliki predmetov. Ker na koncu dneva
               ugotavljamo na nekih drugih odborih, pa da so otroci preobremenjeni, da je preveč
               predmetov, in da imamo na nek način ključen premislek, ki ga moramo narediti, kaj
               sploh je bazično znanje, ki ga podajamo predvsem v osnovni šoli, tudi v navezavi s
               tem, ko ugotavljamo, da na nekaterih lestvicah sedaj pa ne dosegamo več tistih
               visokih standardov, ki so se morda v preteklosti dosegale. Tako, da tukaj je treba
               biti previden, podpreti prostovoljstvo, vendar ga ne za vsako ceno in brez res
               kvalitetnega premisleka poskušati dajati tudi tja kjer je njegova vloga očitna
               dopolnilna ne pa primarna.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo ima gospa Anja Bah Žibert. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zgolj za pojasnilo, da se bomo razumeli. Otroci danes zbirajo med številnimi
               ponudbami. To je obvezno. Ni tako, da pač, čeprav je izbirni predmet, je obvezen. In
               med te izbirne predmete se uvrščajo tudi glasbene šole, ki ne delujejo v okviru
               prostorov osnovne šole niti ne, bi rekla, ogrožajo ostale programe, ker so pač izven
               dejavnosti in tukaj jaz vidim povezavo. Tako kot lahko otrok prinese potrdilo iz
               glasbene šole, da je opravljal tam aktivnosti, tako bi lahko tudi prostovoljske
               organizacije z nekim, seveda pripravo pravih podlag, normalno da je treba tudi
               oceniti zadevo in vse, na podoben način delovalo. O tem sem govorila. Nobenih večjih
               obremenitev za obstoječe učitelje niti za šolo kot tako, razen če seveda pokaže
               interes, ampak predvsem to, da se bi tudi to vključilo na podoben način. Zakaj ne? To
               pa je gotovo tudi izobraževalni, vzgojni ukrep in nenazadnje tudi pridobivanje
               veščin. Tudi to je vzgoja in izobraževanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod Jamšek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JamšekPrimož">

               <speaker>PRIMOŽ JAMŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. 
               Sedaj smo se zelo dotaknili prostovoljstva v šolah in zares rabi resen premislek. In
               Zakon o prostovoljstvu je že leta 2011 v 35. členu napisal, da se prostovoljstvo na
               nek način vključi v vzgojno izobraževalni sistem na podlagi predpisov, ki so na tem
               področju in do sedaj ni bilo še nič narejenega, tako da strategija upamo, da bo dala
               tisti zagon in res rabimo tukaj nekaj narediti, tako da, podpiramo ta resen razmislek
               kaj in kako narediti. Sedaj mogoče pa ne vidim jaz potem tako direktne povezave,
               zakaj iz 24 na 50 ur spreminjati od kater stopnje velja organizirano prostovoljstvo.
               Pa samo da povem, zakaj se je leta 2011 to zapisalo. In sicer, mi kot slovenska
               filantropija organiziramo lahko tudi samo eno akcijo kamor pošljemo ljudi ali pa
               spodbudimo ljudi, da en dan nekaj opravljajo, in da se mi držimo vseh določil zakona,
               da prostovoljce informiramo, da sklenemo dogovor, itn., mi ne bomo nič več
               organizirali. Ne mi ne druge prostovoljske organizacije. Zaradi tega smo rekli, če tu
               poteka neka kontinuirano, recimo vsaj dve uri mesečno, potem pa dejansko naj veljajo
               določila zakona. Tako smo prišli do teh 24 ur in smo jih takrat prestavili leta 2011
               v praksi, da sedaj ni bil takšen velik problem. Tako da, v tem je smisel, da bo
               spodbuda za šolstvo, res moramo upoštevati 35. člen.</p>
               <p>Potem je bila debata glede še enega drugega, da bi organizacije določile ta notranji
               akt s katerim bi določile sestavino kaj se naj v organizaciji določi v obrazcu
               dogovora o prostovoljskem delu. Tega notranjega akta do sedaj organizacije nimajo.
               Kar pomeni, da če bi ta notranji akt spodbudili, pomeni da bi vse organizacije sedaj
               morale sprejeti nek notranji akt. In ene organizacije so dobre za te stvari, druge pa
               ne. Zaradi tega je boljše, da jim v zakon napišejo tiste minimalne stvari, ki so v
               zaščito prostovoljca, kar je govoril gospod Jani in je zapisano tam zraven, lahko
               dodajo pa tudi še kaj drugega kar je za organizacijo in glede na obliko
               prostovoljstev pomembno. To je mogoče ene par komentarjev, tako da hvala, da odpirate
               temo prostovoljstva v šolah, ker jo mi že nekaj časa zelo neuspešno, ker ene šole to
               v bistvu zelo dobro počnejo, druge pa ne in vse skupaj je pa malo na etični pogon šol
               in ravnateljev in to ni dobro, da je samo na etični pogon, zaradi tega ker v bistvu
               se potem slej kot prej zadeva ustavi. In velja tista, da če si enkrat prostovoljec,
               potem si slej kot prej spet prostovoljec. Zaradi tega je res pomembna vzgoja mladih v
               solidarnost.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod Miha Kordiš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KordišMiha">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>O vlogi prostovoljstva, in da to zajema neko izjemno težo in pomen v družbi, zaradi
               tega, ker prispeva k razvijanju vrednot solidarnosti k socialnemu napredku pa še pač
               kakšnim drugim korakom naprej, ki jih lahko družba napravi. Pač o tem se vsi
               strinjamo po mojem danes za to mizo, tudi pač to iz razprav sedi.</p>
               <p>Bi pa opozoril na razliko, ki se nahaja v neki moralni dimenziji posameznika etičnemu
               pogonu, o katerem je bilo govora in o nekemu sistemskemu kontekstu. In sicer to, da
               smo soočeni s tem, da prostovoljstvo zelo pogosto in vedno bolj krpa funkcije
               socialne države in ne kot v nekih izrednih stiskah katastrofah in to, ko seveda je
               dobrodošlo, da socialno državo komplementirajo neke humanitarni prostovoljski vzgibi,
               ampak to postaja vedno bolj sistemska praksa. Pač na eni strani se znižujejo ukrepi
               na prihodkovni strani javnih financ, na drugi strani se znižujejo socialni izdatki,
               to razliko, ki v stiskah ljudi, to razliko, ki pa pripelje do stiske ljudi, pa sedaj
               kompenzirajo takšne in drugačne prostovoljne organizacije in je vedno bolj pogosto
               res izvrševanje načela socialne države prepuščeno okviru raznih društev, zavodov,
               humanitarnih dobrodelnih organizacij, itn. In pa pač, da so pa res,  da pa ne moremo vse ravno v imenu te
               sistemske nepravičnosti zavreči, prostovoljstva kot takega pa pove pač dejstvo, da se
               je delo prostovoljcev izjemno pomembno izkazalo tudi v zadnjem času ob tej razvpiti
               begunski krizi vseskozi na dnevni bazi pa izkazuje tudi svojo vrednost ob stiskah
               državljank in državljanov, ki jim pač prostovoljci zelo pogosto priskočijo na pomoč
               veliko prej kot država. In to zelo veliko pove o teh ljudeh, ki to počnejo. Zelo
               veliko pove o naši družbi, ki spodbuja in generira in ustvarja in vzgaja take ljudi,
               ki so pripravljeni na tak način priskočiti na pomoč. Še več pa pove, pač, o naši
               državi, ki pa te ljudi pušča da sami na etični pogon pomagajo sočloveku za nek
               sistemski okvir za naslavljanje socialnih in drugih stisk pa pač ne poskrbi. In v
               Združeni levici menimo, da bi sicer kar nekaj področij, ki jih sedaj nekako krpajo
               prostovoljci morala urediti in zagotoviti država.</p>
               <p>Politike varčevanja, ki so se začele z nastopom krize se tudi, sedaj obravnavamo
               proračun za 2016-2017, nadaljujejo. In nas resnično skrbi, da bo vse več bremen
               naloženih ravno na pleča nevladnih dobrodelnih humanitarnih in vseh ostalih
               organizacij, ki s pomočjo prostovoljstva v resnici v tem trenutku je to
               prostovoljstvo in te organizacije so pač edine, ki pri nas po konci držijo načelo
               Slovenije kot socialne države. Če tega prostovoljstva pač ne bi bilo, bi lahko
               besedico <q>"socialna"</q> iz 2. člena Ustave de facto črtali. To je pač dejstvo. O.k. kar
               se tiče pač nekih bolj konkretnih, še bolj konkretnih točk, leta 2011 je bil sprejet
               zakon o prostovoljstvu, ampak ta zakon je predvideval tudi strategijo razvoja
               prostovoljstva, pa pač te strategije še do sedaj nismo dobili. Če pogledamo letno
               poročilo o prostovoljstvu se v vsakem od tega leta 2011 dalje pa do 2014 pojavlja
               zapis, da bo mogoče dodatne spodbude uveljavljati s pripravo in sprejemom strategije.
               Sedaj se je pač predvideno sprejemanje te strategije zamaknilo že do leta 2016.</p>
               <p>Drug problem, ki ga iz teh istih poročil lahko razberemo pa je, da v vsakemu poročilu
               spet od 2011 naprej piše, da so bile v praksi ugotovljene nekatere pomanjkljivosti
               zakona in da se bodo zato pripravile ustrezne spremembe in dopolnitve. Prvi tak zapis
               je nastal že štiri leta nazaj. In smo zato veseli v Združeni levici te novele, ki jo
               danes obravnavamo, ker jo pač pričakujemo že kar nekaj časa in je skrajni čas, da se
               jo uresniči in sprejme.</p>
               <p>In dodatno nas veseli, da ne gre zgolj za birokratsko operacijo od zgoraj navzdol,
               ampak da ta zakon dejansko podpirajo tudi tisti, ki se jih to področje dotika in
               nimajo večjih pripomb nanjo. So pa, in na to je treba izpostaviti, opozorili na
               pomanjkljivost v prehodnih določbah. In v Združeni levici smo vložili amandma k 27.
               členu, ki to pomanjkljivost odpravlja in upamo, da boste amandma podprli in s tem
               prispevali k tem, da se odpravi ta še zadnja pomanjkljivost.</p>
               <p>Kot predlog amandmaja odbora je na mizo priromal pet minut nazaj, amandma poslanca
               Dušana Radiča, ki prav tako naslavlja točno ta isti problem in ta amandma, je
               malenkost drugačen. Bi pa pač prosil vse organizacije, ki jih to področje zadeva, da
               se do tega amandmaja, ki smo ga ravnokar dobili, opredelijo, če se jim pač zdi
               ustrezen. Za v prihodnje pa pač socialisti upamo, da se bo čim prej pripravila in
               sprejela strategija, ki bo jasno opredelila ukrepe za spodbujanje prostovoljstva,
               seveda tudi finančne okvire, finančno perspektivo, ker pač neka sredstva, ki jih
               država namenja za to področje, niso zadostna. Potrebno je to okrepiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Besedo dajem gospodu Dušanu Radiču.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RadičDušan">

               <speaker>DUŠAN RADIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Gre za amandma k 27. členu. To je drugi odstavek tega člena bi se naj spremenil tako,
               da bi se glasil: Pristojna organizacija prilagodi informacijske rešitve za poročanje
               o prostovoljskem delu do 31. 12. 2016.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Besedo ima gospa Divjak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:DivjakTina">

               <speaker>TINA DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala, še enkrat, za besedo. Preden se dotaknem tega zadnjega amandmaja bi samo še
               nekaj rekla na sestavine dogovora o prostovoljskem delu.  Slišali smo že, ja, varstvo prostovoljcev je osrednja
               nota tega zakona, zato je tudi cel zakon prostovoljen. Velja samo za tiste
               organizacije, ki se prostovoljno odločijo, da se vpišejo v vpisnih prostovoljskih
               organizacij. Se pravi, ni obvezen za vse organizacije in tudi v člen dogovoru o
               prostovoljskem delu je pa še prav posebej prostovoljno oziroma fakultativen, kajti ne
               govori o obveznih sestavinah, ampak samo o bistvenih. Ta člen v zakonu torej služi v
               bistvu kot neka smernica za organizacije in za prostovoljce, o čem bi bilo dobro
               razmišljati ko se dogovarjajo o prostovoljskem delu. Ne pa to pomeni nujno, da mora
               dogovor te sestavine dejansko vsebovati. Zakon govori o samo eni obvezni sestavini in
               to samo v delu, ko govorimo o prostovoljcih, ki delajo z otroci s posebnimi
               potrebami, se pravi, še s posebej ranljivo skupino. In <stage>/ nerazumljivo/</stage> ocenjujemo, da
               če bi te bistvene sestavine v celoti zbrisali bi nevladne organizacije ostale brez te
               smernice, ki jim pomaga pri oblikovanju dogovora in se bojimo, da bi mogoče naraslo
               število konfliktov oziroma nekih situacij, ki niso bile rešene, zato ker se noben ni
               spomnil, da bi se o tem dejansko pogovarjal.</p>
               <p>Glede tega zadnjega amandmaja oziroma prehodnih določb. Sami se seveda strinjamo s
               pomislekom Združene levice, se pravi čas od tega, da zakon administrativno olajšuje
               delo, pa do informacijskih rešitev je absolutno predolg. Vendar pa je dejstvo tudi,
               da so organizacije tekom, pač smo konec leta 2015 in organizacije so celo leto te
               podatke zbirale in jih imajo. In sedaj ali bodo te podatke vpisale v naslednje, se
               pravi v letno poročilo 2015, ki ga oddajajo februarja oziroma marca ni velika razlika
               v administraciji. Gre samo v bistvu za <q>"copy paste"</q> akcijo. Je pa pomembno, kajti
               zakon bo sprejet pred začetkom leta 2016, kar pomeni, da tekom 2016 organizacije teh
               podatkov, ki bodo sedaj zbrisani z novelo ne bodo več zbirale. Potrebno je torej
               zagotoviti, da je letno poročilo za 2016 pravočasno pripravljeno in usklajeno. Zato
               se nam zdi, da amandma SMC pravzaprav rešuje prav to dilemo. Letno poročilo bo
               pravočasno pripravljeno, da bodo organizacije ob koncu leta 2016 vpisale nove oziroma
               manj teh podatkov, ki jih z novelo več ne rabijo. <stage>/ nerazumljivo/</stage> zato amandma
               koalicijski podpiramo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo Vlada, glede na dosedanje razpravljavce? Izvolite, minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KoprivnikarBoris">

               <speaker>BORIS KOPRIVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala, predsedujoča. Samo na kratko se odzovem, pa ne bom ponavljal tem, ki so bile
               že povedane.</p>
               <p>Glede pomena prostovoljstva bi dodal samo še podatek, da ocenjujemo vrednost dela
               prostovoljcev na preko sto milijonov letno, da razumemo kakšen res velik prispevek je
               to.</p>
               <p>Res je, kot ugotavljamo, 75% v strukturi prostovoljstva je starejših in zato je
               potrebno ravno pri mlajših to spodbujati. Vendar tudi ob upoštevanju te debate, ki je
               bila prej povedana, da je prostovoljstvo ne zgolj kot predmet v šoli, ampak ena od
               vsebin, ki mora biti del vzgojno-izobraževalnega procesa naslovljena in biti dana kot
               možnost. Tako da se zelo strinjam s temi opcijami. In tudi v strategiji
               prostovoljstva zelo resno to tudi naslavljamo. Glede evidentiranja, kar je bilo že
               povedano, samo toliko, AJPES kot agencija javna vodi to evidenco in moramo tudi od
               njih dobiti potrditev, da bodo v tem času, kot ga v zakon zapišemo, res lahko to tudi
               pripravili, ker gre za poseg v kar zapletene sisteme, ampak mislim, da ta določba
               amandmaja bo lahko tudi dejansko izvedljiva.</p>
               <p>Glede tistega dodatnega notranjega akta ste že vi opredelil. Mislim, da je tudi čisto
               v redu.</p>
               <p>Glede tega, kar gospod Kordiš pravite, s stališča Združene levice, prostovoljstvo je
               v vsaki družbi dopolnitev javnih servisov. In tudi v naši družbi je to dopolnitev
               javnih servisov. Če prostovoljec prvi priskoči na pomoč v nekem lokalnem okolju je to
               več kot naravno. Problem pa je, če javni servis ne obstaja, če javne socialne
               storitve ne obstajajo, tako da do vaših navedb, da brez prostovoljstva ne bi bili
               socialna država bi bil pa izjemno kritičen, glede na to, da ne glede na delovanje
               prejšnjih vlad in tako naprej ugotavljam,da v vsem času krize nobena od socialnih
               podpornih dejavnosti ni bila ukinjena. Se pravi, naša socialna država deluje,
               prostovoljstvo jo pa odlično nadgrajuje. In še več, želimo si, da bi nevladne
                  organizacije in
               zato tudi vlagamo evropska sredstva, prav opolnomočili in usposobili, da bi v večji
               meri lahko vstopale prav v tiste podporne dejavnosti, ki jih državljani na terenu
               potrebujejo in ker jih lahko zagotavljajo pogosto bolj prijazno, bolj dostopno in
               bolj učinkovito kot pa neki formalni javni servisi. Ampak ti delujejo in bi težko
               pristal na take zelo črno-bele ocene.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. </p>
               <p>Besedo ima gospod Miha Kordiš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KordišMiha">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>O socialnosti naše države dovolj pove dejstvo, da se že te, ki načeloma veljajo,
               zaposlene, danes oglašajo na Rdečemu križu za takšne in drugačne pakete pomoči.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo?</p>
               <p>Želite, gospa Anja Bah Žibert. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Glede na to, da je bilo sedaj kar nekaj interesa tudi iz posameznih poslanskih skupin
               k temu, da bi le nekaj naredili, korak naprej tudi v tem zakonu glede te opcije, da
               se uvede zadeva tudi v izobraževalni sistem kot opcija, prosim za 10 minutni odmor,
               da pripravimo amandma, ki bo seveda pil vodo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>V redu.</p>
               <p>Sprejemam proceduralni predlog in prekinjam sejo. Nadaljujemo ob 14.20.</p>
               <p>Hvala vam.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 14.11.)</stage> 
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 14.26.)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Nadaljujemo s prekinjeno sejo.</p>
               <p>In dajem besedo gospe Anji Bah Žibert.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Tudi se zahvaljujem za to, ker ste pač počakali, da smo amandma pripravili. Namreč
               res je želja, da naredimo nekaj konkretnega in koristnega. Mi predlagamo k 2. členu,
               naj prvo povem, da tudi odmikamo tisti amandma, kjer povečujemo število iz 24 na 50,
               pa tudi po obrazložitvi, tistih ki te zadeve najbolj poznajo. Tudi ta člen, kot sem
               povedala oziroma ta predlog spremembe smo v bistvu predlagali ravno zaradi tega ker
               predlagamo zdaj in to je, da se kot tretja alineja vključi k 2. členu, prostovoljsko
               delo se vključi kot možnost izbirnega predmeta v okviru osnovnošolskega
               izobraževanja. Spodaj je obrazložitev amandmaja in sicer, da se ga vključi na način
               kot poteka izbirni predmet kot velja na primer za glasbene šole. To je kratka
               obrazložitev k amandmaju. Jaz mislim, jaz sem bila prej dosti natančna, seveda je pač
               potrebno potem to tudi ustrezno prilagoditi po ostalih resorjih oziroma resorju.</p>
               <p>Hvala. Seveda upam na podporo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Želi še kdo? Gospod Jani Möderndorfer. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Poglejte, jaz verjamem, da amandma je dobronameren, ima seveda tudi nek podstat in
               tako, daleč od tega, da bi človek rekel na pamet, da je proti, ampak veste, preden bi
               jaz karkoli kaj sprejemal kaj takšnega, bi rad slišal še kaj. Minister za šolstvo, da
               bo kaj povedal, pa stroka na tem področju, kako bo to izpeljevala. Veste, vse
               prevečkrat se dogaja, da mi poslanci tukaj tako nekaj pametujemo pa tako, kar nekaj
               na pamet nekaj delamo, potem pa na koncu ugotovimo, da se v praksi to pravzaprav niti
               ne da več izpeljati. Kaj to pomeni z vidika števila ur? Kaj to pomeni z vidika
               prevzemanja odgovornosti? Kako bo to<gap n="..."/> Mislim, to je toliko enih, spomnite se samo v
               prejšnjem mandatu, ko ste tako na pamet vsi, jaz sem bil proti, da ne bo dileme, ste
               na pamet uspeli sprejeti na koncu, ko je že vse razpadlo, ker zadnja dva meseca sta
               najbolj nevarna meseca v parlamentu, ker se vse sprejema po tekočem traku samo zato,
               da bi bilo všečno in se je sprejelo, kako bi speljali zaposlovanje oziroma
               zavarovanje športnih delavcev. Kaj smo naredili v novem mandatu? Morali smo iti
               popravljati zakon, ker je bil sploh neizvedljiv, zaradi tega, ker se to tako na
               hitrico nekaj sprejelo hojla dri, pa še danes ne vem kako bo, ker ko bo rok prišel na
               okoli, se bojim, da bomo zopet isti zakon imeli na mizi, ker ga ne bo moč
               implementirati. Tako da, pozdravljam sicer idejo, razmišljanje in vse, daleč od tega,
               ni slabo, ampak jaz pred tem bi še kaj slišal rad od ministra za šolstvo, ki je pa
               nenazadnje odgovoren za to, da bo to implementiral. Toliko samo moje
               razmišljanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospa Anja Bah Žibert.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Poglejte, mi jasno v amandmaju pišemo, ne da se vključi, ampak da je možnost, da se
               vključi  <gap n="…"/> <stage>/ oglašanje
               iz dvorane/</stage> Ja, glejte, spremeni seveda v tem, da se da zadevo, če je treba seveda
               tudi prilagoditi. Rekli ste, kolega poslanec, da potem lahko nastopijo težave.
               Glejte, v glasbenih šolah to čisto avtomatično in dobro poteka, tudi tukaj bi lahko.
               Te organizacije, ki se s prostovoljstvom ukvarjajo, imajo resurse, imajo mentorje,
               imajo programe, nazadnje imajo celo izobraževalne programe za prostovoljstvo in jaz
               pač menim, da tukaj če damo možnost izbirnega predmeta po principu, kot to velja za
               glasbene šole, zakaj smo rekli kot možnost, dejstvo je, da je bilo prej povedano, da
               to ne bi veljalo, da se dajo neke nove zahteve osnovnim šolam, kar se tiče njihovih
               programov, neposredno, ampak da se to vključi kot opcija. Marsikje seveda glasbena
               šola tudi poteka v prostorih šol, kot najemni prostori, ampak, niso povezani z
               njihovim neposrednim delom. To je mišljeno. Možnost pa seveda zato, ker je to vedno
               stvar izbire. Jaz ne vem koliko poznate teh izbirnih predmetov, ampak ko boste videli
               seznam kakšni vse ti predmeti so, boste videli, da je prostovoljstvo še kako lahko
               vključeno v to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod Jani Möderndorfer, replika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Kolegica poslanka, z vsem spoštovanjem. Marsikaj sem že slišal, marsikaj sem videl,
               marsikaj vem, marsikaj pa ne. Ampak, če kaj vem, pa vem, da izbirni predmet ravno ne
               moremo primerjati z glasbeno šolo, ker imam sploh, imam posebej mnenje o tovrstnem
               izobraževanju, daleč od tega, da je slabo, da me ne bo kdo narobe razumel, ampak je
               rezerviran samo za ozek krog otrok in ozek krog ljudi, ki so, jaz si upam danes
               trditi, celo privilegirani zaradi tega, ker lahko njihovi otroci obiskujejo glasbeno
               šolo in zato s tem primerjati ne, ampak ravno z argumenti, ki ste jih zdaj navedli,
               še toliko bolj ste me prepričali, da želim slišati mnenje ministra za šolstvo, še
               toliko bolj, ker je odgovoren za to kako bo implementiral takšen predlog. To je brez
               nadaljnjega si jaz kot poslanec ne upam, kar na pamet, samo zato reči, ker je fajn
               predlog, ker bi bil super, ne polemiziram z vami, da me ne boste narobe razumeli,
               ampak jaz mislim, da imamo ministrstva in ministre za to, ker predstavljajo tudi
               stroko in strokovne odločitve. In te odločitve, prosim, če prepustimo ministru.
               Poslanci in poslanke pa smo tisti, ki bomo na koncu odločali, če bo prišel s tem
               predlogom v Državni zbor ali se s tem strinjamo ali se ne strinjamo in potem postane
               to politična odločitev. Narobe pa je v tej družbi, ker najprej sprejemamo politično
               odločitve, potem pa stroka <q>"bull shit"</q> rešuje te naše odločitve, politične, ali so to
               dobre ali ne, in jih poskuša nekako implementirati. In zato se jaz ves čas borim. To
               nima zveze ali je to predlaga predlagatelj SDS ali SMC ali pa ne vem kdorkoli, enako
               bi odgovoril, ker se mi zdi tako prav. pa ne predstavljam ne opozicije ne koalicije,
               jaz sem <q>"nobody"</q>, saj veste.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Jamšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JamšekPrimož">

               <speaker>PRIMOŽ JAMŠEK:</speaker>

               <p>Zelo težko je vse skupaj komentirati ali je to zares najboljši način. Kot kar sem že
               prej, samo rekel je, da zares rabimo promovirati in nekaj narediti na področju
               prostovoljstva in promocije med mladimi in izbirni predmet se lahko zastavi na tak
               način in na drugačen način, tako da vsekakor če se bo potrdilo, želimo biti zraven,
               da bo narejeno na način, ki bo v bistvu prilagojen praksi in da vse to znanje, ki ga
               že imamo vključimo noter.</p>
               <p>Javil sem se ravno toliko, da po mojem bo tudi prav stroka znotraj nas se zmedla ob
               tem, ne vem pa čisto točno kako bo ravnala stroka znotraj šolstva. No, tako tudi to,
               kar smo zdaj ko smo apelirali na ministrstvo za šolstvo že s podobnimi stvari so
               vedno rekli, da je teh izbirnih predmetov čisto preveč. To, kar pa mi vidimo, po
               drugi strani je, da če je samo krožek nekje, krožek prostovoljstva, ki ga ima ena
               šola, pa se v bistvu učitelji ne moremo dovolj kvalitetno ukvarjati z organizacijo
               prostovoljstva in da to res postane vzgojna stvar. Tako, da jaz bi recimo za pravo
               strokovno odločitev zares rabil veliko več časa, kot pa ga je zdaj.  Samo to sem hotel povedati na
               hitrico, da sem zelo vesel, da je taka podpora tu vseeno. No, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Imate repliko? Razpravo. No, potem je prej na vrsti gospod Jan Škoberne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:ŠkoberneJan">

               <speaker>JAN ŠKOBERNE (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pa se vseeno nismo tako razumeli prej, kot sem mislil, da smo se. Skratka, mi imamo
               precej jasen sistem, kako se določajo obvezni in izbirni predmeti v slovenskem
               šolskem sistemu, še posebej v osnovnošolskem, pa tudi sicer smo kar dobro regulirani,
               kar se tega tiče. Imamo strokovne svete, strokovne skupine, področne, ki to urejajo.
               In predvsem, za vsak predmet imamo kurikulum. Imamo znane metode, imamo znane cilje,
               imamo znano vsebino, namene, obremenitve in tako naprej. In celo znano resorno
               ministrstvo za to imamo. In karkoli mi tu zdaj sprejmemo, je v posmeh nam, ki ne
               razumemo, kako smo sami postavili ta sistem, da funkcionira. Absolutno je treba
               promovirati prostovoljstvo in prostovoljnemu delu, delu z mladimi, mladinskemu delu,
               medgeneracijskemu prostovoljstvu je mesto tudi v okviru izobraževanja, prostorsko,
               infrastrukturno in programsko. Ampak mi danes nismo niti kompetentni niti pristojni,
               da tu določamo, kaj je zdaj pedagoška narava tega predmeta, kaj so njegovi cilji, kaj
               so metode in kaj bodo otroci se tu naučili, pridobili veščine, kompetence, znanje,
               nič od tega. Če bi to celo imeli, mogoče bi lahko bilo to smiselno, pa mislim, da ne.
               Tudi če bi cel kurikulum imeli, če bi cel pedagoški načrt bil, to še vedno nima
               nobenega smisla tukaj. Zato ne bom nadaljeval razprave na tej točki. Upam, da ne bomo
               na koncu še enkrat potrdili teze, da poslanci mislimo, da lahko, če se pač mi tako
               odločimo, pa če rečemo, da je sonce zeleno, plavo, vijolično, kakršnokoli že, pa bo
               po naši volji tako. Mi vendar imamo neka pravila, mi vendar moramo pri tako pomembnih
               stvareh, kot je to, kaj se bodo otroci učili in delali v osnovni šoli, to po nekem
               sistemu in po nekem redu izvršiti. Ker ko bomo imeli pa na koncu, pa sem to že pri
               prejšnji razpravi povedal, spet lestvice, kjer bomo ugotavljali, da pa učinkovitost
               podanega temeljnega znanja, ki ga v osnovni šoli se podaja, pada, da smo neučinkoviti
               pri tem, da aplikacije znanja ni ustrezne, bomo pa rekli, ja, seveda, saj imamo
               inflacijo izbirnih, obveznih in ne vem kakšnih še vse predmetov. In ne, glasbene šole
               ni mogoče enačiti in primerjati s prostovoljstvom. Glasbena šola je tako rekoč del,
               integriran del izobraževalnega sistema, ima spričevala, ima izkaze, se vštevajo v
               pogoje za nadaljnje izobraževanje in tako naprej. Tako jaz osebno, pa mislim, da še
               kdo drug, menim, da je to sicer dobra pobuda, ampak neprimerna za to uro, ta čas in
               ta odbor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Gospa Anja Bah Žibert, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Zgolj v pojasnilo. Midva sva včeraj govorila, kajne, in jaz sem vam povedala, da je
               naša želja, da bi prostovoljstvo vključili kot izbirni predmet, in rekli ste, da to
               podpirate. Ja, tako da bo jasno, zakaj ta amandma danes. Naša želja je bila, da
               naredimo nekaj koristnega. Če bi vi rekli, da se tega ne da in da se na tem mestu ne
               borite za te stvari, potem tudi mi ne bi tega predlagali. Seveda ni povsem čisto
               tako, kot ste rekli. Izbirni predmeti so obvezni, so pa izbirni. In glasbena šola je
               samo ena od opcij izbirnih predmetov. Jaz sem povedala, da so številni izbirni
               predmeti, pojdite pogledat, kakšni so, in se z vami lahko strinjam, obremenjujejo
               šolo, obremenjujejo zaposlene, pa morda nimajo takšnih učinkov, kot bi lahko bili.
                   Zato je bil tu
               predlog kot izbirni predmet, da bi se delal s pomočjo organizacij in znanja, ki ga
               imajo. Če se tega ne da, seveda, lahko umaknemo amandma, ni nobenega problema. Piše
               samo<gap n="…"/> Glejte, zdaj smo amandma pripravili po vzoru, zakaj glasbena šola, ker poteka
               izven sedeža, največkrat, ne nujno, seveda, to sem tudi povedala. Ampak ravno to, kar
               sva prej nekako razpravljala, da bo jasno, da ne želimo obremenjevati obstoječih
               resorjev. Ampak če menite, da je to neprimerno in nepotrebno, mi to seveda z lahkoto
               umaknemo. Nam je bil pač interes, da se prostovoljstvo razvija pri tistih mlajših,
               glede na statistiko, da je prostovoljstvo številčnejše pri starejših, glede na to, da
               naša populacija se stara in da bo gotovo potrebne več pomoči. Če vas matra, da ta
               odbor ni primeren za to razpravo – jaz mislim, da je, ker imamo Zakon o
               prostovoljstvu -, seveda dajem vso podporo tudi temu, kar je rekel kolega
               Möderndorfer, da je treba verjetno tudi potem drug resor, to sem tudi povedala,
               Ministrstvo za šolstvo, na kakšen način to implementirati oziroma kako kurikulum
               sestaviti. Ampak to je potem izvedba, jaz pa vem, da se ta izvedba da, glede na to,
               da imajo izobraževalni program. Če temu ni tako, potem ta izobraževalni program, ki
               ga tudi imajo, pač ne dosega te norme. Potem v redu in to moramo pač dati stran. Če
               pa dosega te norme, kot izobraževanje v nekem delu, bi pa to bilo koristno. Tako da,
               glejte, če menite tudi predstavniki, da je to nekoristno, potem mi z lahkoto amandma
               umaknemo. Nastal je tudi na podlagi dogovorov, nastal je tudi na podlagi pogovorov,
               pobud nekaterih in mnenja, da bi na ta način poskušali prostovoljstvo vključiti in še
               bolj približati mladim. To je edini interes.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod Jamšek, želite odgovoriti? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:JamšekPrimož">

               <speaker>PRIMOŽ JAMŠEK:</speaker>

               <p>Nastal je na podlagi dvominutnega pogovora včeraj, kjer sem izrazil podporo. Jaz
               izražam podporo temu, da se vključi prostovoljstvo kot izbirni predmet, ampak ne na
               vsak način pa kakorkoli. Tu se jaz bojim, da zdaj, kakorkoli se naredi, bo pač potem
               v redu. To je ta stvar. Mislim, da imamo mehanizem že v Zakonu o prostovoljstvu, in
               to je tisti 35. člen, ki sem ga prej povedal, in pač moramo tisto izkoristiti. Tako
               da predlagam tudi tu poslankam in poslancem, da vprašate ministra s poslanskimi
               vprašanji, kdaj bo uveljavil tisti člen zakona. In res moramo narediti skupaj s
               šolstvom debato, ali je zdaj zares ta stvar tista, ki je dobra. Jaz jo vidim kot
               strokovnjak na terenu, da ja, vendar pa nisem strokovnjak v šolstvu, tako je to
               stvar, ki jo še enkrat poudarjam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospa Janja Sluga, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:SlugaJanja">

               <speaker>JANJA SLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne glede na vse, kar je bilo danes že slišanega o pozitivnih vidikih prostovoljstva,
               in ne glede na to, da je bilo med tu prisotnimi zaznati zelo veliko podporo
               prostovoljstvu, mislim, da je vsebina tega amandmaja predmet debate na nekem drugem
               odboru, z nekim drugim ministrom. In kot je povedal že kolega pred mano, so tudi
               vsebine, ki se na to nanašajo. Zdaj ne vem, ali je kdo od vas bil včeraj prisoten pri
               obravnavi proračunskega predloga na Odboru za izobraževanje, ker so ravno tam bile
               izpostavljene te izbirne vsebine. In sicer, bile so postavljene pod vprašaj v
               razmerju do osnovnega šolskega programa, v smislu preštevilčnosti, v smislu dejansko
               prevetritve njihovih vsebin in tako dalje. Tako jaz mislim, da to daleč presega
               pristojnost tega odbora in dejansko ne gre po tej poti. Več poti je vedno do cilja,
               ampak tokrat ta ni prava. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Jani Möderndorfer, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>No, glejte, po tej predzadnji razpravi, ki sem jo slišal, moram reči, da je zdaj še
               večji argument za to, da predlagatelji umaknejo ta amandma, ker na podlagi
               dvominutnega razgovora pa res ne bomo imeli tu  amandmajev na mizi, kjer bomo razpravljali o stvareh,
               ki mogoče so sicer lahko zanimive, vredne razmisleka, pogovora, zagotovo pa ne
               sprejemanja nekih predlogov v obliki amandmaja, kjer bomo celo spreminjali zakon in
               dajali neke zakonske obveznosti.</p>
               <p>Še enkrat bi pa rad ponovil naslednje: izbirni predmet na kateremkoli področju ni
               primerljiv z glasbeno šolo. Glasbena šola je popolnoma nekaj drugega. <stage>/ oglašanje v
               ozadju/</stage> Mislim<gap n="…"/> <stage>/ smeh/</stage> Glejte, škoda besed.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Prav.</p>
               <p>Želite besedo, gospa Bah Žibert? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Amandmaja ne bomo umaknili, ga boste pač zavrnili, to je seveda vaša pravica. Zdaj pa
               še nekaj, poslanski kolega, nekaj vemo nekateri, nekaj vejo drugi, najprej, amandma
               ni nastal zgolj na podlagi tega pogovora. Po tem pogovoru je bilo samo zaznati, da to
               podpirajo kot opcijo. Jaz sem pa povedala, da je naša prva in osnovna zadeva bila s
               24 na 50 ur, posledično, da bi te zadeve implementirali tudi kot možnost izbirnega
               predmeta. Tako je bilo tudi povedano. Tako da pri nas, veste, nismo tako, da malo
               tako, malo tu, danes tukaj, danes tam. Pristopamo k stvarem resno.</p>
               <p>Bi bilo pa dobro, da malo pogledate, no, v izbirne predmete - glasbena šola se
               upošteva kot izbirni predmet, za tiste otroke, ki jo izberejo. In tako je, če vam je
               všeč ali ne, potem se pritožite na Ministrstvo za šolstvo. Ampak tako je. In te
               izbirne predmete je težko enakovrediti. Vam bom povedala, med izbirne predmete
               sodijo, na primer, tuji jeziki, pa tudi, ne vem, delo na vrtu, bom malo posplošila.
               In vse to se ocenjuje. Vse to je izbirni predmet. In eden od njih je tudi opcija
               glasbena šola, pa če vam je to všeč ali pa ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da ni več prijavljenih razpravljavcev<gap n="…"/> <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Gospod Jani
               Möderndorfer želi še besedo. <stage>/ smeh v dvorani/</stage> Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Seveda, enostavno ne morem odnehati, zaradi tega, ker znova in znova kolegica poskuša
               postaviti neke trditve, ki preprosto ne gredo skupaj. Glejte, vam zagotavljam,
               kolegica, jaz bom do večera tu sedel in vam bom ponavljal eno in isto, če me boste
               izzivali. Namreč, glasbena šola – upam, da ste jo obiskovali, da jo tako dobro
               poznate - ste, tudi jaz – je namreč rezervirana za tiste, ki imajo znanje<gap n="…"/> Ali me
               poslušate, ker sicer bom moral ponavljati, saj veste. Za tiste, ki imajo znanje ali
               pa vsaj na začetku talent. Če bodo pa igrali kakšen instrument, če ne bodo samo peli,
               morajo imeti pa še sredstva, zato da si bodo to kupili. In potem, kar je še bolj
               pomembno, če bodo hoteli napredovati, bodo pa plačevali še ekstra ure, za kar bodo
               morali imeti ekstra denar. Zato sem na začetku povedal, da je to rezervirano za
               elitizem. Zdaj vas pa prosim, kot bivši prostovoljec, ne enačite prostovoljstva z
               glasbeno šolo, ki si jo pač ne more vsak privoščiti. Prostovoljstvo je pa širok
               pojem, se moraš pa vsaj odločiti za to, da boš prostovoljec. Nekateri ali pa več kot
               polovica jih je padlo v prostovoljstvo, včasih rečemo, kajne, pa so potem šele
               ugotovili, kam so padli, pa so ostali tam, zato ker so delali z nekim namenom. Ker
               govoriva pa o predmetu, jaz še danes pravim, izbirni predmet v šoli, pač ni enako,
               prostovoljstvo ali glasbena šola. Ni, ne more biti. In če to potrjujete sem pa tja
               kar naprej in hočete to primerjavo narediti zato, da bi nas tu prepričali ali pa
               prepričali v nek dober namen, vam povem, bolj ko razpravljamo v tej smeri, bolj
               delamo škodo. Resno, ni druge prav posebne razlage. Vas pa opozarjam, kolegica,
               kadarkoli se boste spuščali na nivo osebne diskvalifikacije posameznika, sem pa tja
               in tako naprej, potem pomeni samo to, da vam je zmanjkalo argumentov. Tako vam
               predlagam, da se raje ukvarjate z argumenti kot z osebno diskvalifikacijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Izvolite, gospa Anja Bah Žibert.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Sedaj pa tako. Gospod kolega poslanec, zdaj vi mene opozarjal ne boste. Poglejte, to
               vam ne dopustim in jaz mislim, da vam tudi predsedujoči ne bi smel. Lahko se z mojo
               razpravo strinjate ali pa ne. Jaz sem povedala smo nekaj in kar drži. Sedaj govorite,
               da je glasbena šola elitizem, po drugi strani pravite, da ste jo sami obiskovali,
               potem vi to verjetno najbolj veste kako pa kaj. Jaz sem samo povedla, da se glasbena
               šola upošteva kot izbirni predmet. In da je izbirnih predmetov tako kot je bilo prej
               rečeno, morda celo preveč. In tako kot je bilo včeraj rečeno, da bo verjetno tudi
               tukaj potreben en pregled kaj je smiselno in kaj ne, tudi na podlagi tega koliko
               otrok je v posamezen predmet vključeno. Ampak glede na to, da se pač prostovoljsvo,
               da ima kar velik obseg dejavnosti, smo razmišljali v to, da bi ga morda na ta predmet
               kot izbirni predmet bilo mogoče vključiti, glede na obseg dejavnosti. Slišali smo
               število ur, slišali smo področja, kje vse sodelujejo, itn. Samo to in nič
               drugega.</p>
               <p>Zdaj kako boste pa vi primerjali en predmet ali pa drug, jaz mislim, da bomo to mi
               težko. Izbirnih predmetov je ogromno, verjetno med seboj niso vsi primerljivi, tako
               kot glasbena šola ne tako kot izbirni predmet tujih jezikov ne tako kot izbirni
               predmet pohodništvo ne tako kot izbirni predmet okolje ne. Vsak ima neko svojo
               vrednost in seveda tudi svoj načrt izvedbe. Ima veze s prostovoljstvom, ker tudi ta
               predmet bi lahko imel svojo vsebino, svoj načrt, svoj kurikulum tako kot je bilo
               rečeno za izvajanje in jaz sem bila prepričana v poslanski skupini, ko sem to
               razmišljala, da bo to kot neka nadgradnja. Če seveda ni možnosti, je pač ni. Ampak ne
               napadati sedaj zaradi nekih osebnih pogledov stvari kjer želimo nekaj narediti kot
               korak naprej. Če se ne da se ne da. Ampak glasbena šola je tukaj bila samo izključno
               omenjena zaradi tega, ker večinoma poteka izven prostora rednega izobraževalnega
               sistema. Večinoma pravim, zato ker pač nimajo vsi pogojev in se upošteva. Seveda ima
               spričevala in vse, saj so vsi predmeti ti ocenjeni. Samo to je bil problem. Nič
               drugega. Zato smo jo izpostavili kot primer, da ne bo kdo rekel, da želimo
               obremenjevati učni sistem kot ta, ki je trenutno v šoli. To je bila zgolj želja in
               nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod Möderndorfer. Repliko imate.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram samo replicirati v tistem delu kjer je enostavno kolegica povezala
               besedo glasbeno šolo, obiskovanje glasbene šole in elite. Glasbeno šolo sem obiskoval
               v nekem drugem sistemu kjer je bila glasbena šola dostopna marsikomu oziroma vsem,
               tisti ki je hotel. Danes je to popolnoma drugače. Tako da, če hočete to vzporednico
               narediti, potem morate še kaj drugega na glas povedati.</p>
               <p>Kar se pa ostale razprave tiče, so pa tisti, ki so želeli razumeti, mojo razpravo
               razumeli.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>V redu.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več razpravljavcev. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Najprej o amandmajih. Podlaga za odločanje, imate pred seboj
               pregled amandmajev pa tudi amandma, ki je bil predan na samo klop.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 1. členu zakona. Želi kdo
               obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne, zato pričenjam z glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Vas lahko prosim za tišino, prosi! Lepo prosim.  Na glasovanje dajem amandma odbora, ki ga je predlagala
               Poslanska skupina SDS k 2. členu zakona. Želi kdo obrazložiti glas? Ne želi.
               Prehajamo na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 4. členu Poslanske skupine SDS. Želi kdo obrazložiti
               glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem prvi amandma k 7. členu in če ta amandma ne bo sprejet bo drugi
               amandma postal brezpredmeten. Če bo ta sprejet bo drugi brezpredmeten. Predlagatelj
               pa je Poslanska skupina SMC, Desus in SD. Želi kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da
               ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SDS k 8. členu. Želi kdo obrazložiti
               glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 9. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo. <gap n="…"/><stage>/ oglašanje iz klopi./</stage> K 8. členu
               smo že glasovali. Sedaj poteka glasovanje k 9. členu poslanskih skupin koalicije.
               Tako da ponavljam glasovanje, glede na to, da smo prekinili. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 11. členu Poslanske skupine SDS. Želi kdo obrazložiti
               glas? Gospa Anja Bah Žibert.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Tukaj 11. in 13. člen sta si v bistvu podobna. Gre za isto
               zadevo. Namreč, menimo, da ni potreben točen datum, ampak da bi bila dovolj letnica
               rojstva za ta zbir podatkov, ki se potrebuje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Obveščam vas, da je na seji odsoten dr. Franc Trček, ki ga s pooblastilom
               nadomešča Matjaž Hanžek.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predlogu amandmaja k 11. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SDS k 13. členu. Želi kdo obrazložiti
               glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage> Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 17. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 20. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 21. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 25. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma poslanskih skupin koalicije k 26. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem priv amandma Poslanske skupine Združene levice k 27. členu. Želi
               kdo obrazložiti glas?</p>
               <p>Gospa Anita Koleša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KolešaAnita">

               <speaker>ANITA KOLEŠA (PS SMC):</speaker>

               <p>Da ne bo dileme. Združena levica je dala amandma k 27. členu v zvezi s prilagoditvijo
               informacijske rešitve za poročanje o prostovoljskem delu. Enak amandma z drugim
               datumom smo vložili tudi v koaliciji. Glede na to, da so nevladniki rekli, da je ta
               amandma primernejši, ker se pač dotika datuma 31. 12. 2016 mislim, da bi bilo
               najbolje, da bi Združena levica ta amandma umaknila, pač, stvar debate, ampak
               mislim,da nima nobenega smisla, da glasujemo proti, če gre za isto vsebino. Ampak tu
               na seji smo slišali, da je bolj primerno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Torej, Združena levica umika predlog amandmaja? V redu, torej ne bomo o njem
               glasovali.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še amandma poslanskih skupin koalicije k 27. členu. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Zaključili smo glasovanje o amandmajih.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje še preostale člene zakona, h katerim niso bili vloženi
               amandmaji. Želi kdo obrazložiti glas pred glasovanjem? Ugotavljam, da ne.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so bili členi sprejeti.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca. V kolikor ne nasprotujete bo predsednica odbora
               Lilijana Kozlovič.</p>
               <p>S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vsem vabljenim k tej točki se zahvaljujem za udeležbo. Nasvidenje.  Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA
                  REDA – NA OBRAVNAVO ČETRTEGA POROČILA O POLOŽAJU ROMSKE SKUPNOSTI V SLOVENIJI.</title> Prejeli ste naslednje gradivo. Poročilo objavljeno na spletnih straneh Državnega
               zbora v Poročevalcu z dne, 31. 8. 2015 in mnenje Komisije Državnega sveta za državno
               ureditev z dne, 5. 10. 2015. K tej točki dnevnega reda so bili vabljeni: Urad Vlade
               Republike Slovenije za narodnosti, Ministrstvo za izobraževanje, znanost in šport,
               Ministrstvo za kulturo, Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti, Ministrstvo za okolje in prostor, Ministrstvo za zdravje, Ministrstvo za
               notranje zadeve, Ministrstvo za zunanje zadeve, Služba Vlade Republike Slovenije za
               razvoj in evropsko kohezijsko politiko, varuh človekovih pravic, Državni svet, Svet
               romske skupnosti Republike Slovenije, Zveza Romov Slovenije, Forum romskih svetnikov
               Slovenije, Amnesty International Slovenije, Skupnost občin Slovenije, Združenje občin
               Slovenija, Združenje mestnih občin Slovenije in dodatno je za vabilo zaprosil
               predsednik Zveze Romov za Dolenjsko.</p>
               <p>Navedeno poročilo je Državnemu zboru v obravnavo predložila Vlada na podlagi četrtega
               odstavka 4. člena Zakona o romski skupnosti v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo pa ga bo kot matično
               delovno telo obravnaval na podlagi 4. Odstavka 41. člena Poslovnika.</p>
               <p>Pričenjamo obravnavo predloženega poročila, ki je v skladu s četrtim odstavkom 41.
               člena Poslovnika opravi le na matičnem delovnem telesu, razen če je matično delovno
               telo predlagal obravnavo na seji Državnega zbora.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku oziroma predstavnici Urada Vlade Republike Slovenije za
               narodnosti za dopolnilno obrazložitev. Izvolite. Samo vaše ime bi prosila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MamlićMaja">

               <speaker>MAJA MAMLIĆ:</speaker>

               <p>Maja Mamlić, Urad za narodnosti.</p>
               <p>V bistvu bi samo na kratko predstavili, ker ste podobna poročila že obravnavali v
               Državnem zboru, tako da to ni nekaj novega. Pred vami je četrto poročilo o položaju
               romske skupnosti, ki zajema aktivnosti državnih organov, organov samoupravnih
               lokalnih skupnosti in Sveta romske skupnosti v letu 2014. V poročilu so zajeta vsa
               tista področja, ki zadevajo romsko skupnost. Na hitro samo, torej to je vzgoja in
               izobraževanje, zaposlovanje socialno varstvene in enake možnosti, zdravstveno
               varstvo, bivanjske razmere, kulturna dejavnost in pa področje osveščanja in boja
               proti diskriminaciji. Poleg tega pa so v poročilu predstavljene tudi aktivnosti v
               letu 2014 v zvezi s pripravo sprememb in dopolnitev Zakona o romski skupnosti, kratek
               povzetek dela vladne komisije za zaščito romske skupnosti. Potem tudi začetek
               priprave novega nacionalnega programa ukrepov za naslednje petletno obdobje. Tudi na
               kratko aktivnosti v zvezi z načrtovanjem in črpanjem evropskih sredstev evropskih
               strukturnih skladov v finančni perspektivi 2014-2020, stanjem politične participacije
               romske skupnosti po lokalnih volitvah, ki so bile v letu 2014. Konstituiranje Sveta
               romske skupnosti, najpomembnejših poudarkov na mednarodnem področju je tudi  izpostavljenih in narejen
               je povzetek aktivnosti samoupravnih lokalnih skupnosti kjer živijo Romi in sveta
               romske skupnosti.</p>
               <p>Po tej predstavitvi aktivnosti sledi potem poglavje, ki je namenjeno ugotovitvam in
               predlogom za nadaljnje delo. V zvezi s tem poglavjem bi pač želela predstaviti, da je
               Vlada ko je obravnavala to poročilo sprejela sklep s katerim je naložila pristojnim
               ministrstvom in vladnim službam, da v največji možni meri upoštevajo ugotovitve
               poročila in predloge za nadaljnje delo pri načrtovanju in pripravi sprememb in
               dopolnitev področnih zakonov, predpisov. In pri načrtovanju ukrepov v okviru novega
               programa ukrepov za naslednje obdobje. V to smer pa so v bistvu aktivnosti urada za
               intenzivno usmerjene v letošnjem letu, kar bo potem seveda tudi v naslednjem
               poročilu.</p>
               <p>Ob koncu poročila je podan še celovit pregled sofinanciranja s strani države. Tukaj
               bi mogoče v primerjavi s prejšnjim poročilom poudarila to,da je sedaj ločeno
               predstavljeno koliko sredstev se po posameznih področjih oziroma ministrstvih in s
               strani urada namenja za potrebe romske skupnosti oziroma za te namene. In potem na
               koncu še pregled sprejetih podrobnih področnih programov oziroma akcijskih načrtov s
               strani samoupravnih lokalnih skupnosti.</p>
               <p>Mogoče samo še na kratko to, to bi želela izpostaviti, na prejšnjem poročilu, torej
               tretje, je ta odbor obravnaval v začetku letošnjega leta in tam je bila ena tema, ki
               je bila še posebej izpostavljena. To so bile prisilne poroke. Na tem področju, to je
               tudi iz poročila razvidno, je pristojno ministrstvo, to je Ministrstvo za delo,
               družino, socialne zadeve in enake možnosti v letu 2014 naročilo posebno raziskavo, ki
               jo je izvedel inštitut za socialno varstvo, ki je potem v tej raziskavi podalo tudi
               predloge za urejanje na tem področju. Mogoče čisto konkreten rezultat, ki je bil
               narejen v tem letu je bilo ob spremembi kazenskega zakonika je potem tudi ta dikcija
               oziroma opredelitev tega pojava vnesena v sam kazenski zakonik. Še vedno pa tudi na
               tem področju ostajajo odprta vprašanja. To bi vseeno želeli še izpostaviti.</p>
               <p>Mogoče pa bi opozorila še na en projekt, ki se izvaja kot projekt in ga izvaja
               Ljudska univerza Kočevje, ki je prav tako, bili so namreč uspešni leta 2014 v okviru
               programa Dafne<stage>(?)</stage>, torej direktno so financirani s strani Evropske komisije in sicer
               projekt Zgodnje poroke – kultura ali zloraba, kjer je v bistvu prav tako skozi
               sociološki vidik pogleda romske skupnosti na ta pojav, na ta način so pristopili in
               bo potem tudi rezultat ena širša raziskava. Vzpostavljena je tudi spletna stran. V
               bistvu se bo veliko delalo na izobraževanju, na usposabljanju mediatorjev za delo v
               skupnosti. Toliko na kratko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi besedo predstavnik Ministrstva za izobraževanje, znanost, šport?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RustjaErika">

               <speaker>DR. ERIKA RUSTJA:</speaker>

               <p>Dober dan. Jaz se na tej točki ne bi posebej, če bo pa kakršnokoli vprašanje oziroma
               pojasnitev sem pa na voljo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi predstavnica Ministrstva za kulturo? Ugotavljam, da ne. Predstavnik,
               predstavnica Ministrstva za delo, družino, socialne zadeve?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ___:</speaker>

               <p><gap n="…"/><stage>/ ni vključena/</stage> Jaz bi lahko edino ponovila to, kar je ravno kolegica iz Ministrstva
               za šolstvo, če bo kakšno vprašanje<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Ministrstvo za okolje in prostor?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p><gap n="…"/><stage>/mikrofon izključen/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Ministrstvo za zdravje? <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Izvolite, Jani Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS NeP):</speaker>

               <p>Ne mi zameriti, soba je itak neprimerna. Predstavnice so nekaj govorile, to na
               magnetogramu ne bo. Nikjer nihče ne bo vedel, zato predlagam, predsednica, da vi
               ponovite to, kar so one rekle, zato ker drugače tega ne bo nikjer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala za vaš predlog. Torej, ponavljam, da tako predstavniki Ministrstva za šolstvo
               kot tudi za kulturo, za delo, družino in socialne zadeve, okolje in prostor in tudi
               za zdravje ne želijo uvodne besede, ampak se bodo vključili kasneje v razpravo, če bo
               kakšno vprašanje.</p>
               <p>Želi predstavnik Ministrstva za notranje zadeve besedo? Prav tako se bo kasneje
               vključeval v razpravo, če bo potrebno.  Ministrstvo za zunanje zadeve? Ugotavljamo, da ni
               prisoten. Predstavnik Službe Vlade Republike Slovenije za razvoj in evropsko
               kohezijsko politiko se bo kasneje vključevala v razpravo. Predstavnik Varuha
               človekovih pravic oziroma namestnik gospod Rovšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RovšekJernej">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, hvala za besedo. Lep pozdrav poslancem in ostalim vabljenim!</p>
               <p>Obravnavamo oziroma vključevali smo se v razpravo o vseh dosedanjih poročilih. Sedaj
               je že četrto poročilo in na splošno je mogoče reči, da je to poročilo bolj kvalitetno
               kot so bila prejšnja, je tudi ustrezno kritično in vsebuje tudi prave predloge za
               reševanje odprtih vprašanj na posameznih področjih.</p>
               <p>Kar se tiče Varuha človekovih pravic, je tudi nevarnost, da se bomo tudi mi ponovili,
               ampak stališča varuha so razvidna iz naših letnih poročil in jih tudi ponavljamo več
               ali manj vsako leto. Za nas sta kritični zlasti dve točki, čeprav so vsa področja, ki
               so tudi zajeta v tem poročilu pomembna, ampak za nas je pomembno zlasti urejanje
               bivalnih razmer za Rome, ker je to predpogoj za vključevanje Romov tudi na drugih
               področjih po našem mnenju. To je ena točka.</p>
               <p>In tukaj ugotavljam, da očitno na tem področju ne bo napredka, ker se sredstva
               zmanjšujejo in jih bo še manj kot jih je bilo v preteklih letih.</p>
               <p>In druga točka na kateri tudi ves čas opozarjamo je sprememba Zakona o romski
               skupnosti. Tukaj ne vidimo več razlogov, zakaj se odlaša z nujnimi spremembami zlasti
               5. in 10. člena, ker bi te spremembe sigurno pospešile urejanje romskih vprašanj
               oziroma hitrejše vključevanje romske skupnosti in sicer 5. člena v tem smislu, ker je
               nekako blokada. Mi se strinjamo s tem kar piše v poročilu, da so, ker kot Varuh
               ugotavljamo, da kadar gre za neurejene, vprašanja recimo dostopa do vode, pitne vode
               in sanitarij, da gre tukaj za kršitve človekovih pravic in za kršitve človekovih
               pravic je odgovorna država. V poročilu je pravilno napisano, da so za to odgovorne
               tudi občine, ampak če občine tega ne urejajo, mora nastopiti država, ker nekdo mora
               zadeve premakniti in po našem mnenju bi bilo nujno, da bi tudi država posegla v to
               področje in uredila tam kjer ni volje v lokalnih okoljih za urejanje vprašanj, ki
               posegajo v kršitev človekovih pravic.</p>
               <p>Drugo vprašanje, ki je pa tudi navedeno v poročilu, ki govori o tem, da je Svet
               romske skupnosti razdeljen, in da se ne ukvarja, da ni tako učinkovit kot bi bil. To
               pa sestava Sveta romske skupnosti in če bi te spremembe bile sprejete v zakonodaji,
               bi prav gotovo Svet romske skupnosti lahko deloval bolj učinkovito in se bolj
               učinkovito vključil v reševanje vseh odprtih vprašanju.</p>
               <p>Na koncu bi želeli podpreti vse predloge, ki so v poročilu, je pa samo nevarno, da za
               to ne bo sredstev, ker glavni<gap n="..."/> Pravzaprav za uresničitev vseh teh priporočil so
               potrebna sredstva, in če teh sredstev ne bo, se bojimo, da bodo ostali predlogi in
               priporočila samo na papirju.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Državnega sveta, gospod Verbič.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:VerbičJernej">

               <speaker>JERNEJ VERBIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Naša komisija se je seznanila na svoji 6. seji s četrtim poročilom o položaju romske
               skupnosti v Sloveniji. Pohvalila je poročilo, hkrati pa opozorila, da bi bilo v
               prihodnje dobrodošlo, če bi poročilo vsebovalo več vsebinskih kazalnikov o uspešnosti
               izvajanja ukrepov in o uresničenih ciljih. Strinjali smo se, da je napredek in
               izboljšanje položaja romske skupnosti možen samo s skupnimi prizadevanji tako
               lokalnih skupnosti, predstavnikov Romov v občinskih svetih, države, romskih
               organizacij in Romske skupnosti. Komisija je poudarila, da bo morala pri reševanju
               bivanjskih razmer v romskih naseljih država priskočiti na pomoč lokalni skupnosti,
               torej občinam. Zato so dobrodošla predvidena finančna sredstva v višini treh
               milijonov evrov v proračunu države za leto 2016, vendar člani komisije opozarjajo, da
               mora biti postavka za komunalno urejanje romskih naselij v proračun države  tudi v prihodnjih letih,
               saj bo treba v komunalno urejanje romskih naselij, vlagati tudi v prihodnje. Komisija
               je izpostavila zaskrbljujoče podatke, da večina romskih otrok še vedno ne konča
               osnovnošolskega izobraževanja, problematična je predvsem tretja triada osnovne šole.
               Komisija zato podpira izvajanje vseh ukrepov, ki bodo prispevali k izboljšanju tega
               stanja, tako sistem romskih pomočnikov, kot sistem izobraževalnih inkubatorjev,
               predšolsko vzgojo v romskih naseljih, in potem tudi prehod v redne vrtce. Veste,
               brez, ko konča osnovno šolo, je težko najti zaposlitev, prav tako je onemogočeno
               šolanje naprej, s tem pa je otežena integracija romske skupnosti v slovensko družbo.
               Komisija je opozorila tudi, da se ne smemo zadovoljiti zgolj in samo z osnovnošolskim
               nivojem izobraževanje v romski skupnosti, ampak je treba preveriti tudi možnost
               šolanja na poklicni in srednji stopnji, kjer je zdaj na razpolago več štipendij, prav
               tako pa so tudi zaposlitvene možnosti solidne. Komisija zato meni, da je treba pri
               pripravi prihodnjih ukrepov, torej NPUR 2016-2021, to je nacionalni program ukrepov
               za Rome Vlade Republike Slovenije, del prizadevanj usmeriti tudi v boljše
               informiranje romske populacije o teh možnostih. Podpiramo koncept inkluzivnosti v
               izobraževalnih procesih, pri tem pa so nekateri člani komisije, ki prihajajo predvsem
               iz občin na Dolenjskem, opozorili na procese na terenu. Ko se delež romskih otrok v
               razredu dvigne nad določen delež, se zahtevnost učnih procesov zmanjša, kar pa ima za
               posledico da starši druge otroke iz teh šol in razredov izpisujejo. Takšni procesi v
               končni točki lahko vodijo v segregacijo. Komisija opozarja, da se bo morala s to
               težavo spopasti predvsem država, vendar skupaj z lokalnimi okolji in šolami ter
               ostalimi akterji. Podpiramo sprejem ukrepov in politik, ki bodo zmanjšali in v končni
               točki rešili problematiko zgodnjih porok, kar je bilo slišano pred nekaj minutami, ki
               v nekaterih okoljih vplivajo tudi na opuščanje osnovnošolskega izobraževanje.
               Strinjali smo se, da mora na nivoju države in na vseh njenih institucijah veljati
               stališče, da zgodnje poroke niso sprejemljive in se jih ne sme sprejemati kot dela
               romske tradicije ali celo načina življenja. Tudi same romske organizacije
               nasprotujejo takšnim oznakam, in opozarjajo na nevarnost kakršnegakoli opravičevanja
               zgodnjih porok. Koncept prisilnih porok je v novem kazenskem zakoniku opredeljen kot
               prekršek, vendar to ne rešuje segmenta zgodnjih porok, ker bo treba veliko veliko
               delati, predvsem na ozaveščanju romske skupnosti, pa tudi institucij posameznih
               institucij države. V povezavi s to problematiko, člani komisije podpiramo pripravo
               ukrepov v novem t.i. NPUR, ki bodo usmerjeni še posebej v romske ženske in otroke.
               Zaposlitev romske populacije ostaja torej problematično področje. In to komisija
               podpira, usmeritev ukrepov v socialno podjetništvo in v oblikovanje celovitih ukrepov
               v programih javnih del.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Sveta Romske skupnosti Republike Slovenije. Kar pridite k
               mizi, pa si en stol<gap n="…"/> Prosim, če se da predstavnici en stol, da lahko na mikrofon
               pove, oziroma državni svetnik odhaja, tako da se lahko tu naprej usedete, prosim.</p>
               <p>Kar izvolite.</p>
               <p>Prosim samo če se predstavite za magnetogram.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RošeljJanja">

               <speaker>JANJA ROŠELJ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj. Sem Janja Rošelj, predsednica Sveta romske skupnosti
               Republike Slovenije.</p>
               <p>V bistvu, mi se vsako leto s poročilo seznanimo, na samo vsebino poročila pripomb
               nimam, ker so v poročilu opisane aktivnosti, ki so tudi dejansko izvedene, vendar me
               vsako leto  ob
               prebiranju poročila, se mi pojavi eno vprašanje in sicer, kljub temu, da so nekatere
               aktivnosti oziroma kar nekaj aktivnosti izvedenih, kot vidimo tudi veliko sredstev je
               za to namenjenih, me skrbi to, da stanje še vedno ostaja isto. Se pravi, še vedno
               nizka brezposelnost romske skupnosti, potem izobrazbena raven zelo nizka, neurejena
               romska naselja in tako naprej. Tukaj bi izpostavila predvsem problematično področje
               neurejena romska naselja, ki so še vedno brez vode in elektrike. V bistvu problemi,
               ki bi jih jaz izpostavila in so bili tudi že danes omenjeni so predvsem razpisi za
               ureditev infrastrukture v romskih naseljih, tega razpisa že tri leta ni, kot smo
               slišali, naj bi za leto 2016 bil načrtovan, jaz tudi upam, da bo. Potem drugi
               problem, ki se pojavlja je nezainteresiranost občin oziroma izgovori, da nimajo
               denarja oziroma čakajo na ta razpis in samo na državna sredstva, same občine pa
               lastnih sredstev v razvoju infrastrukture v romskih naseljih ne vlagajo, zato se mi
               zdi, da imamo ta izgovor tudi, da nimamo tudi pripravljenih teh OPN, OPPN in tako
               naprej. Glede na to, da že tri leta ni bilo razpisa, in da vse občine tako zelo
               pričakujejo ta razpis, da bi lahko neke razmere v naseljih uredile, jaz upam, da ko
               bo ta razpis tudi izšel, da ne bodo več občine imele sploh kaj za pisati, ampak da
               bodo projekti že pripravljeni, in bodo šli tudi na pošto.</p>
               <p>Potem, kar se tiče tudi romskih naselij po Sloveniji, potrebe romskih naselij so
               različne, nekatera romska naselja rabijo legalizacijo, rabijo vodo, rabijo elektriko,
               medtem ko nekatera romska naselja imajo to že vse urejeno in imajo tudi razsvetljavo,
               rabijo mogoče večnamenske prostore, kjer bi lahko stopili na eno višjo raven oziroma
               bolj napredovali. V bistvu, kaj narediti da se bo stanje spremenilo, jaz vidim eno
               rešitev v pripravi nove nacionalne strategije. Tukaj bi dodala, da si želim to, da ne
               bo samo napisana, da ne bo samo stala na papirju, ampak da bo zaživela na terenu, in
               kar je najpomembneje, da bodo tudi različni resorji svoje ukrepe in programe, ki jih
               bodo v tej strategiji navedli, tudi finančno ovrednotili. Kot vemo, se tukaj pojavlja
               največji problem.</p>
               <p>V bistvu, tisto, kar se mi zdi pomembno, tudi tukaj pri pripravi nove nacionalne
               strategije, bi izpostavila, da je pomembno, da je aktivno pri vseh programih in
               ukrepih tudi vključena romska skupnost, se pravi pri izvedbi, ker v bistvu imamo
               primere, ko je romska skupnost izkoriščena s strani različnih institucij, tako da
               strategija sigurno ne bo uspešna, če ne bo vključevala romske skupnosti.</p>
               <p>Dotaknila bi se teh zgodnjih in prisilnih porok, ki so bile prej omenjene. Zgodnje in
               prisilne poroke sta dva različna pojma, med romsko skupnostjo obstajajo zgodnje
               poroke, obstajajo predvsem na Dolenjskem, Posavju in Beli krajini, se pravi, da se
               mogoče mlade punce prezgodaj odločajo za poroke, za otroke, za družino, kar pa ne
               pomeni, da je to prisilna. Med tem ko prisilne poroke se dogajajo večinoma med Romi,
               ki so islamske veroizpovedi in tukaj je v bistvu prisilna zato, ker je nekako
               vprašanje ta dota oziroma ta denar, ki se za to punco plača. Mi, kot svet romske
               skupnosti smo tudi že javno večkrat izrazili, da teh prisilnih porok ne podpiramo,
               ker tukaj ko se gre za pravico 13 letne punce oziroma da se 13 letna punca ženi, mi
               menimo da je to otrok in tukaj moramo otroke pravice upoštevati in vsekakor ni to
               ženska, ki bi se lahko poročila in zato upam, da bo tudi ta sprememba tega zakonskega
               zakonika pač k temu prispevala, da se to ne bo več dogajalo.</p>
               <p>Kar se tiče spremembe zakona, kot smo se tudi že danes o tem pogovarjali, sprememba
               zakona - seveda, vendar kot smo ugotavljali pomembno je kdo bo ta zakon, ki se bo
               spreminjal oziroma kdo bo te spremembe nekako zbiral, podpiral, ker se mi zdi, da
               danes že vsaka stranka oziroma vsak posameznik lahko zbira te, nekako gre v
               spremembo, velikokrat tudi brez romske skupnosti. Tako da sprememba tega zakona o Romih sigurno, vendar
               skupaj z romsko skupnostjo, in nikakor ne samo eden ali pa dva člena, ampak mislim,
               da je kar več členov, ki bi jih morali spremeniti, dopolniti. Tako predlagam, če se
               bo v spremembo šlo, da se prečeše celoten zakon in da se ta zakon potem tudi tako
               spremeni, da bo koristil predvsem Romom in tudi prispeval k napredku. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Zveze Romov Slovenije? Gospod Jožek Horvat – Muc,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:HorvatMucJožef">

               <speaker>JOŽEK HORVAT – MUC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, jaz bi se nekako priključil tem razpravam, ki so bile prej z vseh strani.
               Nekatere stvari, moram povedati, so bile zelo dobro izpostavljene.</p>
               <p>Kar se tiče poročila, bi rad povedal, tako kot je nekdo danes že omenil, da se mi zdi
               4. poročilo bolje sestavljeno, kot je bilo 3. poročilo. Mislim, da je treba pri tem
               poročilu upoštevati tudi določene stvari, na katere se je pravzaprav samo poročilo
               ali pa aktivnosti v zvezi z romsko problematiko sklicevale. Tu sem videl, da je kar
               nekaj teh zakonskih podlag navedenih. Vemo, da je teh področnih zakonov 16. Tu se
               bomo morali tudi v prihodnosti vprašati, ali vsi zakoni delujejo oziroma se izvajajo
               za pomoč oziroma za izboljšanje položaja romske skupnosti. Eden izmed zelo pomembnih
               zakonov je Zakon o financiranju občin, ki je že sedmo leto v veljavi in še vedno se
               ne izvaja. Torej, tudi Vlada ni sprejela ukrepa, s katerim bi se naj to financiranje
               izvedlo. Torej, zakonska podlaga je, zakona se pa ne izvaja. In mislim, da je treba
               te zadeve tudi upoštevati oziroma ugotoviti, kaj se je na tem področju naredilo
               oziroma kaj bi se lahko naredilo.</p>
               <p>Rad bi povedal, da je pri pripravi programa ukrepov na področju vključevanja Romov
               Urad za narodnosti povabil vse romske akterje. Romska skupnost zelo dobro sodeluje
               pri pripravi tega programa in smo se pravzaprav zelo dobro vključili v samo pripravo.
               Rad bi povedal, da glede na to, koliko informacij imamo in kolikor smo seznanjeni, pa
               tega ne morem trditi za nekatera ministrstva. Torej, nekatera ministrstva se zelo
               slabo odzivajo pri pripravi tega programa, pravzaprav niti nimajo nekega stališča do
               tega programa. Sam sem pa mnenja, da ta novi program ukrepov na področju vključevanja
               oziroma strategije za Rome, torej, manjka ena ključna zadeva - zadeva, ki se tiče
               samega financiranja. Tu mislim, da tudi v preteklosti program, ki je bil v veljavi in
               se izteče, ni bil finančno ovrednoten. Sami smo mnenja, da je treba strategijo
               finančno ovrednotiti. Če strategija ne bo finančno ovrednotena, mislim, da tu nekega
               rezultata ne bo in lahko sprejmemo ne vem kakšne akte oziroma kakršnekoli
               spremembe.</p>
               <p>Rad bi spomnil tudi na določene stvari, ki se izvajajo. Mislim, da je treba pri
               nekaterih področjih ugotoviti realna stanja, ugotoviti evalvacijo teh dejavnosti, kaj
               se na terenu dogaja, kakšni so rezultati. Zveza Romov Slovenije je na to zadevo že
               večkrat opozarjala, da je treba tudi evalvacije narediti, da ni dovolj samo, da se
               poročilo pripravi in da nekdo poročilo dobro sestavi, ga dobro pripravi, ampak je
               treba ugotoviti, ali so vsi projekti oziroma programi dobro izvedeni in ali so Romi
               vključeni oziroma kakšni so rezultati.</p>
               <p>Rad bi povedal, da pri tem, kar je bilo danes povedano, nekako pogrešamo aktivnost
               države pri infrastrukturi za romsko skupnost. Vemo, da razpisi enkrat so, drugič
               niso, torej, ta zadeva se spreminja vsakokrat po svoje. Mi smo mnenja, da je treba
               infrastrukturo urediti, da je treba sredstva za razpis zagotoviti. Skladno s tem je
               potem treba zagotoviti tudi sistemsko financiranje in da se to potem tudi reši tako,
               kot bi se moralo urediti.  Danes je predstavnik Varuha človekovih pravic omenil Svet
               romske skupnosti. Glejte, jaz ne bi posegal v to, kar je povedal, ampak bi rad samo
               povedal, da pravzaprav opažamo, da državne institucije ne upoštevajo – ne vse, ampak
               nekatere -, torej, nekatere državne institucije ne upoštevajo mnenja in stališča
               Sveta romske skupnosti, niti takrat, kadar Svet romske skupnosti izraža
               pripravljenost za razgovor z določenimi ministrstvi o določeni temi, ministrstva ne
               dajo niti odgovora o tem, ali so pripravljeni se s Svetom romske skupnosti
               pogovarjati ali ne. Torej, tudi država oziroma nekatera ministrstva imajo odklonilen
               odnos do Sveta romske skupnosti.</p>
               <p>Rad bi povedal, kot sem prej povedal, strategija se ne izvaja v celoti. Primanjkuje
               finančnih sredstev za izvajanje te strategije in zato bi bilo tudi primerno, da za
               naslednjo strategijo država nameni dovolj sredstev, da se to potem lahko tudi
               izvaja.</p>
               <p>V tem poročilu so navedene tudi aktivnosti na področju osveščanja, diskriminacije in
               tako naprej, ampak vseeno mislim, da je premalo storjenega na področju diskriminacije
               in sovražnega govora proti Romom. Sovražni govor je zelo razširjen v slovenskem
               prostoru, zato je treba tudi v tej smeri delovati in ugotavljati določene stvari,
               kako bi se te zadeve uredile.</p>
               <p>No, v tem poročilu, ne bi rad ponavljal glede infrastrukture, ker predlogi so dobri,
               torej, da je treba zagotoviti finančna sredstva.</p>
               <p>Potem sem opazil, da je predlog v tem poročilu tudi, da ostaja odprta problematika
               razvoja romskega jezika. Glejte, v slovenskem prostoru smo na tem področju veliko
               naredili, vendar ni posluha za to, da bi se ta zadeva razvijala do takšne mere, da bi
               bila v celoti izvedena. Torej, moram reči, da tudi preko različnih resorjev,
               Ministrstva za izobraževanje, Ministrstva za kulturo, tudi Urada za narodnosti smo
               izdali kup gradiva, kup knjig, priročnikov za to, da bi se to lahko ustrezno
               izvajalo, vendar pa v nadaljevanju ni nobenega posluha, da bi bila zagotovljena
               sredstva, da se to izvaja. V poročilu je bilo navedeno tudi, da se izvaja v šolah
               predmet romska kultura, torej, na prostovoljni bazi. Tudi to je zelo pomanjkljivo.
               Mislim, da so tri ali štiri šole, tri na Dolenjskem in ena v Prekmurju, to ni dovolj.
               Torej, tudi na tem področju je treba nekaj postoriti.</p>
               <p>Na nekatere stvari pa bi vseeno rad na koncu opomnil. Mislim, da se nekatere stvari
               premikajo v pozitivni smeri. Rad bi tudi nekako orisal ali pa vsaj povedal o
               nekaterih pozitivnih primerih, ki so se v zadnjem času dogajali. Morda ni v sklopu
               tega poročila, pa vseeno moram reči, da se v slovenskem prostoru izvajajo različni
               projekti za opolnomočenje romskih žensk. Prav zdaj končujemo pri Zvezi Romov
               Slovenije ta projekt, ki ga financira Ministrstvo za delo, družino in socialne
               zadeve. Potem je projekt za starejšo romsko populacijo, ki ga je financiralo
               Ministrstvo za zdravje, ki se tudi končuje in ga izvaja Romani Union Murska Sobota,
               ki ima status humanitarne organizacije. Takšni in podobni projekti se izvajajo, kot
               je predstavnica Urada za narodnosti tudi povedala, na Dolenjskem, torej, v Kočevju,
               Novem mestu in tako naprej. V preteklem letu smo izvajali projekt za zdravo prehrano
               romskih otrok, ki ga je tudi financiralo Ministrstvo za zdravje in ga izvajalo Romsko
               društvo Romani Union. Pa tudi, kar se tiče izobraževanja na področju prijav na razpis
               Ministrstva za kulturo, kjer je Ministrstvo za kulturo izvedlo skupaj s Svetom romske
               skupnosti. Tu so, moram reči, veliko več zanimanja pokazala romska društva iz
               Prekmurja, na Dolenjskem, žal, romska društva niso izkazala toliko  pripravljenosti, da bi se spuščala
               v to izobraževanje za pridobitev sredstev na teh razpisih. Kolikor imam zagotovila z
               Ministrstva za kulturo, se bo to izobraževanje tudi letos še enkrat nadaljevalo,
               ampak na drugačni bazi. Torej, nekako prijaviti se na razpise, ampak kako izvajati.
               Tako moram reči, da tudi na tem področju so nekateri premiki. Moram reči, da tudi
               nekateri resorji pa vseeno zelo dobro sodelujejo z romsko skupnostjo. In bi rad
               povedal, da se tudi v prihodnosti treba bolj osredotočiti na samo romsko skupnost,
               tako kot je predsednica Sveta romske skupnosti povedala, jaz bom to malo drugače
               povedal – danes vsakdo, ki pije špricer z Romom pa posluša glasbeno skupino Lango, je
               ekspert za romska vprašanja. To ni dovolj, veste, to ni dovolj, to se ne sme
               dogajati. In danes vsakdo lahko odloča in vsakdo lahko razpravlja o tem, kako se bo
               rešila romska problematika, kakšna naj bo, kako naj se Romi vedejo, kako naj
               odločajo, kako naj pravzaprav določene stvari sprejmejo. Za zaključek bi rad povedal,
               ker spremljamo tudi takšne razprave znotraj Državnega zbora, moram reči, da tudi
               poslanci niso nič boljši od nas. Tudi poslanci razpravljajo tako, da nam je včasih
               slabo, kako razpravljajo. In tudi Romi, ko razpravljamo na takšen način, potem nas
               vsi kregajo, zakaj ste Romi to povedali, zakaj ste se tako odločili. Mislim, da je
               prav, da tudi romska skupnost ima besedo pri svojih zadevah in tudi sama lahko pove.
               Rad bi povedal tudi to, gospod z urada Varuha človekovih pravic zelo dobro ve, tudi,
               recimo, pri Varuhu človekovih pravic, velikokrat ta ustanova ni poslušala vseh strani
               romske skupnosti. Velikokrat. Pa smo tudi zaprosili, da posluša tudi drugo stran, ne
               samo ene. Pa se je vedno dogajalo tako, da so poslušali samo eno stran. Pa to ni
               kritika, samo povem, kakšno je dejstvo.</p>
               <p>No, tu bi s temi svojimi mnenji končal. Seveda pa bi si želel, da bi to poročilo
               prineslo v samem zaključku veliko več pozitivnih stvari in da bi se popravile tiste
               stvari, ki v preteklosti niso bile izvedene, in je treba še marsikaj postoriti. To,
               kar se dela, je pozitivno, je dobro, vendar zelo, zelo premalo. Torej, veliko več bi
               se moralo za romsko skupnost narediti, kajti imamo tako zakonske podlage, to je Zakon
               o Romih, to je 16 področnih zakonov, to so občinski akti, to so občinski statuti, ki
               govorijo o tem, različni dokumenti, in mislim, da bi se lahko veliko, veliko več
               naredilo za Rome. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Foruma romskih svetnikov, gospod Darko Rudaš? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:RudašDarko">

               <speaker>DARKO RUDAŠ:</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, spoštovane poslanke in poslanci, predstavniki ministrstev!
               Darko Rudaš je moje ime in zastopam stališča romskih svetnikov, ki se povezujejo v
               združenje Forum romskih svetnikov Slovenije.</p>
               <p>Mi smo tudi tokratno poročilo na svoji zadnji redni seji obravnavali in na nek način
               ugotavljamo, da gre pri tokratnem poročilu za razliko od drugih za neko odkrito
               poročilo. Namreč, v svojem 4. poglavju priznava, da so Romi kljub nekemu napredku še
               vedno skupnost splošnega pomanjkanja. Predstavnik Državnega sveta je nanizal nekaj
               podatkov, kje romska skupnost zaostaja. Mi smo mnenja, da primanjkuje vsega.
               Primanjkuje prostora, primanjkuje predvsem komunalno opremljenega prostora.
               Primanjkuje vseh vrst kapitala oziroma kapitalov, torej, socialnega, ekonomskega,
               kulturnega. Seveda pa primanjkuje tudi tolerance na strani večinske skupnosti.
               Posledica vsega tega je, da danes Romi imamo ekstremen razvojni zaostanek, in to na
               tistih ključnih področjih družbenega življenja, in nekateri so v bistvu že načeli ta
               področja. Vendar težava je v tem, da o razvojnem zaostanku romske skupnosti v
               Sloveniji kot država veliko govorimo, problem pa je v tem, da se lotevamo s
                  politiko, ki sloni
               na optimistično dojemanje razmer, torej prelahkotno, lahkomiselno. In ključna
               strateška prioriteta vseh nas deležnikov, ki na nek način bodisi posredno ali
               neposredne se ukvarjamo z romsko tematiko, bi morala biti sistemski prelom, ki bi
               omogočal učinkovito izvajanje zakonskih določb in spodbujanja enakega obravnavanja.
               In to je hkrati točka na kateri romska skupnost jasno kaže, da nismo več pripravljeno
               stati kot ujetniki teh institucij, še manj pa, da bi bili eksponat za politiko
               oziroma, da bi bilo objekt politike. Mi si želimo, da bi Romi bili aktivni in
               neodvisni sooblikovalec naše skupne prihodnosti, in tukaj nam morate dati to
               priložnost. Želimo si več, predvsem moderne demokracije. Romi smo pripravljeni tudi
               svoj del premakniti, da bi država lahko jutri bila boljša. Na nek način smo romski
               svetniki z neposredno izvolitvijo v občinske svete vključeni v kontekst urejanja
               položaja romske skupnosti in pri tem imamo izjemno vlogo. Namreč v socialnemu okolju
               v katerem tudi prebiva romska skupnost, skušamo dopovedati, da Romi niso iskalci
               socialne pomoči, ampak so narodna manjšina katere pripadniki so v veliki meri
               pristali na spiskih centrov za socialno delo, seveda zaradi težke socialne stiske. To
               pa je rezultat skromnega človeškega socialnega in kulturnega kapitala na eni strani
               in diskriminacijski prag na drugi strani s strani večinskega naroda. Ključna težava
               je tudi povezovanje oziroma nepovezano delovanje državnih institucij. Šolstvo je
               tukaj posebna zgodba, šolstvo je uspelo. Zakaj? Ker ima svojo strategijo. Že leta
               2004 je bila izpostavljena strategija, 2011 dopolnjena in to je edini ministrski
               resor, ki na nek način uspeva premikati Rome na izobraževalni lestvici navzgor, do
               čim vsi ostali ministrski resorji pa so na nek način izgubljeni v nekem labirintu.
               Seveda pa tudi Romi bodo morali opraviti svoj del odgovornosti in prevzeti ta del
               odgovornosti, zato vas prosimo, naložite nam to odgovornost, dajte nam priložnost, da
               se tudi mi enkrat na nek način začnemo vedeti kot odgovorni državljani. Zato sistem v
               prihodnje, pred nami so ključne zgodbe, nov program ukrepov za Rome, dopolnitev
               Zakona o romski skupnosti, vsi ti strateški dokumenti naj dajo prostor za samo
               refleksijo znotraj teh sistemov in ponuditi konceptualna izhodišča, ki lahko
               pripomorejo k dopolnjevanju oziroma preseganju obstoječih praks. Danes so že
               nekolikokrat bile naštete zadeve katere so v bistvu akutne. Tudi v forumu imamo za
               svojo prvo prioriteto področje bivanjskih razmer. To je v bistvu usodno ranljivo
               področje za celotno življenje posameznikov Romov in njihovih družin. Na žalost
               vključevanje Romov v prostor še vedno predstavlja pojav neke posebnosti v naselbinski
               strukturi nekega območja, zato so bivalni standardi romske skupnosti zelo zelo
               minimalno urejeni. Romski svetniki smo na tem področju priča nemoči stroke
               prostorskega načrtovanja v romskih naseljih, ignorance, celo zanikanje problema
               slabih bivanjskih razmer v določenih občinah. Razprave na občinskih svetih na to temo
               potekajo na način, ki daje le videz konstruktivnosti. Romskim svetnikom na nek način
               uspeva to temo uvrščati na dnevne rede občinskih sej, vendar na žalost sama razprava
               na to temo daje nek videz konstruktivnosti, dočim s tistimi ključnimi odločitvami kot
               je recimo občinski prostorski načrt in opredelitev romskega naselja v občinskem
               programu oziroma načrtu, tukaj pa občine na nek način spretno zavlačujejo in na nek
               način sami ocenjujemo, da gre za neko blokado odločanja o teh vprašanjih na ravni
               občine in  ta blokada lahko
               skrbi vse skupaj, kajti ta blokada prihaja s strani občin, ki ima nesporno
               pristojnost po zakonu o lokalni samoupravi. Samo za informacijo, v 106 romskih
               naseljih živi 6.000 romskih prebivalcev izven legalnih okvirjev. Pri <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               podatkov v tem poročilu na strani 25 iz uradnih evidenc s katerimi razpolaga
               pristojno ministrstvo o dinamiki postopkov OP1<stage>(?)</stage> v občini z romskim prebivalstvom je
               lahko tudi zavajajoče. Zakaj? Ker nikjer ni razvidno ali so v teh postopkih vključena
               tudi romska naselja. Zato je naše mnenje oziroma tudi priporočilo, da bi država
               morala pripraviti enoten seznam teh romskih naselij in šele s tem bi dobili podlago
               na kateri bi lahko referenčno ministrstvo za prostor in okolje lahko pripravilo nek
               program ukrepov. Seveda se strinjamo tudi v tistih primerih, kjer neko romsko naselje
               stoji na neki lokaciji, ki moti oziroma ogroža ali karkoli, da se to romsko naselje
               prelocira v neko drugo okolje, ker v bistvu dobesedno brez zveze je vztrajati z nekim
               naseljem, ki je moteče in to v bistvu zelo veliko prispeva k antiromskemu
               razpoloženju. Če zaključim področje bivanja bi lahko rekli, da še vedno se na Rome
               gleda s stališča vključevanja v družbene procese, le redko pa se jih poskuša
               vključevati v sodobno naselbinski sistem.</p>
               <p>Legalizacija ter pravni promet z nepremičninami. To je danes akuten problem in bo
               zagotovo posebna zgodba v naslednjem poročilu, ki sledi, torej zgodba <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               je pravzaprav komedija žalostne sorte.</p>
               <p>Pravna pravila denacionalizacije so zemljišča vračala prvotnim lastnikom z ljudmi,
               nato so pa lastniki zemljišča prodali z ljudmi. Tukaj nas čaka veliko dela. Naše
               mnenje je, da bi kot zakonodajalec oziroma tisti, ki pripravljajo, pripravljate
               zakone, da bi uvedli moratorij na pravni promet z nepremičninami, kjer dejansko Romi
               živijo. Za pravni promet pa bi moral dati soglasje oziroma morala dati soglasje Vlada
               Republike Slovenije podobno kot je to soglasje potrebno pri nakupu nepremičnine v
               obmejnem pasu Ministrstva za obrambo.</p>
               <p>Imamo tudi idejo namenska glavarina občinam. Ta bi lahko bila ena spodbuda občina pri
               urejanju položaja Romov. Torej, predlagamo dodatno glavarino za tiste občine, ki
               imajo romskega predstavnica v občinskem svetu. Iz teh sredstev in iz sredstev
               regionalnih spodbud občine bi urejala romska naselja. Kot sami veste znova so se
               začeli pogovori o financiranju občin, konkretno na temo višine povprečnine v letih
               2016-2017 in ena izmed obravnav proračunskih tem za prihodnje leto bi lahko bila tudi
               tema financiranje občin z romskim prebivalstvom. Zato predlagamo, da se tudi Državni
               zbor zavzame za namensko glavarino za pripadnike manjšine. Seveda bo tukaj potrebno
               urediti tako kriterije pripadnosti manjšine, kot mehanizme nadzora porabe teh
               sredstev.</p>
               <p>Financiranje iz državnega proračuna. Tukaj je bilo že nekaj povedanega, pa bi jaz
               samo opomnil na zakon o financiranju občin, predvsem 20. člen. 20. člen jasno govori,
               da bi občine z romskih prebivalstvom morala biti letno financirane. Za postopek bi
               morala Vlada pripraviti oziroma dati v proceduro tako v višino kot za namen. Od leta
               2006 nobena vlada ni sprejela ustrezne uredbe, niti pripravila oziroma dala v
               proceduro, zato občine od leta 2006 niso prejele ustreznih zakonsko določenih
               sredstev, posledično pa romska skupnost ni mogla uresničevati določenih pravic z
               zakonom.</p>
               <p>Politična participacija. Sicer se romska skupnost na nek način dviguje na tej
               politični agendi vse od leta 2002, ko je država uvedla institut  romskega svetnika in to je tudi v bistvu
               prva generacija političnih pravic, ki je država z državnim aktom dodelila romski
               skupnosti.</p>
               <p>Druga generacija političnih pravic je Zakon o romski skupnosti. Tukaj vsi skupaj
               moramo priznati, da smo tukaj pričakovali več na tem področju je zadeva zastala, zato
               je nujno, nujno potrebno zakon dopolniti, da vsaj Romi dobimo neko politično
               orientacija, ker nam danes primanjkuje.</p>
               <p>Seveda smo pa v pričakovanju 93 poslanca, kateri naj bi zasedal predstavnik romske
               skupnosti. Obstoječa normativna ureditev predvsem politična ni stabilna. Artikulacija
               predstavlja neki konfliktni potencial in to se nam dejansko tudi dogaja, zato se mora
               država odločiti za pozitivni koncept zaščite romske skupnosti in romsko skupnost
               obravnavati kot objekt. Samo na ta način se lahko Rome postavi v vlogo aktivnega
               subjekta v demokratični pluralni družbi.</p>
               <p>Za konec v bistvu namenoma puščam za konec pripravo novega programa ukrepov na
               področju vključevanja Romov. To je ena skupina priložnost za vse, da se končno romska
               skupnost iz marginale dvigne v slovensko povprečje. Bi pa opozorili, romski svetniki
               ugotavljamo, da enotni državni okvir pristopov ni primeren, saj so geografske in
               demografske razlike prevelike, vsi ukrepi bodo morali upoštevati to raznolikost, zato
               smo tudi že predlagali Uradu za narodnosti, da se razvijejo regijske razdelane
               strategije razvoja in ukrepov, ki bodo glede na določeno območje prilagojene izzivom
               te regije. Recimo v Pomurju marsikje lahko razvijamo nadstandardne rešitve položaja
               Romov, polagamo optiko, itd., do čim na jugovzhodnem delu pa smo šele pri predpogojih
               začetek legalizacije vodovoda, itd. Pozdravljamo pa v novem programu ukrepov novo
               prioriteto in smernico s področja diskriminacije in predsodkov v novem programu.
               Namreč, problem diskriminacije in predsodkov do Romov se vsestransko podcenjuje. Celo
               gre za zanikanje problema diskriminacija in pomanjkanja politične volje in
               spopadanjem tudi z njim. Potrebujemo celoviti sistem za celostno reševanje vseh
               ključnih problemov in za večplastno ukrepanje proti diskriminaciji. Hvala lepa. </p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi besedo predstavnik Zveze Romov za Dolenjsko? Gospod Bogdan Miglič.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MikličBogdan">

               <speaker>BOGDAN MIGLIČ:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, lepa hvala. Spoštovani poslanci in poslanke.</p>
               <p>V zvezi Romov za Dolenjsko se zavedamo, da danes v eni uri razprave ne bomo mogli
               spremeniti ničesar, prav tako ne verjamemo nobeni obljubi, sploh ne, glede vsebin
               nekega novega papirnatega programa ukrepov, saj ni bila narejena nobena evalvacija
               preteklih aktivnosti razen na izobraževanju. Tukaj ni mogoče narediti, kar nikdar kot
               država nismo imeli niti ciljev niti kazalnikov merljivosti. Na žalost tukaj ne vidim,
               vsaj na zagovoru vsaj 20-ih županov iz tako imenovanih romskih občin, niti Ljubljane,
               Maribora, Velenja. Predvsem pa tukaj pogrešam skrušene glave županov tistih občin,
               kjer Romi živijo v nelegalnih naseljih brez vode in elektrike. Iz okolja, kjer
               prihajamo mi so to župani prav vseh občin razen morda Kočevja, Trebnjega in
               Grosuplja, ki se v zadnjem obdobju aktivneje trudijo.</p>
               <p>Če se dotaknem šolstva. Šolstvo edino deluje. Ima strategijo in cilje, ki jih ne meri
               in učinkov ne predstavlja javnosti. Nadaljuje se projektno delo v preteklosti brez
               nekih resnih evalvacij analize stanje. Na mladini in v Amnesty International skupaj z
               določenimi romskimi svetniki določene podatke zbirajo in uspeh na osnovni šoli je
               zelo slab. Ni več ekscesov v smislu, sedaj že skoraj desetletje, starega uspeha
               Osnovne šole Bršljin, kjer je 14 od 25-ih prvošolčkov padlo v prvem razredu, vendar
               se tudi nihče ne vpraša koliko točno Romski učenci znajo v posameznem razredu, morda
               izdelajo samo zato, da je mir,  da ne bo pomote. Teh odgovorov nimamo niti mi, ker za
               izobraževanje nimamo dovolj znanja, vidimo pa na laični ravni, da otroci v višjih
               razredih ne znajo zadovoljivo računati. Imamo številna vprašanja, ki pa so bolj
               namenjena ministrici za izobraževanje in jih tudi ne bi izpostavljal, lahko pa jih v
               razpravi koliko občin oziroma šol bo lahko vključenih v projekte predšolske vzgoje,
               kdaj bo to postalo del rednega sistema, kako so povezane s socialnim delom,
               zaposlovanjem, itd.</p>
               <p>Če se dotaknem sociale razen prenakazovanje denarnih socialnih pomoči. Sociala kot,
               da ne deluje. Redko aktivno rešuje družina iz blata, redko se angažira na ravni
               usposabljanja najbolj ogroženih za normalno življenje. Da je temu tako dokazujejo
               številni Romi, ki prejemajo pomoč a živijo v lesenih, vlažnih, propadajočih barakah
               nevednih človeka za življenje. Zakaj sociala aktivneje ne naslavlja izziva tudi preko
               dolžnosti Romov skrbeti za svojo prihodnost, ne vem. Vendar pa vem, da golo izdajanja
               odločb in prenakazovanje denarja ne bo spremenilo prav ničesar.</p>
               <p>Če se dotaknem zaposlovanja. Komentar je odveč. Brez šole danes ni zaposlitve. Če pa
               je, je preko javnih del za določeno obdobje, kar koristi delodajalcem, ki lahko
               dobijo zastonj delovno silo, katere jim ni treba zaposliti. Sistem Romom pomaga še
               najmanj in bi jih kazalo odpraviti in nadomestiti z čim, ki bi sploh prinesel
               kakršnekoli učinke recimo z aktivno podporo in zagotavljanjem pomoči samozaposlovanja
               v kakršnikoli obliki torej socialno mentorstvo s ciljem zaposlitve, samozaposlitve,
               socialnega podjetništva, zato pa potrebujemo najboljše ljudi in ne pol plačane
               posameznike in prostovoljce nevladnih organizacij.</p>
               <p>Politična participacija je zgodba zase, pustil sem jo za konec. Romski svetniki so,
               to pa je tudi vse. Od tega trenutka izvolitve najprej so prepuščeni sami sebi. Večina
               ne dobijo od občin nikakršne podpore niti povračila stroškov. Rešujejo pa naj vse
               izzive verjeli ali ne tudi gostilniške pretepe. Če hočete zadevo vzeti resno boste
               morali v državi zagotoviti strokovno pomoč, vodenje, mentorstvo, učenje in pravno
               pomoč svetnikom vsak dan. Svet romske skupnosti ne predstavlja nikogar. Upam si
               trditi, če greste danes v katerokoli romsko vas na Dolenjskem in vprašate 10
               naključnih Romov niti eden ne bo znal povedati kdo predseduje Svetu romske skupnosti
               in kaj je ta najvišji romski organ v državi postoril za svoj narod.</p>
               <p>Na koncu pa, bivanjske razmere, voda in elektrika. Javna pohvala. Amnesty
               Internacional je na mestu, kajti sram me je priznati, vendar pa kot manjšina nismo
               storili sami dovolj, so organizirali prav oni. Rom je zmagal v pravnem postopku na
               upravnem sodišču in dosegel ustavno sodno presojo Zakona o graditvi objektov, ki ne
               upošteva specifike romskih naselij, postopek teče. Dve pritožbi, zaradi dostopa do
               vode na Evropsko sodišče za človekove pravice in država mora odgovoriti do 3.
               novembra, si bo upala napisati, da Romi nimajo pravice do vode. Tožba za dostop do
               električnega omrežja v teku na Okrajnem sodišču v Kočevju. Vse preko odvetnikov, vse
               preko angažmaja romskih posameznikov in Amnesty Internacional. Zveze, svet in društva
               smo popolnoma spodleteli. Dragi moji sonarodnjaki, tukaj smo lastni danes pustili na
               cedilu in edino kar nam preostane je, da tudi sami pričnemo segati po sodnih poteh
               torej uporabljati strateško litigacijo. Ko bomo zmagali nekaj ključnih primerov bodo
               tudi naši sogovorniki v tej sobi, poslanci in poslanke, spoznali, da nismo sami neki
               cigani pač pa Romi, ki se bomo borili za pravice ne preko meja dostojnosti pač pa
               preko odvetnikov in sodišč.</p>
               <p>Da ne bom predolg. 
               Tudi mi ugotavljamo, da je poročilo odkrito. Menim pa, da je neopravičeno danes
               kritizirati inštitucije, ki dobesedno premikajo Rome iz velike revščine in tudi iz
               blata. Jaz bi se globoko zahvalil v imenu celotne Zveze Romov za Dolenjsko in
               številnih dolenjskih Romov, vladnemu uradu za narodnosti in hkrati tudi Uradu
               varuhinje človekovih pravic, ki je mnogo stvari tudi v Novem mestu rešilo iz mrtve
               točke.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p><stage>/ izključen mikrofon/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MöderndorferJani">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednica.</p>
               <p>To četrto poročilo v resnici govori samo o tem, da bomo po vsej verjetnosti imeli še
               5., 6., 7., 8., 9. in 10., in da bo na žalost, če bomo tako delali kot se dela zdaj,
               popolnoma identično, samo ena razlika bo, vsakič bomo imeli za mizo kakšnega
               predstavnika romske skupnosti več, vsako leto jih je več, vedno bolj se drobijo in že
               danes tukaj vam povem, da je to za vas izredno slabo, ker v resnici tisti, ki odloča,
               tisti ki daje, gre po principu deli in vladaj in v resnici je prav krasno videti, da
               se v resnici tako različno predstavljate, sedaj ironično govorim, da se ne bomo
               narobe razumeli, jaz vam tega ne želim namreč, da v resnici ne boste dosegli tistega
               kar boste hoteli oziroma kar si želite. Že predstavitve so bile zanimive, ker ste
               pravzaprav, zanimivo, kot da bi se dogovorili, pa se niste. Vsaj je govoril o svoji
               temi, sploh niste govorili o istih stvareh. Zdaj, jaz moram reči, da sem malo
               presenečen, ampak jaz bi imel sicer en kraten predlog, da namesto tega poročila bi
               vsako leto raje obravnavali kaj smo uspeli, pa bi spravili samo na en list papirja
               brez teh romanov in brez teh dolgih kač, ker se več ali manj ponavlja in se delajo
               <q>"copy paste"</q>, samo čakamo na napako, da bodo naredili, tisti ki to pripravljajo, da
               jih ulovim, ker vsako leto sproti gledam, če copy pasta-jo material, ker kakšnih
               stvari pravzaprav novih ne moreš pripisati, pa se trudijo, pa jih še nisem dobil.</p>
               <p>Ampak tisto kar je za mene pomembno je pa to, da imamo mi komisijo, ki je delovno
               telo Vlade Republike Slovenije s področja položaja romske skupnosti in razen, ima pet
               ciljev, ampak samo štirje cilji so pomembni, ker tistega petega je bolj
               administrativno oziroma strokovno-tehnični, kdo zagotavlja kakšne pogoje oziroma kako
               se volijo predstavniki, ampak če pogledamo prve štiri, in če bi vsako leto samo na te
               štiri znali odgovoriti, potem bi bilo poročilo bistveno bolj enostavno, brez vseh
               spremljajočih dodatkov.</p>
               <p>Prvič. Spremljanje in uresničevanje programov ukrepov iz prvega odstavka 6. člena
               Zakona o romski skupnosti. Naredimo tabelico pa je stvar rešena, pa kar takoj vidimo
               koliko je ura.</p>
               <p>Spremljanje in uresničevanje ustavnih obveznosti in zakonskih določil Republike
               Slovenije, ki se nanašajo na romsko skupnost. Gremo jih kar našteti, tk tk, tk<gap n="..."/>, ne
               rabimo kaj dosti filozofirati.</p>
               <p>In tretje, oblikovanje predlogov in pobud glede zaščite romske skupnosti, ki se
               posredujejo Vladi Republike Slovenije in posameznim ministrstvom v smeri pridobivanja
               njihovih uradnih stališč. Poglejte, zdaj tisto kar je prav, da se na glas pove, jaz
               sem znan po tem, da kakšno stvar zelo direktno povem, pa marsikomu ni všeč, je to, da
               se bomo morali enkrat na glas pogovarjati ne o diskriminaciji, ampak o tem, da smo
               leta 2006 na televiziji in vse povsod doživeli veliko nestrpnost do Romov in romskih
               vprašanj in to so fakti. V Sloveniji obstajajo prebivalci, ki vas ne marajo in delajo
               vse za to, da se ne bi zgodilo tisto kar vi želite. To so fakti. In dokler ne bomo o
               tem na glas govorili, se tudi nič spremenilo ne bo. In zelo preprosto je treba to
               povedati, da bodo razumeli vsi, ne vi ne mi, ki sedimo za to mizo, ampak tisti, ki to
               spremljajo. In vsi ti ljudje, nekateri, živijo tudi v krogih kjer se pač enostavno
               temu reče politika in kandidirajo in obljubljajo in morajo seveda tudi polagati
               določene račune. Jaz se strinjam s tem, da je v državi premalo denarja, tako v
               občinah kot v  državi
               in da v resnici enih stvari nimamo urejeno in da se iz leta v leta prelagajo določene
               naloge, ki bi morale biti že same po sebi urejene. Ko se pa predlaga določena
               dikcija, sprememba zakona, kako se kakšno stvar uredi, potem pa ste in ste nekateri
               že v praksi videli kako do izgleda, ko se uprejo in si začnejo s prstom kazati kdo bi
               kakšno stvar moral urediti ali država ali občina. Občina pravi, da mora država
               pomagati občinam, zagotavljati sredstva, ker občine niso krive, da je taka situacija
               in da nimajo dovolj sredstev.</p>
               <p>Druga stvar, ki je pomembna in je vprašanje vode. O vodi je bilo že veliko
               povedanega, gre za javno dobrino, ki je dostopna vsakemu. Vi dobre veste, da kdorkoli
               plačuje ne vodo, ampak distribucijo vode in to je bistvena razlika. To vam pove, da
               voda ni naprodaj, naprodaj je storitev, da vam nekdo vodo pripelje, prinese, itd.
               Tukaj je treba ene stvari razčistiti. So eni te distribucije oproščeni, eni pa ne,
               ali si to distribucijo lahko zagotovijo sami ali jim je treba pomagati, zaradi
               njihove posebnosti, itd. Tukaj bo široko polje in za to mizo je kar nekaj
               strokovnjakov ali ljudi, ki so se s to materijo ukvarjali in bodo lahko kaj več o tem
               povedali, če bodo hoteli. Predvsem je pa dejstvo, da v Sloveniji več ali manj je
               dostopna vsem državljanov. Vi pa imate problem, naslavljam na vas kot predstavnike
               romskih skupnosti različnih organizacij mislim na populacijo Romov kot celoto, zato
               je to vprašanje nedostojno, ker ni rešeno v slovenskem prostoru. Tukaj se pridružujem
               tako predstavniku Varuha človekovih pravic kot vsi tisti, ki ste razpravljali, da to
               je problem. Imamo kar resen problem. Veste, da smo pred EČSP, kar je govoril moj
               predhodnik, to vprašanje bo slej ali prej in tudi se ve približno kako bo šla smer
               odločitev in bo seveda zavezujoča za to državo in nenazadnje se bomo morali še z enim
               bremenom spet ukvarjati, ki bi ga lahko sami rešili.</p>
               <p>V slovenskem prostoru, ne samo glede romskih vprašanj, ampak glede vseh vprašanj se
               vedno bolj in bolj je postala navada, da mora iti vse na sodišče in vse mora dobiti
               neko sodno odločbo, zato da lahko nekaj rešimo. Celo uradniki zelo radi vidijo, če so
               v dilemi in ne vedo kako bi to rešili, pojdi, toži nas in boš prišel z odločbo, potem
               bomo pa vsaj pravno podlago imeli in bomo lahko to izpeljali, ker potem bomo pa
               morali to narediti, ker sedaj pa imamo sklep. To je narobe. Enostavno enih stvari ne
               moremo rešiti. </p>
               <p>Zakon o romskih skupnostih. Ta zakon je bil pripravljen, jaz sem o tem že
               razpravljal, prejšnja vlada ga je pripravila. Zaradi tega, ker je prehitro končala
               svoj mandat ga pa, potem niti vložiti ni mogla. Eden od razlogov je, zato ker je bil
               takrat usklajen s predstavniki romske skupnosti, ampak že od takrat pa do sedaj so
               nastali novi predstavniki, potem veste kako gre to hitro. Kar je pomembno je to, da
               smo v resnici ta predlog zakona vložili, zato da se bo kaj začelo premikati, zato da
               bi se kaj premaknilo. Dodali smo notri par stvari, na katere je pa opozarjala
               Varuhinja za človekove pravice, to smo še dodali notri v ta zakon. Kakšna bo
               posledica s tem zakonom je pa več ali manj že jasno. Vi isti predstavniki romskih
               skupnosti pravite, da z vami to ni bilo usklajeno. Poglejte, jaz vam danes povem,
               bilo je, je pa res, da je minilo leto in pol. Če se je po enem letu in pol toliko
               spremenilo bo kar četrt poročilo pravzaprav govori ene in iste stvari, sem jaz malce
               v dvomih in tukaj se boste morali enkrat vsi skupaj usesti. Je pa prav, da z
               obstoječo odgovorno oblastjo uskladite in zagovarjate svoje pravice.</p>
               <p>Zraven bi rad še dodal, seveda tisto, kar je aktualno, namreč bil sem presenečen ob
               predstavnici romske skupnosti, ene od, jaz si nisem zapolnil vseh imen, priznam, ste
               omenili, da v resnici je treba razlikovati prisilne poroke in zgodnje poroke.  Nisem pa razumel, kako ste
               se opredelili, ker slišal sem samo to, da nasprotujete prisilni, ne vem pa kaj je s
               temi drugimi, zgodnjimi porokami. Namreč jaz osebno nisem zadovoljen ne z enimi in ne
               drugimi. Enostavno tega ne moremo podpirati, ker sem prepričan, da 11, 12, 13 letne
               deklice so premlade, ker so to še vedno otroci in jaz mislim, da se otrok tako zgodaj
               ne more odločati še za poroke oziroma mu niso predstavljena vsa dejstva in nenazadnje
               imajo tudi, če mene vprašate, to je moje prepričanje, ukradena mladost ali odvzeta
               ali je sploh ni imel, kakorkoli se to že poimenuje. Ker je bilo to že omenjeno in ker
               mi ni bilo to jasno jaz mislim, da je prav, ko gremo iz Državnega zbora, da damo
               jasne signale in sporočila kaj je prav in kaj ni prav oziroma za čem stojimo in za
               čem ne. Pač, te stvari je treba preprosto zelo jasno definirati.</p>
               <p>Malo sem bil tudi presenečen okoli dveh stvari, potem bom pa zaključil, bom dal
               možnost še ostalim. Ena je stvar okoli rešitve stanovanjskega problema, češ da je
               treba najti poseben model možnosti in pogojev zato, da lahko Romi kandidirajo na
               stanovanjskem vprašanj nekako tako. Jaz moram reči, da poznam ogromno Romov, ki so se
               prijavili na razpis in tudi dobili stanovanja, vsaj za Ljubljano lahko to govorim. Je
               pa res, da se pa morajo vsaj prijaviti. Je res, da obstajajo eni drugi problemi, od
               nepismenosti, od nepoznavanja funkcionalne pismenosti, lahko da so pismeni pa
               funkcionalno niso pismeni, obstaja problem nerazumevanja, skratka, kup enih drugih
               problemov je, ampak za to mislim, da obstaja kup nevladnih organizacijah, ki danes že
               sodeluje in pomaga pri reševanju in nenazadnje tudi določeni stanovanjski skladi,
               vsaj enega jaz poznam, vem, da ogromno dela na tem in pomaga pri reševanju teh
               osnovnih zapletov. Iz vidika enakopravnosti kako narediti, ne vem kako ste si to
               predstavljali narediti boljše ali pa poseben izbor samo za romsko skupnost, nekako to
               ne gre. Vsaj meni osebno moram reči, da bi bilo v nasprotju do drugih skupin, ki bi,
               potem želele imeti popolnoma svojevrstne predpise. Nekaj podobnega, ali veste
               obstajajo, če se spomnite so invalidi, ampak oni imajo drug problem, ni problem v
               stanovanjih, problem je do funkcionalno dostopnih stanovanj za njihovo rabo. Kaj
               njemu pomaga stanovanje v tretjem nadstropju brez dvigala in podobno, da vas ne
               morim? Tukaj imam jaz eden pomislek. Mislim, da bi bilo to treba definirati, razen če
               govorimo o stanovanjih na področjih, kjer te stanovanj ni, kjer občine ne razpolagajo
               s tem stanovanjskim fondom ali karkoli kaj drugega.</p>
               <p>Zadnja stvar, ki se mi zdi pomembna. Nisem vedel kaj ste hotel s tem 93 poslancem,
               razen če ste mislil 90 plus 2 in ste šteli v bistvu narodnostne manjšine, ampak vseh
               skupaj je 90 in ne 93. Se pravi, vi pričakujete 91 poslanca, če sem prav razumel?
               Sklepam. Ok. Tudi, če preidemo na 91 poslanca smo ena redkih držav, ki je, govorim o
               narodnostnih manjšinah, ki je vprašanje narodnostnih manjšin rešila na tak način kot
               ga je in je v ustavi opredeljeno. Z občinami vem, da je bil že problem, ko smo se
               pogovarjali o tem kje naj bi bili stali predstavniki in kje je in je nastal strašno,
               vsaj iz mojega vidika problem, ko smo govorili o avtohtonih in neavtohtonih občinah
               itd., in se zapletali o nemogočih situacij, da bi se reševalo problem stalnega
               oziroma zagotovljenega svetnika. To je stvar politične odločitve. Jaz osebno mislim,
               da če so Romi tako močni in je prav, da imajo svojega občinskega svetnika, potem je
               prav, da gredo na volitve in ga lahko dobijo, ker po tem ključu imajo lahko
               svojevrstno dualnost. Po eni strani imajo zagotovljenega svojega predstavnika
               občinskega svetnika, po drugi strani gre pa še prosto na volitve in je toliko
               priljubljen in še tam izvoljen še eden svetnik.  Mislim, če me razumete, kaj hočem povedati. In
               nenazadnje že tako so pritiski tudi vseh ostalih manjšin, ki so v Sloveniji in bomo
               imeli kar naenkrat potem zagotovljene stalne predstavnike še drugih manjših in na
               koncu več ne bomo imeli občinske svetnike, ampak bomo imeli tako imenovane občinske
               svete podobne Državnemu svetu, ki zastopajo neke interesne skupine, to pa ni več ta
               klasična oblika bom rekel demokracije in pa upravljanja, soupravljanja znotraj
               lokalnih skupnosti in tako naprej. Seveda, razen, če bi to za to šli spreminjati
               Ustavo in šli spreminjati neke vrste tako imenovani družbeni red. To bo zelo težko
               doseči. Jaz zato namenoma sem rekel, da je problem teh poročil in bom zaključil s tem
               poročilom, ker takšno poročilo v resnici ta hip ugotavljam, ni več nikomur namen,
               ampak prav nobenemu. Vse to smo že videli, prebrali, premakne se nikamor, se pravi
               bodisi ali ni politične volje ali pa enostavno ni konkretnih rešitev, s katerimi bi
               se dalo določene stvari obrniti, zato je potreben širok konsenz in pa predvsem v prvi
               vrsti in zaključil bom s tem, kar sem začel, s tem, da bomo izključili tako imenovano
               nestprnost do Romov, ki žal v določenih okoljih je in če si tega ne priznamo, potem
               smo na mrtvi točki.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, besedo ima gospa Brinovšek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BrinovšekNada">

               <speaker>NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednica za besedo še enkrat lep pozdrav. Tudi jaz moram reči, da je
               letošnje poročilo, se mi zdi, da je nekako bolj kvalitetno, zgoščeno in pa pregledno
               in prav si ugotovil, kolega Jani, da ni copy-paste, kajti lansko leto je bilo vse
               trikrat bolj debelo, ampak smo se najbrž mogli kar precej truditi, da smo dobili
               podatke iz tega poročila, tako da res fajn, da smo dobili danes na mizo tako strnjeno
               poročilo. Zdaj v tem tretjem poročilu, se pravi lanskem poročilu je bilo navedeno
               tudi, da Svet romske skupnosti akcijskega načrta ni predložil Uradu Vlade Republike
               Slovenije za narodnostne skupnosti. Zdaj me zanima ali je to predložil ali nič več
               aktualno, tudi lansko leto se ne spomnim, da bi čuli kaki vzroki so bili zaradi tega,
               da tega poročila niste prejeli. Zdaj bom, samo nekaj vprašanj imam, ne bom
               dolgovezila. Tukaj v drugem poglavju tega poročila pri metodologiji me zanima v
               četrtem odstavku pravite, da pristojni organi, katerih poročila so vključena v skupno
               poročilo. V zvezi s tem me zanima ali so vsi organi, ki bi morali to poročilo poslati
               ali so poslali. Ali so poslali to poročilo?</p>
               <p>In naprej, tukaj glede aktivnosti občin, kjer živijo Romi. Zdaj ne vem, po eni strani
               poslušamo predstavnike Romov, kake težave imajo, v tem poročilu, pa v zvezi z
               aktivnostmi občin se ugotavlja oziroma da vlada ocenjuje, da je do določenih premikov
               na lokalni ravni v zadnjih dveh letih vendarle prišlo, se pravi, da na lokalne nivoju
               je napredek in to je tudi, jaz mislim, da za pozdraviti, mogoče tudi tukaj župane
               malo za pohvaliti. Jaz verjamem, da se tudi trudijo pri vsem tem.</p>
               <p>Tukaj v poglavju aktivnosti Sveta romske skupnosti. Jaz mislim, da tukaj je pa malo
               naslov samega tega poglavja napačen. Jaz iz tega poglavja aktivnosti sploh ne znam
               razbrati. Jaz mislim, da to poglavje bolj ko ne govori o nalogah svetov, o
               sklicevanju sej in tako naprej. Bolj malo pa je o aktivnosti oziroma skoraj da nič.
               Ob koncu, v zvezi s tem poglavjem bi pa nekako rekla, da kar je za mene
               zaskrbljujoče, da svet romske skupnosti, kot nek najvišji organ še vedno  ugotavlja, da kljub temu,
               da se trudi še vedno nima vloge, ki jo je opredelil Zakon o Romih in da se je Svet
               tudi,trudil povezati romsko skupnost, ki je še vedno neenotna. Zdaj tukaj se mi
               nekako zastavlja vprašanje, kdaj pa bodo te romske skupnosti nekako enotne? Če so še
               vedno<gap n="…"/> In tudi lansko leto mislim da je v poročilu bilo tako navedeno.</p>
               <p>In še za konec, zdaj ta nacionalni program 2010 – 2015, ta se zaključuje. Jaz mislim,
               da bi bilo dobro, da bi nekako dobili tule mogoče kot zadnje poročilo res eno takšno
               celovito analizo preteklih izkušenj in pa seveda jasno določiti cilje, kako pa
               naprej, seveda pa s poudarkom, da se v vse te aktivnosti vsekakor vključil in pa to
               aktivno vključi tudi Svet romske skupnosti.</p>
               <p>Toliko zaenkrat, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem gospe Janji Sluga, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:SlugaJanja">

               <speaker>JANJA SLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Lepo pozdravljeni še v mojem imenu pa še enkrat.</p>
               <p>Jaz bi zaželela za začetek, glede na zasedbo, ki je lani prisostvovala obravnavi tega
               poročila na temu odboru želela pohvaliti predstavnike ministrstev in vseh ostalih, ki
               so si pa danes vzeli čas in prisostvujejo tej razpravi. Se mi zdi, da je to zelo
               potrebno, tudi glede na vse navedbe, ki so bile že dane s strani predstavnikov
               romskih skupnosti, da se dejansko med seboj nekako poslušamo, povezujemo in res mi je
               všeč, da ste danes v takšnem številu tukaj</p>
               <p>Jaz bi to 4. poročilo vsebinsko pohvalila, zato, ker se mi zdi da je dosti pregledno,
               dosti podrobno in zelo hitro, moram reči, da sem lahko bistvene stvari si notri v
               temu poročilu pogledala. Bi pa nekako se tudi jaz malo obregnila v to, da ni neke
               enotnosti s strani romskih skupnosti. Se mi zdi, da tudi na temu odboru bi si vsi
               skupaj zelo želeli, da sicer ste vsi tukaj, ki ste tukaj ampak, da ste se sposobni
               med seboj dogovoriti, tako da v imenu vas vseh pove skupna stališča eden. To bi bilo
               zelo zaželeno pa nedvomno tudi več kot<gap n="…"/> Bolj učinkovito kot pa to kar zdaj tukaj
               poslušamo, še sploh, glede na to, da so bila vaša stališča kar precej različna.</p>
               <p>Saj v bistvu je problematika, jaz seveda nisem ekspert na temu področju vseeno pa bom
               razpravljala, si bom to dovolila<gap n="…"/> Problematika v temu poročilu pa v lanskem, ki je
               bilo prvo, ki sem ga jaz prebrala, se nekako ponavlja, kot smo že ugotovili. Bi pa
               rekla, da dejansko vsi ukrepi, ki so tukaj notri napisani na moje presenečenje
               pokrivajo zelo različna področja, zelo različne starostne skupine, kar se mi zdi zelo
               pozitivno ampak, ko pa pogledam potem na koncu te številke imam pa nekako občutek, da
               ti zneski, ki so vloženi niti niso tako zelo nizki kakor je pa potem na koncu pod
               črto njihov učinek zelo, zelo majhen.</p>
               <p>In bi se nekako na temu mestu vprašala, nekje se nekaj dela narobe. Jaz mislim, da s
               temi vloženimi sredstvi bi lahko po posameznih področjih dosegli mnogo, mnogo večje
               učinke, pa bi bili zadovoljni vsi, dejansko, največje koristi bi pa seveda sami Romi
               imeli od tega. Jaz, kot sem rekla, se ne spoznam na te stvari, si ne bom dovolila
               niti razmišljati, kaj bi bilo lahko drugače ampak mogoče pa v nek razmislek, tako vam
               predstavnikom Romov kot tudi predstavnikom Vlade, da se nekako gre v tej smeri pa se
               malo pogleda učinke teh vloženih sredstev.  Potem bi si mogoče dovolila tudi eno opazko, seveda
               Romi imate na Vladi svojo komisijo in jaz bi pričakovala, da se ta komisija dejansko
               celovito zavzema za vas, torej da vam ne bi bilo potrebno osebno obiskovati vsakega
               ministrstva posebej in se z vsakim ministrstvom posebej pogovarjati, kaj so problemi,
               kaj bi bilo treba spremeniti. Nekako jaz vidim to vlogo ravno v tej vladni komisiji
               in se mi zdi, da bi moralo zadostovati, da se predstavniki Romov pogovarjate zgolj z
               njimi ali pa, bom rekla, v prvi vrsti z njimi in potem ta komisija prenaša vse, kar
               je potrebno in poskrbi za izvedbo in poskrbi za določene spremembe zakonodaje, kar
               koli se zdi potrebno z ostalimi resorji. Mislim, da je to nepotrebno trošenje
               energije, časa, moči in seveda nekih dogovarjanj z vsakim resorjem posebej. To je
               nekako konstanten problem pri vseh tematikah, ki jih obravnavamo, pa se mi zdi, da je
               identično mogoče tudi tukaj.</p>
               <p>Mogoče še to, enako zapažanje, kot ga je izpostavil že kolega tukaj pred menoj; tudi
               jaz sem že v lanskem poročilu opazila to zadevo glede razpisov za neprofitna
               stanovanja pa ponovno, v letošnjem, tudi meni ni logično zakaj tam, kjer se ti
               razpisi za neprofitna stanovanja izvajajo, zakaj ti ne bi bili dostopni Romom – to mi
               nekako ni logično, pod enakimi pogoji kot se lahko prijavijo vsi ostali, se na te
               razpise lahko prijavijo tudi Romi, kolikor sem jaz informirana. In dejansko se mi
               takšne navedbe potem v poročilu me malo zmedejo, za trenutek.</p>
               <p>Mislim da je enaka navedba celo tukaj glede socialnih transferjev in podobno, mislim
               da seveda neko načelo enakosti mora obstajati, mi vemo, da nismo seveda vsi
               državljani v nekem položaju so pa določene stvari kjer se dejansko ne da izpostaviti
               zgolj ene skupine državljanov nasproti vsem ostalim. In je tukaj treba nekako imeti v
               mislih, da ti razpisi so in so enako odstopni vsem in se je pač treba tudi na te
               razpise prijaviti, tako kot se vsi ostali. </p>
               <p>Zdaj, dane bom predolga, tukaj sem tudi opazila, da poteka velika podpora s strani
               vladnih služb tudi, glede informacij o prijavah na raznorazne razpise, da potekajo
               neka izobraževanja v tej smeri, kako se prijavljati. To zelo toplo pozdravljam, ker
               mislim, da je to potrebno, čeprav me je razočaralo, da je bil tam na enem takšnem
               dogodku odziv tako majhen, daje bil potem na koncu odpovedan in to je tisto, kar bi
               rada poudarila.</p>
               <p>Se pravi, komunikacija mora biti vedno dvostranska. To sem na več mestih opazila. Tu
               sem tudi opazila na primer, da se zelo dobro sodeluje z Ministrstvom za kulturo. Svet
               romske skupnosti zelo aktivno sodeluje s tem ministrstvom pri pripravi, pri prijavah
               na razpise in tako naprej. Po drugi strani pa potem ministrstvo ugotavlja, da so
               nekatere vloge, ki jih je pa Svet romske skupnosti predlagal v financiranje bile pa
               pripravljene zelo pomanjkljivo, slabo razdelane, premalo argumentirane.</p>
               <p>In to je v bistvu tisto, kar bi želela poudariti, da na vseh področjih v temu
               poročilu opažam in vam polagam tudi vam na srce, kjer pa je pripravljenost na pogovor
               in kjer je pripravljenost na komunikacijo naj bo ta resnično dvostranska. Za pogovor
               in za dogovor morata vedno biti obe strani.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Slavku Cener, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:CenerSlavko">

               <speaker>SLAVKO CENER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vsem skupaj lep pozdrav, ime mi je Slavko Cener, prihajam iz občine
               <stage>/ nerazumljivo/</stage>. Sem podpredsednik Zveze Romov in svetnik v občini Tišine, občinski
               svetnik.</p>
               <p>Jaz bom pa nekaj drugega začel govoriti, jaz bi pa pohvalil to vlado, ker je Rome že
               večkrat poklicala na razgovore, kako reševati  romsko problematiko, tudi Urad za narodnosti lahko
               pohvalim, ker sodeluje z nami zelo dobro in nam pomaga Ministrstvo za šolstvo in
               šport, dela največ z Romi, ker lahko pohvalim ministrico pa generalno sekretarko,
               gospo dr. Andrejo Barletovo in še ostale. Tudi za kulturo in Inštitut za narodna
               vprašanja. Zakaj to povem? Rad bi povedal, da so te inštitucije, da Rome vlečejo ven
               iz blata, prej smo pa bili v blatu. In dosti delajo na programu za izobraževanje in
               šolstvo.</p>
               <p>Poglejte, prej smo nekaj govorili o zgodnjih porokah in to šolstvo ravno vleče ven to
               tradicijo, se bo prekinilo. Ker če bodo punce hodile v šolo in naredile osem ali
               devetletko bo šla v srednjo šolo in še naprej. Če pa ne bo izobraževanja pa bo to
               poroka, bo dobila otroka in več ne bo šla dalje v šolo. In to je edina rešitev, da so
               ti inkubatorji, vrtci in potem v šolo. Ker če bomo mi dopustili potem, kot je prej
               predstavnik iz dolenjskega povedal, še deset, dvajset let ne bo izobrazbe pri Romih.
               In to je ta pravi projekt, ki vleče Rome iz te pismenosti. In tu so tudi poroke
               zraven. Če jaz ne bom hodil v šolo, pač bom šel, tisti dobi otroka pa je vse končano.
               Če bom pa šolo končal bom šel pa še na fakulteto. To je tisto, da se to s tem
               inkubatorjem, vrtcem in potem v šolo dela naprej, ker to bo še nekaj let in potem bo
               to dobro. In tukaj dajem zelo veliko pohvalo Ministrstvu za šolstvo in šport.</p>
               <p>Tudi bi hotel še povedati o zdravju. Poglejte, vsi imamo radi svoje otroke, tudi mi
               Romi hočemo imeti svoje otroke zdrave ampak nimamo pogojev, kjer bi se otroci lahko
               igrali. Nimamo nobenega igrišča, nobene infrastrukture, nič. Če pa pustimo tako pa
               otroci gredo kaditi, bodo pili in se bodo drogirali in tako. In to je tisto, kar bi
               mi naredili, da bi bili zdravi in hodili v šolo je potrebna tudi infrastruktura za
               šport, ker vsi ostali otroci, da imajo pravico do športa. Ne zdaj da bi oni bili
               profesionalci ampak se gibati, bili zdravi da bi lahko hodili v šolo. Zdaj pa sedijo
               v hišah, vsi kadijo, vsi pijejo in potem, kje bo pa otrok, ne bo šel v vrtec pa v
               inkubator pa dalje v šolo. Tu je treba prerezati in to dajem komisiji, da bi v
               nacionalnem programu bila tudi infrastruktura o športu. Ker Slovenija ne bi bila
               prepoznavna, če ne bi bilo športa, tako so nas prepoznali. Ker smo premajhni ampak v
               športu so nas prepoznali.</p>
               <p>To bi jaz povedal, da tu govorimo o legalizaciji in tako, to lahko govorimo še deset
               let ampak, če ne bodo občine po občinskih svetih potrdile za OPN pa ne bo, ker sem
               svetnik pa vem, kako to gre. Enostavno ni volje. Občine samo hočejo te razpise pa
               potem iz tega bi potem Romom nekaj naredili. Če pa ne bi bilo razpisov se pa nič ne
               bi delalo. In to je tisto, nekateri župani hočejo, da bi romska naselja bila na
               primer nek muzej na prostem, da bi potem druge ljudi vabili v občino pa bi šli z njim
               v romska naselja, kako živijo Romi. In to bi bil muzej občinski za Rome. Turistične,
               točno tako, gospa. In to naj bi smelo biti, da bi pa ta zakon, ker se delajo
               komasacije pa ne vem kaj se dela in potem bi ta OPN tudi lahko bil, če se že enkrat
               gre.</p>
               <p>Jaz bi še enkrat povedal, da bi pa to šolstvo in izobraževanje še šlo naprej, ker je
               tudi zelo uspešen, da se vidijo na šole, da gre naprej in to lahko pove predstavnica
               Ministrstva za šolstvo, da je tukaj, se lahko tudi njej zahvalim, ker je dosti z nami
               sodelovala in pomagala.  In šolstvo gre naprej s tem, da pa ti projekti, ki so za otroke, ker
               pri malih moramo začeti, ne bomo začeli pri devetletki. Prvi razredi morajo v vrtec,
               inkubator in to in potem bo to vse šlo naprej. Zdaj pa nimamo zagovornika, s čim se
               bodo v občini predstavnice pogovarjale, če ne bo nihče pismen? Tu je edina
               rešitev.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Jaz bi samo opozorila, da imamo možnost po Poslovniku do 17. ure. če ne bomo
               zaključili, zdaj če bo kazalo, da bomo nekako strnili razpravo lahko še malo
               podaljšamo, v nasprotnem primeru bomo morali naslednji teden nadaljevati v skladu s
               prostimi termini, ki so na voljo.</p>
               <p>Bi pa dala zdaj naprej besedo, imamo pa še šest razpravljavcev. Se pravi, gospod
               Horvat - Muc je zdaj naslednji, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:HorvatMucJožef">

               <speaker>JOŽEK HORVAT – MUC:</speaker>

               <p>Jaz bom zelo hiter, glede na to, da nimamo dovolj časa vendar bi rad povedal
               naslednje.</p>
               <p>Torej, tukaj veliko slišimo Romi to, Romi tisto, vendar pa moram tudi poslance
               spomniti na to, da je dejstvo, da zakone pripravlja in sprejema zakonodajalec. Torej,
               država oziroma zakonodajalec je tisti, ki mora poskrbi, da se zakoni tudi izvršujejo.
               Danes slišimo Romi to, Romi tisto, sicer kritiko lahko sprejmemo, kaj bo pa naredil
               tisti, ki zakonodajo sprejme se pa tudi moramo enkrat vprašati.</p>
               <p>No, danes smo slišali o tem, da je potrebno tudi govoriti o rezultatih<gap n="…"/> Jaz moram
               reči, da so ti rezultati lahko zelo različni in imajo tudi določene vsebine. Prej je
               kolega iz Dolenjske zveze govoril o različnih zadevah pa se ne bi spuščal v te
               razprave ampak, poglejte, jaz moram reči, da tudi na tistem koncu nekatere dejavnosti
               potekajo. Pa ne bi rad ščitil nobene inštitucije, nobene organizacije. mislim, da ej
               potrebno tudi to računati, da se položaj Romov iz občine do občine razlikuje. In
               recimo tudi to, da nekatere dejavnosti tudi na vašem koncu potekajo in jih izvaja
               tako policija, šolstvo, potem tudi različna druga ministrstva je treba upoštevati
               tudi dejstvo, da to sodelovanje tudi na vašem koncu vseeno je, da ni tudi tam tako
               slabo, da se je marsikatero naslednje tudi tam uredilo, da pa seveda ne moremo biti
               zadovoljni. Strinjam se s tem, da je potrebno marsikaj na tistem koncu govoriti
               ampak, če že govorimo o rezultatih, kot je nekdo povedal jih je treba tudi
               upoštevati.</p>
               <p>Potem, danes je bilo rečeno nekaj o avtohtonih, neavtohtonih Romih, jaz mislim da
               tega nobena zakonodaja ne govori, govori samo Zakon o lokalni samoupravi, kjer govori
               o tem, da tisti, ki tradicionalno živijo v določeni občini imajo svojega predstavnika
               v občinskem svetu. Tega nikjer ni. To si je nekdo izmislil, ne mi Romi ampak nekdo
               drugi.</p>
               <p>Da povem drugo zadevo, se strinjam z gospodom Janijem, da govori o tem, da bi se
               lahko tudi Romi v teh drugih občinah imeli svojega predstavnika<gap n="…"/> Seveda je to le
               možno s spremembo Zakona o lokalni samoupravi ali pa tudi s spremembo Občinskega
               statuta.</p>
               <p>Torej, tukaj bi rad povedal, da tudi glede tega kako Romi interpretiramo svoje, bom
               rekel, razmišljanja pa tudi kako interpretiramo določene zakone, včasih se iz tega
               sprošča določena strpnost, ki seveda v slovenskem prostoru tudi narašča.</p>
               <p>Rad bi povedal tudi to, da, na žalost moram povedati, da prejšnja vlada ni bila
               usklajena z romsko skupnostjo glede Zakona o Romih. To moramo trditi, ker smo bili na
               vseh razpravah in takrat, ko je prejšnja vlada oblikovala svoje mnenje, tistih mnenj
               in stališč o katerih smo Romi govorili, nikjer ni bilo omenjeno. Tako da, tu moram
               reči, da to ni.</p>
               <p>No, nekdo je rekel, o aktivnostih sveta in pa drugih romskih skupnosti, rečeno je, da
               smo vsi stagnirali<gap n="…"/> Ni res. Urad za narodnosti ve, tudi nekatera ministrstva, Državni
               zbor ve, tudi vlada, različne vlade vedo, da smo ogromno dokumentov, ogromno
               predlogov poslali na te inštitucije in, kot sem prej povedal, na žalost posluha ni.
               To je dejstvo. Ogromno predlogov, kako bi se določene stvari lahko reševali in tako
               naprej, samo povem Zakon o sofinanciranju občin, o katerem smo prej govorili. Iz
               vladne službe za zakonodajo dobimo odgovor, da ni pravne podlage, pa sedem let
               obstaja zakon. Torej, kdo je kriv za to? Ali smo mi, ki opozarjamo državo na to ali
               je država, ki je sprejela ta zakon. Potem smo pa mi Romi krivi za to, da recimo na
               nekaj opozarjamo. Rad
               bi povedal tudi to, kar se tiče tega, da vsi govorimo povprek, da ni enotnosti med
               romsko skupnostjo. Glejte, to je demokracija, saj tudi Romi se ne razumete med seboj,
               pa o tem nihče ne govori. Bi pa rad povedal naslednje. V slovenskem prostoru sprožajo
               neenotnost med Romi tisti, ki pišejo govore predstavnikom romske skupnosti in ko to
               berejo ne vedo, kaj berejo. In tisti, ki hodijo v občine, ki hodijo na terene in
               hujskajo Rome ene proti drugemu, zato smo neenotni. O imenih danes naj bi govoril,
               nekateri ste jih danes omenili. Pojdite na teren, pa boste videli, kako nas drugi
               hujskajo ene proti drugemu in to so ne Romi, tisti, ki govorijo, kako je treba romsko
               problematiko rešiti in pišejo govore romskih predstavnikom. Potem boste vedeli, kdo
               je krivec za to neenotnost. Prej smo Romi bili enotni.</p>
               <p>In da končam s tem, kar sem prej povedal, seveda tudi razpise za Rome, ki so. Če
               boste šli na teren, boste videli, da razpisi za Rome, ki so, sicer Romi sodelujejo, v
               veliki meri so pa udeleženci neromi in teh razpisov vedno deležni Romi niso. Potem je
               gospod povedal glede Komisije za romska vprašanja, predstavnice urada lahko povedo,
               mi smo poslali dopis na komisijo oziroma tudi na vlado, da naj Komisija za romska
               vprašanja, od vsake razprave, sklepe pošlje na Vlado in naj razpravlja o sklepih. Kaj
               se da narediti in kaj se ne more narediti? Strinjam se s tem, kar je gospa rekla,
               učinki morajo biti primerni sredstvom. In seveda s tem se popolnoma strinjam. Ko
               gledamo stroške in gledamo, kaj Romi od tega imajo, seveda so rezultati zelo
               različni. Končal pa bom s tem. Sprašujem poslanke, poslance, kaj se bo zgodilo s
               priseljenimi Romi, v kolikor boste sprejeli status <stage>/ nerazumljivo/</stage>. Kam jih boste
               uvrstili?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Anja Bah Žibert, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:BahŽibertAnja">

               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mislim, da je treba le poudariti, ker je bilo prej že nekaj
               govora o tem, kaj se je naredilo, pa kaj se ni. Dejstvo je, da je zakon iz leta 2007.
               Da je zakon star 8 let in da po tistem sprejetju nihče ni več zagrizel do konca
               oziroma kot jabolko pojedel. In seveda zakon kot tak zagotovo danes ni več enako
               kakovosten kot takrat, ko je bilo morda nekoliko drugače. Dejstvo je tudi, da se
               program ukrepov na področju vključevanja Romov 2010-2015 izteka. Zato moram tudi sama
               povedati, da je zame to poročilo ne neprimerno, ne bom rekla, da ni vloženega ogromno
               dela. Ampak nič ne sporoča. Zdaj bom povedala. Imamo 2010 obdobje 2015. Jaz bi nekako
               upala, da bi dobili cilje, ki so bili zastavljeni, koliko sredstev je bil v tisti
               cilj nekako za zagotovitev ali pa realizacijo cilja, koliko sredstev je bilo
               namenjenih in kakšen učinek? Tega ni. In mi danes lahko še ne vem koliko razpravljamo
               in se vrtimo in vsa ta poročila na enak način obravnavamo leta in leta, ampak dokler
               tega ni, tudi ne vemo, v katero smer je najbolje, da se zakon spreminja. Kajti tudi
               potem bi lahko videli, kaj je vse tisti manjko, ki potrebuje spremembo v zakonu.
               Seveda jaz tukaj ne govorim zgolj za, da je to problematika pripravljavcev dokumenta.
               Namreč, mi imamo še en problem v tej državi. Že s strani nekako Evropske unije je, da
               naj bi prišlo do nekih ocenjevanj učinkov ukrepov, ampak kaj imamo mi?
               Informacijskega pooblaščenca, ki ne dovoljuje rabo podatkov. Češ, ampak glejte, jaz
               mislim, da se ta raba podatkov natančno ve, za kaj gre. In da tukaj nikakor ne gremo
               v to, da bi presegali varovanja osebnih podatkov. Nenazadnje, kako pa potem volilne
               imenike sestavljamo? 
               Ti podatki so in če gre za to, da želimo dobiti neke ocene stanja oziroma kaj je nek
               ukrep z učinkom dosegel, mislim da tukaj ne gre gledati zaviralno in da bi tukaj
               morali iti čez to. Tudi, pa malo trša poganja z informacijskim pooblaščencem, če ne
               drugače. Jaz mislim, da tukaj to ne pije vodo in da je nekako najlažje reči, da se ne
               da in potem seveda imamo stanje takšno, ko imamo.</p>
               <p>Številne prioritete so bile izpostavljene; zdaj tukaj seveda vidimo, ne vem,
               izobraževanje, vključenost otrok<gap n="…"/> Jaz se strinjam s tistimi, ki so prej povedali,
               ampak kakšna je realizacija? Zdaj mi imamo celo enote v vrtcih, mislim da sta dva
               primera vrtcev, kjer je kot neki inkubator, kjer vidim, da niti 50 % otrok ne prihaja
               v povprečju ampak sredstva pa gredo. Kajti, za to sta potrebni dve osebi<gap n="…"/> ne vem, ne
               bom se zdaj spuščala v podrobnosti. Skratka, enako za šole, mi natančno vemo, dobro
               nekaj otrok je vključenih ampak jaz nimam nobenega podatka koliko jih je osnovno šolo
               uspešno zaključilo, tega podatka ni. Vemo, da dajemo dodatna sredstva zaradi
               reševanja romske problematike in vključevanja Romov v normalno življenje, če tako
               temu rečem ampak nimamo podatkov.</p>
               <p>Poglejte, potem kakšne, zame res<gap n="…"/> Poglejte, včasih mečemo res denar skozi okno.
               Projekt Romska hiša, zdaj tukaj piše, da je bilo v projekt vključenih sto Romov. Ja,
               dobro, koliko jih je projekt končalo? Ni podatka. Kakšen je učinek? Stalo nas je pa
               skoraj en milijon.</p>
               <p>Potem podobno razvoj turizma, enako, dvanajst oseb vključenih, ki so iz ranljivih
               ciljnih skupin, med drugimi tudi pripadniki romske skupnosti, se pravi od teh
               dvanajst ne vemo natančno koliko jih je iz romske skupnosti<gap n="…"/> Kaj je na koncu
               rezultat? 300 tisoč evrov, kdo je bil zaposlen, me zanima?</p>
               <p>Potem imamo razvoj socialnih tržnih produktov v agroživilstvu<gap n="…"/> Ja lepo se sliši,
               dober projekt, stal nas je spet 300 tisoč evrov, vključenih deset oseb, ne vemo kaj
               je iz tega prišlo. Naj bi ena oseba zaključila program. Ampak, saj zaključen program
               še ne pomeni, da je učinek tisto kar želimo. Mi želimo vključenost Romov v normalna
               delovanja.</p>
               <p>In jaz ne želim, ker vem da je časa premalo in da želimo zaključiti stvar tudi zaradi
               vseh predstavnikov romskih skupnosti, ki prihajate iz različnih koncev<gap n="…"/> Poglejte,
               zakon v 5. členu tudi glede urejanja prostorske problematike jasno govori. Nekaj gre
               seveda na lokalno skupnost, lahko se vključi država ampak dejstvo je, in jaz tukaj
               vedno rečem, Ustava je vedno vrh in pred zakonom smo vsi enaki. Zdaj, žal, veste ko
               govorimo o problematiki vodovoda, roko na srce, poglejte občina Žužemberk še vedno
               tudi 30 % prebivalcev nimajo urejene. Še vedno ne. Jaz tudi trdim, da se občine
               trudijo ampak, vi ne morete mimo neke občine Škocjan<stage>/?/</stage> pričakovati, da bo lahko
               uredila vso infrastrukturo, če ima tisti proračun, ki ga ima.</p>
               <p>In še nekaj, to je pa ključno, finančna perspektiva 2007 – 2013; koliko evropskih
               sredstev smo počrpali za rešitev romske problematike? Koliko vodovodov bi bilo
               zgrajenih? Kdo je bil vključen v pripravo teh projektov? Kdo je odgovoren, da se ni
               realiziralo? Jaz trdim, da bi velik odstotek lahko to rešili. Samo primer poglejte,
               pa zaključim, Žabjeka, lastnik je ministrstvo. Že leta in leta se pogajajo, kaj je
               tam, pa ilegalno rastejo hiše in ljudje pravijo, da se dogaja geto. Je že, seveda je, ampak se dogaja, sem
               rekla, saj traja. Mislim, to je problem. In s takimi poročili ne bomo nikamor prišli.
               Jaz trdim, da tudi zakon ne bo dober, če ne bomo imeli nekih jasnih rezultatov tudi
               do sedaj. Tukaj pa ni odgovornost samo na zakonodajalcu. To se pa jaz žal ne
               strinjam. Jaz sem pripravljena veliko narediti, ampak tudi, ko se zakon pripravi, ga
               je treba uskladiti. Potem pa se začnejo individualni interesi, namesto, da bi
               pogledali res tiste ključne cilje, kaj se je realiziralo do zdaj, kje so bili učinki,
               kajti jaz zaključek trdim. Veliko sredstev, ne bom rekla, da zadosti, nikoli ni
               zadosti, kje pa je zadosti? Je bilo dano tudi za reševanje romske problematike.
               Učinki. Mi se lahko hvalimo s tisoč dobrimi projekti, učinki spoštovani, te so pa
               slabi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi predstavnica Vlade odgovoriti na dosedanjo razpravo, tako da bi
               nekako sklenili ta krog, pa bi potem nadaljevali verjetno v prostem terminu.
               Izvolite, gospa Mamlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:MamlićMaja">

               <speaker>MAJA MAMLIČ:</speaker>

               <p>V bistvu samo na kratko. Bi mogoče tudi z naše strani zaključili, razpravo smo burno
               spremljali in si zapisali vse stvari, se načeloma z večino povedanega tudi strinjamo.
               In nekako bi šli predvsem v tej smeri, da prav področje zbiranja podatkov na podlagi
               etnične pripadnosti. Je pač tisto, kar predstavlja nam velik izziv v tem trenutku,
               sploh pred pripravo novega programa ukrepov. Tudi mi vidimo ja, da bi bilo treba tudi
               na zahteve Evropske komisije, bi bilo treba veliko bolj spremljati učinke izvedenih
               programov, tako da si pač smo že v preteklih dveh letih, zdaj veliko napora vložili
               tudi v to področje, tudi sestankovali z informacijsko pooblaščenko, s Statističnim
               uradom in tako naprej. Tako, da pač delamo v tej smeri in pa bomo videli, kakšen bo
               izplen, o tem pa verjetno v prihodnjih poročilih.</p>
               <p>Bi pa samo še to poudarila, da pač poročilo takšno kot je, izhaja iz Zakona o romski
               skupnosti v Republiki Sloveniji. Tam je tista podlaga in poročamo pač tako kot nam
               veleva zakon. To je pa tudi vse.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT7:KozlovičLilijana">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. LILIJANA KOZLOVIČ:</speaker>

               <p>V redu. Ugotavljam, da imamo še šest razpravljavcev, kar pomeni, da časovno ne bomo
               uspeli, zato prekinjam današnjo sejo. Prost termin imamo naslednji teden v četrtek,
               15. od 9. do 11. ure. Boste pa vseeno pisno obveščeni o točnem datumu in terminu.
               Zahvaljujem se vam za danes. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 8. OKTOBRA 2015 OB 16.58.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>