<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">9EE7E7A4EF3A5065C1257F9600276933</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5AFF45FF182983D2C1257FB000315A49</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=5AFF45FF182983D2C1257FB000315A49</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.OZO" n="9">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2016-05-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA OBRAMBO </stage>
            <stage type="session">9. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(10. maj 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Žan Mahnič, predsednik Odbora za obrambo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 15.12. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani poslanci, spoštovani gostje pričenjam z 9. sejo Odbora za obrambo
               Državnega zbora Republike Slovenije, ki je bila sklicana na podlagi 47 in 49. člena
               poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije. Pozdravljam vse prisotne, še posebej
               ministrico za obrambo, gospo Andrejo Katič, namestnika, načelnika generalštaba
               Slovenske vojske, generala Alana Gederja in pa župana občine Gorenja vas-Poljane, ki
               nas je danes povabil v občino Gorenja vas-Poljane, gospoda Milana Čadeža. Obveščam
               vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti, gospod Miha Kordiš, gospod Matjaž
               Han, gospa Erika Dekleva, gospod Benedikt Kopmajer in, gospa Anja Bah Žibert.
               Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora, s sklicem seje ste sprejeli
               naslednji dnevni red, prvič aktivnosti Ministrstva za obrambo in Republike Slovenije
               za obeležitev 100 obletnice 1. svetovne vojne in 25-letnice samostojne Slovenije. Ker
               v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za razširitev dnevnega reda oziroma za
               umik predlagane točke dnevnega reda je določen takšen dnevni red seje kot ste ga
               prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE AKTIVNOSTI MINISTRSTVA ZA OBRAMBO IN
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBELEŽITEV 100 OBLETNICE 1. SVETOVNE VOJNE IN 25-LETNICE
                  SAMOSTOJNE SLOVENIJE.</title> Za predstavitev dajem besedo najprej ministrici za
               obrambo, gospe Andreji Katič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp2">

               <speaker>ANDREJA KATIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, spoštovani predsednik. Spoštovani člani odbora, še enkrat zahvala
               tudi v mojem imenu županu za to, za ta lep dogodek in tudi izviren ambient.</p>
               <p>Jaz se zahvaljujem odboru zato, da imamo priložnost danes, da predstavimo aktivnosti
               ministrstva in Slovenske vojske za obeležitev dveh prelomnih dogodkov v naši
               zgodovini in sicer kot je bilo povedano stoti obletnici 1. svetovne vojne ter
               petindvajsete obletnice osamosvojitve osamosvojitve Republike Slovenije. Naj začnem
               najprej z obeležitvijo stote obletnice 1. svetovne vojne. Posredovali smo vam
               podrobnejšo pisno informacijo, mogoče bi pa povedala samo par poudarkov preden prosim
               tudi sodelavce, da podajo podrobnejšo obrazložitev. Leta 2012 je bil ustanovljen
               nacionalni odbor za obeleževanje stoletnic 1. svetovne vojne s čimer se je naša
               država vključila tudi v vseevropsko počastitev stoletnice začetka 1. svetovne vojne.
               Vi veste, da je imela 1. svetovna vojna izjemne posledice za življenje vsakega
               prebivalca in celotne skupnosti, ne le v smislu političnih sprememb temveč predvsem v
               smislu raznovrstnih izkušenj, ki jih je prinesla vojna. In leta med 2014 in 2018 naj
               ne bi bila leta velikih proslav temveč predvsem priložnost za utrditev omenjenega
               kolektivnega spomina na dogodke pred stotimi leti. Nacionalni odbor je osrednji
               državni odbor, tesno sodeluje tudi z različnimi dejavnostmi na tem področju
               sestavljen je iz različnih resorjev, vodi pa ga naše ministrstvo. Tesno sodeluje z
               vsemi ustanovami, ki so se v zadnjih dveh desetletjih sistematično ukvarjali z
               ubelažitvim zgodovine 1. svetovne vojne, še posebej za soško fronto, za njeno
               premično in nepremično dediščino ter promocijo visokokakovostnega zgodovinskega in
               kulturnega turizma. Te ustanove so predvsem tiste, ki bi rade vzpostavila kobariški
               muzej, ustanova fundacija poti miru v Posočju, tolminski muzej, goriški muzej, muzej
               novejše zgodovine Slovenije in znanstveno raziskovalni center slovenske akademije
               znanosti in umetnosti. Rada bi poudarila tudi, da so zelo aktivne lokalne skupnosti,
               razni društvi klubi, lokalni muzeji, arhivi in vse druge <stage type="mag"/>(nadaljevanje) podobne ustanove. Nacionalni odbor je dejaven
               tudi v mednarodnem okolju, imamo precej stikov zlasti z italijanskimi in madžarskem
               nacionalnem odboru. Bil je tudi izpostavljen že prvi stik za hrvaškim nacionalnim
               odborom pa tudi z avstrijskim. Prej je bilo povedano, da bomo v letošnjem letu imeli
               še en dogodek v drugi polovici leta in verjamem, da bomo tudi skupaj z avstrijskim
               ministrom za obrambo. Mogoče bo potem lahko tudi doktorica Svoljšakova podrobneje
               predstavila dogodke ampak, če samo izpostavim najpomembnejše kar nas še čaka v
               letošnjem letu je slovesnost ob stoletnici izgradnje ruske Kapelce pod Vršičem potem
               je predvideno v letu 2017 nastop vojaških godb, tukaj pričakujemo, da bo res lahko
               lep dogodek skupaj z italijanskim maestrom Riccardo Muti upam, da bomo to dokončno
               dogovorili, v letu 2018 pa bosta evropska zaveza za mir, nacionalni odbor in ustanova
               fundacija v Posočju povabila poslance slovenskega in evropskega parlamenta k podpisu
               evropske zaveze za mir katere pobudnik bo Republika Slovenija.</p>
               <p>Mogoče bi pa omenila samo še nekatere projekte v okviru nacionalnega odbora, ki
               poteka in sicer opis poti miru od / nerazumljivo/ Jadrana na vneskov seznam svetovne
               kulturne dediščine, to nam je v bistvu že uspelo potem omenila sem koncert vojaških
               godb, sodelovanje z predstavniki društev in seveda tudi podali smo predlog za izdajo
               spominskega konvanca od stoti letnici konca svetovne vojne bomo pa videli ali bomo
               uspešni pri našem predlogu ali ne, nekako smo zaprosili, da ne damo ene pobude ampak,
               da tiste, ki odločajo zasujemo s pobudami vseh lokalnih skupnosti in vse skupaj ampak
               bomo videli kaj bo. Predlagam potem, da kasneje damo besedi še dr. Petri, če pa se
               dotaknem še obelažitev petindvajsete obletnice samostojne Slovenije je ministrstvo in
               Slovenska vojska aktivno vključena v to, vse aktivnosti potekajo preko Urada za
               komuniciranje Vlade Republike Slovenije, dotaknila bi se predvsem tistega kar bo v
               okviru ministrstva in Slovenske vojske. Slovenska vojska v okviru vojaškega muzeja
               pripravila obsežen nabor aktivnosti, izvajale se bodo na različnih ravneh, bila je že
               izvedena obelažitev petindvajsete obletnice vaje premik trenutno so v teku priprave
               za obelažitev petindvajsete obletnice Slovenske vojske. Pripadniki Slovenske vojske
               bomo praznovali skupaj s pripadniki civilne javnosti na dnevih odprtih vrat, to
               soboto potem pa v nedeljo bi bila osrednja prireditev zdaj na gospodarskem
               razstavišču, prejeli ste vabilo za spremenjeno lokacijo, žal je prišlo do nesreče in
               je sedaj prireditev na gospodarskem razstavišču je pa dobra novica, da v kolikor bo
               slabo vreme nam bo topleje. Slovenska vojska bo dejavno vključena tudi v obelažitev
               petindvajsete letnice pekarskih dogodkov, ki bojo potekali od 18 do 21. maja,
               obelažitev začetka delovanja 510 učnega centra ter teritorialne obrambe na Igu, ki bo
               potekala 11. 6., aktivno bo sodelovala tudi pri obelažitvi posameznih dogodkov iz
               osamosvojitvene vojne. Ob dnevu suverenosti 26. 10. bomo obeležili tudi petindvajseto
               obletnico odhoda zadnjega vojaka JLA iz Republike Slovenije, vojaški muzej kot sem
               omenila pa pripravlja tudi več vojaško zgodovinskih tem, izvedlo se bo več
               simpozijev, posvetov na temo vojaške obrambe Slovenije 1991, predvidena izdaja
               tematske številke, vojaške zgodovine, za e-učilnico se pripravljajo različna pisna
               gradiva na temo vojaške obrambe Slovenije 1991, zbirajo se pričevanja udeležencev
               vojne, leta 1991 ter tudi več razstav povezanih z osamosvojitvijo Slovenije.
               Predvidena je predstavitev knjig na temo vojaške obrambe za posamezne območje
               Slovenije, za območje Gorenjske in Saleške doline so načrtovane tudi postavitve
               stalne, stalnih razstav povezanih z osamosvojitveno vojno. Skratka leto 1991 se bomo
               potrudili, da bomo dodatno osvetlili z vojaško zgodovinskega in strokovnega vidika,
               vključene bodo v te aktivnosti tudi veteranske in domoljubne organizacije Zveza
               slovenskih častnikov morebitne podrobnejše informacije pa lahko predstavi tudi
               namestnik načelnika generalštaba Slovenske vojske general Major. Hvala za uvod,
               predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala, ministrica.</p>
               <p>Sedaj dajem besedo namestniku načelnika generalštaba, generalu Gederju, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp4">

               <speaker>ALAN GEDER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Spoštovani člani Odbora za obrambo.</p>
               <p>Več ali manj je ministrica zelo izčrpno povedala kaj se bo dogajalo v okviru<stage type="mag"/>(nadaljevanje) praznovanja
               petindvajsetletnice. Jaz bi omenil tri stvari ali pa mogoče štiri zelo na kratko.
               Torej gre za obdobje petindvajset let, mi nismo želeli prejudicirati starost
               Slovenske vojske, ker je to občutljiva tema ampak saj se dogaja v znaku petindvajset
               let, dva velika dogodka sta pred nami 14 in 15. maja katerega organizira Slovenska
               vojska torej petindvajseto obletnico želimo praznovati skupaj s civilno javnostjo, to
               je tudi nekako ciljna v teh dnevih odprtih vrat kjer bomo odprli vrata v vseh velikih
               oziroma v vseh večjih vojašnicah Slovenske vojske teh je 14, verjetno ni potrebno, da
               jih naštejemo, lahko jih tudi naštejem v katerih vojašnicah bo vendar je to približno
               enako šlo kot je bilo vsa ta leta. Scenariji na teh proslavah so približno poenoteni
               zaradi medijskega prostora in pa seveda, seveda objavljanja tega, vse proslave se
               bodo začele zjutraj ob 9.30, pardon takrat se bodo odprla vrata vojašnic in ob 10.00
               bodo v vseh teh vojašnicah potekale kratke proslave, vojaške proslave kjer bodo
               poveljniki tudi podelili priznanja, napredovanja in vse to kar na teh proslavah
               pritiče in bodo obeležili ta dan potem boste pa vse skupaj nadaljevalo do 17.00 ure v
               dnevih odprtih vrat kjer bo vsak, ki bo seveda želel ta dan deliti v družbi
               slovenskih vojakov našel sigurno kakšno zanimivost zase, dosti smo pripravili tudi
               zanimivosti za otroke, za mlade in pa seveda tudi za najmlajše.</p>
               <p>Seveda / nerazumljivo/ v vsaki vojašnici kjer bodo dnevi odprtih vrat bomo tudi
               reklamirali nekako vstop oziroma vabili mlade v naše vrste in bo to ena od glavnih
               točk tudi na teh dnevih odprtih vrat. Potem 15. maja kot je že ministrica tudi
               povedala bo pa ta osrednja proslava. V letošnjem letu smo se odločili, da bo osrednja
               proslava v Ljubljani, v našem glavnem mestu vseeno gre za eno takšno srebrni jubilej,
               proslavo smo prvotno načrtovali seveda v Križankah, veste kaj se je tam zgodilo ta
               nesreča s streho tako, da smo potem tudi, tudi s pomočjo župana Jankovića dobili pod
               zelo ugodnimi oziroma enakimi pogoji marmorno dvorano na razstavišču in mislim, da so
               celo pogoji boljši za izvedbo proslave scenarij se ni rabil spremeniti, v scenariju
               nebi dosti govoril, gre za eno klasično, klasično proslavo kjer se ve kako približno
               tisti predpisani del teče, tisti drugi del bomo pa skušali kombinirati z dogajanjem
               na odru in pa z dogajanjem na velikem platnu kjer bomo skušali predstaviti
               zgodovinski oziroma prelomne trenutke Slovenske vojske v zadnjih petindvajsetih letih
               in pa omenjena je bila že seveda tudi petindvajseta obletnica / nerazumljivo/
               taktične vaje premik 91 tudi marsikdo od vas se je udeležil, gre za / nerazumljivo/
               kakšnega združenega bojevanja oziroma prikaz manevrske sposobnosti takratne statične
               teritorialne obrambe, ki je morala tudi pred prihajajočo nevarnosti, nevarnostjo
               napada jugoslovanske armade na nek način modernizirati svoj torej svoj odgovor, svoje
               delovanje in to smo preizkušali na takratni zgodovinski taktični vaji premik 91.
               Toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala, general.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo še dr. Petri Svoljšak, da še dodatno obrazloži tako kot je
               ministrica povedala. Izvolite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp6">

               <speaker>DR. PETRA SVOLJŠAK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Najprej seveda iskrena hvala zato, da ste mi prepustili v ta, v ta krog in seveda
               ministrici in predsednici nacionalnega odbora za to pobudo. Prvič smo pravzaprav pred
               tako pred odborom kot recimo pred predstavniki parlamenta čeprav kot sem <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) rečeno je bil odbor
               ustanovljen že jeseni 2012, kar se je izkazalo za zelo dobro pobudo, ker smo lahko
               pravzaprav ta stroj zagnali že toliko prej, da smo leta 2014 v obeleževanje stotih
               obletnic prve svetovne vojne vstopili pravzaprav pripravljeni. Odbor kot je bilo
               rečeno, je sestavljen iz predstavnikov ministrstev, Ministrstva za kulturo,
               Ministrstva za obrambo, zunanje ministrstva, Urada predsednika države in ustanov, ki
               se s prvo svetovno vojno ukvarjamo. Sedaj, da ne bom predolga, ker se nagnjena k 45.
               minutam, naj povem samo to, da smo doslej zabeležili zagotovo več kot 150 dogodkov,
               da je odbor, sicer odbor brez proračuna, se pravi, delamo, kar ni važno, na dobro
               voljo in na nek prostovoljen pogon, seveda pa ne moremo sprožiti ali spodbujati neki
               večjih projektov. Zagotovo je pa velika zasluga odbora ta, da je slovenska država v
               imenu vseh prejšnjih držav poplačala dolg padlim slovenskim vojakom v prvi svetovni
               vojni in tudi sicer umrlim v prvi svetovni z državno komemoracijo 9. septembra 2014
               na Žalah. To je bila tudi priložnost, da smo se sestali s predstavniki italijanskega
               odbora, hrvaškega odbora, kot je že rekla ministrica, in madžarskega, tako, se pravi,
               sosednje, s hrvati smo vzpostavili stike na nekoliko bolj znanstveni ravni, si
               izmenjujemo udeležbe na različnih konferencah, vzpostavili smo s pomočjo Urada Vlade
               Republike Slovenije za komuniciranje spletno stran, 100letprve.si, kjer je koledar,
               ki mislim, da je tudi na voljo, vseh dogodkov, ki so se, ne vseh, vseh, ki so bili
               odboru javljeni, je tudi na voljo in takrat, tukaj se vidi ta velik razpon v bistvu
               dogodkov, ki ne delamo med njimi selekcije. Vse dogodke vpišemo zato, da bomo lahko
               2018 naredili pravzaprav eno, potegnili črto in ugotovili, da se je slovenska država,
               ne samo z ustanovitvijo, predvsem z vsemi dejavnostmi na lokalni, regionalni in
               državni ravni dejansko poklonila temu obdobju, ki je, kot smo tukaj videli, v
               katerega posledici smo temu velikemu dogodku izpred stotih let.</p>
               <p>Opozorila bi samo še na to, da imamo v imenu, če ste bili pozorni, da obeležujemo
               stoletnice. Vsako leto znova je za nas nov izziv in vsako leto znova izberemo nek
               dogodek ali pa več njih, ki jih nekako imenujemo osrednje slovenske dogodke s
               katerimi obeležimo stoletnico in vsi za enkrat imajo neko mednarodno konotacijo. Ko
               govorimo o ruski kapeli, ko govorimo o cerkvi na Javorci, se pravi, vsi ti dogodki
               izražajo to kar je ta vojna za slovenski prostor bila, velik mednarodni globalni, smo
               ga potem poimenovali, dogodek, ker je vpletel, ker je bila pač vojska večnacionalna
               in to sporočilo pravzaprav dajemo tudi naprej. Gospa ministrica in predsednica je
               omenila, bi rekla za enkrat, sicer etapni, ampak vendarle velik uspeh odbora in
               fundacije poti miru v Posočju. To je vpisa poti miru. Tukaj delam brezplačno reklamo
               na Unescov poizkusni seznam svetovne dediščine. To je za enkrat slovenska nominacija
               h kateri pa pričakujemo, da bodo tekom letošnjega leta prestopili tako, da bosta
               pristopili tako Italija kot Avstrija in bo to postala transnacionalna serijska
               nominacija, ki bo pot miru potegnila vzdolž celotnega nekdanjega
               italijansko-slovenskega, avstrijskega oziroma avstroogrskega bojišča. Tako, da
               mislim, da v, kot rečeno, ta nominacija je sedaj v delu in želeli bi si, da bi svoj
               zaključek doživela leta 2018 z vpisom poti miru na Unescov seznam svetovne
               dediščine.</p>
               <p>Toliko za enkrat. Najlepša hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala dr. Svoljšak.</p>
               <p>Sedaj pa odpiram razpravo poslancev. Kdo želi prvi? Če ne, bi jaz za začetek vprašal
               glede prve svetovne vojne, me samo zanima to obeleževanje, eno je na slovenskih tleh.
               Sedaj, ne spomnim se točno kje sem prebral, mislim, da štirinajst dni nazaj je bil
               članek glede Galicije, če sem prav prebral in mislim, da 15, 17 tisoč slovenskih
               fantov, da je tam padlo, ali mislimo obeležiti karkoli, tudi konkretne glede tega
               dogodka, jaz mislim, da je vendarle številka precejšnja, naših rojakov, ki so tam
               padli in dobro bi bilo mogoče ali vsaj nek venec tja položiti ali nekaj takega, če je
               v načrtu tudi kaj v tej smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp8">

               <speaker>DR. PETRA SVOLJŠAK:</speaker>

               <p>Na odbor ali pa name osebno se pravzaprav obračajo veleposlaništva Republike
               Slovenije v tujini s takšnimi pobudami. Tako, da Galicija je zagotovo prostor, kjer
               bi se slovenska država nekako, sedaj bo slišati, ampak jaz sem zgodovinarka, jaz
               nisem politik, morala pokloniti svojim padlim. Jaz mislim, da jih je celo več kot 17
               tisoč padlo, ker je bil pretežen del slovenskih polkov poslan na Galicijske poljane.
               Tako, da te pobude so. Podobna pobuda je bila ena že izvedena, se pravi, slovenski
               veleposlanik v Belgiji, v Bruslju je mislim, da sedaj že dvakrat položil venec na
               grob slovenskega vojaka, ki je bil najden v neki belgijski vasi skupaj z županjo te
               vasi. Slovenski veleposlanik na Dunaju je lansko leto in bo v letošnjem letu položil
               venec v spomin slovenskim beguncem, ki so bili leta 1915 iz območja takratne Soške
               fronte pripeljani v begunsko taborišče Bruck an der Leitha oziroma Bruck na Litvi pri
               Dunaju, tako da teh pobud je veliko. Zagotovo pa, kot ste sami rekli, je ta
               galicijska, bo zagotovo vredna pravzaprav temeljitega premisleka. Jaz bi bila takoj
               za to. Je pa potrebno najti in to se da najti neko primerno mesto, so pokopališča, ki
               so evidentirana in kjer so evidentirani tudi slovenski grobovi oziroma grobovi
               slovenskih vojakov in kot rečeno, samo potrebno je določiti čas in mesto in se
               pokloniti tem vojakom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Kdo želi naprej? Gospod Breznik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp10">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>/ slaba slišnost/ Jaz bom zelo kratek. Jaz bi samo vprašal, ali je še v okviru boja
               načrtujete tudi potem kakšne aktivnosti, leta 1918, aktivnosti generala Maistra
               mogoče, ki so tudi del teh povojnih dogajanj po prvi svetovni vojni. Ali imate tudi
               mandat za to, ker mislim, da bi tudi bilo potrebno, jaz sem / nerazumljivo/, jaz to
               sprašujem zaradi tega, ker sem bil naključno v Bleiburgu lani in sem na enem dogodku
               kjer so koroški Slovenci in Nemci in torej Avstrijci, koroški, smo imeli komemoracijo
               na polju in so bili vzorno urejeni grobovi Maistrovih vojakov s strani Heimatdienst v
               Bleiburgu in sem bil presenečen in je tam tudi nekaj teh fantov pokopanih. Tako, da
               jaz mislim, da bi tudi Maistrovi, tiste prireditve, ki bodo v okviru tudi teh
               mednarodnih zadev, ker gre tudi za, / nerazumljivo/ Bleiburg mi je dal neko idejo, da
               bi mogoče še to vključili. Torej sprašujem, če bi tudi še to bilo možno /
               nerazumljivo/ naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite gospa Svoljšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp12">

               <speaker>DR. PETRA SVOLJŠAK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Torej Nacionalni odbor za obeleževanje stoletnic prve svetovne vojne naj bi svojo
               dejavnost zaključil s koncem prve svetovne, s stoletnico konca prve svetovne vojne.
               Torej se omejil na čas prve svetovne vojne. Jaz verjamem, da v zvezi z Maistrom in
               koroško, so že sicer zelo dejavna društva in bodo za to poskrbela. Mi smo se zavestno
               pravzaprav odločili, da zaključimo s koncem zato ker, kako bi rekla, prva svetovna
               vojna je, brez zamere, ideološko zelo, relativno čista in ne, tudi Maisterin ne
               vzbuja nikakršnih takšnih in drugačnih čustev, zato lahko tudi tako dobro in
               neobremenjeno navsezadnje delamo. Smo pa seveda pripravljeni potem neko svojo
               izkušnjo iz tega <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               pripravljeni potem neko svojo izkušnjo iz tega, štiri, šest letnega obdobja prenesti
               tudi v obeleževanje stoletnic bojev za koroško in seveda Maistrovih borcev. Kar se pa
               grobov tiče, k temu nas pa vedno na nek način silijo in obvezujejo mednarodne
               konvencije, da kjerkoli smo, kjerkoli so grobovi, ne glede na to ali je vojak
               sovražne, nekdaj sovražne države, je treba zanje poskrbeti. Tako da, ampak kot
               rečeno, mi bomo, bi rekla, z 11. 11. 2018 zaključili.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še kdo od poslancev želi? Dobro. Če ne, kolegi, potem zaključujem razpravo in
               ugotavljam, da se je Odbor za obrambo seznanil z aktivnostmi Ministrstva za obrambo
               in Republike Slovenije za obeležitev stote obletnice prve svetovne vojne in 25.
               letnice samostojne Slovenije.</p>
               <p>Želi besedo še gospod Ferluga? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp14">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Jaz predlagam tisto dodatno kar si rekel, Žan, da damo kot odbor pobudo za to, da se
               tudi prouči možnost Galicije recimo dati nek... Jaz mislim, da je to tudi smiselno,
               da se da kot en sklep odbora. Mislim, da je to fer, recimo če obeležujemo stoletnico
               in tam je resnično bilo veliko naših fantov in mislim, da damo neko pobudo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Lahko damo pobudo, lahko pa, odvisno kako bo ta zadeva tekla. Se pa tudi z odborom
               gremo tja pokloniti, saj mogoče bi bila pa tudi to neka gesta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp16">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Ne vem. Mislim, ampak mislim, da je pobuda smiselna. Mislim to je zelo dobra ideja,
               jaz jo podpiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Dajmo potem, jaz predlagam sklep, potem pa dajmo, da Odbor za obrambo priporoča, damo
               kar temu nacionalnemu odboru ali kako, uradno ime je oziroma Odbor za obrambo
               priporoča Ministrstvu za obrambo Republike Slovenije, da v sklopu obeleževanja stote
               obletnice prve svetovne vojne ustrezno obeleži in se pokloni padlim slovenskim
               rojakom v Galiciji. / oglašanje iz ozadja/ Tako.</p>
               <p>/ medsebojni pogovor/</p>
               <p>Damo ta sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo.</p>
               <p>Želi besedo še naš gostitelj, gospod Milan Čadež. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp18">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Še znam pritisniti na tipko po petih letih. Spoštovane poslanke in poslanci,
               spoštovana gospa ministrica! Še enkrat lepa zahvala, da ste prišli v naše konce in
               opravili redno sejo Odbora za obrambo. Vem pa tudi, da ste že malo utrujeni, pa da je
               dan že dolg, pa da vem, da ste bolj malo danes pojedli, sva se s predsednikom
               gospodom Mahničem to dogovorila, da vas povabiva tri kilometrčke naprej v lovsko kočo
               na lovski golaž, je tako Žan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp20">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Lepo vabljeni! Pa seveda povabljeni še naprej v Poljansko dolino kjer vam nikoli ne
               bo dolgčas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Ob tej priliki, gospod župan, bi se vam tudi jaz zahvalil in pa izročil vrečko na nek
               spomin, da smo bili tukaj, hkrati pa, saj verjetno nekateri že vedo, pa gospodu
               županu ob jutrišnjem osebnem prazniku, ker ga ima, želim vse dobro pa še naprej na
               dobro sodelovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp22">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-9-2016-05-10.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Kolegi, kolegice, s tem zaključujem to točko dnevnega reda in današnjo sejo Odbora za
               obrambo. Prisotnim članom in ostalim vabljenim se zahvaljujem za udeležbo na seji. <title>Seja se je končala 10. maja 2016 ob 15.40.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
