<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">58457B2159585C80C1257D9700337D64</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F487BFB45279A99EC1257DAF0029D511</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=F487BFB45279A99EC1257DAF0029D511</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.OZO" n="2">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-12-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA OBRAMBO </stage>
            <stage type="session">2. seja</stage>
            <stage type="date">(11. december 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Peter Vilfan, predsednik Odbora za obrambo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.00. </stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Spoštovani.</p>
               <p>Pričenjam 2. sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo, ki je bila
               sklicana na podlagi 47. člena Poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Pozdravljam vse navzoče člane odbora, državnega sekretarja na Ministrstvu za obrambo
               mag. Miloša Bizjaka, načelnika Generalštaba Slovenske vojske generalmajorja dr.
               Andreja Ostermana ter druge vabljene in navzoče predstavnice medijev.</p>
               <p>Obveščam vas, da ima tu dve pooblastili. Torej, danes sta zadržana poslanec Žan
               Mahnič, ki ga nadomešča poslanka Nada Brinovšek, tudi ni člana Odbora za obrambo
               Benedikta Kopmajerja, namesto njega je danes prisotna mag. Jana Jenko. Opravičen pa
               je za današnjo sejo kolega Miha Kordiš.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli
               naslednji dnevni red: Predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike
               Slovenije v institucijah Evropske unije v obdobju od julija 2014 do decembra 2015,
               EPA 161-7-EU-U-579.</p>
               <p>Ker v poslovniškem roku nisem prejel predloga za razširitev dnevnega reda oziroma za
               umik katere od predlaganih točk z dnevnega reda je določen dnevni red seje kot je bil
               predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG DEKLARACIJE O USMERITVAH ZA DELOVANJE REPUBLIKE SLOVENIJE V
               INSTITUCIJAH EVROPSKE UNIJE V OBDOBJU OD JULIJA 2014 DO DECEMBRA 2015</title>
               </p>
               <p>Predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah
               Evropske unije v obdobju od julija 2014 do decembra 2015 je Državnemu zboru Republike
               Slovenije v obravnavo predložila Vlada Republike Slovenije.</p>
               <p>Odbor za obrambo bo deklaracijo obravnaval kot matično delovno telo na podlagi
               drugega odstavka 154. člena Poslovnika in pri tem pozornost namenil tistim delom
               predloženega akta, za katerega obravnavo je vsebinsko oziroma delovno pristojen,
               predvsem seveda podpoglavje Varnost in obramba.</p>
               <p>Predlogi za amandmaje, ki jih za enkrat sicer nisem dobil, k predlogu deklaracije se
               lahko predlagajo do zaključka obravnave posameznih delov predloga akta. Mnenje
               odbora, skupaj z morebitnimi amandmaji bomo posredovali pristojnemu odboru, to je
               Odboru za zunanjo politiko.</p>
               <p>Besedo pa na začetku dajem predstavniku Ministrstva za obrambo mag. Milošu
               Bizjaku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp2">

               <speaker>MAG. MILOŠ BIZJAK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovani ostali člani odbora. Lep pozdrav tudi v mojem
               imenu.</p>
               <p>Naj najprej opravičim ministra za obrambo gospoda Vebra, ki se trenutno nahaja na
               seji Vlade in se pač ni mogel te seje udeležiti.</p>
               <p>Torej, kot je že predsednik omenil, danes obravnavamo predlog deklaracije o
               usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah Evropske unije v obdobju
               od julija 2014 do decembra 2015. V skladu z Zakonom o sodelovanju med Državnim zborom
               in Vlado Republike Slovenije v zadevah Evropske unije, Državni zbor najmanj enkrat
               letno opravi razpravo o stanju v Evropski uniji in položaju Republike Slovenije v
               njej ter sprejme stališča o političnih usmeritvah za delovanje v naslednjem
               obdobju.</p>
               <p>Ta dokument, ki je pred nami sestavlja oziroma gradivo, ki je pred nami sestavljata
               dva dokumenta, in sicer: deklaracija o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v
               institucijah Evropske unije v obdobju, kot sem ga omenil, od julija 2014 do decembra
               2015 ter drugi dokument Prednostne naloge za delo v Svetu, kjer so predstavljene
               sektorske prednostne naloge.</p>
               <p>V naši pristojnosti, torej v pristojnosti obrambnega resorja sta v deklaraciji
               vključeni dve področji. 
               In sicer področje obrambe in področje zaščita in reševanje, tisti področji za katere
               smo seveda tudi mi odgovorni.</p>
               <p>Področje obrambe je vključeno v področje zunanje zadeve in obramba v deklaraciji,
               področje zaščite in reševanja oziroma civilne zaščite pa v poglavje v pravosodje in
               notranje zadeve v deklaraciji. Pač tako kot je ureditev v Evropski uniji.</p>
               <p>Predlagam, da najprej nekaj besed povem o prvem področju in sicer področju varnosti
               in obrambe. Iz deklaracije sledi, da si bo Slovenija še naprej prizadevala za
               nadaljnji razvoj skupne varnostne in obrambne politike, v kontekstu operacij,
               zmogljivosti in institucij. Še naprej bomo sodelovali v operacijah in misijah skupne
               varnostne in obrambne politike Evropske unije, s poudarkom na zahodnem Balkanu, torej
               v Bosni in Hercegovini, v operaciji EUFOR Altea, to je prva operacija Evropske unije
               in druga operacija Evropske unije, kjer sodelujemo, je pa sodelovanje v Maliju, torej
               v Afriki, v operaciji EU TM. Če nekaj besed rečem o prvi operaciji, in sicer v Bosni
               je, lahko rečemo, da je trenutna situacija sicer mirna in stabilna, vendar je pa
               prezgodaj reči, da se bo takšno stanje nadaljevalo. Namreč, v luči izrazito neugodnih
               ekonomskih, socialnih in splošnih razmer v državi, je možnost, da se situacija tudi
               poslabša. Zato Slovenija ocenjuje, da je sodelovanje v tej operaciji Altei zelo
               pomembno in bomo to sodelovanje nadaljevali, saj smo tudi sodelovali in podprli
               odločitev Evropske unije za enoletno podaljšanje te operacije, v okviru obnovljenega
               mandata Združenih narodov.</p>
               <p>Kar zadeva operacijo v Maliju, je z našega vidika tudi zelo pomembna, saj stanje
               malijske vojske še ni v takšnem stanju, da bi lahko rekli, da je operacija dosegla že
               učinek. Videti je, da bodo varnostni izzivi v Afriki v prihodnje stalnica, ne samo v
               Maliju, zato si je treba prizadevati za krepitev partnerstev in varnostnih
               zmogljivosti afriške unije ter podpirati nadaljnje aktivnosti na tem področju. Poleg
               naštetih dveh operacij je z našega vidika zelo pomembno tudi sodelovanje v evropskih
               bojnih skupinah. To je instrument kriznega upravljanja, ki Evropski uniji zagotavlja
               sposobnost hitrega in odločnega odzivanja, z vojaškimi sredstvi na potencialne krizne
               situacije, seveda zato podpiramo krepitev in prizadevanja k povečanju njihove
               fleksibilnosti in tudi dejanske uporabe v praksi. Mi nameravamo, sicer to zdaj ni
               predmet te deklaracije, vendar naj povem, da načrtujemo sodelovanje v teh evropskih
               bojnih skupinah, tudi v prihodnjem obdobju.</p>
               <p>Seveda pa na drugi strani ostaja še odprto vprašanje financiranja skupnih stroškov
               vojaških misij in operacij v Evropski uniji, in tej pozornosti namenjamo oziroma temu
               problemu namenjamo tudi veliko pozornost, saj smo vključeni v finančni mehanizem AT-1
               in ravno zdaj poteka revizija tega mehanizma in ponovni razmisleki in naša stališča
               so sledeča, da je treba najti še znotraj sedanjega mehanizma dodatne rezerve,
               nasprotujemo pa povečanju finančnih obremenitvam posameznih držav. Z vidika zmogljivosti podpiramo
               institucionalno sodelovanje med Evropsko unijo in Natom in sicer v izogib podvajanju
               ter povečevanju sinergij in spodbujanju medsebojne komplementarnosti ter enotnega
               nabora sil. Vidimo možnost v t.i. pametni obrambi in skupni uporabi sil večje
               sinergije. Seveda vidimo tudi bistvene stroškovne učinkovitosti in smotrnosti tudi na
               področju obrambno vojaškega izobraževanja in usposabljanja, seveda s poudarkom na
               povečani povezljivosti.</p>
               <p>S tem bi nekako zaključil ta obrambni del in bi na kratko vas poskušal seznaniti kako
               je na področju zaščite in reševanja, torej drugo področje, ki je v pristojnosti
               našega ministrstva in ga tudi zajema deklaracija, ki jo imamo pred nami. Seveda so
               letošnje naravne nesreče, najsi bo žled ali poplave, tako doma kakor pri naših
               sosedih in tudi širše pokazale, da je mednarodno sodelovanje in pomoč ob nesrečah
               večjega obsega, nujno. Tako smo bili mi deležni zunanje pomoči, kakor tudi seveda smo
               to pomoč dajali našim sosedom.</p>
               <p>Nova zakonodaja na področju civilne zaščite, evropska zakonodaja na področju civilne
               zaščite je začela veljati januarja 2014 in seveda smo se vključili tudi mi v
               prizadevanja za povečanje zmožnosti za odzivanje na nesrečo. Ta naša prizadevanja so
               usmerjena predvsem v celostni pristop pri obvladovanju nesreč in usklajeno delovanje
               v vseh fazah, se reče na področju preventive, na področju pripravnosti, kakor tudi na
               področju odziva na nesreče. Zato si bomo na tem področju tudi v prihodnje prizadevali
               za krepitev ukrepov na področju preventive, vključno s pripravami ocen tveganj in
               načrtov za obvladovanje tveganj za nesreče, kar bomo lahko tudi kasneje, če vas bo
               zanimalo kaj več povedali, kakor tudi povečanje zmožnosti za odzivanje na nesreče z
               vključno z razmislekom katerega sedaj obravnavamo in sicer ali se bomo odločili tudi
               za sodelovanje v prostovoljnem naboru sil in sredstev za civilno zaščito na ravni
               Evropske unije.</p>
               <p>Slovenija si bo tudi v prihodnje pri opredelitvi ukrepov pri odzivanju na večje
               nesreče v okviru Evropske unije in v tretjih državah zagovarjala upoštevanje načel,
               torej načelo subsidiarnosti, proporcionalnosti in solidarnosti. Velja opomniti, da na
               področju civilne zaščite v Evropski uniji velja načelo, da seveda vsaka država
               poskrbi sama zase in ima tudi popolnoma pristojnost na področju zaščite in reševanja.
               Slovenija bo tudi v nadalje podpirala vključevanje kandidatk in potencialnih
               kandidatk v mehanizem Evropske unije na področju civilne zaščite, to že delamo,
               sodelujemo v projektih IPA, IPA 1, IPA 2 in smo bili aktivni že v preteklih letih,
               seveda to intenzivnost pa tudi nadgrajujemo, saj smo nosilni partner v projektu IPA
               2, in ravno letos smo izvedli zelo odmevno vajo v Črni Gori, kjer smo bili nosilni
               partner z ostalimi državami zahodnega Balkana plus Turčija in naslednje leto bomo
               organizirali podobno vajo v Makedoniji.</p>
               <p>Kot sem že rekel, sodelovali bomo v predpristopni pomoči v projektu IPA 2, ki poteka
               od leta 2013 do leta 2015 in vključili se bomo tudi v nov projekt, ki poteka od 2014
               do 2016 na področju izboljšanja ukrepanja ob poplavah.  To je trenutno najbolj aktualna problematika tudi
               na Zahodnem Balkanu in bomo sodelovali tudi v teh projektih. </p>
               <p>Spoštovani predsednik, to je na kratko povzetek naših razmišljanj in vsebine, ki je
               zajeta v deklaraciji. Če bo potrebno kaj podrobneje ponazoriti ali povedati in tudi
               seveda odgovoriti na vaše vprašanje, imamo tu tudi kolege, najbolj odgovorne za
               obrambo oziroma vojaško obrambo, načelnika general štaba in za zaščito reševanja
               direktorja Uprave Republike Slovenije za zaščito in reševanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala za tole uvodno predstavitev. Z nami so tukaj tudi predstavniki Ministrstva za
               zunanje zadeve. Želite besedo? Ne? Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp4">

               <speaker>TINA VODNIK:</speaker>

               <p>Meni se zdi, da je spoštovani predstavnik MORS-a že dovolj obrazložil uvodoma zadeve,
               hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>V redu. Potem, spoštovane kolegice in kolegi, odpiram razpravo in seveda sprašujem
               kdo želi razpravljati. Prvega že imamo. Kolega Ferluga, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp6">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in lep pozdrav spoštovanim gostom.</p>
               <p>Torej, mi smo imeli že predhodno eno debato glede tega predloga deklaracije in
               usmeritve delovanja Republike Slovenije v Evropski uniji. Že tam smo nekateri od nas
               dali pač neko opombo, mnenje, da če pogledamo smernice delovanja od julija 2014, do
               decembra 2015, zgleda to malce, bom rekel smešno, da se to opredeljuje kot enoletna
               zadeva. jaz bi to vseeno tukaj tudi rad povedal, da je potrebno gledati malo na
               daljše obdobje.</p>
               <p>Zdaj, smernice kot take so napisane, pa bi začel mogoče malo bolj konkretno, imel
               neka vprašanja, se pravi kar se tiče varnosti in obrambe. Tule so pač neke zaveze
               oziroma neke želje kaj bo Slovenija vse želela in za kaj se bo zavzemala, pa me
               konkretno tule zanima navedba, da se bo Slovenija zavzemala za boljšo izrabo
               prednosti Natovega procesa obrambnega planiranja. Kaj to zdaj pomeni? Ali to pomeni,
               se pravi, tale pametna obramba oziroma ta sinergija sil, ali to pomeni vključevanje v
               neke projekte, s katerimi si bo Slovenija zmanjševala neke stroške? Je to nekaj kar
               bo dalo neko dodatno vrednost tej naši vojski, glede na to, da smo pač mi v tem Natu
               ampak glede na vojsko bi pa še enkrat rad povprašal, glede na to, da je tule vrhuška
               naše vojske, ali imamo mi strategijo sploh? Kakšna smo mi vojska? Ker Nato kot sam,
               je začel biti kot obramba proti vzhodnoevropskem bloku.</p>
               <p>Zdaj, jaz bi rad vedel enkrat za vselej ali je Slovenija ofenzivna vojska ali je
               defenzivna vojska. Ker, ko bomo tole, po mojem enkrat vedeli, če smo ofenzivna
               vojska, se pravi, potem je normalno, da hodi na vse tele Natove in bom rekel v luči
               kao demokratičnih napredkov pomoči in Afganistan <stage>/ nerazumljivo/</stage> vse skupaj. Če smo
               pa defenzivna vojska, potem po mojem mora biti neka drugačna strategija. Strategija v
               smislu stare strategije teritorialne obrambe, ki je vkorporirana v neko državo in
               tako. Jasno mi je, ker smo pač zavezniki, smo v Natu, smo vključeni v vse te zadeve,
               da pač moramo tudi neke te stvari jemati nase in iti v te zadeve. Samo še vedno sem
               mnenja, da moramo mi sami pri sebi v osnovi vedeti kakšna smo vojska. </p>
               <p>Glede izobraževanja in šolanja jaz nimam nobenih pomislekov in to. Absolutno je
               potrebno, da se ljudje šolajo ampak, če imamo, če je Nato začel s temi pametnimi
               obrambami, sinergijo sil, jaz tukaj vidim našo glavno vlogo in prioriteto. Ne pa to,
               da pač hodimo v svet in sploh je važno, da se osredotočimo kaj je naša prioriteta.
               Ali je to Zahodni Balkan ali so vse te ostale zadeve. Saj to smo že enkrat
               debatirali, ne bi več ob tem zgubljal… Mislim pa, da je tukaj ena velika varianta, da
               bi Slovenija s temi centri odličnosti prispevala k Natu. Ker to smo že takrat
               omenjali in ta <stage>/ nerazumljivo/</stage>, se pravi učni center in recimo lahko mornariško ali
               potapljaško, karkoli že in tukaj jaz mislim, da imamo mi možnost, da nekaj imamo od
               Nata in tudi, da nekaj damo Natu in poleg tega še da zaslužimo. Torej, jaz se
               strinjam za te evropske bojne skupine, ker to je vse v sklopu te pametne obrambe.</p>
               <p>Potem me pa tukaj še zanima vzpostavitev  konkurenčne povezave evropske obrambe z industrijo.
               Vključevanje malih in srednjih podjetij. Jaz mislim, da verjetno glede na to, da ste
               pač kot Ministrstvo za obrambo, verjetno tega sami ne morete delati ampak morate
               delati skupaj z Ministrstvom za gospodarstvo. Predvidevam, ne vem kako imate to. Ali
               imate vi kakšno solucijo kako, na kakšen način boste to vzpostavili z gospodarstvom
               in če to poteka, na kakšen način poteka.</p>
               <p>Potem dalje je tule navedba analiza ter nadgradnja sodelovanja v mednarodnih
               operacijah in misijah. Kaj to pomeni? Kakšna analiza je to, se pravi nadgradnja teh
               operacij? Ali mislimo še naprej sodelovati, v kakšnih in kje? Dalje. Se pravi na
               področju razorožitve, preprečevanje širjenja množičnih orožij, množično uničevanje in
               izvozne kontrole, bo Slovenija prizadevala za oblikovanje jasnejših skupnih stališč
               Evrope. Ali imamo mi sploh ta stališča in kakšna so?</p>
               <p>In še zadnje vprašanje kar se tiče tega sklopa, varnosti in obrambe. Delovanje na
               področju kibernetske varnosti. Ali je slovenska vojska usposobljena za tole
               protibojevanje, protiukrepe? Ali ima kakšno strategijo? Če ima, kakšna je? Potem pa
               bi se vrnil na zaščito in reševanje. Tukaj mislim, da ima Slovenija zelo velike
               izkušnje in zelo veliko možnost, da od tega maksimalno izkoristi in tukaj dajem jaz
               vso mojo podporo, ki bo možna, da bomo na tem delali in tukaj se bom spet povrnil na
               te centre odličnosti in tukaj se bom spet povrnil na te centre odličnosti, ker
               mislim, da imamo zelo dobre centre, kar se tiče požarne in protipožarne in verjetno
               še kakšne druge centre, ker jih jaz še nisem uspel spoznati in da imamo tudi zelo
               dobro in usposobljeno strukturo kar se tiče civilne zaščite in reševanja, da bi lahko
               na naše znanje, na naš "know how" dejansko prodajali tako, kot ste vi rekli. Se
               pravi, v teh projektih IPA 1, IPA 2 na Zahodnem Balkanu in da bi s tem načinom lahko
               iztržili določena sredstva iz Evropske unije in tako pridobivali sredstva za naš
               razvoj, za razvoj naše opreme in tudi za razvoj kadrov.</p>
               <p>In tale možnost izobraževanja tujcev. V tem vidim jaz tudi velik potencial in
               zaslužek. Se pravi iz naše strani in se pravi, da bi res, bom rekel agresivno začeli
               razvijati na področju zaščite in reševanja v sklopu Evrope in tudi drugih članic, se
               pravi te centre. Potem pa imamo vprašanje kolikor je bilo navedeno v tej deklaraciji,
               da bo Slovenija kot vodilni partner konzorcija izvajala drugo funkcijo programa
               predpristopne pomoči za države Zahodnega Balkana in Turčije na področju civilne
               zaščite. Kakšen je to program? In glede na to, da se to zaključi 2015 in potem vidim
               tule še neko nadaljevanje, se pravi kar se tiče po poplavah 2014-2016, pa me zanima
               ali imamo mi še za daljše časovno obdobje neko strategijo kako bomo delali. Ker jaz
               mislim, da je tukaj en velik potencial, ki ga ima to naše ministrstvo, ki bi ga lahko
               potem tudi razvijalo za naprej. Toliko zaenkrat z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Predlagam, ker imamo še prijavljenega mag. Mateja Tonina, da dam besedo njemu, pa
               potem seveda po teh dveh razpravljavcih odgovorite na ta vprašanja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp8">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa za besedo. Spoštovani vsi zbrani in lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Deklaracijo o usmeritvah sodelovanja Republike Slovenije, ki je pred nami, bi rekel,
               da je dokument, ki je napisan ravno dovolj splošno, da je za vse sprejemljiv in da
               najverjetneje ne razvnema pretiranih strasti tako poslancev, kot tudi širše javnost v
               zvezi s temi usmeritvami. Čeprav jaz sam vidim potrebo po tovrstnih deklaracijah, ker
               vendarle je prav, da parlament kot zakonodajno telo daje neke usmeritve in navodila
               izvršni oblasti, seveda je pa ključno, da najprej sami natančno vemo kaj konkretno si
               želimo, kaj so naši strateški cilji. Če so tej cilji jasni, potem tudi nek tak
               dokument, ki je ta lahko zelo natančno operacionalizira kaj bomo storili, da bomo te
               cilje dosegli. Če pa tega ni, potem pa imamo splošne dokumente, s katerimi smo vsi
               precej zadovoljni in nimamo bistveno kakšnih bistvenih večjih pripomb. Pa ne bom kaj
               veliko več filozofiral.</p>
               <p>Samo dva vprašanja bom dal, ki me čisto tako zanimata. Na strani 43 piše, da se bo
               Slovenija skupaj z državami EU še naprej… da bo še naprej aktivno sodelovala pri pripravi post
               Hyoškega akcijskega okvirja na področju obvladovanja nesreč po letu 2015. Se
               opravičujem, če ne poznam čisto detajlov. Če mi samo lahko razložite zaradi mojega
               vedenja, kakšen je ta post Hyoški akcijski ovir in kaj so recimo naše konkretne
               dejavnosti v okviru tega, da se bomo skupaj z Evropsko unijo prizadevali na tem
               področju. To je čisto ena konkretna stvar.</p>
               <p>In druga stvar, na strani 46 me zanima, ko piše, da bomo nadaljevali v operacijah in
               misijah, se <stage>/ nerazumljivo/</stage> in na palestinskih ozemljih, zlasti me zanima kaj
               konkretno na palestinskih ozemljih, ker vem, da recimo naša država, zlasti žrtvam iz
               tega palestinsko-izraelskega konflikta nudi določeno rehabilitacijo na Soči, če je to
               v okviru tega mišljeno ali je kakšna naša druga aktivnost na palestinskih ozemljih,
               ki jo recimo poslanci. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Misija, ki jo poslanci ne vemo in ne
               poznamo. To sta moja dva, edina dva vprašanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Tonin. Zdaj pa predlagam, seveda mogoče mag. Bizjak, najprej vi, potem
               pa še ostali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp10">

               <speaker>MAG. MILOŠ BIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, hvala za vprašanja. Poskušali bomo odgovoriti po svojih najboljših močeh.</p>
               <p>Zdaj, Nato proces obrambnega planiranja. Se reče, zanima vas kakšna je sinergija in
               kje vidimo prednost Natovega obrambnega planiranja. Treba je povedati, da v bistvu
               evropska varnostna in obrambna politika nima razvitega obrambnega planiranja na
               nivoju, kot ga ima Nato. To je pač dejstvo, ki se ga ne da zanemariti in seveda to
               naslonitev na Natov proces obrambnega planiranja, pomeni točno to, kar ste
               predvidevali. To pomeni, da se z Natovim planiranjem skušamo izogniti podvajanju,
               skušamo uporabiti že zdaj sile članic Nata, ki so seveda tudi v Evropski uniji, da s
               čim manjšimi sredstvi po filozofiji smart defence dosežemo iste učinke. Tudi, če
               gledamo naše sile, slovensko vojsko. Naše sile, tiste, ki bodo ali pa, ki so bile
               predvidene za sodelovanje v evropskih bojnih skupinah, so se veda sile, ki so tudi
               Nato sile, ki lahko sodelujejo tudi v Nato operacijah in s tem vidimo prispevek in s
               tega vidika je bilo mišljeno tudi to racionalnost. Tako, da ste pravilno
               ugotovil.</p>
               <p>Zdaj, tisti del, kar pa se zadeva, torej kakšna je naša vojska in odnos do Nata. Jaz
               ne bi uporabil termina ofenzivna ali defenzivna. Skratka pristop, smo članica,
               država, ki je pristopila k Washingtonski pogodbi in tam je točno regulirano kdaj in
               kako se uporablja in v bistvu se gre za skupno aktiviranje ob 5. členu pogodbe, torej
               ob napadu na državo. Seveda zdaj drugo tu ne bi komentiral.</p>
               <p>Naslednje vprašanje. Nadgradnja operacij. Ja, seveda to v bistvu, vsaka operacija je
               živa zadeva in seveda se spreminja. In z dikcijo v resoluciji si bomo prizadevali, da
               sledimo trendom, da po potrebi tudi spreminjamo in seveda dopolnjujemo ali pa
               zmanjšujemo. Moram tudi povedati, da je minister tudi že na enem evropskem srečanju
               tudi podal možnost, glede na to, da smo imeli zelo dobre izkušnje iz evropske
               operacije Talanta, če se spomnite, da bi mogoče nekoč tudi še sodelovali v tovrstni
               operaciji. Odvisno torej od varnostnih razmer in pa tudi od prioritete, ki so
               določene v tem varnostnem okolju.</p>
               <p>Potem ste me vprašali o jasnih skupnih stališčih do Evropske unije. Jaz bi mogoče tu
               se ne čutil dovolj kompetentno, glede na to, da imamo tudi predstavnike Ministrstva
               za zunanje zadeve, ker v bistvu naša varnostna in obrambna politika temelji na
               zunanji politiki, tako da bi mogoče kolegi vam kaj bolj povedali.</p>
               <p>Naslednja zadeva, kibernetska varnost. Seveda smo vključeni tudi mi v kibernetsko
                  varnost in moram
               povedati, da smo ravno pred 14 dnevi mislim da, imeli tudi veliko Nato vajo Cyber
               Defence, kjer smo bili vključeni kot sodelujoči in smo zapeljali zelo solidno in zelo
               dobro te postopke, seveda pa moramo tudi ugotoviti, da je trenutno kibernetska
               obramba, Nato kibernetska obramba bistveno boljša oziroma na višjem nivoju, kot je
               seveda kibernetska obramba v Evropski uniji, poleg tega je treba tudi kritično
               ugotoviti, da seveda tudi nacionalna kibernetska obramba verjetno ni v taki fazi
               trenutno, kot je kibernetska obramba Nato in lahko z gotovostjo trdim, da je vojska,
               kar se zadeva ne samo vojska ampak obrambni resor in obrambno ministrstvo, kar je
               vključeno v nato kibernetsko obrambo, zelo dobro pripravljeno in to smo tudi
               stestirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp11">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>A to imate protokol, recimo? Imate Nato protokol kibernetske obrambe…? <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage>. Imate se pravi pripravljen protokol te kibernetske obrambe, ki povzema
               Natove te…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp12">

               <speaker>MAG. MILOŠ BIZJAK:</speaker>

               <p>Ja imamo sporazum.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp13">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, ja, ne. Ampak protokol v smislu povzemanja standardov njihovih. Ne vem, če me je
               razumel gospod <stage>/ nerazumljivo/</stage>. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp14">

               <speaker>MAG. MILOŠ BIZJAK:</speaker>

               <p>Tako. Seveda, kar se izobraževanja tiče, se strinjamo. Tu vidimo tudi našo možnost
               lastnega zaslužka in seveda ravno tu je tudi naš najbolj, pa tudi vaša, nekako boleča
               točka in to je Poček, s katerim se ukvarjamo vsi. Tudi vi ste večkrat že spraševali,
               tudi ko ste bili pri nas in seveda Poček bomo razvijali in tu imamo možnost tudi
               povabiti tuje oborožene sile in seveda tudi v neki meri tudi nekaj zaslužiti. Ne
               nazadnje danes Vlada obravnava tudi investicijski program za adaptacijo vojašnice v
               Postojni, ki bo namenjena in omogočila nastanitev tudi tujih oboroženih sil v procesu
               usposabljanja</p>
               <p>Sedaj bi pa… Na ostala vprašanja bi pa predlagal, da kar se tiče evropske obrambne
               agencije, ki se ukvarja z industrijo, bi odgovoril gospod Nered, kar se tiče… kar
               zadeva predpristopnih programov, bi odgovoril gospod But. Ravno tako bi gospodu
               Toninu odgovoril v zvezi z Hyoškim sporazumom, bi pa tudi že jaz sedaj povedal, da…
               odgovoril na zadnje vprašanje gospoda Tonina in sicer s sodelovanjem v Palestini ni
               mišljeno vojaško obrambno sodelovanje ampak varnostno sodelovanje, ker zajema
               poglavje tudi varnost, so tu mišljene policijske sile. Tako, da vam ne bi mogel na to
               odgovoriti.</p>
               <p>Načelnik, če bo pa potrebno še kaj v zvezi s tem, boste pa še vi povedal. Predlagam,
               da odgovorimo kar se tiče obrambne industrije in odnosa do EDA, Evropske obrambne
               agencije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Gospod Nered, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp16">

               <speaker>IGOR NERED:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, Evropska obrambna agencija je po ustanovitvi ena od najpomembnejših področij,
               ki jih je razvijala, je ravno, ko obrambna in skupna evropska obrambna industrija in
               s tem povezano tudi sodelovanje. Poskušali so… Treba je vedeti namreč, da so obrambne
               industrije bile v preteklosti sorazmerno zaprte, vezane na nacionalno ozemlje in da
               je Evropska obrambna agencija želela to povezati in s tem zmanjševati tudi stroške,
               hkrati je bil pa ključni cilj, da postane tudi konkurenčna v primerjavi s
               prekoatlantsko obrambno industrijo, ki je zelo močna.</p>
               <p>Zdaj, kje je Slovenija in kakšni so cilji Slovenije? Slovenija je že takoj začela
               sodelovati v različnih projektih EDA-e, predvsem smo veliko sodelovali v različnih
               raziskavah in to tudi sofinancirali z ustreznimi deleži, razvijali so se posamezni
               projekti in smo pri tem zelo aktivno sodelovali do zadnjega obdobja, ko se je to
               financiranje oziroma finančna sredstva za raziskave in razvoj, ko so se začele
               bistveno krčiti in jih praktično v tem obdobju niti ne obstajajo več.</p>
               <p>Zdaj ključna zadeva, kjer Slovenija želi doseči v različnih programih, v tem trenutku
               je, da bi, mi imamo na področju obrambne industrije v glavnem samo mala in srednja podjetja. Mi nimamo
               velike državne obrambne industrije in tukaj smo videli priložnost, da se v posamezne
               nišne projekte, ki jih razvija Evropska obrambna agencija, vključi tudi slovenska
               obrambna industrija. Zato imamo razvito zelo tesno sodelovanje in tudi poseben
               sporazum z grozdom obrambne industrije Slovenije, ki deluje pri gospodarski zbornici
               in kjer je vključena večina slovenskih podjetij, ki se vsaj delno ukvarjajo z
               obrambno industrijo. Mislim, da je minister ravno pred dobrim tednom obiskal ta
               grozd, vsa ta podjetja na gospodarski zbornici in tudi predstavil projekte kam se
               lahko vključijo. In tukaj vidimo možnost, da skozi evropsko obrambno agencijo
               poskušamo zagotoviti, da bi naša obrambna industrija prišla v različne projekte, ki
               se na evropskem nivoju izvajajo. Toliko zaenkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Naslednji ima besedo gospod Darko But, Uprava za zaščito in reševanje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp18">

               <speaker>DARKO BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, hvala lepa poslancema za vprašanje. </p>
               <p>Zdaj moram začeti na ta način, da pravzaprav civilna zaščita na ravni Evropske unije,
               glede na to, da spodbuja ta celostni pristop, postajamo kot stičišče vseh teh
               različnih politik. Namreč zagovarja se ta koherentnost in komplementarnost politik,
               to pomeni, da pravzaprav vsaka sektorska politika zraven vključuje ta vidik varstva
               pred naravnimi in drugimi nesrečami. Zato je tudi v okviru same deklaracije se
               nahajamo na mnogih mestih, naše področje. Tako recimo pri raziskovanju inovacijske
               politiki, ker sodelujemo pri tem vesoljskemu projektu Kopernikus, uporabljamo njihove
               tudi, bom rekel rezultate, tudi vsi tej satelitski posnetki poplavljenih območij
               prihajajo iz tega programa.</p>
               <p>Tako v bistvu sodelujemo tudi pri obvladovanju izbruha bolezni, ko se govori v
               poglavju zdravja okoli gripe, okoli Ebole. Sodelujemo z Ministrstvom za zdravje.
               Pozornost Zahodnemu Balkanu v poglavju Prispevek Slovenije k krepitvi unije kot
               svetovnega akterja, pa v poglavju Civilne zaščite, pa v poglavju Širitev Evropske
               unije. Namreč pogovarjali smo se že okoli teh nesreč v letošnjem letu in naši pomoči
               države v Srbijo in pa v Bosno in Hercegovino tako v prvem trenutku ukrepanja, tako v
               drugem, potem koraku humanitarne pomoči, potem v tretjem koraku obiska predsednika
               država in predsednice Vlade na tem območju in potem v četrtem koraku tudi tega
               foruma, ki je bil izveden na Brdu, v smislu gospodarske pomoči. In takrat smo
               prevzeli določene zaveze, tudi v naši upravi, da bomo na ta način sodelovali.</p>
               <p>Tako, da sedaj v tem trenutku ponujamo oziroma izvajamo strokovno pomoč na področju
               opazovanja, obveščanja in inverniranja in sploh vzpostavitve enotne evropske številke
               112 v Srbiji. Tu za nami stojita zadaj podjetji Xlab in pa podjetje Iskratel, katerim
               skušamo tudi urediti lažje pogoje za prodajo svojih storitev oziroma svojih
               proizvodov. Potem izvajamo pomoč pri pripravi državnih načrtov zaščite in reševanja.
               Sodelujemo na novem projektu, vzpostavitve prostovoljnih enot za zaščito in
               reševanje, predvsem na področju gasilstva smo prisotni z Gasilsko zvezo Slovenije, da
               se vzpostavi takšen sistem, kot ga imamo v naši državi, ker to je pač zahteva njihove
               politike.</p>
               <p>Potem sodelujemo v okviru pobude za preventivo in pripravljenost in izvajamo razno
               razna usposabljanje za pripadnike njihovih enot v naših izobraževalnih centrih na
               Igu, v Sežani oziroma v Pekrah in pa tisto, kar je že naš gospod državni sekretar
               povedal, sodelujemo v evropskih projektih. Dva že izvajamo, dva sta že bila potrjena
               na ravni Evropske komisije in čakamo še samo na konzorcijske pogodbe. Prvi je ta IPA
               2, ki je vreden 2 milijona evrov in pravzaprav pomeni približevanje mehanizma civilne
               zaščite Evropske unije vsem tem državam zaradi njihovega lažjega vključevanja v ta
               mehanizem. Zadnjo pristopno izjavo je podpisala Črna Gora, pripravlja se pa tudi
               Srbija, potem druga je IPA FLAC, to je projekt, ki je vreden 4 milijone evrov,
               izvajamo ga skupaj z Italijani. To je posledica naših modulov oziroma vseh modulov iz
               Evropske unije za črpanje vode, da se bodo vzpostavile pravzaprav kapacitete za
               črpanje vode v primeru poplav.</p>
               <p>Tretji takšen modul je Mura 2015, kjer v bistvu uporabljamo te projekte Mura 2015,
               kar pravzaprav mi uporabljamo ta sredstva evropskega kohezijskega sklada vključno s
               Hrvati in Madžari, da bomo izboljšali poplavno varnost, pa ne poplavno varnost v
               smislu plana <stage>/ nerazumljivo/</stage> v smislu ukrepanja v primeru poplav. In pa četrti je
               projekt Matilda, kjer se ukvarjamo skupaj z Italijani za izboljšanje ukrepov v
               primeru potresov.</p>
               <p>Potem v nadaljevanju se seveda nahajamo v tej  deklaraciji glede zmanjševanja reguliranih poklicev,
               po odpravljanju administrativnih ovir. Prvič se pridružujemo črpanju sredstev iz
               evropske kohezijske politike, namreč zaradi pomanjkanja sredstev smo dobili
               priložnost, da bomo del <stage>/ nerazumljivo/</stage> javnega armiranja lahko nabavili preko
               sredstev evropske kohezijske politike, tako, da bi vsaj zadostili tem nabavam.</p>
               <p>Pravzaprav se najdemo tudi v makro regijah, ki se ustanavljajo. To je v bistvu v <stage>/
               nerazumljivo/</stage>, v Alpski konvenciji oziroma v Jadransko-jonski pobudi, kjer tud sicer
               sodelujemo. Najdemo se pri poglavju prometa pri uvedbi projekta EKOL, to je težiščni
               projekt za letošnje leto, kjer naj bi prišlo do samodejnega sproženja klica v sili v
               nesreči poškodovanega vozila, v center za obveščanje. Pravzaprav smo ta projekt
               zaključili skupaj s Telekomom. Imamo že rešitev, ki ji že tudi poskusno prikazujemo,
               deluje ampak potrebno bo zagotoviti 240.000 evrov, da bomo lahko to pri nas uvedli za
               centre za obveščanje. In pa seveda varnostno <stage>/ nerazumljivo/</stage> in informacij v poglavju
               telekomunikacij informacijska družba od kibernetske varnosti.</p>
               <p>Če bi mogoče odgovoril poslancu Toninu, namreč za post Hyoški akcijski načrt. Tako,
               kot se na ravni civilne zaščite Evropske unije usmerjamo z novim mehanizmom predvsem
               v ta preventiv, tako se podobno tudi Organizacija združenih narodov usmerja predvsem
               v bistvu v to preventivo. Tako, kot recimo v Evropski uniji se ukvarjamo z načrti, z
               ocenami tveganj in pa načrti za obvladovanje tveganj po različnih scenarijih, kar je
               seveda tudi… do konca leta mora imeti nacionalno ceno, ker če ne se nam… ker je to
               pogoj predhodne pogojenosti za črpanje sredstev iz evropske kohezijske politike.
               Takoj na drugi strani pri OZN-u težišče, prizadevanje za doseganje odpornosti proti
               nesrečam v celotnem ciklu obvladovanja nesreč. V ciklu preprečevanja pripravljenosti
               odzivanja ali pa zgodnjega okrevanja oziroma tistih nujnih del, ki se tičejo
               vzpostavitve osnovnih življenjskih pogojev. </p>
               <p>Zdaj bo v <stage>/ nerazumljivo/</stage> drugo leto meseca marca bo tretja konferenca. Ta akcijski
               načrt bo sprejet. Tudi mi bomo sodelovali zraven na tej konferenci, potem ga bo treba
               implementirati. Kot sem pa rekel, da bi se to z roko v roki, tako ta deklaracija
               OZN-a, kot tudi sam mehanizem zaščite Evropske unije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želite besedo tudi načelnik Generalštaba? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp20">

               <speaker>DR. ANDREJ OSTERMAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Jaz bom pač skušal čim krajše.</p>
               <p>Prvo vprašanje mislim, da ali je Slovenska vojska napadalna ali obrambna, mislim, da
               je že v ustavi zapisano, da gre za obrambni silen. Tudi predsednik države je vrhovni
               poveljnik obrambnih sil Republike Slovenije. To je že <stage>/ nerazumljivo/</stage> mislim, da je
               tukaj že zadeva tudi pravno definirana. Je pa tukaj pravzaprav res, da danes se vse
               oborožene sile tako, kot je Slovenska vojska, je izredno kompleksno organizirana in
               zelo pomembno mogoče, da si lahko kdo tudi pogleda, to je vojaška doktrina, je
               dokument, zelena knjižica, v kateri pravzaprav je tukaj zelo natančno opredeljeno, da
               se oborožene sile, tudi Slovenska vojska za usposablja v različnih spektrih delovanj.
               To v praksi pravzaprav pomeni na eni strani, da enota se usposablja za ofenzivno
               delovanje, defenzivno delovanje in tudi stabilizacijsko delovanje.</p>
               <p>Mogoče še nekaj naprej… Samo ofenzivno delovanje od zdaj pač v nekih operacijah v
               katerih je Slovenija delovala, nikoli nismo delovali v spektru ofenzivnih delovanj,
               niti defenzivnih, predvsem so bila usmerjena stabilizacijska delovanja. To je mogoče
               treba dati v prvi del.</p>
               <p>Tudi Slovenska vojska, gre za izredno kompleksno strukturo, ki je grajena, ima sile
               za bojevanje, sile za podporo poleg bojevanja, sile za vzgojitev delovanja, če bi
               nekako ponazoril, kot so sile za bojevanje, to je lahko bataljonska bojna skupina v
               prvi vrsti. Za podporo bi bila lahko ne vem ateljejske čete, <stage>/ nerazumljivo/</stage>, za
               ugotovitev delovanja je zadaj logistika, potem je pa še sila za <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               delovanje, to so pa zveze in ostali sistemi.</p>
               <p>Skratka, če povzamem skupaj pravzaprav je sama tvorba organizacije Slovenske vojske
               zelo pestra, za to je tudi samo vodenje vojske izredno zahtevno, da pravzaprav
               povezuje to v neko celoto. Če to pravzaprav naprej povežemo, vi ste veliko vprašanj
               postavili v samo Nato strukturi. Pravzaprav tudi skozi cilje zmogljivosti potem
               Slovenija zagotavlja določene sile o Natove odzivne sile in to je potem neka tvorba
               na širšem nivoju znotraj sil Nata. No mogoče neko tako pravzaprav kratko ponazoritev,
               je pa vsekakor to zelo dobro tudi obrazloženo v vojaški doktrini. Gre za javni
               dokument, zelena knjižica, mislim, da tudi precej bogata in precej razumljivo v sami, kar se tiče
               same Slovenske vojske. Mogoče toliko samo v tem delu.</p>
               <p>Je pa zelo pomembno tudi Slovenska vojska kot taka, ko smo vstopili v zavezništvo, da
               govorimo na eni strani o premostljivih in o nepremostljivih silah in tudi delež
               naslednjih <stage>/ nerazumljivo/</stage> skozi vire, da se tudi ta delež premostljivih sil tudi
               povečuje. Vse je pa to kar precej vezano na finančna sredstva. Mogoče toliko o samem
               karakterju Slovenske vojske in zato je tudi to usposabljanje, še enkrat rečem,
               izredno zahtevno. Sami vidite, da tudi v mednarodnih operacijah, kjer sodelujemo, smo
               bili tako na Čadu, smo bili tako v Afganistanu, na Kosovu, v različnih spektrih
               delovanj smo delovali tako v geografsko, kot samo izvajanje nalog in da predvsem do
               sedaj je bilo to predvsem usmerjeno na stabilizacijsko delovanje. Do sedaj pravzaprav
               nekega ofenzivnega delovanja mi še nismo izvajali. </p>
               <p>Slovenska vojska tudi kar se tiče izvaja predvsem tiste naloge, ne odloča se to sama,
               to pač v skladu za predpisi, o tem odloča politika, tudi <stage>/ nerazumljivo/</stage> pravzaprav
               mi izvedemo tisto, kar dobimo pač naloženo s sklepom Vlade Republike Slovenije. Evo,
               mogoče toliko bolj konkretno o sami organiziranosti, delovanju in usposabljanju
               Slovenske vojske na zelo na kratko. Je pa to izredno široka tema in vsekakor se da
               veliko strokovno pojasnjevati tega področja. Jaz upam, da sem vsaj v kratkem nekako
               skušal nekaj pojasniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi načelniku Generalštaba. Naslednji se je k besedi prijavil gospod Franc
               Jurša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp22">

               <speaker>FRANC JURŠA (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bom k tej bolj kratki razpravi pristopil malenkost drugače in bom bolj postavil
               vprašanje, kot bom razpravljal in seveda bom poskusil iskati neke določene rešitve.
               Zelo pomemben dokument je to. Ne samo za področje obrambe in zaščite ampak v tem
               dokumentu, ki ga imamo za določena področja seveda je zelo pomemben pristop Slovenije
               kako želi predvsem iz tega mojega zornega kota razumevanja počrpati evropska, tudi
               evropska sredstva. Zdaj, delovanje področja obrambe in zaščite je pri nas pač v
               skupnem organu. Se pravi tisto, kar je na področju obrambe in kar je na področju
               zaščite reševanja skupnih organov. V nekaterih državah Evropske unije je pač ta
               zadeva malo drugače organizirana ampak to nima nobene veze s tistim, kar jaz zdaj
               želim poudariti.</p>
               <p>Želel bi se osredotočiti predvsem na področje zaščite in reševanja. Jaz tu razumem
               nekako takole. Če gledamo zadevo kompleksno, pomeni potem, da nekaj moramo tako, kot
               v zdravstvu narediti preventivno. Druga stvar, ko pa dejansko nastopamo mi, če sebe
               štejem tudi v to področje, to pomeni pa kurativa. In seveda kurativno je delati vedno
               bistveno težje. Preventivno lahko deluješ zelo načrtno zaradi tega, ker imaš daljše
               časovno obdobje. V kurativi pa relativno zelo kratko, kljub temu, da imaš seveda za
               to tudi dalj časa trajajoče priprave. Tu mislim na načrtno delovanje s pomočjo
               različnih načrtov, ki jih na tem področju službe pripravljajo.</p>
               <p>No, pa da ne bi preveč šel naokoli. Jaz bom rekel direktno. Jaz sem zasledil, da v
               tem dokumentu deklaracije o usmeritvi sodelovanja Republike Slovenije v institucijah
               Evropske unije, je zelo izpostavljena ta kohezijska politika. In znotraj kohezijske
               politike je opredeljeno eno od področij, kjer govori tudi o tesnem sodelovanju držav
               ob toku Donave. In na tem področju bi lahko verjetno za področje poplav, če jaz
               zadeve dobro razumem, počrpali določena sredstva, da bi dejansko vložili sredstva
               predvsem v to preventivno delovanje.</p>
               <p>Službe v Evropski uniji seveda nenehno nas opozarjajo, da slabo črpamo sredstva, da
               nimamo dobro pripravljenih dokumentov. Jaz mislim, da so nas situacije v katerih smo
               bili v zadnjem obdobju prepričale dejansko, da na tem področju pa moramo res zavihati rokave. To
               moje vprašanje je zdaj vezano ali sem jaz dobro razumel to zadevo ali pak nisem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala kolega Jurša. Kdo? Boste vi, gospod Bizjak odgovorili? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp24">

               <speaker>MAG. MILOŠ BIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, seveda, ravno tu je bistvo. V bistvu je z uveljavitvijo evropskega mehanizma,
               moramo države članice pripraviti ocene tveganj. To je predpogoj sploh za črpanje
               tovrstnih sredstev in mi smo v fazi priprav ocen tveganj. Imenovana je medresorska
               oziroma sprejeta je uredba za uveljavitev mehanizma, evropskega mehanizma civilne
               zaščite, kjer so opredeljeni tudi roki in mi moramo v letošnjem letu narediti ocene
               tveganj, ki bodo predpogoj za črpanje kohezijskih sredstev. Seveda ta kohezijska
               sredstva so pa mišljena tudi za poplave, za podnebne spremembe, seveda v povezanosti
               s kmetijstvom. Tako, da to je pravilna ugotovitev in tu imamo velik manevrski
               prostor.</p>
               <p>Poleg tega bi še povedal, da tudi sedaj že črpamo evropska sredstva ravno na področju
               civilne zaščite. To, kar je prej direktor povedal, so sicer preventivni programi in
               programi predpristopne pomoči držav članicam kandidatk in potencialnih kandidatk.
               Vendar morate vedeti, da tu so tudi dodatna finančna sredstva. Recimo za IPA 2 smo mi
               dobili 2 milijona, za kasnejši program v poplavah, mislim, da je, direktor… še
               koliko? Še nekaj denarja a ne? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Še štiri milijone. To pomeni 6
               milijonov, ki jih sicer delimo. To niso naša sredstva in ni videti v materialnih
               sredstvih ampak se s tem pridobiva znanja, se s tem pridobiva seveda tudi kontakte.
               Vi morate vedeti, da to, kar smo delali na Balkanu v IPA 1, tudi program financiranja
               iz Evropske skupnosti. Ko je šlo zares, ko je bil žled, so kolegi poklicali ravno te
               ljudi, s katerimi so sodelovali v tem projektu. In seveda se strinjam.</p>
               <p>Ampak, če dovolite, predsednik, bi sam institut ocene ogroženosti v korelaciji do
               črpanja kohezijskih sredstev, kar je gospod poslanec izpostavil, direktor bolj
               podrobno povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Ja, absolutno se strinjam z vami. Mislim, da je gospod Darko But pravo ime za dodatno
               obrazložitev. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp26">

               <speaker>DARKO BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Namreč, kot je povedal že… Hvala lepa za vprašanje.
               Kot je povedal že državni sekretar, tej instrumenti predpristopne pomoči, to so tej
               IPA projekti. Tu se podpisuje konzorcijske pogodbe direktno z Evropsko unijo. Tukaj
               ni, to niso kohezijska sredstva. Tu imamo mi per to per, jaz podpišem pogodbo, na
               drugi strani pa Evropska komisija. </p>
               <p>Sem pa povedal, da se bomo letos prvič pač priključili v kohezijska sredstva na ravni
               Slovenije. Namreč, kot je državni sekretar povedal, te ocene tveganj, ki jih
               izdelujemo, mi imamo sedaj ocene ogroženosti ampak zdaj moramo pa izdelati ocene
               tveganj, kot jih pripisuje novi mehanizem. V teh ocenah je treba zajeti preventiven
               tudi vidik, potem vpliv na ljudi, vpliv na okolje, vpliv na gospodarstvo, med drugim
               tudi vpliv na politiko. Tako, da je bistveno, bistveno širša zadeva, kot jo pa imamo
               sedaj opredeljeno, ker jim pač naše ocene ogroženosti reflektirajo samo na naš odziv
               v primeru nesreče. Tu pa se vključuje ta preventivni vidik.</p>
               <p>In prvi so seveda začeli na poplavni direktivi in iz tega naslova so tudi najdlje. On
               ima izdelane te ocene tveganja, imajo scenarije za primere različnih nesreč in imajo
               tudi na razpolago že sredstva za kohezijska sredstva na ta naslov, tudi za Podonavje
               tako, kot ste omenili in tudi kar sem prej povedal, tudi mi hasnujemo del teh
               sredstev in sicer za 96 siren bomo lahko kupili iz teh sredstev na poplavnih
               območjih. Tako, da smo se tudi mi pravzaprav se aktivno udeležili k črpanju teh
               sredstev. Jaz milim, da bomo to v roku do leta 2020 uspešno izpeljali. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želi besedo še kdo od članov odbora? Ugotavljam, da ne. Želi besedo kdo od
               ostalih prisotnih gostov? Ja, predstavnica zunanjega ministrstva, pa se prosim
               predstavite za magnetogram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp28">

               <speaker>TINA VODNIK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa, predsedujoči, za besedo. Tina Vodnik, namestnica generalnega
               direktorja za bilateralne evropske zadeve. Bi samo mogoče odgovorili na par vaših
               komentarjev oziroma 
               vprašanj in sicer eno glede nadgradnje sodelovanja v mednarodnih operacijah in pa
               misijah. Zdaj vi veste, da je bila strategija sodelovanja Slovenije potrjena nekako
               leta 2009, uveljavljena pa z letom 2010 in nekako okvir tega dogovora je tudi bil, da
               po preteku petih let bo nekako narejena revizija, kar pomeni, da bo naslednje leto
               čas, da skupaj pogledamo kako bi se dalo bodisi nadgraditi oziroma okrepiti ali pa
               kakorkoli spremeniti pač to strategijo sodelovanja.</p>
               <p>Zdaj, namera vladne strani je, da bi nekako vaš odbor začel mogoče s temi dejavnostmi
               ali pa mogoče tudi v sodelovanju z odborom, ki je pristojen za zunanjo politiko. Zdaj
               glede… Še odgovor glede črpanja sredstev. Seveda tako, kot je spoštovani poslanec
               Jurša ugotovil, da mi bomo dali velik poudarek oziroma ga že dajemo v okviru
               podonavske strategije prav na teh preventivnih ukrepih, protipoplavni zaščiti, pa to
               ni edin instrument kjer si bomo za to prizadevali.</p>
               <p>Tudi ta Junkerjev paket, ki je bil zdaj predložen, tam je Slovenija dala tudi
               predlog, da bi v bistvu se lahko dejansko črpala oziroma porabila sredstva v te
               namene. Pa še nekaj. Glede slabega črpanja sredstev. Vi veste, da splošno pravilo je,
               da se trenutna finančna perspektiva nekako že začela letošnje leto, stara je pa še
               vedno v uveljavi, ker velja od leta 2013 plus dve leti, kjer je še možno črpati. Na
               žalost je Slovenijo pač prizadela za finančna kriza, propad gradbenikov in tako
               naprej, tako, da mi smo se pridružili oziroma zagovarjamo stališče, da bi lahko
               sredstva počrpali s prejšnje perspektive še eno leto dlje, torej do leta 2016. Tako,
               da bomo videli kakšno bo stališče Evropske komisije, ampak mi si želimo, da bi tudi
               ta sredstva uspeli nekako čim bolje izkoristiti in dejansko maksimalno počrpati. Bi
               pa predala besedo še kolegu Purkartu, ki bo morda odgovoril tudi glede sodelovanja
               Slovenije v operacijah in misijah SVOP na Palestinskih ozemljih. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp29">

               <speaker>MARKO PURKART:</speaker>

               <p>Marko Purkart, sektor za varnostno politiko. Samo na kratko. Slovenija okvirno tri
               leta sodeluje že v civilni SVOP misijah na palestinskih ozemljih. Civilna misija je
               namenjena prvenstveno podpori pri izvajanju reforme palestinskega civilnega
               varnostnega sektorja, policije, pravosodja, izvajanje kazenskih sankcij, misija pa se
               ukvarja tudi s koordiancijo različnih bilateralnih projektov pomoči držav članic in
               tretjih držav. Slovenija bo s sodelovanjem s trenutno ravnjo do dveh policistov
               nadaljevala do nadaljnjega, prav tako je pa tudi zainteresirana za nadaljnje
               sodelovanje v tem projektnem delu, kjer smo skupaj z drugimi partnerji izvedli že
               nekaj projektov usposabljanja palestinskih policistov oziroma pripadnikov varnostnih
               sil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi predstavnikom Ministrstva za zunanje zadeve. Zdaj ugotavljam, da je
               razprava končana in preostane mi, da dam na glasovanje še sklep odbora in sicer sklep
               se glasi: Odbor za obrambo je predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike
               Slovenije v institucijah Evropske unije v obdobju od julija 2014 do decembra 2015
               obravnaval z vidika svoje pristojnosti kot matično delovno telo in k predlogu
               deklaracije nima pripomb. Ali lahko glasujemo? Lahko. Pričenjam glasovanje.
               Glasujemo. Končujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bilo 7 članov odbora za sklep, eden je bil proti in sklep je bil
               sprejet.</p>
               <p>Potrebno je določiti še poročevalca odbora za sejo pristojnega delovnega telesa. Želi
               kdo od članov odbora biti? Ne? Da? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Potem predlagam, ja, da
               bom poročevalec na seji pristojnega odbora jaz, kot predsednik odbora. Dnevni red je
               s tem sicer izčrpan. Jaz bi vas prosil… <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Lahko, saj imam še
               sam eno misel, potem pa dam… A je prav? Ali pa izvolite, gospod Jurša. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp31">

               <speaker>FRANC JURŠA (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Bom zelo kratek. Predsednik, predlagam, bi… <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Aha, se
               opravičujem. Predlagam, da bi na naslednjih rednih sejah vključili v dnevni red tudi
               točko dnevnega reda, kjer bi lahko poslanke, poslanci postavili določena vprašanja
               gostom na sejah, predstavnikom predvsem Ministrstva za obrambo. To je bila tudi na
               nek način praksa v preteklosti in bi jaz želel, da bi tudi to bilo v te času in v prihodnje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-redna-2-2014-12-11.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK PETER VILFAN:</speaker>

               <p>Ja, hvala, kolega Jurša. Seveda sprejemam na znanje in bomo seveda to izvedli.</p>
               <p>Jaz bi pa samo še 30 sekund vas prosil, jaz bi izkoristil priložnost, da se
               direktorju Uprave za zaščito in reševanje opravičim zaradi naše odpovedi našega
               obiska. Namreč zdelo se mi je neprimerno, da prideva na obisk dva oziroma trije
               člani, glede na pomembnost seveda dela in dejavnosti, ki ga tam opravljate in se bom
               res potrudil, da bi takoj po novem letu Odbor za obrambo prišel v čim večjem številu
               oziroma, če se bo le dalo, da bi prišli vsi člani odbora in da vam tudi s tem
               izkažemo svoje spoštovanje do vašega dela.</p>
               <p>Tako, zdaj pa je ta seja res zaključena. Jaz se vam vsem zahvaljujem in vas lepo
                  pozdravljam. <stage type="time">Seja se je končala 11. decembra 2014 ob 15.00.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>