<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">9674CD92FC769DE1C1257FDA00466F1B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DDA4FCACEC840002C1257FEA0023B311</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=DDA4FCACEC840002C1257FEA0023B311</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.OZO" n="slavnostna seja">
               <name/>
               <date when="2016-07-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR  ODBOR ZA OBRAMBO </stage>
            <stage type="session">1. slavnostna seja</stage>
            <stage type="date">(7. julij 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Slavnostno sejo je vodil Žan Mahnič, predsednik Odbora za obrambo. </stage>
            <stage type="time">Slavnostna seja se je začela ob 16.02. </stage>
            


            <sp xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje.</p>
               <p>Pričenjam 1. slavnostno sejo Odbora Republike Slovenije za obrambo.</p>
               <p><stage>/ slovenska himna, evropska himna/</stage> Spoštovane gospe in spoštovani gospodje, lepo vas
               pozdravljam na slavnosti seji Odbora za obrambo, ki jo posvečamo obeležitvi
               25-obletnice zmage v vojni za Slovenijo.</p>
               <p>Na današnji dan se je pred 25 leti končala vojna za Slovenijo z zmago slovenske
               strani. Slovenski narod je tako uspešno branil svojo nastalo državo. Vabim vas, da se
               z minuto molka poklonimo vsem, ki so v tistih dneh na slovenski strani dali svoje
               življenje za našo državo.</p>
               <p><stage>/ minuta molka/</stage> Slava jim.</p>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje. Za pozdravni nagovor v imenu Odbora za obrambo vabim k
               besedi podpredsednika Odbora za obrambo in veterana vojne za Slovenijo, gospoda
               Marjana Dolinška.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.sp2">

               <speaker>MARJAN DOLINŠEK (PS SMC):</speaker>

               <p>Spoštovane državljanke in državljani, spoštovane kolegice in kolegi, cenjeni domači
               in tuji gostje!</p>
               <p>Je čas vojne in čas miru. Kaj pomeni mir, se zavemo šele takrat, ko ga ni več in ko
               nastopi vojna. In mi to vemo. Imeli smo vojno, vojno za samostojnost naše komaj
               rojene domovine, države Republike Slovenije. Res, da je bila vojna kratka, vendar še
               ta je bila predolga in nepotrebna. Pomembnost vojn in spopadov se ne meri po
               trajanju, ampak po učinkovitosti in končnem rezultatu. Rezultat je bil znan, povsem
               jasen in nedvoumen. Zmaga je bila naša, poraženec je bil znan. Vsak, ki danes temu
               oporeka in celo posmehljivo gleda na takratne dogodke, kaže svoje neznanje in
               nespoštovanje do enega ključnih poglavij naše zgodovine.</p>
               <p>Nihče si ne želi vojne. Ker pa nam je bila že vsiljena, smo jo sprejeli in odločno
               pokazali in dokazali, da smo se za našo državo pripravljeni boriti in tudi umreti.
               Žal je nekaj hrabrih pripadnikov Teritorialne obrambe in takratne slovenske milice
               morala dati tudi svoja življenja. Naj bodo vedno z nami v spominu.</p>
               <p>Sam, kot aktivni pripadnik in poveljnik enote, ki je imela nalogo zavarovati oddajni
               center Kum in preprečiti, da bi sile JLA upravljale s centrom, lahko povem, da se
               nismo spraševali in pogojevali. Jaz sam in vsi pripadniki moje enote, smo
               samozavestno in s ponosom branili Kum. Kljub različnim prepričanjem, idejnim pogledom
               in verski pripadnosti, smo delovali enotno za isti cilj, za domovino Republiko
               Slovenijo. Kum ima v svoji zavesti Slovencev posebno mesto že od nekdaj. Še posebej
               pa od leta 1991. Takrat je bil oddajnik na Kumu napaden. Eden huje in sedem lažje
               ranjenih pripadnikov samostojnega voda TO KS Dobovec. To je bila cena, ki smo jo
               morali plačati mi v naši enoti, ki je varovala RTV oddajnik na Kumu.</p>
               <p>Pomembnost objekta kot komunikacijske infrastrukture in točke se je leta 1991
               zavedala tudi bivša jugoslovanska vojska, zato je bil oddajni center prva tarča
               napada v vrsti letalskih napadov.  Ti so imeli za cilj uničiti in preprečiti, da bi resnica
               o vojni v Sloveniji prišla v svet, ter hkrati onemogočiti obveščanje državljanov o
               dogodkih po Sloveniji. Po mnenju mnogih je bil napad jugoslovanskih letal na RTV
               oddajnik na Kumu - 28. junija in drugi napad 2. julija 1991 - in njegova obramba, ena
               izmed odločilnih slovenskih osamosvojitvenih bitk.</p>
               <p>Zato današnji dan, 7. julij, z veseljem slavimo. Za to imamo razloge in ne sramujmo
               se ga. Orožje je po tem datumu umolknilo, sledilo je premirje, nastopila je
               diplomacija in politika. 7. julija 1991 je bila na Brionih podpisana deklaracija in
               10. julija večinsko potrjena v takratni slovenski skupščini. Sledil je 25. oktober,
               ko je slovenska tla zapustil zadnji vojak sovražne nam vojske JLA.</p>
               <p>Slovenija je končno zadihala s polnimi pljuči, v miru. Slovenija je imela v času
               osamosvajanja in napada nanjo odlično organizirane vse dejavnike obrambe, tako
               vojaške kot tudi nevojaške. Pri tem je odločilno vojaško vlogo odigrala prav
               Teritorialna obramba Republike Slovenije, ki je ob pripravah in v zmagi v obrambni
               vojni za slovenijo prerasla v sodobno oboroženo silo.</p>
               <p>Naj na koncu izrazim veliko zahvalo vsem pripadnikom Teritorialne obrambe in takratne
               milice ter vsem državljanom, ki so pogumno prispevali svoj del pri zavarovanju naše
               osamosvojitve.</p>
               <p>Spoštujmo našo domovino, imejmo jo radi in bodimo enotni, kot v takratnih usodnih
               letih osamosvajanja 1990 in 1991. Kajti žalostno je, da smo pokazali svojo enotnost v
               težkih trenutkih, ko smo bili kot narod ogroženi in napadeni. Danes, v času miru, ko
               imamo svojo mednarodno priznano in spoštovano državo, pa te enotnosti ne zmoremo.
               Tako enotnost potrebujemo tudi danes in še posebej jo bomo potrebovali tudi
               jutri.</p>
               <p>Čestitke vsem državljankam in državljanom ob dnevu zmage Republike Slovenije! Hvala.
               <stage>/ aplavz/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Gospod Dolinšek, hvala za vaše pozdravne besede. Gospe in gospodje. Sedaj pa vas
               vabim, da prisluhnemo Vokalni skupini Cantabile iz Poljanske doline pod vodstvom
               gospoda Romana Ažbeta. Zapeli nam bodo slovensko narodno pesem Lipa zelenela je.</p>
               <p><stage>/ Vokalna skupina Cantabile – Lipa zelenela je/</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>K besedi vabim današnjega slavnostnega govornika, poslanca Državnega zbora Republike
               Slovenije in ministra za obrambo v času vojne za Slovenijo, gospoda Janeza Janšo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.sp5">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, poslanke in poslanci, veterani vojne za Slovenijo,
               častniki Slovenske vojske, generali Slovenske vojske, ekscelence!</p>
               <p>V čast in zadovoljstvo mi je, da spregovorim na tej slavnostni seji; ne bom bral
               govora, ki ste ga dobili, mogoče samo nekaj poudarkov iz tega teksta.</p>
               <p>Na današnji dan pred 25 leti je bilo konec intenzivnih spopadov pogajanj, prekinitev
               ognja, ki so trajala 11 dni. Rezultati te uspešne obrambne vojne, ki je vodila
               Slovenijo, so prispevali k temu, da je bila Slovenija povabljena za pogajalsko mizo
               na Brione. Ravno v teh dneh, ravno v teh urah, natančno pred 25 leti, so se naši
               pogajalci na Brionih soočali tako z evropsko kot jugoslovansko pozicijo do tistega,
               kar je Slovenija naredila 25. junija 1991. Vse, kar je Slovenija takrat imela v rokah
               kot trden argument, je bil plebiscitni rezultat, ki je izražal velikansko odločnost
               prebivalcev Slovenije za samostojno državo, in nadzor nad praktično celotnim
               ozemljem, ki je bil vzpostavljen v teh 11 dneh spopadov, potem ko smo razglasili
               samostojno državo. To dejstvo je pravzaprav Slovenijo postavilo na mednarodni
               zemljevid. Spominjam se nekaterih naslovov takrat v evropskih časopisih, ko so
               razglabljali o tem, v kakšnem statusu je pravzaprav Slovenija sodelovala na teh
               pogajanjih pred 25 leti na Brionih.  Kajti, po eni strani so bile tam federalne institucije,
               ki so zagotavljale, da se pogajajo ali pa da nastopajo tudi v našem imenu, po drugi
               strani so bili tam predstavniki Evropske unije, ki so pravzaprav priznavali oboje, se
               pravi, še vedno celovito Jugoslavijo in federalne institucije, ki zastopajo vse, tudi
               Slovenijo, hkrati pa so priznavali tudi Slovenijo kot eno od strani. In Slovenija kot
               ena od strani je tudi podpisala Brionsko deklaracijo. Kasneje sem govoril z
               nekaterimi pogajalci s strani Evropske unije, ki so mi dejali, da takšne situacije
               pravzaprav še nikoli niso doživeli, da so enostavno zatisnili oči pred, bom rekel,
               nekaterimi aksiomi, če hočete, mednarodnega prava, in se sprijaznili s situacijo,
               takšno, kakršna je bila. No, ampak danes ne govorimo o tem. Podpis Brionske
               deklaracije proslavljajo slovenski diplomati. To je bil dejansko prvi diplomatski
               uspeh samostojne Slovenije. Ne glede na to, če danes preberete Brionsko deklaracijo
               in izhajate zgolj iz besed, ki so tam zapisane, boste ugotovili, da je Slovenija
               pravzaprav s tistim tekstom več izgubljala kot pridobivala, da je izgubljala tisto,
               kar je prej pridobila v boju. Tistega, kar smo dejansko s tistim podpisom dobili, se
               v besedilu ne vidi, vidi se zgolj v formi in v podpisu, Slovenija je tam podpisana
               kot ena od strani. In to je bil začetek naših diplomatskih uspehov, ko je šlo za
               pridobitev mednarodnega priznanja. Seveda je bilo zelo pomembno, kako so se potem
               stvari naprej odvijale. No, ampak dejstvo, da je bila Slovenija na Brionih priznana
               kot de facto mednarodni dejavnik, je močno prispevalo k temu, da je Slobodan
               Milošević in srbsko vodstvo v Beogradu spremenilo svoja stališča, da so pravzaprav
               Slovenijo odpisali, sprejeli neformalno odločitev, da se preko Predsedstva SFRJ
               korpuse oziroma ostanke treh korpusov iz Slovenije umakne na zavarovanje tako
               imenovanih meja Velike Srbije, ki so jih risali. In Slovenija je pravzaprav s tem de
               facto izpolnila zadnji pogoj za mednarodno priznanje, se pravi, suverenost na lastnem
               ozemlju.</p>
               <p>Torej, danes ne govorimo o diplomatskem uspehu, o tem bi verjetno lahko slavnostno
               sejo naredil kakšen drug odbor v Državnem zboru. Govorimo o dogajanjih v tistih dneh
               pred podpisom Brionske deklaracije. To je bil čas od 25. junija do 7. julija, lahko
               rečemo 8. julija, ker smo pravzaprav te rezultate z Brionov dobili šele okrog
               polnoči, nekatere še kasneje, še posebej pa interpretacije in razlage, skratka, to je
               bil ta čas, ko pravzaprav ni bilo nič več v rokah politike, ne naše ne kakšne druge.
               Takrat je usoda Slovenije visela ali pa stala, bila v rokah nekaj tisoč, lahko bi
               rekli, nekaj deset tisoč močnih fantov, tudi deklet ponekod, ki so držali v rokah
               orožje, pripadnikov Teritorialne obrambe in slovenske milice oziroma policije, ki so
               branili odločitev, ki je bila sprejeta najprej na plebiscitu in na ustavni ravni
               potrjena v tem prostoru, v nekoliko starejši dvorani in s starejšim pohištvom, 25.
               junija 1991. Takrat je bil glas politike nemočen, karkoli se je reklo, se je
               izgubilo, se ni slišalo, kajti govorilo je orožje. In orožje je spregovorilo z
               agresijo Jugoslovanske armade, ne s tem, kar bi Slovenija naredila. Slovenija je po
               odločitvi 25. junija, ko je slovenska skupščina sprejela Temeljno ustavno listino,
               efektivno oblast v svoje roke prevzela brez strela, brez nasilja, brez uporabe sile.
                   Uporaba sil se je
               začela naslednji dan, ko je zvezni izvršni svet poslal na slovenske ulice, letališča
               in mejne prehode oklepne enote Jugoslovanske armade in zvezne policije. Takrat je
               bila usoda Slovenije v rokah posameznikov, ki so tvegali tudi lastna življenja za to,
               da se ta zgodovinska odločitev Slovencev ubrani.</p>
               <p>V teh nadaljnjih 25 letih je bilo pravzaprav o tem še najmanj povedanega. O vsem
               drugem se je govorilo, razen o tem, kar je takrat dejansko odločilo našo usodo. Tudi
               za nekatere najpomembnejše bojne akcije v tistem času so bila državna odlikovanja
               podeljena šele po 25 letih, nekatera pa tudi še po 25 letih ne.</p>
               <p>Jaz mislim, da je ravno v tem času, v tem zgodovinskem trenutku, ko po eni strani
               slavimo in obhajamo 25. rojstni dan samostojne slovenske države, tudi zmago v vojni
               za Slovenijo, hkrati pa to proslavljamo v času, ko nekatere stvari, ki so bile še
               pred nekaj dnevi samoumevne, niso več takšne. Prej smo poslušali skupaj našo
               nacionalno in evropsko himno, še pol leta nazaj se mi je to vedno zdelo samoumevno,
               zdaj po teh dogodkih v Evropi in odločitvah na britanskem otoku, pa se mislim, da vsi
               bolj zavedamo, da to ni tako samoumevno, da je to neka vrednota, ki jo bo mogoče tudi
               treba braniti, zaradi tega se je dobro, še posebej v tem času, ko se ponovno
               razmišlja tudi o ponovni uvedbi splošne vojaške obveznosti po Evropi, tudi v
               Sloveniji, spomnimo tistega, kar je pravzaprav pred 25 leti omogočilo, da je
               Slovenija plebiscitno odločitev ubranila. Jaz bi tukaj naštel deset razlogov, zaradi
               katerih je slovenska stran v tej vojni prevladala, kljub temu, da ni imela nobenega
               težkega orožja, da je nasproti stala, nekateri so rekli, tretja, nekateri četrta, ker
               ji peta najštevilčnejša vojska v Evropi, ne to ni bila tretja ali četrta najmočnejša
               vojska v Evropi, mogoče je bila tretja najštevilčnejša, ampak zagotovo je bila to
               armada, ki je bila tehnično neprimerno močnejša od Slovenije, ki je razpolaga z,
               recimo, večjim številom bojnih avionov, kot jih ima danes Velika Britanija ali
               Francija, tudi ki je razpolagala s štirikrat večjim številom tankov in oklepnih
               vozil, kot jih ima danes Velika Britanija ali Francija ali Italija in ki je imela na
               spisku skoraj milijon vojakov, aktivnih in rezervistov, s tem, da smo mi takrat
               vedeli, da so mnoge od teh številk papirnati tiger, nekatere pa so bile realne, in
               tega nismo podcenjevali.</p>
               <p>Torej, naštel bom deset dejavnikov, ki so omogočili, da je Slovenija v tem razmerju
               sil, ki je bilo ponekod navidezno, ponekod pa tudi dejansko izjemno neugodno za nas,
               prevladala.</p>
               <p>Prvi razlog za slovensko zmago je jasen politični cilj. Slovenija je imela jasen
               političen cilj, vedeli smo kaj želimo, razglasili smo samostojno državo za to, da bi
               živeli normalno in večina Slovencev ali prebivalcev Slovenije, ki je glasovala za ta
               politični cilj, si je to normalnost predstavljalo, kot življenje, ki je približno
               takšno, kot v zahodni Evropi, ne glede na vse druge razlike, je neka takšna predstava
               prevladovala in ta zelo jasen politični cilj, s katerim je tudi koalicija Demos
               zmagala na volitvah, je bil podprt s  plebiscitnim rezultatom, ki je izpričeval enotnost naroda plus, se
               pravi tudi mnogi, ki niso bili po rodu Slovenci in so imeli tukaj stalno bivališče in
               volilno pravico, so takrat glasovali za to normalno, so glasovali za takšno
               odločitev, kar je v političnem smislu, poleg tega da je bila Slovenija nacionalno
               pravzaprav najbolj homogena od vseh takratnih poslanskih republik, ustvarilo neko
               dodatno razliko do tega, kar se je kasneje dogajalo na ozemlju bivše Jugoslavije. Na
               drugi strani smo imeli nasprotnika, ki je imel sicer jasen politični cilj na papirju,
               se pravi ohraniti, s silo ohraniti enotno Jugoslavijo. Samo o tem, kakšna naj bo ta
               Jugoslavija so bile velike razlike, in tudi zelo, bom rekel, diametralno nasprotni
               pogledi, tudi znotraj armade, ki je izvedla to agresijo. In pač vsi vemo, da če ni
               enotnosti pri cilju, je zelo težko potem graditi enotnost pri sredstvih, pri taktiki.
               Torej, tukaj je bila naša prednost izjemno velika in verjetno odločilna. Poleg tega
               pa je bil ta jasen politični cilj empirično podprt s temi številkami s plebiscita, ki
               se jih je dalo razložiti tudi tujcem, ki so po nekaj dneh, ko se je Slovenija uspešno
               branila, prvič bili resno pripravljeni poslušati naše argumente.</p>
               <p>Drugi razlog je bil delno že omenjen. Mi smo nasprotnika poznali, vedeli smo kaj je
               Jugoslovanska armada. Ves častniški kader Teritorialne obrambe, tudi mnogi v
               policiji, so tam služili vojni rok ali delali šolo za rezervne častnike, in so pač
               poznali moč in slabosti agresorja. In zaradi tega so bile naše ocene realne, nikakor
               nasprotnika nismo podcenjevali, dočim nas je beograjska generaliteta izrazito
               podcenjevala. Izrazito podcenjevala. Kasneje ko smo pridobili v obveščevalnih
               poročilih sliko o tem kaj se je dogajalo pohodnikih beograjskega generalštaba oziroma
               generalštaba Jugoslovanske armade, smo si lahko predstavljali kaj se je takrat
               dogajalo pri tistih, ki so računali, da bo v enem dnevu odpor Slovenije, kot so
               rekli, zlomljen, kot je napisal general Kolšek, vsak odpor bo zlomljen, počinitelji
               boste kaznovani, v tisti vojni napovedi. Eno od ugibanj, tudi stave so padale v
               generalštabu Jugoslovanske armade je bilo o tem, koliko Slovencev bo pobegnilo iz
               države. Avstrija je imela na drugi strani Karavank pripravljena begunska taborišča za
               nekaj 10 tisoč Slovencev. Nekaj Slovencev je res pobegnilo iz države, ampak ti so
               bili nastanjeni po hotelih, kjer so si v glavnem to lahko privoščili, v begunskih
               taboriščih mislim, da ni bilo niti enega. In ta krilatica, ki je krožila po hodnikih
               generalštaba, češ, naš največji nasprotnik bodo kolone beguncev, ker bodo Slovenci
               bežali v Avstrijo in Italijo, in zaradi tega naše kolone ne bodo mogle promptno
               napredovati, to se je izkazalo za, bom rekel, popolnoma, kot popolnoma napačna ocena.
               Takratni minister za notranje zadeve Slovenije Igor Bavčar je večkrat citiral tudi
               eno poročilo, ki ga je prebral, ko so se norčevali iz Slovencev, so rekli, Slovenci
               ne bodo nudili nobenega odpora, oni imajo celo za nacionalni simbol, ki se oglaša ob
               polnih urah na radiu Ljubljana kukavico, veste kaj pomeni beseda <q>"kukavica"</q> v
               srbohrvaščini. Nič od tega se ni uresničilo, je pa to podcenjevanje pripomoglo k
               temu, da so za zavarovanje, kot so dejali, enotne Jugoslavije poslali nad nas oklepne
               kolone brez zalog hrane, oklepne kolone, kjer je bilo častnikom in vojakom rečeno,
                   da gredo na
               enodnevno ali dvodnevno akcijo, da resnega odpora ne bo, da gre več ali manj, so
               rekli, policijsko akcijo, ki jo jugoslovanska armada izvaja zato, ker pomaga zvezni
               milici. Nekaterim enotam so celo dejali ali pa so častniki teh enot dejali moštvu, da
               gredo na mejo varovat meje Jugoslavije zato, ker pričakujejo napad Nata. Jasno je, da
               pač enote, ki so, kjer so častniki in vojaki pričakovali nekaj drugega kot jih je
               potem čakalo na barikadah, bile moralno nepripravljene na situacijo.</p>
               <p>In tu smo pač pri tretjem razlogu za našo zmago. Slovenske enote, tako teritorialne
               obrambe kot milice, so bile slabo oboroženo, slabo opremljene, v starih uniformah,
               ponekod niti oznak ni bilo novih, ampak so bile homogene in motivirane, na drugi
               strani pa so bile, prvič, nemotivirane enote z izjemno nekaterih, na Holmcu in še
               marsikje drugje, in enote, ki so bile takrat še več nacionalno sestavljene. Se pravi,
               v enotah jugoslovanske armade, ki so bile poslane, še posebej v prvem valu, 26. in
               27. junija, na to nalogo v Slovenijo so bili pripadniki praktično vseh takratnih
               narodov Jugoslavije. Na žalost je bilo v enotah jugoslovanske armade takrat tudi še
               več kot 6.000 Slovencev. Nekateri tudi v teh enotah, ki so izvajale te akcije pri nas
               in tudi med njimi so bile, žal, žrtve.</p>
               <p>Četrti razlog za zmago v vojni za Slovenijo je dejstvo, da smo večino nujnih in
               možnih priprav na obrambo, kar se je dalo izvedlo pravočasno, kljub temu, da smo bili
               zaradi zavlačevanja pri sprejemanju ključnih obrambnih odločitev v takratni skupščini
               ponekod v velikanski zamudi. Glavno pošiljko orožja, kot je znano, s katero smo
               nadomestili dodobra razoroženo teritorialno obrambo leto prej, je prišla šele nekaj
               dni pred vojno. Če tiste ladje ne bi bilo, bi bili tisti prvi dnevi drugačni.
               Vprašanje, kako bi se stvar obrnila.</p>
               <p>Peti razlog za uspeh so dobre informacije o nasprotniku. Od Slovencev, častnikov,
               podčastnikov v Jugoslovanski armadi, tudi od nekaterih tako imenovanih civilnih oseb
               na službi v jugoslovanski armadi smo dobivali informacije o stanju praktično v vseh
               pomembnejših enotah jugoslovanske armade. Imeli smo tudi človeka, ki je bil v
               generalštabu jugoslovanske armade, ki nas je oskrboval z informacijami o tem, kaj se
               dogaja tam. To je bil polkovnik Gorinšek, ki je priskrbel tudi, bom rekel, štabni
               načrt na podlagi katerega je bilo v Sloveniji aktiviranih večina enot jugoslovanske
               armade. Za razliko od dobrih informacij, ki smo jih imeli mi, jugoslovanska armada o
               tem, kako se Slovenija pripravlja na obrambo ni imela. Imela je svojo agenturo, imela
               je delne informacije, vendar so jih, tudi tiste, ki so bile točne, procesirali pač na
               tipičen jugogeneralštabni način. Predstavljali so si, da je Slovenija vse kar ima in
               kar lahko oboroži koncentrirala tam v kočevskih gozdovih, pa mogoče še kje na Pohorju
               in da so to glavni cilji, zato so potem tudi raketirali in bombardirali Kočevsko reko
               in gozdove, kjer praktični ni bilo nič. Slovenska policija, slovenska teritorialna
               obramba je bila pač tam, kjer so bile glavne smeri prodora oklepnih enot
               jugoslovanske armade pri varovanju objektov, oddajnikov, ključnih strateških pozicij.
               Slovenija je bila takrat pravzaprav pokrita z nekaj sto enotami teritorialne obrambe.
               Koliko je bilo enot policije, ki so imele taktične naloge, pravzaprav ne vem. Vemo
               pa, da je bila v vsakem 
               večjem kraju postaja milice in vsaka je imela seveda tudi neko obrambno funkcijo.
               Potem ko smo zavzeli prva skladišča jugoslovanske armade je imela teritorialna
               obramba skoraj 500 taktičnih enot različnih velikosti in različnih sestav, ki so
               delovale na celotnem ozemlju Slovenije.</p>
               <p>Šesti razlog za prevlado nad premočnim nasprotnikom je bilo dejstvo, da smo se te
               premoči tam, kjer je dejansko obstajala zavedali in to premoč jugoslovanske armade v
               orožju in številu smo mi pravzaprav nevtralizirali. Nismo ji parirali, smo jo pa
               nevtralizirali z omejitvijo manevra, z blokadami, ki so bistveno zmanjšali ali celo
               izničila ognjeno moč oklepnih enot jugoslovanske armade in to premoč je marsikje
               naredilo popolnoma neuporabno. Ko so to skušali premoščati z vertikalnim manevrom in
               helikopterji se je to hitro končalo, ker so bili prvi helikopterji sestreljeni in
               potem je ostalo zgolj še letalstvo proti kateremu pravzaprav nekih resnih
               protiletalskih sredstev nismo imeli in zaradi tega so potem to premoč izrazito
               uporabljali ali zlorabljali tudi v napadu na civilne cilje, na radijske in
               televizijske oddajnike, na vse, kar je ostalo v teh blokadah. teh posnetkov se
               spomnite in vemo kaj se je dogajalo, ampak z zraka se pač ozemlja ne da zavzeti. In
               tudi to jim ni pomagalo. Hkrati je pa ta odločitev jugoslovanskega vojaškega vodstva,
               da se uporabi vojno letalstvo, tudi proti civilnim objektom, proti radijskim
               oddajnikom, o čemer je prej govoril gospod Dolinšek, ki je enega od teh branil,
               sprožilo burne reakcije v tujini. Prej je jugoslovanska diplomacija še zamegljevala
               situacijo, češ, Slovenci so uporabili silo, zasedli so mejne prehode, kot in da bi mi
               pač lahko kopirali sami sebe, približno tako je bilo to na začetku prikazano. Ko se
               je pa na posnetkih jasno videlo, da letala jugoslovanske armade z rdečo zvezdo pač
               raketirajo civilne cilje po Sloveniji, tukaj je bilo v Cankarjev več kot tisoč tujih
               novinarjev in poročevalcev, se ni dalo več zamegljevati, je ta propagandna škoda, ki
               so si jo s tem naredili, bistveno prispevala k temu, da so se prvič po slabem tednu
               začeli krepiti tudi mednarodni pritiski na zvezno vlado, na generalštab v tem smislu,
               da je pa sedaj tega dovolj, da je šlo za prekomerno uporabo sile, da ljudje še
               posebej po zahodu protestirajo protu temu in tukaj je treba izreči vso zahvalo našim
               rojakom v zamejstvu in po svetu, ki so dejansko parirali na tej propagandi
               jugoslovanske diplomacije. In ko so še te slike bile prikazane na teh satelitskih ali
               svetovnih televizijah je resnica zmagala oziroma je laž padla.</p>
               <p>Sedmi razlog za prevlado s slovenske strani je tudi naš pristop k obrambi. V
               učbenikih vojaških akademij jugoslovanske armade je vedno že v uvodu napisano, da je
               tudi bilo napisano, da je cilj oboroženega boja fizično uničenje nasprotnika, se
               pravi ubijanje. Slovenija je nastopila s popolnoma nasprotnimi navodili. Enote
               teritorialne obrambe in policije so imeli izrecna navodila, da se je treba žrtvam
               izogibati, tudi žrtvam na nasprotni strani. In zaradi tega je bilo  še posebej, ko je šlo za blokade
               ali pa za obkolitve, daleč največ uspehov doseženih z blokado in kasneje s
               prepričevanjem, če hočete, z lastno propagando, ki je potem, ko je bilo jasno po enem
               ali po dveh dneh, da jugoslovanska armada tukaj pravzaprav ne brani Slovenije in
               Jugoslavije pred Natom, ampak da gre za okupatorsko ravnanje. To spoznanje, zvočniki
               ki so bili nameščeni s strani teritorialcev pred vojašnicami, itn., so v mnogih
               enotah jugoslovanske armade povzročile razsulo. Sedaj o tem tekstu, ki ste ga dobili
               razmnoženega, ki ga sedaj ne berem, imate grafe, ki po dnevih ponazarjajo koliko
               ujetnikov so imele enote teritorialne obrambe oziroma koliko zajetih pripadnikov
               jugoslovanske armade, ki smo jih takrat imeli in koliko jih je prebegnilo. Videli
               boste, da jih je skoraj več prebegnilo kot jih je bilo zajetih glede na pristop, ki
               smo ga navedli. Vojakov jugoslovanske armade, ki smo jih zajeli ali ki so prebegnili,
               smo enostavno dajali civilne obleke, karte za vlak, ker je vlak vozil in so šli
               domov. In seveda oni so potem doma, kjerkoli na ostalem delu bivše Jugoslavije kamor
               so prišli, so govorili o tem kaj se je zgodilo. Kaj se je zgodilo. Takrat je
               konacijska skupina tudi sestavila seznam ujetnikov, ki smo v skladu z mednarodnimi
               konvencijami poslali Rdečemu Križu Srbije. Sedaj takojšnja reakcija tega seznama je
               bil vdor mater srbskih vojakov v srbsko skupščino, mogoče se kdo spominja tega
               prizora, ki je bil prikazan tudi na televiziji in silen odpor tudi znotraj Srbije
               proti generalom jugoslovanske armade v tem smislu, da kaj počnejo z njihovimi sinovi,
               da jih pošiljajo pravzaprav nepripravljene v spopade v Sloveniji in to je, bom rekel,
               to je bistveno pospešilo odločitve srbskega vodstva, da se Slovenija enostavno
               odpiše. Po tistem vdoru mater srbskih vojakov v srbsko skupščino, se je naredil
               spisek za čistko v generalštabu in od takrat naprej so bili tisti, ki so še
               zagovarjali zgolj neko poimenovano jugoslovansko opcijo, pravzaprav na odstrelu.</p>
               <p>Osmi razlog za uspeh enot Teritorialne obrambe in policije je bil dejstvo, da se je
               zaupalo samoiniciativi poveljnikov različnih enot. Vedelo se je kaj je cilj. Ukazi,
               ki so prihajali iz konacijske skupine republiškega štaba za teritorialno obrambo in
               pokrajinskih poveljstev so sicer, ko je šlo za nekatere ključne načrte kot je recimo
               osvojitev skladišč, bili v naprej razdelani, pripravljeni, itn., in to se je izkazalo
               za izjemno strateško, ampak je večina uspešnih bojnih akcij bilo izpeljanih na
               podlagi samoiniciative, na podlagi odločitve tega ali onega poveljnika. Neke taktične
               enote teritorialne obrambe ali posebne enote milice in seveda, ko se je koncem dneva
               to seštelo, se je videlo, da se Slovenija uspešno brani, da so izpeljane akcije, ki
               nikoli niso bile načrtovane, ki se jih nikoli ni možno v naprej zamisliti, in da so
               to storili ljudje, ki so bili še nekaj dni prej v civilnih oblekah v različnih
               službah, tukaj so se pa izkazali kot sposobni vojaški taktiki in operativci. To je
               bilo izjemno pomembno, ker je to dvigovalo, vsaka takšna akcija  je dvigovala moralo, tudi drugod kjer
               takšnih akcij še ni bilo, moralo prebivalstva in hkrati vplivala na tiste, ki so v
               Beogradu razmišljali kaj sedaj narediti za Slovenijo. Ali angažirati še dodatne sile
               ali enostavno dvigniti roke od tega. Gospod Dolinšek je prej omenil civilno obrambo.
               To je bil deveti razlog za uspeh. Ciljna obramba je pravočasno poskrbela za načrte,
               ponekod tudi za sredstva za oviranje, za zaustavitev oklepnih kolon, ne povsod. To je
               treba reči, ampak se je izkazalo, da je to zelo učinkovito, je pravzaprav vsa
               slovenska gradbena industrija dela tiste tetra jedre in vse ostale ovire in nekje je
               bilo tega dovolj. Ciljna obramba je tudi pravočasno izdelala načrte, ki smo jih
               preizkusili ob pekarskih dogodkih na podlagi katerih je bila objektom jugoslovanske
               vojske tukaj vzeta infrastruktura, elektrika, voda, bilo je politi, poletje, vročina
               in situacija po enem tednu v vojašnicah z največjo koncentracijo enot jugoslovanske
               armade, ki še ni bila uporabljena, je bila pravzaprav z vidika življenjskih razmer
               neznosna. To je bistveno okrepilo potem tudi prebege, dezerterstvo in kar se tega
               tiče je civilna obramba tukaj kot sem dejal že prej, pravzaprav predstavila našo
               letalstvo, topništvo, raketne enote, se pravi, nadomestila pomanjkanje ali pa
               izostanek težkega orožja.</p>
               <p>No, in deseti razlog, preskrba prebivalstva. Na to se je tudi velikokrat pozablja. V
               tistih dneh pač ni obstajalo samo Ministrstvo za obrambo pa Ministrstvo za notranje
               zadeve, obstajala so tudi druga ministrstva v vladi in nekatera so bila ključna, še
               vsaj tista, ki so imela na ramenih preskrbo prebivalstva, strateške rezerve.
               Slovenija je takrat z izjemo mogoče za kakšen dan kakšnega kraja zaradi blokad ni
               bila prikrajšana z oskrbo, skratka tudi enote Teritorialne obrambe policije, ki so
               bile na terenu in niso imeli s tem nobenih problemov in ker je mogoče naša logistika
               nekoliko škripala, je prebivalstvo priskočilo na pomoč in tudi na tej točki se je
               videlo, da pač država funkcionira, in da je tukaj neka enotnost skovana pri
               plebiscitu zdržala tudi to preizkušnjo. Mogoče bi kdo drug našel še kakšne razloge,
               jaz sem jih našel teh deset ključnih, ki so nekako skupaj stkali uspeh in zmago v
               vojni za Slovenijo. Šlo je za kombinacijo mnogih naporov, zagotovo ne samo varnostnih
               ali pa obrambnih ali pa vojaških, vendar pa je bilo to v teh dneh o katerih govorimo,
               teh enajstih dneh to ključno, ne samo orožje, ampak pogum tistih, ki so ga imeli v
               rokah in ki so ga bili pripravljeni tudi uporabiti. Predstavljajte si sliko v glavi
               nekega pripadnika teritorialne obrambe, ki je bil poklican pred nekaj dnevi, dobil v
               roke lahko protioklepno orožje, ki ga je mogoče tudi prvič sploh v življenju držal v
               rokah pred nekaj dnevi, ko je dobil ukaz, recimo na Medvedjeku, na Prilepih pri
               Dravogradu, na Brniku končno,  naj gre s tem nad takrat enega najsodobnejših tankov z oklepom za
               katerega niti ni vedel ali ga bo to orožje prebilo. In mnogi so šli in tisti so v
               tistih dneh odločili tehtnico o teh ljudi. Če teh ljudi ne bi bilo bi lahko štabi
               sprejemali takšne in drugačne ukaze, predsedstvo takšne in drugačne uredbe, ta
               skupščina takšne in drugačne ustavne deklaracije. Slovenska osamosvojitev bi se
               končala kot neko operetno dejanje, kar so si nekateri v Beogradu pa mogoče kdo tudi
               pri nas tudi dejansko želeli. Tako, da na tem mestu tako kot je to storil prej gospod
               Dolinšek tudi jaz izražam globoko hvaležnost in zahvalo vsem tistim veteranom, ki so
               takrat držali v rokah usodo Slovenije in so jo branili. Končujem z enim stavkom, ki
               je zapisan v stenogramih senatnega odbora Združenih držav, Odbora za Nato ameriškega
               senata, ki je leta 2004 preden je bila Slovenija skupaj še z 9 ostalimi novim
               članicami sprejeta v severnoatlantsko zavezništvo, razpravljal o tem paketu. Na seji
               tega senatnega odbora za Nato je predsednik Odbora za Nato Bruce Jackson dejal
               naslednje: <q>"Sprejemamo 10 novih članic, zavezništvo se bo okrepilo, pričakujemo, da
               bo vsako od teh novih članic ne samo breme, ampak tudi neka dodana vrednost, sposobna
               prispevati k skupni kolektivni varnosti. Za eno od teh članic za Slovenijo, vemo, da
               je to dejstvo, ker je to država, ki je dokazala, da se je sposobna sama ubraniti
               proti izjemni premoči, torej sprejemamo državo, ki ne bo samo porabnica kolektivne
               varnosti, ampak bo, kot je to dokazala v svoji novejši zgodovini, k temu tudi
               prispevala."</q> Še nekaj let prej sem bil kot minister za obrambo skupaj z delegacijo
               Generalštaba Slovenske vojske na uradnem obisku na Češkem. Po uradnem delu smo sedeli
               na večerji z ministrom za obrambo, načelnikom Generalštaba in njegovimi pomočniki.
               Beseda je nanesla tudi na vojno za Slovenijo, na naše izkušnje, na njihove izkušnje
               in tako naprej. Ob koncu večerje je načelnik Generalštaba češke vojske zahteval še
               eno zdravico, čeprav smo to naredili protokolarno že na začetku, ampak, ko je vstal
               za mizo je rekel, da besede na koncu tega srečanja izgovarja s solzami v očeh zaradi
               tega, ker bi bil on rad v situaciji načelnika Generalštaba Slovenske vojske, kajti
               načelnik Generalštaba Slovenske vojske je načelnik štaba vojske, ki je v trenutku, ko
               je domovina potrebovala, opravil svojo dolžnost, je dejal: <q>"jaz tega za Češko ne
               morem reči, ker leta 1968, ko bi morali domovino ubraniti tega nismo storili."</q> Zdaj
               ne vem, če je bilo to že kje, vendar smo si vsi, ki smo bili tam prisotni, to
               zapomnili. Ne vem, če je bilo to kje objavljeno, dvomim, da je bilo, v kakšnem češkem
               časopisu, ne vem zakaj ni bilo pri nas, ampak te besede spoštovana do tega kar je
               takrat slovenska Teritorialna obrambna s sodelovanjem, to jaz vedno poudarjam, s
               slovensko policijo, naredila,  te besede morajo biti nek trajni temelj samozavesti vseh,
               ki jim je naložena na ramenih dolžnost obrambe domovine. To se ne sme nikoli
               pozabiti. Hvala lepa. <stage>/ aplavz/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZO-slavnostna-1-2016-07-07.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</speaker>

               <p>Gospod Janez Janša, hvala za vaše slavnostne besede. Cenjeni gosti vabim vas, da
               ponovno prisluhnemo Vokalni skupini Cantabile. Pevci nam bodo zapeli dve domovinski
               pesmi Znamenje in Slovenska dežela.</p>
               <p><stage>/ Vokalna skupina Cantabile, Znamenje in Slovenska dežela/</stage> Spoštovane dame in gospodje, s to glasbeno
               točko smo sklenili današnjo slavnostno sejo Odbora za obrambo ob 25. obletnici zmage
               v vojni za Slovenijo. Sodelujočim in nastopajočim se lepo zahvaljujem za sodelovanje.
               Vsem vabljenim za obisk, posebej poslancem Državnega zbora, predstavnikom Državnega
               sveta, vašim ekscelencam tujim veleposlanikom, predstavnikom Slovenske vojske
               veteranom vojne za Slovenijo in predstavnikom veteranskih organizacij.</p>
               <p>S tem zaključujem slavnostno sejo odbora za obrambo in vas vabim na pogostitev v
               preddverje velike dvorane Državnega zbora. Vsem državljankam in državljanom pa želim,
               da so ponosni na našo domovino in da ponosno praznujejo dan, ko smo zmagali v vojni
               za Slovenijo. Bog živi Slovenijo! <stage type="time">Slavnostna seja je bila končana 7. julija 2016
                  ob 17.09.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>