<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">7950D2D626495182C12582110049E612</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6901A80913C88034C125822D00276C64</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=6901A80913C88034C125822D00276C64</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.OZZEU" n="158">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2018-01-19"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR  ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE </stage>
            <stage type="session">158. seja</stage>
            <stage type="date">(19. januar 2018)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Kamal Izidor Shaker, predsednik Odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 11.25. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi!</p>
               <p>Dragi gostje!</p>
               <p>Nadaljujemo 158. sejo Odbora za zadeve Evropske unije, ki je od tega trenutka naprej
               odprta za javnost.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA
                  EKONOMSKE IN FINANČNE ZADEVE</title>, ki bo v Bruslju 23. januarja 2018.</p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 18. januarja na podlagi 8. člena Zakona o
               sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kar dajem besedo državnemu
               sekretarju na Ministrstvu za finance gospod Tilnu Božiču, da nam predstavi ta
               izhodišča in stališča Republike Slovenije do obravnavanih tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp2">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke, poslanci, drugi sodelavci, hvala za
               besedo.</p>
               <p>Bi vam, kot je že povedal predsednik, predstavil izhodišča za zasedanje Sveta ECOFIN.
               Tudi tokrat bo delegacijo vodila ministrica za finance mag. Mateja Vraničar
               Erman.</p>
               <p>Gre za prvo zasedanje Sveta ECOFIN pod bolgarskim predsedstvom, zato je Agenda
               sorazmerno kratka. Kot je običajno za novo predsedstvo, bo bolgarski minister
               predstavil prioritete dela sveta ECOFIN v prvem polletju letošnjega leta, nadalje
               bodo sprejeli nekatere sklepe Sveta na podlagi poročil Evropske komisije o letnem
               pregledu rasti za leto 2018 ter v zvezi s poročilom mehanizma opozarjanja za leto
               2018 ter priporočila ekonomskih politik za evroobmočje. Seznanili se bodo z napredkom
               pri izvajanju akcijskega načrta za znižanje slabih posojil v bančnem sektorju
               Evropske unije ter tudi opravili politično razpravo o svežnju predlogov za poglobitev
               ekonomske in monetarne unije, ki ga je Evropska komisija sprejela 6. decembra lani.
               Največ razprave je pričakovati ravno glede zadnje omenjene točke, sveženj predlogov
               za poglabljanje evropske monetarne unije, vsebuje štiri zakonodajne predloge in tri
               sporočila Evropske komisije. In sicer, kar se tiče sporočil, glede nadaljnjih korakov
               za dokončanje evropske monetarne unije, glede novih proračunskih instrumentov za
               stabilno evroobmočje in glede evropskega finančnega ministra. Glede zakonodajnih
               predlogov pa predlog uredbe glede vzpostavitve evropskega monetarnega sklada, predlog
               direktive glede integracije določil pogodbe o stabilnosti, usklajevanju in
               upravljanju v ekonomski in monetarni uniji, to je t.i. fiskalne pogodbe, kako se bo
               ta implementirala v pravo EU, potem predlog sprememb uredbe o skupnih določilih za
               mobilizacijo sredstev v podporo nacionalnim reformam in predlog sprememb uredbe glede
               povečevanja finančne, glede povečanja finančne ovojnice za program podpore
               strukturnim reformam.</p>
               <p>Vlada bo podrobnejša stališča do posamičnih individualnih predlogov zavzela pred
               koncem januarja, v skladu z običajnimi postopki, zato se bomo glede teh z vami tudi
               še v kratkem pogovorili. </p>
               <p>Na tokratnem zasedanju ECOFIN pričakujemo, da bo poudarek razprave na postopku
               nadaljnjega dela ter omenjenih predlogih v okviru delokroga ECOFIN. Nekaj usmeritev
               za nadaljnje delo je že bilo sprejetih na neformalnem vrhu evro skupine decembra
               lani, kjer je bilo večinsko mnenje, da naj Svet ECOFIN in evro skupina, kot
               prioritetno nadaljujeta delo na področjih, kjer je bilo tudi narejenega največ, to je
               dokončanje bančne unije, pa tudi na razvoju evropskega denarnega sklada, glede drugih
               elementov, ki so povezani s fiskalno politiko, pa ni bilo konsenza, da bi to bila
               prioriteta. Voditelji držav članic evroobmočja v razširjeni sestavi, to je se pravi
               Evropska unija 27 brez Združenega kraljestva, naj bi sprejeli prve odločitve v zvezi
               z nadaljnjim poglabljanjem evropske monetarne unije konec junija 2018, vrh
               evroobmočja pa se bo sestal že v marcu.</p>
               <p>Slovenija se strinja z usmeritvijo vrha Evroskupine, da se kot prioritetno delo na
               dokončanju bančne unije in nadgradnji ESM v neko obliko evropskega denarnega
               sklada.</p>
               <p>Glede prenosa fiskalne pogodbe v evropski pravni red smo zadržani iz dveh razlogov,
               in sicer zato, ker po prvem pregledu ne gre zgolj za preslikavo dosedanje vsebine, pa
               tudi zato, ker je povezana z razpravo o fiskalnih pravilih, ki naj bi še sledila.</p>
               <p>Glede predlaganih proračunskih instrumentov, lahko načeloma podpremo osredotočenost
               na strukturne reforme, ohranjamo pa seveda zadržek dokler ne bomo imeli več
               informacij o morebitnih učinkih na sredstva za uspešnost, katerih poraba je že
               predvidena.</p>
               <p>Glede prenosa evropskega mehanizma za stabilnost oziroma bodočega evropskega
               denarnega sklada v evropski pravni red, smo zadržani, saj to ni ravno prednostna
               naloga. Bolj smiselno bi se bilo po našem mnenju osredotočiti na področja, kjer je
               širše soglasje, to je njegova močnejša vloga pri obvladovanju kriz ter zagotavljanje
               skupnega varovala enotnemu skladu za reševanje bank.</p>
               <p>Usmeritve, ki jih bodo podali ministri glede tega paketa bodo vplivali tudi na delo
               sveta in program dela bolgarskega predsedstva, ki si je kot eno od prioritet
               zastavilo tudi razpravo o poglabljanju evropske monetarne unije. Sicer glede na
               predstavljeni program pričakujemo nadaljevanje dela, ki so jih prevzela že prejšnja
               predsedstva. Poudarek bo na štirih elementih, poleg poglabljanja EMU, še vzpostavitev
               finančne unije, bančne unije in unije kapitalskih trgov, v okviru katere se bodo
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> posvetili
               zakonodajnim predlogom za znižanje tveganj v bančnem sektorju ter zakonodajnim
               predlogom glede obveznosti kliringa in poročanja poslov z derivativi, reševanja in
               sanacije centralnih nasprotnih strank ter zahtev za te iz tretjih držav.</p>
               <p>Tretji steber bo koordinacija cikla evropskega semestra ter nazadnje še obdavčitev,
               kjer je cilj doseči splošni pristop glede Predloga Direktive o administrativnem
               sodelovanju v zvezi z avtomatično izmenjavo informacij o čezmejnih aranžmajih ter
               glede Predloga Direktive o skupni davčni osnovi podjetij ter napredek na tehnični
               ravni glede obdavčitve digitalne ekonomije, uvedbe dokončnega sistema DDV ter glede
               Predloga za krepitev administrativnega sodelovanja za boj proti davčnih zlorabam. Od
               širših prioritet bolgarskega predsedstva, ki so vprašanja povezana s prihodnostjo
               Evropske unije, krepitev evropske perspektive in povezanost zahodnega Balkana z
               enotnim trgom Evropske unije, zagotavljanja varnosti in stabilnosti Evropske unije
               ter digitalna ekonomija in znanja za prihodnost bodo za Svet ECOFIN predvsem pomembni
               fiskalni učinki kot primeroma razprava o prihodnjem večletnem finančnem okvirju.
               Slovenija se strinja s temeljnimi usmeritvami in prednostnimi nalogami bolgarskega
               predsedstva na področjih, ki jih obravnava Svet za ekonomske in finančne zadeve.
               Slovenija bo aktivno sodelovala pri obravnavi vseh zakonodajnih aktov in pobud v
               skladu s sprejetimi stališči Republike Slovenije k posameznim obravnavanim zadevam.
               Pod točko Evropski semester bo Svet ECOFIN sprejel sklepe v zvezi z letnim pregledom
               rasti 2018 kot že omenjeno v zvezi s poročilom 2018 in priporočila ekonomskih politik
               za evroobmočje. Predloge sklepov in priporočila sveta sta pripravila Odbor za
               ekonomsko politiko in Ekonomsko-finančni odbor na osnovi poročil, ki jih je Evropska
               komisija objavila 22. novembra lani in jih finančnim ministrom tudi predstavila na
               zasedanju Sveta ECOFIN 5. decembra lani. Slovenija predlagana dva sklepa in
               priporočilo lahko podpre.</p>
               <p>Ministri bodo tudi seznanjeni z izvajanjem akcijskega načrta za reševanje slabih
               posojil v Evropski uniji, ki ga je Svet ECOFIN sprejel julija 2017, vsebuje 14
               ukrepov za reševanje problemov obstoječih slabih posojil in preprečitev nastajanja
               novih. Evropska komisija bo na tokratnem zasedanju poročala o pripravi ukrepov, ki
               naj bi ji pripomogli k razpravi o bančni uniji. Na podlagi omenjenega akcijskega
               načrta v marcu pričakujemo predlog Evropske unije med drugim tako imenovani blue
               print oziroma načrt za družbo, za opravljanje s slabimi posojili bank glede varstva,
               nezavarovanih upnikov ter razvoj platforme za sekundarno trgovanje s slabimi
               posojili. K reševanju problematike pomembno prispeva s svojimi aktivnostmi predvsem
               smernicami tudi Evropska centralna banka.</p>
               <p>Republika Slovenija podpira prizadevanja na ravni Evropske unije pri razreševanju
               visokih deležev, slabih posojil v bančnih sistemih držav Evropske unije. Pomembno pa
               je, da države članice na nacionalni ravni izvedejo vse, kar je mogoče za rešitev teh
               težav, kar je tudi primer Slovenije. Lahko povemo, da je delež slabih posojil za
               celotni bančni sektor v Sloveniji v stalnem padanju, kar je seveda razveseljivo.
               Medtem, ko je 30. 6. 2015 znašal 14,2 % je po podatkih za 31. oktober 2017 6,9 %
               celotne izpostavljenosti bančnega sistema. Gre za delež terjatev v zamudi, ki
               presegajo 90 dni. Dan pred zasedanjem ECOFIN se bo sestala evroskupina, ki bo
               predvidoma obravnavala naslednje teme. Kot prvo Grčija, drugo Portugalska, se pravi,
               sedmi programski pregled, pod tri posvetovanje, 4. člen mednarodnega denarnega sklada
               z evroobmočjem pod štiri priporočila za evroobmočje v letu 2018, pod pet evropska
               monetarna unija, sledenje neformalnemu vrhu evroskupine iz decembra 2017, pod šest
               imenovanje predsednika delovne skupine evroskupine, kjer bo nizozemski član te
               skupine Hainz Wilbrief nasledil Tomasa Waizer. Pričakujemo tehtno razpravo o
               rezultatih tretjega pregleda programa pomoči Grčiji <stage>/ nerazumljivo/</stage> glede realizacije
               dogovorjenih ukrepov s strani Grčije in v naslednjih korakih. Glede na dosedanjo
               pozitivno poročanje institucij o izvedenih ukrepih, Grčija je ravno v teh tednu
               sprejela pomemben paket ukrepov, kar je odmevalo tudi v slovenskih medijih in
               javnosti. Obstaja verjetnost ministrske razprave o naslednji tranši pomoči iz
               programa SM. Po ocenah institucij naj bi znašale trenutne potrebe Grčija približno
               6,7 milijarde evrov, sredstva pa bi bila namenjena servisiranju dolga, poplačilo
               obveznosti državnega sektorja ter <stage>/ nerazumljivo/</stage> fiskalnih blažilcev. Slovenija bo
               ob pozitivnem stališču <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               institucij glede izvajanja tretjega programa pomoči Grčiji in izpolnjevanja ciljev
               tretjega pregleda podprla izplačilo naslednje tranše posojila ESM. V kolikor bo
               govora tudi o morebitnem prestrukturiranju grškega dolga, pa bo Slovenija opozorila
               na naše nadpovprečno izpostavljenost, ki jo tudi že zelo dobro poznate poslanci, do
               programskih držav evroobmočja in naše pričakovanje znižanja le-te izpostavljenosti v
               bodoče.</p>
               <p>Predlagam, da stališče podprete, za dodatna pojasnila pa sem seveda tukaj tudi na
               razpolago s sodelavcem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Hvala lepa tudi vam za predstavitev.</p>
               <p>Da vas samo predhodno obvestim, da v zvezi z evropskim semestrom, kot je to v navadi,
               vsako leto tega mandata in našega odbora smo tudi v pogovorih in usklajevanjih s
               predstavništvom Evropske komisije in bomo evropski semester seveda tudi podrobno
               posebej na eni izmed prihodnjih sej v eni točki dnevnega reda obravnavali.</p>
               <p>Zdaj pa odpiram razpravo poslank in poslancev in kot prvi ima besedo dr. Franc
               Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp4">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči.</p>
               <p>Ker žal prekmurskega kolega ni, sem očitno ostal sam. Preden začnem vsebinsko z
               razpravo, moram nekaj priznati, čeprav prihajam iz opozicije. Prvo, seveda, pozdrav
               državnemu sekretarju z ekipo. Hvala za koncizno poročilo. Seveda se kolega Tilen in
               jaz ideološko razlikujeva in se v marsičem ne strinjava, kot se seveda SMC in Levica
               ne strinjata, ker sta stranki, ki predstavljata različne dele slovenske družbe, ampak
               moram reči, da je kolega primer nekega pozitivnega kadrovanja, ko na neko odgovorno
               pozicijo daš nekoga, ki se na področje spozna in jo odgovorno opravlja. Upam, da je
               to sporočilo na kakršnakoli že politična prečenja v bodoče.</p>
               <p>Zdaj, ker me popoldne čaka še iranska preiskovalka in zasliševanje bančnikov - višje
               bomo plezali po hierarhiji, večje težave bodo imeli s spominom; še dobro, da nisem
               šel v bančništvo -, bom relativno kratek v tej razpravi. Začel pa jo bom takole … Mi
               malo morbidni, kot smo, praznujemo leta smrti, ne pa leta rojstev pomembnih ljudi v
               zgodovini te družbe in države in letos praznujemo 100-letnico Cankarjeve smrti. Kar
               je še bolj pomembno, praznujemo 111-letnico prve izdaje Hlapca Jerneja. Hlapec Jernej
               je bil v bistvu Cankarjev politični pamflet, politični program, ko se Cankar vrne iz
               Dunaja in se vključi v politično življenje te ljube kokoške. Zakaj takšen
               začetek?</p>
               <p>Prvo bi se dotaknil poglabljanja evropske monetarne unije. Tisti, ki se več s tem
               ukvarjamo - veste, da v tem sklicu Državnega zbora največkrat jaz govorim o penezih
               -, vemo, da imamo problem plačilno-bilančnih nesorazmerij med posameznimi državami.
               Imamo seveda neko skupno valuto in ne moremo skozi neko to fluktuacijo valut delati
               neke medsebojne izravnave nesorazmerij. Zdaj, nekako v tej luči v Levici ne podpiramo
               nekega nadaljevanja monetarne integracije na takšen način, kot ga, evo, mlajši bi
               rekli »pusha« predvsem Nemčija, ker vedno bolj kaže, da bo to raztrgalo prej kot
               razgradilo Evropo znotraj sebe. Potem imamo še priporočila Evropske komisije za
               evroobmočje, kjer beremo neke dokaj večne mantre, večna priporočila, tipa: »Reforma
               trga delovne sile. Priporočamo večjo fleksibilizacijo.« A veste, že danes je
               Slovenija v samem vrhu perkernosti, zlasti pri mlajši populaciji. Dobro, saj vsaka
               vlada dela malo statistiko in jo bere na takšen način, da se lahko hvali. Mi imamo
               res neki trend zmanjšanja registrirane brezposelnosti, ampak zakaj sem omenil tega
               hlapca Jerneja? Mi smo ali pa ste, jaz nisem bil v Vladi in koaliciji, pripeljali to
               državo, da dandanes človek dela, pa od tega ne more preživeti. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Več kot 25 % tistih, ki so izstopili iz
               evidence brezposelnih, ni prišlo na trg dela, ni dobilo zaposlitve. Kje so ti ljudje,
               kje so ti mladi? Zdi se mi, da bi se morali o tem spraševati. Ena druga zadeva je
               vključujoča rast. Zdaj bom nekaj prebral, <stage>(citiram)</stage>: »Tito je umrl 4. maja 1980.
               Populizma se ne da jesti in to gospodarstvo dobro ve. Ne moremo trošiti več, kot
               gospodarstva ustvarja. Predlagam, da se nam pridružite in zavihate rokave tudi sami.
               Minimalna plača. Delavci morajo biti korektno plačani za svoje delo. Minimalno plačo
               so v tem mandatu dvignili že dvakrat. Z investicijami, kot so Magna, Yakasawa<stage>(?)</stage>,
               Lonstroff, prispevamo k večji konkurenci med delodajalci. To je najboljša in edina
               prava pot za dvig plače.« Zdravko Počivalšek, retweet, Anja Kopač Mrak. Zdaj, če
               gremo mi dejansko gledat podatke: leta 2016, dvig čistega dobička za 70 % na 3,2
               milijarde; v zadnjih 5 letih, 2013-2017, realna rast minimalne plače za 2,5 %; realna
               rast povprečne bruto plače za 3,2 %; realna rast produktivnosti 5,9 %; realna rast
               BDP 11,2 %. In zdaj, ko ministrica predlaga dvig minimalne plače za slabih 25 evrov,
               ko v Levici predlagamo ta dvig za eno tretjino več kot ministrica, da pridemo na
               tistih 855,88 ali 856 kot tisto osnova za socialne prispevke, če malo v ljudskem
               jeziku povem, je to cel halo. Čeprav ministrica zelo jasno pove, da to odščipne 0,6 %
               te tako imenovane dviga dobička, in mi zelo jasno izračunamo, da to pomeni podražitev
               stroška dela za 1 %, a veste. Verjetno tukaj neki komentarji niso potrebni, zato bom
               jaz tudi v imenu Levice glasoval proti tem stališčem. Mi smo se in včeraj pogovarjali
               z evropsko komisarsko za digitalni trg in danes smo se pogovarjali z evropskim
               ambasadorjem ob njihovem predsedovanju o tem, kar jaz rečem, Evropsko unijo bo
               raznesla izostanek socialne unije, Evropsko unijo bo raznesla notranja kolonizacija
               Evrope. Vesna Vuk Godina bi govorila o kakem neokolonializmu. A veste, dokler bi
               tukaj politično lahkotno nekaj govorimo, dobro, imate tudi neke odtenke populizma, ki
               bi nas radi zbevskali, vse skregali, imamo mi razkorake v minimalnih plačah med
               Luksemburgom in Bolgarijo 1 proti 10. In v tej luči, tudi če bi hotel afirmativno
               brati drugi del retweeta gospoda Počivalška, bi ga človek lahko tako razumel. Tisti,
               ki bo delal v globalnih korporacijah, bo imel koliko toliko kvaliteto življenja,
               ostali pa, »ko jih šiša«. Čeprav potem se nam zgodi, evo, in to je pa področje, ki
               preči Tilnovo delo. Jaz prihajam iz Maribora. Tam imamo Henkel. Eno leto grejo naše
               blagajne javne tam, koliko, 3 milijona skoraj, potem globalna korporacija naredi malo
               »reshuffla«, po domače povedano, nekaj malo drugje knjiži in mi pridemo na nekih 300
               jurjev. Zdaj, bolgarskega ambasadorja sem spraševal tudi o tako imenovanem Tobinovem
               ali »Robin Hood« davku, možnost davka na finančne transakcije. Za časa predsedovanja
               Italije je bilo to na radarju, potem se je pa kar nekako pozabilo na to - in to je
               vprašanje zdaj državnem sekretarju glede bolgarskega predsedovanja - in je rekel
               nekako ambasador v imenu Bolgarije, da bojo oni to spet nekako reaktivirali v debati.
               In me tukaj zanima seveda, kakšno je stališče Slovenije do tega davka na finančne
               transakcije. Zdaj, če se malo za konec dotaknem še Grčije in naše izpostavljenosti.
               To je seveda zelo populistično govoriti, ampak, a veste, v Grčijo je šlo za kaj, v
               Grčiji je šlo za reševanje nemških, francoskih in delno ameriških bank. V Grčiji na
               oblasti ni bila levica, v Grčiji, v veliki meri Grčijo si delita 2 veliki
                  familiji<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> od časa
               generalov naprej. In kakšno je stanje v Grčiji, so tiste banke vedele, ko so
               plasirale denar tam dol. In Grki seveda niso lenuhi, kar navsezadnje kažejo podatki
               OECD, delajo dosti več letno kot večina držav, iz katerih prihajajo te banke, ki bi
               rade zdaj seveda svoje naložbe nazaj. In to je zgodba Grčije, bom rekel. In Slovenija
               ni bila tako daleč nazaj od, v položaju, ko bi lahko zdrsnila v podobno zgodbo. Nek
               politik, ki ga sicer zdaj bolj omenjamo v zgodbi z Republiko Srpsko, je celo pozival
               takrat trojko in tako naprej. Zdaj na tej točki bi se ustavil in zdi se mi, da se
               moramo tudi mi, to smo se tudi prej pogovarjali s kolegi iz Bolgarije in so se tukaj
               tudi strinjali z veleposlanikom, na nek način tudi odkolonializirati znotraj Evropske
               unije, dokler smo njena članica in dokler le ta obstaja. In še nekaj, bom zaključil
               spet pri tej vključujoči rasti in minimalni plači. Danes se bo sestal
               Ekonomsko-socialni svet. Z enim od njegovih vidnejših članov sem se pogovarjal in je
               nekaj tako rekel, ja, pa kaj ta Simona iz SMC tam nekaj, saj minimalna plača se na
               začetku vsakega leta določa. Verjetno bi bila zrelost tega sklica Državnega zbora,
               ampak se žal bojim, da jo ne bo, da pridemo do neke formule določanja te minimalne
               plače, da se vprašamo tudi o osnovnih plačah, ki so še večji problem, recimo
               kolektivna pogodba za železnice, ki sem jo šel gledat, pa se po navadi govori, da
               ajzenponarji imajo to dobro poštimano. V tistih 7 razredih po zahtevnosti dela je
               osnovna, od 9 razredih je osnovna plača v 7 razredih pod minimalno plačo. Zdaj, če te
               neke visoko leteče besede v bruseljski izreki ali načinu ubesedovanja prevedemo v
               neko odgovorno politiko in mi smo zakonodajno telo, dajmo potem premislit to
               vključujočo rast in na takšen način urediti področje osnovnih in minimalnih plač, kar
               navsezadnje tudi mi v Levici predlagamo, da je minimalna plača v bistvu tudi osnovna
               plača, ker navsezadnje to tudi potrebujemo, a veste, saj drugače se bomo vedno bolj
               samokolonializirali znotraj Evrope in bomo šli vedno bolj v smeri neke revne družbe,
               a veste. Revščina je pa v bistvu neka zadeva, ki vas na srednji in dolgi rok ubija.
               Empirično je dokazano, če ste 4 leta revni, ima to posledice za celo vaše življenje,
               in to se tudi dotika zdravstvene reforme, a veste. Mi nimamo ministrstvo za
               zdravstvo, imamo Ministrstvo za zdravje, a veste. In to so neke povezane zadeve, ki
               upam, da jih bo naslednji sklic Državnega zbora bolj kvalitetno mislil kot ta sklic,
               in upam tudi, da bojo v izvršilni oblasti sedeli neki modeli, ki ne bojo tweetali
               take zadeve kot gospod, ki mu včasih rečemo bademajster. Zdaj neko moje konkretno
               vprašanje, gospod državni sekretar, je glede davka na finančne transakcije. Če boste
               pa še kaj minimalno plačo pokomentirali, vam pa tudi ne bom zameril. Je pa res tudi
               to, če se odkrito pogovarjamo, da moramo mi začeti tudi vzgajati neke druge in
               drugačne ljudi za položaj ministra ali ministrice za finance. Z vsem dolžnim
               spoštovanjem do gospe sedanje ministrice. Vi veste, da smo imeli neko težavo, koga
               sploh najti na ta položaj, in da se moramo, upam, v naslednjem sklicu Državnega zbora
               dosti bolj resno pogovarjati o zadevah. Kaj mene skoraj po 3 in pol letih moti, je,
               da se mi nekako tako pogovarjamo v zrak. Mi v Levici vedno, ko take predloge
               predlagamo, gremo v neka modeliranja, ki so resna. In obstajajo, lahko Tilen potrdi,
               in na MF ljudje, ki znajo modelirati in računati in vrteti, in na UMAR in v Banki
               Slovenije, pa še kje, ampak žal to skoraj do Državnega zbora ne pride in običajno se
               modelira na ta način,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da
               to za katerokoli vlado ali koalicijo zgleda najbolj ugodno. Meni se zdi, da bi morali
               mi zmodelirat najbolj neugodni scenarij, vsaj ena scenaristika treh, štirih
               scenarijev, in potem na osnovi tega se resno pogovarjati o celem nizu zadev v tej
               družbi in državi, a veste, ker jaz, ne vem, meni se odgovorna politika začne onkraj
               bevskanja na Facebooku, onkraj tovrstnih sikanj na Twitterju. A veste, ne glede na
               kakšno politično prečenje, Zdravko Počivalšek in Anja Kopač Mrak sta člana Vlade
               Republike Slovenije, ki je izvršilna oblast vseh nas, isto kot onih 8 kampeljcev v
               Bruslju predstavlja vseh nas, pa kaj večinoma počnejo. In zdi se mi, da se mi moramo
               tudi nekako vprašati ne to, kdo bi si želel biti v politiki, ampak kdo bi moral biti
               v politiki.</p>
               <p>Hvala za besedo in lep vikend vsem skupaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Jaz bi poskušal to razpravo utiriti nazaj v zasedanje tega sveta. Pa bi vas, državni
               sekretar, nekaj vprašal. Namreč v tem poglabljanju ekonomske in denarne unije,
               monetarne unije, se pojavi ena zadeva, ki jo je izpostavil predsednik Evropske
               komisije v svojem rednem letnem nagovoru lansko leto, to je, in neka noviteta, ki bo
               na nek način zaživela, to je evropski finančni minister oziroma evropski minister za
               finance. To je na nek način prva zadeva taka, malo bolj ključna, iz tistega govora,
               ki je bila tudi zelo medijsko izpostavljena lansko leto. Glede na to, da bo razprava
               o tem potekala na tem ECOFIN, me zanima, če imate morda na Ministrstvu za finance
               kakšna mnenja drugih držav oziroma kakšne informacije, kakšna so, kakšna je klima
               okrog tega po ostalih državah članicah, ali so naklonjene ali niso naklonjene, ne
               rabim čisto vsako posebej, ampak če morda imate kakšne podatke. Predvsem me pa to
               zanima za Republiko Slovenijo. Toliko.</p>
               <p>Še kakšna želja po razpravi? Ne.</p>
               <p>Državni sekretar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp6">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Dr. Trček je šel pri nekaterih zadevah dosti v osnovni koncept nekaterih rešitev,
               posebej, ko se pogovarjamo o Evropski monetarni uniji in, se pravi, nekako krepitvi
               te, zagotovo obstajajo tudi določena tveganja, lahko rečemo, ali pa neki negativni
               učinki, ampak je pri tem zelo pomembno, se pravi, zavedanje Evropske komisije oziroma
               tudi držav članic, da takšni negativni učinki lahko obstajajo in se teh je treba
               potem tudi na nek sistematičen način lotiti. Eno je zagotovo to, da mora potem tak
               prostor biti na drugačen način, če temu rečem tako, nakalibriran, da se lahko
               ustrezno odziva na šoke. Test, ki smo ga nazadnje imeli, pri zadnji krizi, je
               pokazal, da morda pa nekatera tveganja niso bila, lahko rečemo, dovolj premišljena.
               Je pa tudi res, da Evropska unija, tudi Evropska monetarna unija se razvija in z
               vsakim nekim takim dogodkom pride do krepitve mehanizmov, do novih dognanj in tako
               naprej. Se pravi na zalogo takšne zadeve do določene mere se najbrž da narediti,
               ampak šele potem en takšen resen poizkus, kot smo ga doživeli, ko je prišlo do te
               globalne finančne in gospodarske krize, je šele pokazal, kaj so pa tiste zadeve, ki
               jih je treba narediti. Tu je bila, če govorimo tudi o Bančni uniji, narejena kar,
               prehojena kar dolga pot. Tako da na ta način jaz mislim, da se to, na kar tudi vi
               opozarjate, da obstajajo določene težave, se pravi v, predvsem zaradi razlik v
               državah članicah, tudi v teh neravnovesjih, če rečemo, trgovinskih, se pravi razmerje
               uvoz-izvoz, ki se jih potem na ta način skuša tudi potem nasloviti, blažiti. Je pa
               dejstvo, da ves ta izvoz, uvoz, če pogledamo, to je notranji trg, če gledamo tako
               Evropsko monetarno unijo, in prav ravno namen tega je, da bi se to čim bolj krepilo,
               čim bolj uspevalo,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ker
               imamo, vsaj tako kažejo tudi empirični podatki, vsi, po mojem, državljani Evropske
               unije tudi veliko od tega v pozitivnem smislu, ne zgolj morda v kakšnih hendikepih.
               Kar se tiče, omenili ste minimalno plačo, jaz ne bi se v to danes spuščal. Bi dal
               morda to informacijo, da danes, kot vem, je potekala tudi seja Ekonomsko-socialnega
               sveta. Tam je bila prisotna ministrica za finance in so se, verjamem, tudi o tem
               pogovarjali. Je pa, kot ste sami rekli, tu je z vidika Ministrstva za finance veliko
               modeliranja, veliko računanja, razmišljanja, da je sistem seveda na nekih preglednih,
               razumljivih, izračunskih podlagah in tudi ne nazadnje predvidljiv, ker to so določena
               razmerja, se pravi imamo različne deležnike, delodajalce, delojemalce, državo, in tu
               je vseeno tudi dokaj pomembna predvidljivost sistema in to so tiste zadeve, na katere
               tudi Ministrstvo za finance pogosto opozarja, se pravi, da imamo nek pregleden
               pristop, kako se do tega pride, in predvidljivost za vnaprej. Druga reč, omenili ste,
               se pravi, Tobinov davek oziroma potem davek na finančne transakcije oziroma tisti, ki
               po osnovnem konceptu naj bi dal pesek v koles, je, če temu rečemo, evropskih
               finančnih trgov, predvsem valutnih, ker je tam zagotovo že relativno hitro se začelo
               ugotavljati, da so tam, posebej tehnologija je to omogočila, to trgovanje recimo z
               valutami in drugimi izvedenimi finančnimi, z vsem pač, kar je na trgu, z zelo veliko
               hitrostjo, dostikrat s tem ukvarjajo tudi algoritmi, ni več ljudi od zadaj praktično,
               razen v tistem delu matematiko in fiziko, ki so nekako, lahko rečemo, da so v
               zadnjih, posebej pred krizo, cvet inteligence na področju naravoslovja porabili za
               to, da so generirali algoritme in študirali izvedene finančne instrumente, ker se
               potem človek vpraša, če bi morda bila dodana vrednost za človeštvo, v kolikor bi
               njihove misli ali pa znanje uporabili za reševanje drugih težav, bila morda bolj
               učinkovito porabljena, ampak ni nujno, da vedno finančni trgi vidijo to učinkovitost,
               posebej pa ne na tak način. Kot mi je bila dana informacija, tudi kolega mi je
               povedal, ki je, mislim da, bolj tesno spremljal tisto vašo jutranjo predstavitev, da
               je bilo sicer eno tako vprašanje zjutraj zastavljeno, vendar pa odgovor je najbrž bil
               nekoliko, ne vem, če je bilo prav razumljeno s strani tega, ki je odgovarjal. Mislim,
               da se je potem spuščal bolj v področje DDV, ne to na področje davka na finančne
               transakcije. Dejstvo pa je, da Republika Slovenija pri tem je sodelovala, tudi
               stališče glede tega smo imeli, pa seveda v tej smeri, da je treba malo paziti na
               določena razmerja. Po določenih kalkulacijah, ko so se delale, glede na to, da je
               bilo več variant na mizi, se je ugotavljalo, da morda bo pa tak sistem oziroma
               pobrane dajatve od tega več od, se pravi, več stalo pobiranje, kot bi te dajatve
               znašale. Tako da potem pride tudi do pogovorov, na kakšen način bi se ta denar delil,
               potem pride do določenih vprašanj, ki so bila tudi na drugih ravneh v preteklosti
               vzpostavljena ob prihodnjem financiranju Evropske unije, ali so to neki viri, podobno
               kot je bilo pri Združenih narodih za financiranje milenijskih ciljev in tako naprej.
               Tako da pa nadaljnje razprave, kaj se noter vključuje, kaj se ne vključuje, kar je na
               koncu skozi vso to razpravo, na začetku so zadeve zgledale, moram priznati, tudi z
               mojega meni ljubega področja davkov nekoliko, lahko rečem, navdušujoče, kar je bilo
               zelo široko, se pravi vse se bo vključevalo noter, zelo nizka, lahko rečemo, davčna
               stopnja in potem nek razumen efekt, čim več držav seveda vključenih, idealno bi bilo,
               da bi bil cel svet noter, na koncu je nekako zadeva na taki ravni, da niso niti
               sodelovali več vse, mislim, zelo malo, manj kot polovica držav članic sodelovala pri
               tem, pri čemer še te, kaj pa vem, na trenutek je že kazalo, da se čaka, kdo bo tisti
               zadnji, ki bi izstopil, da pademo pod kritično maso, ki omogoča, da se sploh lahko o
               takšnem konceptu pogovarjamo. Tako da ob vsaki krizi ta debata o davku na finančne
               transakcije je v porastu, je v zanimanju, potem pa nekako relativno hitro tudi
               izpahni. Kaj bo s tem, težko rečem, po pravici povedano. Zato je treba imeti veliko
               energije, znanja na ravni Evropske unije, davčne zadeve se sprejemajo s soglasjem,
               soglasje je pa izjemno občutljiva reč, če se malo tako izrazim.</p>
               <p>Naslednjo zadevo, gospod predsednik je vprašal glede evropskega ministra za<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> finance. Zdaj, o funkciji
               evropskega finančnega ministra bi zagotovo Slovenija lahko razpravljala, v kolikor bo
               seveda s tem tudi, vsaj po našem mnenju, če bo zagotovljena večja stalnost in tudi
               neodvisnost od Evropske komisije in Evropske centralne banke, vendar se nam zagotovo
               zdi, najprimerneje je najprej posvetiti vsebinski pristojnosti, manj pa formi. Zaradi
               tega, ker, ko bo enkrat, če rečemo temu, se pravi, substanca definirana, kaj je
               vsebina tega, kar naj bi evropski finančni minister predstavljal, potem forma najbrž
               ne bo kakšna posebna težava, ker bo nekako sledila tistemu, kar se želi potem skozi
               tudi to vsebino doseči. Kakšnih posebnih informacij o preostalih držav članic nimamo.
               Morda, če bi… <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> No, kolega pravi, da se v tem trenutku še niso
               opredeljevale, bo pa najbrž, če bo ta debata, no tudi iz medijev veste verjetno, da
               Francija pri teh zadevah je dokaj dinamična, bo pa verjetno iz takih razprav potem
               več informacij, ki bo, s katerimi vam bomo lahko tudi postregli, se pravi po tem
               ECOFIN, v kolikor bo na to tudi naneslo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, verjetno bo več informacij znanih po tem ECOFIN. Glede na to, da je predvidena
               razprava, verjetno se bojo države članice tudi opredeljevale. Najlepša hvala za
               odgovor.</p>
               <p>Vidim, da je še želja po razpravi.</p>
               <p>Dr. Franc Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp8">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za odgovore.</p>
               <p>Da ne bom potem glasu razlagal, bom vsebinsko. Glejte, najprej vam bom prebral, kaj
               mi je zapisal moj strokovni, ki pokriva moj hrbet na tem odboru: »Pri nas ni nobene
               vključujoče rasti, razen za kapital, razlog pa je v državi oziroma Vladi Mira
               Cerarja, ki za to ne poskrbi. Tisti, ki še vedno verjamejo v spillover efekte, pa bi…
               Tiste, ki še vedno verjamejo v spillover efekte, pa bi bilo treba poslati na kakšen
               pregled.« Konec stavka. To je tisti spillover efekt, a veste, slovenski zet Trump
               verjame v njih, ko izpelje tisto davčno reformo, ki najbolj udari po tem, kar včasih
               mitologizirano imenujemo srednji sloj. To je ta zgodba kapilarnosti. Naj bojo bogati
               še bolj bogati in potem bo kot kapljice malo to prišlo do večine vedno bolj revnih.
               To je večkrat dokazano, da to v praksi ne deluje. Zdaj, jaz bom tukaj glasoval proti,
               tudi v luči, a veste, v teh nekih božično-novoletnih praznikih. Ne vem, če ste brali
               kaj recimo Sobotno prilogo Dela. 23. 12. 2017 je, ma zame skoraj edini ekonomist v
               tej državi, ki ga jaz resno jemljem kot ekonomista, to je tisti ekonomist, ki
               običajno napiše, da so to njegova osebna stališča in mnenja, da ima na šihtu mir,
               Franček Drenovec pisal o tem, kako smo izšli iz krize, kdo je zamočil v letih
               2004-2008, 2008-2011 in kaj bi se iz tega morali naučiti. Franček Drenovec je zame
               resen ekonomist, ker se ve, da ekonomijo misli tudi kot oikos<stage>(?)</stage>, misli s pozicije
               Slovenije in misli z nekega drugega, drugačnega, alternativnega modela tudi
               družbenega razvoja. On nekako tisti svoj prispevek uvede tako, da rast razume kot
               kvaliteto življenja ob določeni stopnji enakosti za vse. In to je problem in
               Slovenije in Evropske unije. To ne pomeni, kot pogosto nabijajo Levici, da smo mi za
               nek tak peglezen, ki bo vse delal revne. Ravno nasprotno. Tisti, ki hoče bit
               podjeten, dejaven in tako naprej, »welcome« seveda ob nekih določenih stopnjah
               obdavčitve. In seveda nadaljuje, to lahko dosežemo samo ob večji produktivnosti,
               ampak ne ob večji produktivnosti na način, da delavca, ki mu napolniš minimalno
               plačo, ki jo ima sedaj, režeš kot klobaso. Ne »doing hard«, »smart doing«, v tem
               kontekstu. In zaključi, to se seveda ne bo zgodilo z neko nevidno roko trga… Predlani
               je umrl ekonomist, ki je tudi dokazal teoretsko, da to niti v teoriji ne deluje, kaj
               šele v praksi, ampak je to naloga politik in politike. In tukaj imamo mi za sabo neko
               zgubljeno desetletje, žal vključno v veliki meri tudi s tem mandatom. In tukaj je
               neka naloga neke naslednje vlade, naslednje sestave Državnega zbora. In nekako, ker
               to sedanja Vlada ne misli na način, kot bi morala, bom seveda<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> jaz v imenu Levice glasoval proti temu
               stališču za ECOFIN, ki je pred nami.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-158-2018-01-19.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Državni sekretar, želite kakšen komentar na komentar? Ugotavljam, da ne. Zato
               razpravo tudi zaključujem.</p>
               <p>In dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: »Odbor za zadeve Evropske unije se
               je seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta
               Evropske unije za ekonomske in finančne zadeve, ki bo v Bruslju 23. 1. 2018, in jih
               podprl.« Glasujemo. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Hvala lepa predstavnikoma Ministrstva za finance, vsem ostalim strokovnim sodelavkam
               in sodelavcem, tudi vam, kolegice in kolegi, za razpravo.</p>
               <p>In s tem tudi končujem 3. točko dnevnega reda in 158. sejo Odbora za zadeve Evropske
               unije in vam želim prijeten vikend. <stage type="time">Seja se je končala 19. januarja 2018 ob
                  12.11.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>