<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8E2511D9692387B3C12580FE0029FD83</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D630AE787B01A462C125811500401795</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=D630AE787B01A462C125811500401795</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.OZZEU" n="125">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-04-21"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">125. seja</stage>
            <stage type="date">(21. april 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Kamal Izidor Shaker, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.02. </stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, cenjeni kolegi.</p>
               <p>Začenjam 125. sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>In vas obveščam, da se je s te seje opravičil dr. Franc Trček in da mag. Bojana
               Krajnca na tej seji nadomešča gospa poslanka Vesna Vervega.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo povabljeni poslanci Evropskega parlamenta iz Republike
               Slovenije ter predstavniki Vlade in Državnega sveta. Prav lepo pozdravljeni vsi
               prisotni.</p>
               <p>In prehajam na določitev dnevnega rede. Sejo odbora s sklicem seje ste ga tudi
               prejeli in naknadno še predlog za njegovo razširitev in obvestilo o razširitvi
               dnevnega reda, ker to je bilo 18. 4. 2017. Najprej predlagam, da se dnevni red
               razširi z naslednjo točko dnevnega reda, to je 3. točka, Določitev delegacije odbora
               za plenarno zasedanje konference odborov v parlamentu Evropske unije za evropske
               zadeve, COSAC St. Julian's na Malti med 28. in 30. majem 2017. Prehajamo na odločanje
               o predlogu za razširitev dnevnega rede seje odbora. Pričenjam glasovanje. Glasovanje
               poteka.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Dnevni red pa se prav tako razširi z naslednjo točko, to je 4. točko dnevnega reda,
               Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga direktive Evropskega parlamenta in
               Sveta v okvirih preventivnega prestrukturiranja, drugi priložnosti ter ukrepih za
               povečanje učinkovitosti postopkov prestrukturiranja, postopkov v primeru
               insolventnosti in postopkov za odpust dolgov ter spremembi Direktive 2012/30/EU.</p>
               <p>Na tej podlagi ugotavljam, da je določen takšen dnevni red, kot ste ga prejeli s
               sklicem skupaj <stage type="mag"/>(nadaljevanje) s 3. in
               4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Zato kar prehajamo na <title> 1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE
                  UNIJE ZA SPLOŠNE ZADEVE, VEZANO NA KOHEZIJSKO POLITIKO, KI BO V LUKSEMBURGU 25. 4.
                  2017 </title>. Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 20. 4. na podlagi 8. člena
               Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije.</p>
               <p>Z nami je Andrej Engelman, namestnik direktorja na SVRK, in ga kar prosim, da nam
               predstavi ta stališča Republike Slovenije v tem svetu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp2">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, predsedujoči.</p>
               <p>V torek je pač ta Svet za splošne zadeve v formi kohezijskih ministrov, mogoče je
               treba kljub vsemu povedati, da kohezija nima lastnega sveta, ampak se občasno glede
               na predsedovanje uvrsti v okviru Sveta za splošne zadeve tudi razprava o koheziji in
               da je seveda to predvsem vezano takrat, kadar predseduje nekatera neto prejemnica iz
               kohezijskih sredstev, po večini. No Malta je zato zainteresirana, ima ta, bom rekel,
               pač to uvrstila v okviru svojega predsedovanja, je pa to nekako napoved tistega, kar
               se bo začelo dogajati potem predvsem v naslednjem letu. Na samem zasedanju sta
               pomembni dve točki. 1. točka se veže dejansko na kohezijo, v smislu, glavna tema je,
               kako približati kohezijsko politiko državljanom Evropske unije. Zakaj to? V bistvu,
               ko se je začelo pred dobrimi dvema letoma odpirati razprava, kakšna naj bo kohezija
               po letu 2020, se pravi v naslednji finančni perspektivi, se je izpostavilo kot eno
               izmed temeljnih dilem oziroma vprašanj, da je kohezija, ki zavzema eno tretjino
               evropskega proračuna, da je v okviru nje vedno neka negativna konotacija. Zelo veliko
               se v bistvu govori o kakšnih ekscesih, ki se slučajno dogajajo v posamezni državi,
               redko pa je bilo zelo jasno prezentirano državljanom, pa konec koncev tudi politikom,
               kakšne so vse beneficije in kaj vse je bilo postorjeno z evropsko kohezijsko
               politiko. Zaradi tega so temu primerni tudi sklepi, ki se bodo potrjevali, ki v
               svojem prvem delu na evropski ravni v nekem kratkem celovitem dajo pregled, kaj vse
               je bilo s kohezijsko politiko narejeno v prejšnjem programskem obdobju, se pravi 2007
               – 2013, in kaj to pomeni, kakšen je pomen tudi kohezije nasploh, bom rekel, za
               delovanje Evropske unije. Zaradi tega bom rekel tudi potem drugi del sklopa, ki
               govori o tem, kako je kohezija pomembna za solidarnost v okviru Evropske unije in
               kako je potrebno in o tem bo tudi tekla debata, ker zato je predvideno tudi, da bojo
               pač države članice na samem svetu odprle debate, kako v bistvu prikazati državljanom
               Evropske unije pomembnost in kako velik vpliv imajo sredstva in kohezijska politika
               na njihovo, lahko rečem, vsakodnevno življenje. In zaradi tega bo pač enostavno potem
               izmenjava mnenj, kako povečati prepoznavnost evropske kohezije in njene vloge v
               življenju državljanov Evropske unije. Sklepi bodo seveda tudi namenjeni, jaz bi lahko
               rekel, že kar standardni temi, to pa je poenostavitev pravil v okviru izvajanja
               kohezijske politike. Se pa ministri ne bodo izognili tudi debati o kohezijski
               politiki v naslednji finančni perspektivi. Tu bo predvsem dilema, kako na eni strani
               zagotoviti, da bo kohezijska politika dejansko naslovila vprašanja vsake posamezne
               regije ob tem, da bo hkrati zasledovala cilje na ravni celotne Evropske unije. Svet
               tudi poziva komisijo, da pri pripravi rešitev za bodočo kohezijsko politiko v čim
               večji meri in čim hitreje že v <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pripravljalni del vključi tudi države članice. Slovenija
               se bo vsekakor tu zavzemala za to, da se ohrani nek trden, predvidljiv in dolgoročni
               strateški pristop in pa stabilno financiranje, vedeti pa moramo, bom rekel, da bo pač
               precejšnja, da bo, kaj se bo dogajalo s kohezijo, predvsem pa, kakšen bo obseg
               kohezije, predvsem odvisno od tega, kakšna bodo pogajanja o sredstvih za naslednjo
               finančno perspektivo. Dejstvo je, da nekako tudi zgodbe, ki so bile konec koncev tudi
               obravnavane na tem istem odboru pred, mislim da, 14 dnevi, da se kot posledica
               Brexita tudi kaže, da bo del držav članic, neto plačnice v bistvu zagovarjajo kar
               precejšnjo znižanje proračuna, bom rekel, ne nadomestitev izpada pač sredstva, ki so
               jih pač kot neto presežek vplačevalo Združeno kraljestvo, in to bo vsekakor tudi
               vplivalo na obseg sredstev, ki bo namenjen za kohezijo v naslednji finančni
               perspektivi. No, bodočnosti evropske kohezijske politike bo potem namenjena tudi
               debata na kosilu ministrov po samem Svetu. Drugi del, kjer pa ni predvideva debata v
               okviru Sveta, je pa tudi samo potrditev sklepov, ki se nanaša na implementacijo
               makroregionalnih strategij Evropske unije. Kot vemo, je Slovenija vključena, bom
               rekel, v tri makroregionalne strategije. Mogoče je tudi treba tu poudariti neko
               posebnost, bi rekel, teh strategij in to je, da v bistvu prispevajo tudi k
               integraciji celotne Evrope. Ko govorimo namreč o makroregionalnih strategijah
               Evropske unije, se moramo zavedati, da te vključujejo tudi države nečlanice, skratka
               kandidatke oziroma potencialne kandidatke in zaradi tega v bistvu so te strategije
               precej dragocene v, bi rekel, postopni integraciji celotne Evropske unije, prinaša že
               prve rezultati, se pravi v bistvu eden izmed ključnih problemov pri nadaljnjem
               razvoju teh makroregionalnih strategij kaže, da je v tem, bi rekel, da nimajo svojega
               lastnega vira. Edina sredstva, ki se lahko namenijo za te zadeve, prihajajo v
               principu iz nacionalnih kohezijskih ovojnic oziroma iz vključenih držav in je ena
               zaradi tega tudi razmišljanja, ki se pojavljajo, grejo v to smer pač, da če želimo
               dejansko to iz vse makroregionalne strategije, ki so vsekakor nekje tudi ena izmed
               bodočnosti Evropske unije, da dejansko čim hitreje razvijati in da bo treba tudi pač
               pripraviti neki usklajen sistem financiranja preko celotnega proračuna Evropske
               unije.</p>
               <p>Toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev. Želi kdo razpravljati? Najbrž ni potrebno
               posebej poudarjati, da Slovenija zagovarja nadaljevanje kohezijske politike v obsegu,
               ki je pa, verjetno bo potekala kakšna razprava, glede na to, da Velika Britanija
               počasi odhaja iz Evropske unije. Pa me zanima, ali bo potekala razprava tudi o tem.
               In pa sledeče, glede makroregionalnih strategij, me zanima, če je dosežen kakšen
               napredek glede financiranja teh regij in ali bo financiranje teh makroregij na nek
               način tudi prišlo iz kohezijske politike. Ali se planira, da bi se kohezijska
               sredstva na nek način tudi razdelilo po teh makroregijah in ali bo kakšna debata
               okoli tega. Govorim za prihodnost po letu 2020, ker namreč slišati je bilo, da
               kohezijska politika se počasi umika in da bo ostal samo princip zdajšnjega
               Junckerjevega sklada, da bo financiranje samo v obliki poroštev, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ne pa tudi v obliki nepovratnih
               sredstev.</p>
               <p>Ne vidim več želje po razpravi, zato bi vas prosil za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp4">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p>Da bi bil na zasedanju ministra kakorkoli direktno naslovljen odhod Združenega
               kraljestva, mislim, da ne. Do neke mere je to tabu tema oziroma se na drugih forumih
               / nerazumljivo/ predmet tega. Kot sem pa rekel, posredno pa bo debata zaradi tega,
               ker se bo posredno tudi govorilo o tem, da bi sredstva za kohezijsko politiko v čim
               večji meri ostala na enakem nivoju kot v tej perspektivi, kar pa v principu pomeni,
               da se precej spremeni način financiranja oziroma da se prispevek, vsaj nekaterih
               držav, kar precej poveča, kar je pa ravno, bi rekel… Na drugi strani bodo pa ravno
               neto plačnice poudarjale nujnost in tudi včasih sem enostavno zagovarjal politiko
               celo precejšnjega znižanja skupnega proračuna. Govori se tudi o renacionalizaciji
               posameznih politik in da bi se dejansko v naslednji finančni perspektivi pogledalo,
               kaj je tista resnična dodana vrednost, ki jo je v principu smiselno financirati na
               ravni Evropske unije. Zaenkrat so ti pogledi še relativno, kot sem rekel, dosti
               divergentni.</p>
               <p>Če lahko tisto zadnje, kar je bilo tudi omenjeno – vloga finančnih inštrumentov.
               Lahko, da je to moj osebni občutek, težko je v tem trenutku točno definirati, kakšne
               so pozicije, ampak občutek je, da nekoliko pomen finančnih inštrumentov in pa neke
               ideje posameznih držav, predvsem neto plačnic, kako bi kohezijska politika morala
               temeljiti predvsem na povratnih sredstvih, da ta lobi ali pa, če hočete, te ideje se
               počasi umikajo oziroma da so tudi v okviru regije v posameznih razvitih državah neto
               plačnice začele zagovarjati dejstvo, da da, finančni inštrumenti, da, verjetno tudi v
               precej večjem obsegu, vendar je treba ločiti, kaj je kohezijska politika od
               financiranja in da je dejstvo, da se mogoče, vsaj zaenkrat, videli bomo, kakšen bo
               dejanski predlog Evropske komisije, vendar se nekako ta ideja o vsemogočnosti
               finančnih inštrumentov, ki bodo dolgoročno rešili vsa vprašanja, nekako počasi kljub
               vsemu umika in se pušča odprto neko realno možnost, da se pogleda, kaj je dejansko
               potrebno oziroma kaj je dejansko najboljše za to, da bi Evropska unija pač dosegla
               tiste cilje, ki jih želi.</p>
               <p>Glede makroekonomske strategije, je pa nekako poudarjeno tudi v teh sklepih oziroma
               mislim, da bo tudi v debati v okviru / nerazumljivo/, če bo temu tako, nekako
               zahteva, da se v okviru nove kohezijske politike, v okviru predlogov, kako
               financirati novo kohezijsko politiko, dotakne tudi makroekonomskih strategij.
               Skratka, ideja je, da se kljub vsemu v predlogu komisije tudi to naslovi in da se
               vidi, ali je možen nek dodaten premik na tem področju, zaradi tega, da bi se potem to
               nekako razvilo naprej. Dejansko se ta odsotnost financiranja nekako kaže kot ena
               izmed večjih mankov, če želimo dejansko to razviti.</p>
               <p>Mogoče še to, pojavljajo se tudi ideje, zaenkrat v teh bolj neformalnih stikih z
               Evropsko komisijo, da bi se nekako združile in nekako pogledalo politike, ki se sedaj
               nekako financirajo, ali pa zelo sorodne politike, ki se financirajo iz dveh skladov,
               na eni strani te kohezijske politike, na drugi strani pa iz Skladov za razvoj
               podeželja, in da bi se to tudi nekako poenotilo. Skratka, gleda se, kako določene
               politike, ki so nekako komplementarne, včasih celo zelo identične, samo nekako
               naslavljajo drugačno kategorijo državljanov, kako jih enostavno poenotiti, da ne bi
               prišlo do, bom rekel, po eni strani prikrivanja, po drugi strani pa, da bi prihajalo
               do večjih sinergij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vse odgovore, pojasnila, predstavitev. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ne vidim več želje po razpravi, zato jo tudi
               zaključujem in dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: "Odbor za zadeve
               Evropske unije se je seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije
               na zasedanju Sveta Evropske unije za splošne zadeve (kohezijska politika), ki bo v
               Luksemburgu 25. 4. 2017 in jih podprl." Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet. </p>
               <p>Najlepša hvala, uspešen dan želim, s tem tudi končujem 1. točko dnevnega reda in ker
               sta 2. in 3. točka vezani samo na delovanje odbora, bi predlagal, da preidemo na 4.
               točko dnevnega reda in damo prednost predstavnicam ministrstva za pravosodje, če se
               strinjate kolegice in kolegi.</p>
               <p>Ne vidim nasprotovanja, zato prehajamo na <title> 4. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG
                  STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA
                  O OKVIRIH PREVENTIVNEGA PRESTRUKTURIRANJA, DRUGI PRILOŽNOSTI TER UKREPIH ZA
                  POVEČANJE UČINKOVITOSTI POSTOPKOV PRESTRUKTURIRANJA, POSTOPKOV V PRIMERU
                  INSOLVENTNOSTI IN POSTOPKOV ZA ODPUST DOLGOV TER SPREMEMBI DIREKTIVE 2012/30/EU.
               </title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo od Vlade prejeli 13. 4. na podlagi prvega odstavka 4. člena
               Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije. Skrajni
               rok za njegovo obravnavo v Državnem zboru je 28. april.</p>
               <p>Gradivo je bilo v skladu z določili Poslovnika Državnega zbora dodeljeno v obravnavo
               Odboru za zadeve Evropske unije kot pristojnemu odboru ter Odboru za pravosodje kot
               matičnemu delovnemu telesu. Ta ga je obravnaval na svoji 36. seji 19. aprila in
               sprejel mnenje, ki ga imamo pred seboj.</p>
               <p>K besedi vabim državno sekretarko na Ministrstvu za pravosodje, gospo Tino Brecelj,
               da nam predstavi ta predlog direktive in pa predlog stališča Republike Slovenije do
               te direktive.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp6">

               <speaker>TINA BRECELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, za besedo in hvala za spremembo dnevnega reda.</p>
               <p>Lep pozdrav tudi vsem navzočim.</p>
               <p>Področje insolventnosti je tisto, kjer se redko srečamo samo z nacionalnim okvirjem,
               torej pogosto smo v situacijah, ko je v podjetjih tako ali drugače vključen
               mednarodni element, zato je še toliko bolj pomembno, da razlike med nacionalnimi
               okviri insolventnosti držav članic, ki trenutno so, torej razlike med insolventno
               zakonodajo posameznih držav članic so znatne, zato je še toliko bolj pomembno, da se
               tam, kjer se da, te razlike zmanjšajo, da se prepreči pravna negotovost in zmanjšajo
               stroški za vlagatelje ali podjetnike, ki nameravajo poslovati poleg v svoji, tudi v
               drugih državah članicah. Evropska komisija se je teh težav intenzivno zavedala že
               leta 2014 in sprejela Priporočila o prestrukturiranju in drugi priložnosti, katerih
               cilj je bil predvsem okrepiti predinsolventno fazo, torej poudariti, da je potrebno
               vložiti v napore v postopke pred stečajnimi, pred tistimi grobimi postopki, če jih
               lahko tako imenujem, in vložiti energijo v to, da podjetje vendarle ostane vitalno in
               drugi poudarek leta 2014 je pa bil ta, da bi se poštenim insolventnim podjetnikom v
               vseh državah članicah nudila druga priložnost z odpustom dolgov v razumnem obdobju ob
               upoštevanju nekaterih pogojev. Tako imenovan "second chance" v Sloveniji poznamo pod
               pojmom osebni stečaj. Pregled komisije o izvajanju teh priporočil iz leta 2014 pa je
               žal pokazal, da ni prišlo do želenega rezultata, da so razlike v okvirih
               insolventnosti posameznih držav članic še vedno prevelike in preprečujejo napredek,
               zato je bila sprejeta odločitev in podan predlog direktive, ki je danes pred
               vami.</p>
               <p>Značilnost te direktive je, da je v bistvu prvi okvir, prvi instrument, ki vsebuje
               materialne določbe predinsolventne faze, torej poudarek je na <stage type="mag"/>(nadaljevanje) času preden insolventnost nastopi, kot
               tudi določbe o plačilni nesposobnosti na ravni EU. Gre pa torej za, kot sem rekla,
               materialne določbe.</p>
               <p>Ključni cilj je zmanjšati najpomembnejše ovire za prosti pretok kapitala, ki izhajajo
               iz razlik, o katerih sem govorila, med okviri držav članic za prestrukturiranje in
               insolventnost. Cilj je torej, da bi imele vse države vzpostavljena ključna načela, ki
               bi omogočala učinkovite okvire preventivnega prestrukturiranja in drugo priložnost,
               ter ukrepe za povečanje učinkovitosti vseh vrst postopkov v primeru insolventnosti,
               skrajšanjem njihovega trajanja, znižanjem povezanih stroškov in izboljšanjem njihovi
               kakovosti. Torej, poudarek, ko pa enkrat do insolventnosti pride, naj pa bodo ti
               postopki učinkoviti in v povezavi z učinkovitostjo, seveda, končani v najkrajšem
               možnem času. Na ta način bi po mnenju Evropske komisije prispevali k povečanju
               naložbenih in zaposlitvenih priložnosti na enotnem trgu, zmanjšali število
               nepotrebnih likvidacij podjetij, torej tistih, ki so sposobna preživeti, preprečili
               nepotrebne izgube delovnih mest, tega je sedaj še vedno preveč, preprečili kopičenje
               slabih posojil, znižali stroške in povečali priložnost za poštene podjetnike, da
               začnejo znova.</p>
               <p>Predlagana ureditev se tako osredotoča na tri glavne sklope. Eden je ta, o katerem
               govorim, torej oblikovanje skupnih načel za uporabo okvirjev zgodnjega
               prestrukturiranja, torej, da bi bili pristopi, ko je govora o zgodnjem
               prestrukturiranju, po državah članicah vsaj minimalno harmonizirani. Drugo je
               poudariti, da je vendarle potrebno tistemu, ki mu enkrat ne uspe in mu ni mogoče
               očitati zlonamernih ali goljufivih ravnanj, ponuditi drugo priložnost. In tretji
               generalni cilj, ukrepi, torej, nabor ukrepov za splošno povečanje učinkovitosti
               postopkov, torej, da bi bili stečajni postopki insolventnosti hitrejši.</p>
               <p>Republika Slovenija predlog direktive oziroma naše mnenje je, da je tak predlog
               potrebno podpreti. Dejstvo je, da večino tega, kar se s tem predlogom zasleduje, naša
               insolventna zakonodaja že vsebuje. Torej, tukaj smo na področju, kjer smo morebiti
               korak pred drugimi. Vi veste, da smo bili v mesecu novembru lanskega leta s strani
               Evropske komisije tudi posebej pohvaljeni za naš Zakon o, ZFPPIPP, insolventni zakon
               oziroma stečajni zakon, če ga lahko tako imenujem, predvsem v smislu pestrosti ali pa
               palete možnosti, ki jih v naši državi zakonodaja nudi, da podjetja, kjer je vendarle
               še kaj živega, lahko preživijo in ostanejo pri življenju. Torej, poleg ustreznega
               zakonodajnega okvirja smo bili na različnih mednarodnih lestvicah, ena od teh je
               Justice Scoreboard, torej, primerjava pravosodnih sistemov različnih držav, druga pa
               Doing Business, to je pa ta, kot veste, znana lestvica Svetovne banke, kar se tiče
               učinkovitosti insolventnih postopkov, smo na lestvicah bistveno napredovali. Ko je
               govora o Justice Scoreboard, smo na tem področju celo na drugem mestu.</p>
               <p>Skratka, želim poudariti, da nas kljub predlogu, ki je danes pred vami, veliko dela v
               naši zakonodaji ne čaka, mogoče niti nič, to bomo šele preučili. Tako da generalno
               gledano cilje podpiramo, se pa bomo pri posameznih sklopih, ki jih predlog ureja,
               zavzemali za to, da… Nekatere rešitve nam niso v celoti povšeči in se bomo zavzemali
               za to, da ne bo storjen korak nazaj od tega, kar smo v naši državi na insolventnem
               področju že dosegli. Če omenim samo en tak vsebinski sklop, to je oblikovanje
               različnih razredov upnikov. Mi smo to idejo že presegli, ko smo skozi razvoj
               stečajnega prava oblikovanje različnih razredov upnikov opustili, torej, predlog spet
               to daje na mizo, mi bomo tukaj povedali, zakaj menimo, da to ni ustrezno. Menimo
               namreč, da bi s takim pristopom med upnike in lastnike vnesli razlikovanje glede na
               osebne lastnosti upnikov, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) na primer, če poskušam ponazoriti, enaka terjatev
               inženirja lastnika, ki je pomembnejši za družbo, bi bila, če bi uvedli te razrede,
               vredna več kot terjatev lastnika, ki ni vpet v razvoj družbe, dokler jo ne prodam
               inženirju. Se pravi nekako nismo za to, da bi se razredi upnikov drugače vrednotili.
               Smo za seveda načelo absolutne prednosti, v vsakem primeru, ne pa za razlikovanje
               glede na statusni položaj. Torej to je eden od sklopov, kjer je naše mnenje nekoliko
               drugačno, kot je predlog direktive. V večini ostalih, pa kot rečeno, tudi vsebinsko
               predloge podpiramo in bomo torej še naprej budno spremljali razvoj, kot rečeno pa,
               večino tega in mogoče še več v našem nacionalnem okvirju že imamo. Toliko za
               začetek.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, državna sekretarka.</p>
               <p>Za predstavitev mnenja matičnega delovnega telesa prosim njegovo članico, gospo Tejo
               Ljubič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp8">

               <speaker>TEJA LJUBIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Torej Odbor za pravosodje je na svoji 36. seji, dne 19. 4. 2017, kot matično delovno
               telo obravnaval Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga direktive Evropskega
               parlamenta in Sveta o okvirih preventivnega prestrukturiranja, drugi priložnosti ter
               ukrepih za povečanje učinkovitosti postopkov prestrukturiranja, postopkov v primeru
               insolventnosti in postopkov za odpust dolgov ter spremembi Direktive 2012/30/EU, ki
               ga je na podlagi prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in
               Vlado v zadevah Evropske unije, dne 13. 4. 2017, Državnemu zboru v obravnavo
               posredovala Vlada. Državna sekretarka na Ministrstvu za pravosodje, gospa Tina
               Brecelj, je v dopolnilni obrazložitvi predstavila vsebino predlagane direktive in
               predlog stališča in glede na to, da smo to predstavitev tudi tukaj ravnokar slišali s
               strani državne sekretarke, menim, da ni potrebe, da še enkrat to ponavljam.</p>
               <p>Odbor je v nadaljevanju brez razprave sprejel naslednje mnenje: Odbor za pravosodje
               podpira Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga direktive Evropskega
               parlamenta in Sveta o okvirih preventivnega prestrukturiranja, drugi priložnosti ter
               ukrepih za povečanje učinkovitosti postopkov prestrukturiranja, postopkov v primeru
               insolventnosti in postopkov za odpust dolgov ter spremembi Direktive 2012/30/EU, ki
               ga je predložila Vlada in predlaga pristojnemu Odboru za zadeve Evropske unije, da ga
               sprejme.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Zdaj, gre za izredno kompleksno materijo, ker sicer sam čisto
               najboljše ne razumem, pa vendar, če sem vas prav zastopil, državna sekretarka, me
               samo zanima, mi na podlagi te direktive ne rabimo več nobene zakonodaje sprejemati,
               ker imamo že vse implementirano oziroma pač ta direktiva se bo sprejela in mi ne bomo
               rabili več nobenega zakona popravljati, če sem prav zastopil, in smo zelo napredni
               pri tovrstni zakonodaji, če sem prav zastopil. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp10">

               <speaker>TINA BRECELJ:</speaker>

               <p>Ja, povsem pravilno. Torej, zdi se, da ne. Če bodo pri, seveda odvisno od končne
               verzije direktive, vendar tako kot sedaj kažejo stvari, nam ne bo potrebno
               zakonodajno spreminjati nič, ker kot ugotavljate, smo tukaj že korak pred drugimi,
               vsaj en korak. Tako nam priznavajo in tako ugotavljajo. Zdaj, lahko se strinjamo, da,
               torej nabor možnosti, ki jih naša zakonodaja nudi, je zelo širok, paleta je ogromna,
               je pa res, da se še učimo vse te instrumente uporabljati. Tako da bo potrebno še
               nekaj časa, da se bo v praksi pokazalo, kaj vse je možno in kako, na kakšne načine je
               to mogoče še uporabiti, pa sedaj še ne uporabljamo. Ampak tako, kot je sedaj, predlog
               ne bo potrebno nič, razen če bi bila kakšna presenetljiva končna odločitev, kar pa
               menimo, da ne bo, ker tudi mi aktivno sodelujemo in smo tukaj glasni, torej menimo,
               da ne bo, in potem je naš zakonodajni okvir popolnoma nepotreben dotikanja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Super. Najlepša hvala tudi za ta pojasnila.</p>
               <p>Ne vidim želje po razpravi, zato jo tudi zaključujem in dajem na glasovanje naslednji
               predlog stališča: Republika Slovenija podpira cilje, ki jih zasleduje Predlog
               direktive <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Evropskega
               parlamenta in Sveta o okvirih preventivnega prestrukturiranja, drugi priložnosti ter
               ukrepih za povečanje učinkovitosti postopkov prestrukturiranja, postopkov v primeru
               insolventnosti in postopkov za odpust dolgov ter spremembi Direktive 2012/30/EU.
               Zadeve v zvezi z insolventnostjo imajo močno razsežnost unije. Zelo malo podjetij je
               povsem nacionalnih, kadar se upoštevajo vidiki, kot so njihova baza strank, dobavna
               veriga, področje dejavnosti ter baza vlagateljev in kapitala. Z večjim zbliževanjem
               postopkov na področju insolventnosti in prestrukturiranja bi se omogočila večja
               pravna varnost za čezmejne vlagatelje in spodbudilo pravočasno prestrukturiranje
               podjetij v finančnih težavah, ki so sposobna preživeti, ter preprečile nepotrebne
               izgube delovnih mest. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem 4. točko dnevnega reda. Najlepše se zahvaljujem predstavnicama
               Ministrstva za pravosodje in jima želim uspešen dan.</p>
               <p>Mi pa prehajamo na<title> 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - SOFINANCIRANJE STALNEGA ČLANA
                  SEKRETARIATA COSAC V OBDOBJU OD 1. 1. 2018 DO 31. 12. 2019 </title>. Gradivo k tej
               točki, to je dopis predsednika odbora, pristojnega za zadeve Evropske unije v
               malteškem parlamentu, ki trenutno predseduje COSAC, in osnutek pisma o nameri ste
               prejeli s sklicem. Do 31. 12. 2007 sta mesto stalnega člana sekretariata COSAC
               samostojno financirali državi, katerih strokovna sodelavca sta ga zasedala. Od 1. 1.
               2008 dalje pa je v veljavi shema v skladu za delo stalnega člana in vodenje
               sekretariata in s spletne strani prispevajo nacionalni parlamenti, ki so poslali
               pismo o nameri, da bodo sodelovali pri tem sofinanciranju. Trenutno veljavni način
               financiranja se izteče 31. 12. letos in Državni zbor je doslej za vsa dosedanja
               obdobja od 2008 pošiljal pisma o nameri in pristopil k tej shemi sofinanciranja.
               Malteško predsedstvo predlaga, kot je razvidno tudi iz priloženega gradiva, da se
               obstoječo shemo podaljša za obdobje 2018 – 2019 pod pogojem, da se bo pismo o nameri
               za sofinanciranje, da bo to pismo poslalo vsaj 14 nacionalnih parlamentov, poleg
               Državnega zbora še 13, se pravi vsaj polovica. Zato predlagam, da odbor podpre
               podaljšanje trenutne sheme sofinanciranja v letih '18 in '19 ter, da predlagamo
               Kolegiju predsednika Državnega zbora, da Državni zbor s pismom o nameri k tej shemi
               tudi pristopi. Zdaj, višina prispevka, če koga slučajno zanima, pa morda tudi za
               zapisnik, v letu 2013 smo sofinancirali 660 funtov, 2014 1200 pa nekaj evrov, v letu
               2015 1150 evrov, za 2016 pa še ne vemo natančno, ampak mislim, da se znesek giblje
               tam okoli 1200 evrov.</p>
               <p>Tako da odpiram razpravo poslank in poslancev. Tisti, ki ste bili morda na COSAC ste
               videli, da je to… Ali pa, če ste bili morda še na kakšnih drugih srečanjih, ste
               videli, da je to ena izmed najboljše delujočih srečanj na parlamentarni ravni, ki ima
               tudi svoj sekretariat, in zaradi tega tudi normalno poteka delo v okviru sodelovanj
               med nacionalnimi parlamenti na ravni odborov za zadeve evropske unije. Ker ne vidim
               več želje po razpravi, jo tudi zaključujem.</p>
               <p>In dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa, in sicer: Odbor za zadeve Evropske
               unije podpira Predlog malteškega predsedstva COSAC o sofinanciranju stroškov,
               stalnega člana in njunih tehničnih izdatkov za delovanje sekretariata COSAC ter
               Kolegiju predsednika Državnega zbora predlaga, da Državni zbor podpiše pismo o nameri
               za sodelovanje Državnega zbora pri predlagani shemi sofinanciranja v obdobju 1. 1.
               2018 do 31. 12. 2019. Glasujemo.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem tudi končujem 2. točko.</p>
               <p>In prehajam na <title> 3. TOČKO DNEVNEGA REDA – DOLOČITEV DELEGACIJE ODBORA ZA 57.
                  PLENARNO ZASEDANJE KONFERENCE ODBOROV PARLAMENTOV EVROPSKE UNIJE ZA EVROPSKE
                  ZADEVE (COSAC), KI BO POTEKALO NA MALTI 28., 29. IN 30. MAJA </title>. Takrat, kot že
               omenjeno, bo potekalo to zasedanje in gradivo, ki je objavljeno na spletni strani
               Državnega zbora, sestavljajo vabili in dnevni red zasedanja. Delegacijo našega odbora
               po navadi predstavljajo štirje člani tega delovnega telesa. Za njeno sestavo pa je
               pomemben 10. člen Pravilnika o mednarodni dejavnosti, da se pri določanju sestave
               praviloma upošteva ustrezna zastopanost poslanskih skupin koalicije in opozicije v
               Državnem zboru in v skladu z dosedanjo prakso sta v njej sodelovala dva člana iz vrst
               koalicije in dva člana iz vrst opozicije. Po navadi to delegacijo vodim sam kot
               predsednik tega delovnega telesa in po elektronski pošti je interes za udeležbo
               javila še podpredsednica odbora, gospa Marinka Levičar, in pa na sami seji je izrazil
               interes član tega odbora, gospod Ljubo Žnidar. Da. Torej imamo še eno mesto odprto.
               Irena?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp12">

               <speaker>IRENA GROŠELJ KOŠNIK (PS SMC):</speaker>

               <p>Mhm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-125-2017-04-21.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Okej.</p>
               <p>Na podlagi vsega navedenega ugotavljam, da Odbor za zadeve Evropske unije določa
               delegacijo za 57. plenarno zasedanje Konference odborov parlamentov Evropske unije za
               evropske zadeve (COSAC), ki bo na Malti med 28. in 30. 5. v naslednji sestavi: Kamal
               Izidor Shaker, predsednik odbora, Marinka Levičar, podpredsednica odbora, Ljubo
               Žnidar, član odbora, in pa Irena Grošelj Košnik, članica odbora. Ne vidim nobenega
               nasprotovanja za takšno sestavo, zato smatram, da je delegacija sestavljena.</p>
               <p>In s tem tudi končujem 3. točko dnevnega reda in našo 125. sejo Odbora za zadeve
               Evropske unije. Vam želim uspešen dan in prijeten vikend, ko pride.<title> Seja se je
                  končala 21. aprila 2017 ob 8.43. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
