<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">A012626C0D8D5D35C12580DC0036E86A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">32D7804102B1364DC12580F3002998AA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=32D7804102B1364DC12580F3002998AA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.OZZEU" n="121">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-03-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">121. seja</stage>
            <stage type="date">(17. marec 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Marinka Levičar, podpredsednica Odbora za zadeve Evropske unije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.03. </stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi.</p>
               <p>Začenjam 121. sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani odbora:
               dr. Franc Trček. Na seji kot nadomestni člani odbora s pooblastili sodelujejo,
               namesto poslanca in člana odbora Kamala Izidorja Shakerja bo na seji prisostvoval in
               odločal gospod Simon Zajc in poslanko Ireno Grošelj Košnik bo nadomeščal Marko
               Ferluga s pooblastilom. To je to.</p>
               <p>Obveščam vas, da so bili na sejo povabljeni poslanci Evropskega parlamenta iz
               Republike Slovenije, predstavniki Vlade in Državnega sveta. Vsi prisotni lepo
               pozdravljeni, vabljeni in vi kolegice in kolegi.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli dnevni
               red seje odbora. Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za njegovo spremembo
               je določen takšen dnevni red seje, kot ste ga prejeli s sklicem. Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA -
                  PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA O UREDBI EVROPSKEGA PARLAMENTA IN
                  SVETA O VZPOSTAVITVI ENERGETSKEGA SISTEMA ZA POTOVALNE INFORMACIJE IN ODOBRITVE
                  ETIAS TER SPREMEMBI UREDBE EU ŠTEVILKA 515/2014, EU 2016/399, EU 2016/794 IN EU
                  2016/1624.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 2.3.2017 na podlagi prvega odstavka 4. člena
               Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije. Skrajnji
               rok za njegovo obravnavo v Državnem zboru je danes. Gradivo je v skladu z določili
               pravilnika Državnega zbora dodeljeno v obravnavo v Odboru za zadeve Evropske unije
               kot pristojnemu odboru ter Odboru za notranje zadeve, javno upravo in lokalno
               samoupravo kot matičnemu delovnemu telesu. Slednji ga je obravnaval na 33. seji
               8.3.2017 in sprejel mnenje, ki smo ga prejeli.</p>
               <p>Sedaj pa prosim državnega sekretarja, gospoda Andreja Špengo, da nam predstavi
               predlog uredbe in zlasti predlog stališča Republike Slovenije.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp2">

               <speaker>ANDREJ ŠPENGA:</speaker>

               <p>Predsedujoča, hvala za besedo. Lep pozdrav poslankam in poslancem ter vsem ostalim
               zbranim na današnjem odboru.</p>
               <p>Torej komisija je v svojem sporočilu z dne 6. aprila 2016 z naslovom Trdnejši in
               pametnejši informacijski sistemi za meje in varnost poudarila potrebo, da Evropska
               unija okrepi in izboljša svoje informacijske sisteme, podatkovno arhitekturo in
               izmenjavo informacij na področju opravljanja meje, torej tudi kazenskega pregona in
               tudi boja proti terorizmu. Poudarjala je tudi potrebo po izboljšanju
               interoperabilnosti informacijskih sistemov. Komisija je namreč ugotovila več
               informacijskih vrzeli, med drugim tudi dejstvo, da mejni organi na zunanjih
               Schengenskih mejah nimajo informacij o potnikih, ki so izvzeti iz vizumske obveznosti
               pri prehodu zunanjih meja. V navedenem sporočilu je komisija zato napovedala, da bo
               torej pričela s študijo izvedljivosti o vzpostavitvi enotnega evropskega sistema,
               torej tako imenovanega European Travel Information and Authorisation Sistem, kratko
               imenovano ETIAS, torej evropskega sistema za potovalne informacije in odobritve.
               Komisija je tako 16. novembra lanskega leta predstavila zakonodajni predlog za
               vzpostavitev evropskega sistema, ki bo zbiral informacije o vseh potnikih, ki
               potujejo v Evropsko unijo, pri tem pa za vstop ne potrebujejo vizuma. Se takšnim
               torej avtomatiziranim informacijskim sistemom bi se preverila upravičenost
               državljanom tretjih držav, ki so izvzeti iz vizumske obveznosti še pred njihovim
               prihodom na Schengensko območje ter ocenilo, ali bi torej prisotnost teh oseb na
               območju držav članic pomenila tveganje tako za nedovoljene migracije kot za varnost
               in tudi samo javno zdravje. Veljavna odobritev potovanja bo za potnika torej
               zanesljiv pokazatelj, da na podlagi ocene tveganja, ki bo izvedena torej še pred
               prihodom na Schengensko mejo, torej ocenila, ali lahko ta oseba sploh stopi v
               Schengensko območje.</p>
               <p>Glavni cilji sistema ETIAS so torej krepitev integriranega upravljanja meje in
               notranje varnosti  ter
               prispevanje tudi k sami lažji izvedbi potovanj. Torej ključne funkcije sistema bodo
               prevedeni informacij, ki jih predložijo državljani tretjih držav, ki so oproščeni
               vizumske obveznosti prek spletne aplikacije, torej informacije v zvezi z identiteto
               in potno listino, informacije o samem prebivališču, kontaktni podatki in ostalo, in
               sicer pred njihovim potovanjem na območju držav članic, se pa torej oceni, ali
               slednje predstavlja tveganje za nedovoljene migracije, kot sem rekel tudi za varnost
               in tudi za javno zdravje.</p>
               <p>Samodejna obdelava posameznik vlog s preverjanjem v drugih informacijskih sistemih
               Evropske unije, torej gre to za VIS, podatkovne zbirke Europola, Interpola, EuroDac
               in ostalega, torej z namenskim opazovalnim sistemom ETIAS, katerega pripravi Europol,
               in jasno opredeljenimi pravili varnostnega preverjanja, da se določi, ali obstajajo
               torej utemeljeni razlogi za izdajo ali zavrnitev odobritve samega potovanja ter na
               koncu tudi seveda izdaja torej odobritve potovanja.</p>
               <p>Vendar moram pa povedati, da mejna policija bo pa še vedno izvajala mejno kontrolo,
               kot to določa Schengenski zakonik, in sprejemala tudi na sami meji dokončne odločitve
               glede odobritve ali zavrnitve vstopa. Odobritev bo veljala 5 let in bo omogočala več
               potovanj. Za vlogo bo pa treba v takšnem primeru, tudi v postopku, plačali
               pristojbino 5 evrov. Podatki, ki se bodo obdelovali v okviru ETIAS, se bodo hranili v
               posameznem dosjeju za osebo torej 5 let od zadnje uporabe oziroma odobritve potovanja
               ali od zadnje torej tudi odločitve o zavrnitvi, preklicu ali razveljavitvi same
               odobritve potovanja. Do sistema bodo torej dostopali organi mejne kontrole, organi
               pregona in tudi prevozniki, ki bodo morali preveriti, ali imajo njihovi potniki
               veljavno odobritev potovanja iz sistema ETIAS, preden jih bodo torej vpoklicali na
               prevozno sredstvo namenjeno torej za prevoz potnikov v Schengensko območje. Vloga bo
               posredovana preko spletnega obrazca in bo praviloma obdelana avtomatično. V kolikor
               pa bi se v samem postopku avtomatične obdelave pojavil dvom o verodostojni osebe ali
               dokumentov oziroma podatkov, ki jih je oseba navedla, pa bi, torej in bi bili v tem
               primeru identificirani drugi morebitni zadržki, pa bodo tudi vlogo ročno pregledale
               še centralne in nacionalne enote ETIAS. Torej predvideva se vzpostavitev tudi
               nacionalnih enot ETIAS tudi pri nas. </p>
               <p>Zaradi zagotavljanja delovanja nacionalne kontaktne točke, ki bo delovala torej 24
               ur, 7 dni v tednu, bo potrebno zagotoviti ustrezne pogoje za delo in vsekakor tudi
               dodatna finančna sredstva, dodatne kadre, tehnično opremo in ostalo. Je pa res, da v
               ta namen je pa predvideno, da bo preko nacionalnih programov ISF na voljo približno
               se ocenjuje 4,2 milijona evrov.</p>
               <p>Torej naše stališče, stališče Republike Slovenije je, da je v tem trenutku Slovenija
               zadržana do predloga uredbe, saj je predvsem nejasna dodana vrednost tega sistema v
               povezavi z mejno kontrolo na kopenskih mejah. Zadržani smo tudi do časovnega roka
               sprejetja uredbe, slednji bi naj bil poletje 2017, saj gre za kompleksen akt, ki
               vzpostavlja novo zbirko podatkov, pri tem pa ni popolnoma razrešeno vprašanje
               potrebnosti in tudi dodane vrednosti  samega sistema. Tako se bomo zavzeli za kvalitetno
               obravnavo predloga in jasno opredelitev dodane vrednosti novega sistema glede na
               vložek, ki bo dan. Pripravo tako imenovanih ocen učinkov na varstvo osebnih podatkov.
               Zavzeli se bomo za čim večjo interoperabilnost med obstoječimi sistemi in čim večjo
               stopnjo avtomatizirane obdelave podatkov. Za vsebinski pregled organov mejne kontrole
               v ETIAS do seje torej posameznikov. Jasno opredelitev določbe glede odločitve o
               avtorizaciji potovanja državljanov tretjih držav, zoper katere so razpisani ukrepi
               prijetja ali privedbe pred preiskovalne organe držav članic, torej na primer evropski
               priporni nalogi. Za takšno besedilo uredbe torej iz katerega bo jasno, da se bo le ta
               izvajala na zunanjih mejah Evropske unije, kar zagovarjamo že od vsega začetka. Kot
               veste, v tem trenutku se dodaja neka možnost tudi sosednji Republiki Hrvaški, da bi
               imela možnost samo vpogled vsaj v sistem SIS in tudi VIS.</p>
               <p>Za konkretne in v praksi izvedljive postopke na kopenskih mejah, saj trenutni predlog
               na tem področju ne predvideva ustreznih rešitev. Torej čim bolj avtomatizirana čim
               preverjena odobritev avtorizaciji in skrajšanje obdobja avtorizacije potovanja.
               Dodatno bomo preučili določbe, ki omogočajo pritožbo zoper tudi negativno odločitev
               glede avtorizacije potovanja. Zato bomo pozvali Evropsko komisijo k dodatnim
               pojasnilom, zlasti glede razmerja s postopkom mejne kontrole, predvidenem v Zakoniku
               o Schengenskih mejah, ki bo v vsakem primeru izveden pred vstopom in pravico do
               pritožbe v primeru zavrnitve vstopa v tem postopku.</p>
               <p>Torej, potrebno se je izogniti podvajanim postopkom in s tem tudi dodatnim
               administrativnim in finančnim obremenitvam posameznih držav članic.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Za predstavitev mnenja matičnega delovnega telesa prosim gospoda Petra Vilfana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp4">

               <speaker>PETER VILFAN (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo je na 33. seji, 8. 3.
               2017, kot matično delovno telo obravnaval predloga stališča Republike Slovenije do
               predloga stališča Republike Slovenije do predloga Uredbe Evropskega parlamenta in
               sveta o vzpostavitvi evropskega sistema za potovalne informacije in odobritve ter
               spremembi uredb kot so bile navedene, ki ga je 2. 3. 2017 Državnemu zboru na podlagi
               prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah
               Evropske unije posredovala Vlada.</p>
               <p>Predloga stališča je podal Boštjan Šefic, državni sekretar na Ministrstvu za notranje
               zadeve, ki je pojasnil, da je Evropska komisija aprila 2016 poudarila potrebo, da
               Evropska unija okrepi in izboljša svoje informacijske sisteme, podatkovno arhitekturo
               in izmenjavo informacij na področju opravljanja meja, kazenskega pregona in boja
               proti terorizmu. Poudarila je tudi potrebo po izboljšanju interoperabilnosti
               informacijskih sistemov, ki se ta trenutek uporabljajo. Evropska komisija je namreč
               ugotovila več vrzeli, med drugim tudi dejstvo, da mejni organi na zunanjih
               schengenskih mejah nimajo informacij o potnikih, ki so izvzeti iz vizumskega sistema
               pri prehodu zunanjih meja.</p>
               <p>Zato je Evropska komisija novembra 2016 predstavila zakonodajni predlog za
               vzpostavitev evropskega sistema za potovalne informacije in odobritve ETIAS, ki bo
               zbiral informacije o vseh potnikih, ki brez vizuma potujejo v Evropsko unijo. Sistem
               ima tri glavne funkcije, in sicer preverjanje informacij o potnikih še preden
               prispejo na zunanjo mejo Evropske unije, samodejna obdelava posameznih vlog s
               preverjanjem z drugimi informacijskimi sistemi Evropske unije in opredelitev enotnih
               meril varnostnega preverjanja ter na koncu izdaje odobritve potovanja. Odobritev bi
               veljala pet let.</p>
               <p>Slovenija je zadržana do predlog uredbe. Predvsem je nejasna dodana vrednost tega
               sistema v povezavi z mejno kontrolo na kopenski meji, saj bo končna odločitev o
               vstopu posameznika še vedno v pristojnosti mejne policije. Slovenija je zadržana tudi
               do časovnega roka za sprejetje, saj gre za zelo kompleksen akt. Slovenija si bo ob
               tem prizadevala tudi za oceno učinkov na varstvo osebnih  podatkov ter za večjo operabilnost med že
               obstoječimi sistemi.</p>
               <p>Odbor je po kratki razpravi v skladu z drugim odstavkom 154.h člena Poslovnika
               Državnega zbora sprejel naslednje mnenje: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo podpira predloga stališča Republike Slovenije do predloga stališča
               Republike Slovenije do predloga Uredbe Evropskega parlamenta in sveta o vzpostavitvi
               evropskega sistema za potovalne informacije in odobritve ETIAS ter omenjeni spremembi
               uredb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Na 81. seji, 8. 3. 2017, je predlog stališča obravnavala tudi Komisija Državnega
               sveta za mednarodne odnose in evropske zadeve. Za predstavitev mnenja prosim gospoda
               predsednika te komisije, dr. Janvita Goloba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp6">

               <speaker>DR. JANVIT GOLOB:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoča in vsem lep pozdrav.</p>
               <p>Tudi naša komisija je bila pozvana, da poda mnenje o predlogu stališča Republike
               Slovenije do predloga Uredbe Evropskega parlamenta in sveta o vzpostavitvi evropskega
               sistema za potovalne informacije in odobritve – ETIAS. Predstavil je tematiko gospod
               državni sekretar, Boštjan Šefic in kmalu smo zaznali, da gre za nek podoben akt
               dogajanja v bistvu zahtevno pravno-organizacijsko dokumentacijo kot podpira ameriški
               ESTA. Tisti, ki ste potovali v Ameriko veste, da ko že misliš, da imaš že vse urejeno
               se pa zgodi <q>"ali imam ESTO ali ne."</q> To ETIAS, no, kako je že to? European travel
               information austhorisation systems, je nekaj podobnega kar bo obremenilo tiste, ki
               prihajajo v Evropsko unijo ali so pregledani ali ne po vseh kriterijih, ki so pa
               postavili, da le ne bo vse preveč komplicirano, da se ne bo podvajalo kdo bo
               operativno deloval kot policija na mejah in letališčih, tako da razumemo zadržanost,
               ki je izhajala iz poročila tako državnega sekretarja kot gospoda Šefica kot zdaj
               poročila gospoda Vilfana. Tako da nam ne preostane drugega kot da se tudi mi temu
               pridružimo pa hkrati podpiramo.</p>
               <p>Pa vseeno razmišljamo tudi sedaj o pojmu zadržanost. Zdaj, če si zadržan pa hkrati
               mora to biti sprejeto in to na današnji dan, ker je z današnjim dnem tega procesa
               konec, vendar je formalno mora biti pa izvedeno kot je tukaj razvidno iz dokumentov
               do konca leta. Tako upamo, da bo v tem času se to vse še izpolnilo v duhu zahtev kot
               jih naša država postavlja.</p>
               <p>Ne glede na vse to, smo se seveda pridružili in Komisija za mednarodne odnose in
               evropske zadeve soglasno sprejela mnenje, da podpira predlog stališča Republike
               Slovenije do tega predloga.</p>
               <p>Tako. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Prosim. Hvala tudi vam.</p>
               <p>No, sedaj pa odpiram razpravo poslank in poslancev. Marko Ferluga, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp8">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz imam kar nekaj vprašanj tukaj. Bom pa začel s tem predlogom pametnih mej.</p>
               <p>Kakor jaz razumem predlog uredbe o programu registriranih potnikov je bilo umaknjeno,
               da bi prišel ta ETIAS nekako. Ob tem, da se je ugotovilo, kot sem prebral tukaj, za
               ETIAS so kar, bom rekel, velike izjeme za tudi te ljudi za katere naj bi se zbirali
               ti podatki, se pravi teh državljanov tretjih držav. In tukaj je navedeno eno malo
               morje izjem. Pa potem, ko začnemo z izjemami se potem sprašujem na učinkovitost tega
               sistema. Zdaj ta pristojbina verjetno teh pet evrov je spet ena taka zanimiva
               pristojbina, ampak mislim, da gre za neko reciprociteto, ki jo uporabljajo tudi, kot
               je že omenil gospod Golob, <q>"amerikanci"</q> s to ESTO in Kanadčani tudi, ker vem, da
               morajo tudi naši državljani vplačati to na drugi strani. Je pa tukaj vprašanje res
               kako se bo to postavilo. Na zunanjih mejah, na kopenskih mejah in veliko vprašanje,
               to je bilo tudi že prej izpostavljeno, gre  ali bo šlo za podvajanje postopkov in seveda s tem
               administracije in finančnih zadev vseh članic in koliko bo ta sistem avtomatiziran,
               da bo to z neko enostavnostjo možno, možno bom rekel delovati, sploh kar se tiče teh
               varnostnih organov?</p>
               <p>Dejstvo je, da prihajamo v vedno bolj nek tak ameriški sistem… Me pa muči nekaj
               drugega. Se pravi, kvaliteta teh podatkov, ki bo, ker kakor je napisano naj bi se
               preko spleta se te zadeve, ti zunanji državljani se prijavljali. In potem je resnično
               eno veliko vprašanje koliko so ti podatki resnični. Tako da tukaj jaz mislim, da je
               pravilno, da je Slovenija zadržana, ker je zelo veliko odprtih stvari. Nenazadnje bo
               šlo tukaj spet verjetno za vprašanje in varnostnih podatkov in osebnih podatkov in
               potem če hočete, če igramo na to struno Evrope in človekovih pravic, zagotovo se bo
               eno takih vprašanj zagotovo vzpostavilo.</p>
               <p>Tako da, jaz mislim, da je prav, da je Slovenija dala svoja konstruktivna vprašanja
               in da je na nekem svojem mestu, da ima neke svoje zadržke.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>V razpravo se želi vključiti tudi gospod Jožef Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp10">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovana podpredsednica.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, spoštovani predstavniki Vlade, morda za začetek ena zelo splošna
               ugotovitev, ki jo bom predstavil tudi na bližnjem srečanju predsednikov in
               podpredsednikov delovnih teles pri predsedniku Državnega zbora. Najprej se mi članice
               in člani tega Odbora za zadeve Evropske unije bomo vsi strinjali, da se včasih,
               včasih pravim, nekatera poročila matičnih delovnih teles preveč skromna. Mene tukaj
               zanima kakšna je bila vsebinska razprava o posameznem predlogu akta na matičnem
               delovnem telesu. Premalo je, če je v poročilu, ki sem ga seveda tudi sam prebral
               piše, po kratki razpravi so poslanci z X glasovi za in Y glasovi proti sprejeli to in
               to. Mene zanima vsebina. Tukaj se pogovarjamo o vsebini. Tako da, upam, da bomo tu
               neko višjo kvaliteto poročil matičnih delovnih teles dosegli.</p>
               <p>Zdaj pa k vsebini te točke. Torej k tem predlogu uredbe Evropskega parlamenta in
               sveta o vzpostavitvi evropskega sistema za potovalne informacije in tako dalje.
               Večkrat v svojih razpravah povem, da mi moramo vedeti kdo vstopa na naše, evropsko
               torej tudi slovensko dvorišče. Kdo. Torej ime in priimek, kdo. Mi moramo poskrbeti
               za, ja za avtorizacijo, da vemo kdo k nam prihaja. Potem sem govoril in sva se
               strinjala na delovnem zajtrku, zajtrku s predsednikom Evropskega parlamenta, z
               gospodom Tajanijem, ki je velik privrženec varovanja evropskih vrednot in te evropske
               vrednote, tu se najbrž vsi strinjamo, moramo varovati med drugimi tudi na ta način,
               da zavarujemo naše zunanje meje. In tukaj bi samo spomnil na lanski septembrski
               govori predsednika Evropske komisije, Jeana Clauda Juncker, ki je v nagovoru o stanju
               v Uniji med drugim tudi povedal, citiram, <q>"Vedeti moramo kdo prečka naše meje"</q> in
               tudi napovedal <q>"do novembra 2016 bomo pripravili predlog avtomatiziranega sistema za
               določanje kdo sme potovati v Evropi. Tako bomo vedeli kdo potuje v Evropo, še preden
               bo prispel."</q></p>
               <p>Zdaj seveda se jaz sprašujem ali je predlog te uredbe dejansko tisti akt, ki omogoča,
               da zavarujemo svoje evropske vrednote, da bo omogočil, da bomo res vedeli kdo prihaja
               na naše  evropsko
               dvorišče, da bo to res nek prispevek k varovanju in zavarovanju evropskih vrednot,
               torej tistih vrednot, ki povezujejo države članice in nekoliko me preseneča, da je
               stališče Vlade tukaj da smo zadržani do tega predloga uredbe. Se strinjamo, da je
               tukaj najbrž potrebnih veliko tehnikalij, ki jih je potrebno doreči. Med drugim me
               zanima kako bo ta nacionalna enota ETIAS, torej European travel information and
               authorisation system delovala, kdo jo bo plačal? Najbrž država članica. Ne bo najbrž
               vse to plačano iz evropskega proračuna. Za nas pa je gotovo najpomembnejše,
               ponavljam, da zavarujemo naše meje in zaščitimo naše državljane. Varnost danes ni
               dana sama po sebi, je pa gotovo varnost tudi poroštvo za svobodo, za demokracijo in
               sistem ETIAS naj bi navzkrižno preverjal informacije o vložnikih, ki so izvzeti iz
               vizumske obveznosti, z informacijami iz vseh naših drugih sistemov, s čimer naj bi
               premostili sedanjo informacijsko vrzel. Ob enem pa seveda mora biti ta ETIAS
               preprost, robusten, hiter, učinkovit, ugoden. </p>
               <p>Zato me kot rečeno nekako skrbi da je Vlada rekla, da smo do tega zadržani in se
               sprašujem oziroma sprašujem predstavnika Vlade ali zaradi tehnikalij ali kje je
               problem? Najbrž ni Vlada zadržana do tega kar je naš skupni cilj. Ponavljam, vedeti
               moramo kdo prečka naše meje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Ker ne vidim več želje za razpravo, prosim gospoda Špenga za pojasnilo na vprašanja,
               ki so bila izpostavljena v razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp12">

               <speaker>ANDREJ ŠPENGA:</speaker>

               <p>Predsedujoča, hvala za besedo.</p>
               <p>Bom <q>"probal"</q> odgovoriti na vsa ta vprašanja.</p>
               <p>Torej, stroški razvoja sistema ETIAS se ocenjujejo na 212 pa nekaj milijonov evrov.
               Stroški samega povprečnega delovanja pa na približno 85 milijonov evrov na leto. Teh
               5 evrov torej pristojbine, ki se omenja, lahko povem, da krije letne stroške
               delovanja sistema. In sam sistem ocena je, da bo torej se s temi pristojbinami, da bo
               finančno samozadosten, torej vsaj bi se naj s temi pristojbinami krili stroški, teh
               85 milijonov evrov, ki jih omenjam, za letno delovanje sistema.</p>
               <p>Torej, če sem razumel – kakšna bo učinkovitost oziroma avtomatiziranost tega sistema.
               Ocena, ki je bila podana je, da se bo avtomatizirano obdelalo 95 % vseh vlog. Torej 5
               % pa je tistih vlog, kot sem omenil, da jih bodo tudi nacionalni, kontaktne točke
               ETIAS, obdelale tudi ročno. Vendar 95 % vlog pa naj bi pa se avtomatizirano
               obdelalo.</p>
               <p>Stroške je bilo dodatno postavljeno, kdo bo kril stroške, če sem prav razumel? Torej
               teh 4,2 milijona, ki je predvideno za delovanje nacionalnih točk, to bo šlo iz
               nacionalnega programa ISF in to krije torej Evropa. Slovenija teh stroškov sama ne
               krije. Za to bomo dobili finančna sredstva.</p>
               <p>Na kakšen način pa do kdaj ta povezljivost sistema. Torej  uredba, sprejem uredbe je predviden tam s koncem
               leta 2017. Tak je bil decembrski sklep Evropskega sveta. Ta naj bi dal do konca leta
               2017 uredbo sprejeli. Potem pa šele sledi razvojna faza sistema.</p>
               <p>Torej razvojna faza tega sistema pa pomeni od vseh uporabniških vmesnikov,
               infrastrukture in povezovanja, to kar ste omenjali, vseh baz. Torej, da bi se vse
               baze naj povezale. Vendar ta razvoj naj bi trajal, ocenjujemo, tam od začetka 2018 do
               2020, torej, da bi sistem bil polno operativen in bi začel delovati, se pričakuje v
               začetku leta 2021.</p>
               <p>Torej, da se podvaja, če sem prav razumel. Se določene stvari podvajajo, zato
               ocenjujemo, da gre za dodatne administrativne obremenitve. Sistem ETIAS je torej samo
               identifikacija kdo želi potovati. Ključno bodo morali še vedno obmejni policisti
               opraviti, ki bodo preverjali torej vsakega potnika, ki bo želel potovati
               individualno. Torej nekdo, ki bo dobil odobritev s strani sistema ETIAS, da lahko
               potuje, še vedno ga bo mejni policist <q>"prekontroliral"</q> in če bo ugotovil, da pride do
               <q>"bilokakršnega"</q> zadržka, sam dokument izdaj s strani ETIAS sistema ne bo dovolj. In
               predvsem, ker prihaja do podvajanja, kot sem omenil, da bo sam mejni policist ravno
               tako moral preveriti še vse informacije, predvsem zaradi tega smo zadržani.</p>
               <p>Kot veste, smo pa skozi tudi zagovarjali, da želimo, da se sistem uvede na zunanjih
               mejah Evropske unije. Za nas je ključno, kljub temu, da gre za Schengensko mejo, da
               kdo bo prišel tudi v Evropsko unijo Republiko Hrvaško. Zato smo sami v razpravah, ki
               smo jih imeli, tudi na Odboru za notranje zadeve, na zadnje na zasedanjem na Malti
               poudarili in podprli tudi, da se uvede sistem za Republiko Hrvaško in da se čim prej
               pristopi Republika Hrvaška tudi k implementaciji, tudi da se zagotovi, kot sem rekel,
               vse infrastrukturne pogoje za sosede, da bodo lahko začeli uporabljati, vsaj pa da
               bodo imeli možnost torej v SIS in VIS. Torej v tem primeru Republika Hrvaška ne bo
               mogla vnašati podatkov v ta sistem, imela pa bo vpogled. In mislim, da je to dodatna
               varovalka, tudi glede, kot omenjate, varnosti, da se potnike torej preveri na
               zunanjih mejah Evropske unije in to nam je ključno.</p>
               <p>Mislim, da sem na večino kar je bilo izpostavljenega odgovoril.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospod Horvat ima dodatno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp14">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa državnemu sekretarju za odgovore.</p>
               <p>Tukaj se mi poraja še eno vprašanje. Kako bo ta zadeva vzpostavljena v primeru držav,
               ki so v schengenskem območju, niso pa članice EU. Švica recimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Špenga za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp16">

               <speaker>ANDREJ ŠPENGA:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Torej, lahko povem, da ta avtomatizacija tega sistema se sistem za takšne države,
               torej kot jih nekateri pravijo, mikro države znotraj Schengena, ne bo uporabila.
               Torej sistem ETIAS ne bo veljal za same državljane Evropske unije, imetnike
               dolgoročnih vizumov, imetnike dovoljenj za obmejni promet, torej imetnike
               diplomatskih potnih listov, torej tudi za tiste člane posadk ladij, zrakoplovov med
               torej opravljanjem same dolžnosti. Državljane tretjih držav, ki so družinski člani
               državljanov Evropske unije ali državljanov tretjih držav, ki imajo pravico do
               prostega gibanja po pravu unije in imajo veljavno dovoljenje seveda za prebivanje
               ter, kot sva omenila, državljane mikro držav v Schengenskem območju ter tudi begunce
               s priznanim statusom mednarodne zaščite. To je ta sklop oseb, za katere pa se sistem
               ETIAS ne bo uporabljal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp18">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mislim, da je zadeva zelo pomembna, da jo razčistimo. Zdaj seveda govorimo o uredbi,
               o predlogu uredbe Evropskega parlamenta in Sveta, imamo pa Švico, ki je v
               Schengenskem območju oziroma, tudi država Švica me zanima, ki je v Schengenskem
               območju, se ve kaj to pomeni, je pa gotovo ta predlog uredbe ne tangira. Kako bo tam
               zadeva delovala? Mene zanima namreč kako bodo zadeve v življenju, v realnem življenju
               delovale.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp19">

               <speaker>ANDREJ ŠPENGA:</speaker>

               <p>Ja, tako kot ste rekli, njenih državljanov to ne bo tangetiralo. Torej, Švica je,
               državljani Švice so izvzeti iz tega sistema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp20">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Še enkrat…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp21">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Ja, ja, se opravičujem. Seveda, švicarska meja je istočasno tudi zunanja meja
               Evropske unije. Tako, da tu je zelo pomembno kako bodo tu zadeve postavljene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp23">

               <speaker>ANDREJ ŠPENGA:</speaker>

               <p>Če mogoče še samo tu, da bo čisto vse jasno…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp24">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp25">

               <speaker>ANDREJ ŠPENGA:</speaker>

               <p> Obmejni organi Švice pa imajo dostop do vseh baz podatkov. <stage>/ medsebojni
               pogovor/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp26">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Ker ne vidim več prijavljenih za razpravo, jo zaključujem. Ker je predlog stališča
               daljši ga, če se strinjate, ne bi prebrala v celoti. Tako, da bi kar dala na
               glasovanje predlog stališča kakršen je objavljen na 4. in 5. strani gradiva z dne 2.
               3. 2017. Vidim, da se strinjate. Torej glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdor proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil predlog stališč sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko današnjega dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO – ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA EKONOMSKE IN FINANČNE
                  ZADEVE, BRUSELJ 21. 3. 2017.</title> Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 16. 3.
               2017 na podlagi 8. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah
               Evropske unije. No, in sedaj prosim državnega sekretarja, gospoda Gorazda Renčelja z
               Ministrstva za finance, da nam predstavi izhodišča. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp27">

               <speaker>GORAZD RENČELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Dobro jutro gospa predsedujoča, poslanke in poslanci!</p>
               <p>Torej, jaz bi želel predstaviti izhodišča za udeležbo delegacije Republike Slovenije
               na zasedanju Sveta Evropske unije za gospodarske in finančne zadeve, ki bo v torek,
               21. marca v Bruslju. Delegacija Republike Slovenije bo vodila ministrica za finance,
               mag. Mateja Vraničar Erman, ki bo Slovenijo zastopala tudi dan prej na zasedanju
               Evroskupine v Bruslju. Kar se tiče dnevnega reda  tokratnega zasedanja ECOFIN. Je relativno kratek.
               Vsebinsko najmočnejše točke so v bistvu tri, dve iz davčnega področja in razprava o
               evropskem semestru. Glede dveh davčnih zadev, obe se nanašata na davek na dodano
               vrednost, v obeh primerih se je ta odbor s stališčem Republike Slovenije že seznanil
               in jih potrdil. V obeh primerih gre za orientacijsko razpravo, kot usmeritev potem za
               nadaljevanje razprav na tehnični ravni v Bruslju.</p>
               <p>Pa mogoče kar k prvi točki. Najprej se bodo ministri za finance pogovorili o predlogu
               spremembe direktive glede stopenj davka na dodano vrednost, ko gre za knjige,
               časopise in druge periodične publikacije. Glavni cilj predloga spremembe direktive je
               v tem, da bi se davčna obravnava, torej, ko gre za davek na dodano vrednost,
               elektronskih publikacij knjig, časopisov in drugih publikacij izenačila z obravnavo
               publikacij na klasičnih fizičnih nosilcih. Ko gre za stališče Republike Slovenije,
               Slovenija podpira načeloma to usmeritev torej, da bi se e-publikacije izenačile s
               publikacijami na fizičnih nosilcih. Imamo pa težavo pri tem kako daleč ta predlog
               gre. Namreč, predlog je tudi nastavljen tako, da bi bilo dovoljeno za to blago in te
               storitve, da bi bile davčne stopnje tudi nižje od 5 %, v nekaterih primerih celo
               nične. Mi mislimo, da gre v tem primeru za neskladje s temeljnim načelom odločitve
               EU, po katerem nobeno blago ali storitev ne more biti neobdavčena.</p>
               <p>Druga točka je predlog spremembe direktive davka na dodano vrednost, v zvezi z
               začasno uporabo splošnega mehanizma obrnjene davčne obveznosti za dobavo blaga in
               storitev nad določenim pragom. Cilj tega predloga je, da se posameznim državam
               članicam, ki imajo s temi, ne ki imajo probleme z davčnimi goljufijami, predvsem z
               naslovov davčnih vrtiljakov, tako imenovanih davčnih vrtiljakov in ki nimajo
               zadostnih upravnih kapacitet, da se s tem soočajo in so soočene s porastom goljufij,
               da se jim torej omogoči, da v nekem obdobju, to je do 30. junija 2022, v primerih, ko
               gre za blago in storitev nad 10 tisoč evri, kot plačnika davka na dodano vrednost
               določijo davčnega zavezanca, ki to blago ali storitev, ki mu je to blago ali storitev
               dobavljeno.</p>
               <p>Kar se tiče stališča Republike Slovenije, Slovenija bo zastopala isto stališče kot ga
               je ta odbor že potrdil, to je, da mislimo, da ta predlog ne gre v pravo smer predvsem
               v luči širšega poskusa, da se splošni principi obdavčevanja nad ZDV spremenijo
               verjetno še v tem letu in da tovrstne parcialne rešitve verjetno odpirajo nove
               težave, najverjetneje države, ki bi ta mehanizem obrnjene davčne obveznosti
               uveljavile, bi lahko pomenilo, da bi se poskusi tovrstnih goljufij preselili v
               sosednje države in s tem ne naredimo nič kaj dobrega. Tako, da to je stališče, ki ga
               bo Slovenija zastopala, pri tem pa niti slučajno ni osamljena. Kar nekaj držav članic
               ima zelo podobne pomisleke.</p>
               <p>Naslednja točka dnevnega reda je evropski semester, v okviru katere točke bosta v
               bistvu dva dela. V prvem delu bo Evropska komisija predstavila poročila po državah
               članicah, ki so bila objavljena mislim, da konec februarja. V drugem delu pa bo tekla
               razprava o izvajanju priporočil, ko gre za izboljšave na področju poslovnega okolja.
               V prvem delu bodo ministri seveda izmenjali svoja stališča glede ugotovitev evropske
               komisije iz poročil po državah. Verjetno vsaj obrise tega poročila poznate. Ko gre za
               Slovenijo poročilo ugotavlja, da Slovenija še vedno ima nekaj makroekonomskih
               neravnotežij, da pa se stanje izboljšuje medtem, ko smo imeli od 14 kazalnikov v letu
               2013  6 takšnih, ki so
               kazali na neravnovesje, sta je trenutno samo še 2, pa tudi pri teh obeh so trendi
               pozitivni.</p>
               <p>Evropska komisija, kot veste vedno znova opozarja na strukturni primanjkljaj, pri
               čemer Slovenija vedno odgovarja, da imamo tukaj različna stališča predvsem zaradi
               nezanesljivosti metodologije, ki jo uporablja Evropska komisija, iz katere so potem
               potegnjeni določeni zaključki za fiskalni nadzor in predvsem, ker je ključno
               nestrinjanje med nami in Evropsko komisijo je kje v gospodarskem ciklusu se trenutno
               Slovenija nahaja. Medtem, ko metodologija, ki jo uporablja Evropska komisija kaže, da
               se naše gospodarstvo ravno v času, ko šele izhajamo dobro iz krize že pregreva, mi
               pravimo, da temu ni tako in da je fiskalna konsolidacija seveda še vedno naš cilj,
               ampak ukrepi, torej magnituda ukrepov, ki jih priporoča Evropska komisija bi bila
               kontraproduktivna v tem primeru in bi lahko naredila več škod kot koristi. </p>
               <p>V drugem delu, kot rečeno bo beseda tekla o izvajanju priporočil, ko gre za poslovno
               okolje. o tem delu je malteško predsedstvo prosilo Slovenijo, Italijo in Češko kot
               dobre primere, da poročajo o izvajanju priporočil. Slovenija je na celem nizu
               indikatorjev, ki kažejo poslovno okolje, naredila napredek in bo imela priložnost
               torej, v bistvu imela priložnost, da bo svojim kolegom ministrom za finance
               predstavila naše izkušnje.</p>
               <p>Kar se tiče ostalih točk dnevnega reda, namenjeno je, da bo Evropska komisija in
               predsedstvo, da bosta ministre seznanila z rezultati zasedanja finančnih ministrov in
               guvernerje centralnih bank, članic skupine G20, ki poteka ravno danes in jutri v
               nemškem Baden Badnu. Poleg tega bo Evropska komisija Svet seznanila s stanjem
               implementacije zakonodaje s področja finančnih storitev, kjer je nekaj zamud v
               določenih državah članicah, v bistvu v vseh državah članicah in na koncu bo tekla
               beseda tudi o evropskem akcijskem načrtu s področja obrambe predvsem zato, ker gre za
               ECOFIN s poudarkom na evropskem obrambnem skladu.</p>
               <p>Pri tem skladu je razprava zaenkrat še zelo v začetni fazi, obstaja še ogromno
               nejasnosti, in o tem, kako si države predstavljajo polnjenje tega sklada in
               koriščenje tega sklada, bo tekla razprava. Za Slovenijo je seveda zelo pomembno, da
               se tovrstna vprašanja s finančnimi implikacijami razčistijo preden bi sklad začel
               delovati. Toliko z moje strani za uvod. Hvala za vprašanja vnaprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp28">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Renčelj.</p>
               <p>No, sedaj pa odpiram razpravo in prosim za prijavo. Marko Ferluga, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp29">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bom samo vprašal to zadnjo točko, ki se mi zdi zanimiva, evropski obrambni sklad.
               Koliko je Slovenija involvirana v to delovanje glede na to, da je vse v nekih
               povojih? Če sem prav prebral, so trije stebri tega sklada in mislim, da je en
               najpomembnejših stebrov tole spodbujanje naložb v mala in srednja podjetja, kar v
               Sloveniji dobro kaže. Vemo, da imamo kar nekaj visokotehnoloških, tudi v vojaško
               industrijo usmerjenih podjetij tako, da jaz mislim, da je to izredno zanimivo za nas,
               ker tukaj je tudi večja dodana vrednost in mislim, da se v tej smeri velja potruditi,
               da bi Slovenija imela nekaj več tudi pri tem. So pa tukaj vprašanja kar se tiče teh
               dveh delov evropskega obrambnega sklada, ki sta raziskovalni del. Tukaj je namenjeno,
               naj bi bilo do 90 milijonov evrov, kdo bo vse to, verjetno predvidevam države članice
               naj bi dale, ki bi se potem višal celo na 500 milijonov kar so že impozantne vsote in
               drugi del je tale zmogljivostni del, tukaj je pa 5 milijard evrov. Tako, da je zelo
               zanimiva ta zadeva.</p>
               <p>Moje naslednje vprašanje bi bilo pa v tem kar ste tudi že omenili v stališču, da naj
               ne bi šlo v podvajanje zmogljivosti Nata. Tam imamo spet eno evropsko obrambno
               agencijo in kako bo zdaj to, da se ne bo podvajalo. Me pa zanima tale zadržanost do
               morebitnih novih finančnih obveznosti kjer ima Slovenija svoje zadržke. Verjetno, če
               smo članica bomo, če bomo vstopili v to,  bomo morali kaj dati zraven, da bomo lahko potem
               črpali. To je moje razmišljanje. Zdaj pa si želim slišati malo tudi iz vaše strani
               vaše mnenje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp30">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Še kdo želi razpravljati? Gospod Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp31">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Hvala državnemu sekretarju za predstavitev
               izhodišč.</p>
               <p>Zdaj, očitno bodo ministri v torek na ECOFIN razpravljali veliko o sistemu DDV. Upam,
               da bodo vse te direktive pripomogle tudi k temu, da bomo države članice DDV
               učinkoviteje pobirale. Na ravni EU ga ponikne oziroma ga ne poberemo približno 160
               milijard. V Sloveniji je to še relativno dobra ampak kljub temu ga ostane nepobranega
               tam nekje okrog 8-9 %, kar je pa nominalna številka zelo velika. Enkrat sem že
               povedal, da bi na leto lahko, če bi idealno vsega pobrali, bi na leto lahko naredili
               v vsaki občini en vaški vrtec.</p>
               <p>Ampak najbolj me seveda zanima evropski semester, poročila o državi, specifična
               poročila o državi seveda Slovenije me tukaj zanima. Zadnjič smo s strani
               predstavnikov Evropske komisije ta poročila dobili predstavljena. Škoda, da je s
               strani Vlade bila katastrofalna zastopanost na tisti seji. Zdaj, tudi, ko berem
               izhodišča Slovenije je dejansko vse v najlepšem redu, rožice cvetijo in tako naprej.
               Nikjer ni niti ene besede o strukturnem primanjkljaju. Glejte, mene toliko ne zanima
               nominalni primanjkljaj proračuna Republike Slovenije, mene zanima bolj strukturni. In
               se boste strinjali, bilo bi potrebno tukaj seveda poslancem tudi predstaviti, da se
               strukturni primanjkljaj pri nas povečuje. Kar pomeni, da struktura proračuna ni
               dobra, tako laično rečeno. Kako pa to strukturo popraviti? Ja, s strukturnimi
               reformami. Zdaj, reforma ni preveč priljubljen izraz, pa dajmo reči potem
               modernizacija ali pa normalizacija nekih podsistemov za normalno državo. Vsi vemo kje
               imamo težave in na tem področju ne naredimo nič. Evropska komisija, predvsem pa
               najbrž tudi sami se opozarjamo, da imamo velike probleme s tem, da smo država
               članica, katere državljanstvo se najhitreje stara v Evropski uniji. To bo
               fantastičen, to bo fantastično fiskalno tveganje v perspektivi v bližnji prihodnost,
               da ne govorim o zdravstvenem sistemu, za katerega nam OECD, ker smo člani pravi naj
               vendarle ta socialistični sistem zdravstva vendarle izklopimo ali odklopimo in ga
               moderniziramo. In to mene skrbi. Seveda, situacija je pa pač takšna, da smo vsak dan
               bliže volitvam in korenitih reform preprosto ne bo.</p>
               <p>Tukaj piše Vlada tudi, da smo izboljšali poslovno okolje. pa zdaj me res zanima s
               katerimi zakoni, s katerimi podzakonskimi akti, vladnimi uredbami in tako naprej, smo
               izboljšali poslovno okolje, da smo seveda bolj atraktivni za domače in tuje
               investitorje. Toliko.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp32">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Prosim, ja, za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp33">

               <speaker>GORAZD RENČELJ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vprašanja.</p>
               <p>Najprej gospodu Ferlugi. Torej, evropski obrambni sklad, imate prav, ključni bosta
               ostali dve zadevi pri tej razpravi, da se ne podvaja z obstoječimi mehanizmi, kar je
               tesno povezano z drugo zadevo in to je, kako se bo to financiralo in kakšne bodo
               finančne obveznosti vseh, ki naj bi pri tem sodelovali. Mogoče čisto malo širši
               okvir, ki ga jaz vidim. Ta debata pade v dve širši, recimo temu strateški ali pa
               geostrateški razpravi, ki trenutno potekata v EU. Eno je na podlagi globalne
               strategije, o tem kakšno je mesto Evropske unije v svetu in tu Evropska unija hoče
               kazati neke druge ambicije in je ta razprava del te razprave. Druga razprava je pa,
               ki še nima papirja, se pa o njej vedno več govori, to je pa Evropa dveh hitrosti in
               na nižji ravni kot ECOFIN se o tem že razpravlja kako torej evropski obrambni sklad,
               evropska <stage>/ nerazumljivo/</stage> strategija, kako se,  kakšne implikacije ima za razpravo v Evropi dveh
               hitrosti. Hočem reči, tiste države, ki naj bi bile tukaj zraven, bi po analogiji bile
               v jedru Evropske unije. Kot rečeno, to je še zelo zgodaj, samo en tak malo širši
               strateški okvir.</p>
               <p>Kar se tiče financiranja. Ravno to sem uvodoma že rekel, tukaj so stvari še zelo
               nejasne. Zaenkrat nič ne kaže, da bi bila to obveznost držav članic neposredno, torej
               z nekimi dodatnimi plačili. Prvi predlog Evropske komisije, da bi bila to sredstva
               Evropske komisije, kar seveda so sredstva držav članic, ampak recimo v tem primeru se
               postavlja, kakšno pravno podlago ima Evropska komisija za takšen predlog. Tu stvari
               tudi še niso jasne, govori se o posojilih Evropske investicijske banke in tako
               naprej. Hočem reči, predlogov je na mizi še dosti, iz tega vidika preveč, da bi lahko
               kaj konkretnega rekli.</p>
               <p>Kar se tiče treh stebrov, tega predloga. Jaz mislim, da so vsi trije lahko pomembni
               za Slovenijo, ne samo ta o majhnih in srednje velikih podjetjih, ki se strinjam, da
               je verjetno najbolj očitna, ampak tudi pri raziskavah in razvoju lahko zelo pomembna.
               Tu so sredstva, ki bi jih lahko tudi naše znanstvene in raziskovalne institucije
               uporabile. Ta aplikacija ni treba, da je čisto neposredna. S tem se lahko financira
               tudi bazične raziskave po univerzah. Tudi tukaj so priložnosti, seveda pa je treba
               paziti, kako bo to definirano.</p>
               <p>Tudi na koncu pri zmogljivostih. Naša vojska kot vse ostale vojske mora kupovati
               stvari in če se tukaj sinergije z drugimi državami članicami, mislim, da je tudi to
               lahko prednost za nas. Da ne rabi vsak imeti svoje letalonosilke, če karikiram.</p>
               <p>To je to, kar se tiče vašega vprašanja. Gospod Horvat, se strinjam, problem tega VAT
               Gap-a, kot se mu reče, to je nepobranih davkov na dodano vrednost, je velik, v
               milijardah se šteje v Evropski uniji, tudi pri nas v milijonih. Te dve konkretni
               direktivi… Prva, torej ta o obdavčitvi e-knjig ne prispeva tam. Tukaj gre trend v
               nasprotno, da bi se izenačile, ampak tukaj so drugi zelo evropsko specifični razlogi.
               Države članice vidijo pomen kulture bolj kot kakšni drugi deli sveta in temu primerno
               sledi tudi ta politika. Drug primer pa je ravno to, poskuša se zapreti ta razkorak,
               ampak s temi davčnimi vrtiljaki konkretno v Sloveniji naj ne bi bil tako velik
               problem. S tem problemom se soočajo druge države, na pamet vem, da imata ogromne
               probleme recimo Velika Britanija, tudi Italija, pa tudi Irska, ampak to niso države,
               kjer, če ste poslušali, je bil tudi problem zmogljivosti, kako preganjat to. UK in
               Irska imata dobro nastavljene te sisteme, kje drugje pa je malo slabše in oni hočejo
               na ta način potem te goljufije preprečiti.</p>
               <p>In drug del vprašanj glede evropskega semestra. Jaz se strinjam, da ni vse rožnato in
               da je problem strukturnega primanjkljaja, sem ga tudi omenil, kjer sem pa potem
               dodatno rekel, da imamo stalne in na trenutke bolj vroče razprave z Evropske komisijo
               glede metodologije. Če poskušam zelo na kratko razložiti, v čem je naša težava. Mi
               vemo, da je fiskalna konsolidacija nekaj, kar moramo še naprej početi, tudi v tem, ko
               nam raste GDP, in da je na nek način to najlažje zdaj narediti, konsolidirat in
               naredit reforme. Problem je samo v tem, da številke, ki izhajajo iz metodologije, ki
               jo uporablja Evropska komisija, kažejo, da bi morali delati fiskalne napore, recimo
               čisto konkretno v 2018 za 1 % GDP. To je v fiskalni politiki jedrsko orožje, če
               karikiram. Naše prepričanje je, da temu ne bomo sledili, da imamo tudi svoje lastne
               izračune, ki seveda kažejo, da fiskalni napor mora biti storjen, ampak ne v tem tempu
               in ne v tem obsegu.</p>
               <p>Še glede izboljšave poslovnega okolja. Tudi tukaj so zelo zanimive debate na evropski
               ravni. Od vseh naporov, ki naj bi jih države delale v okviru semestra, se vsi
               strinjamo, da bi moralo biti to eno najlažjih področjih, se mi zdi, težja mogoče pa
               fiskalna konsolidacija. Izboljšaš okolje, zmanjšaš administrativna bremena, ampak
               temu ni vedno tako. Tukaj se trči ob kakšne interese določenih skupin, težko je te
               stvari premaknit. Pogovarjali smo se recimo med finančnimi ministrstvi, večino
               ukrepov je seveda tudi z drugih področij  in je treba ves čas paziti, kakšni so učinki.
               Slovenija je vendarle v zadnjih nekaj letih na tem področju naredila nekaj napredka.
               Recimo, mi smo v predlogu zakonodaje vključili tako imenovan MSP test, torej kakšni
               so učinki vsakega kosa zakonodaje na srednja in mala podjetja, da se to preveri
               vnaprej, da ne pride do neželenih učinkov. Naredili smo precej veliko na področju
               insolvenčnosti, naredili smo precej tudi na davčnem področju, predvsem pa na področju
               javne uprave in pa zmanjšanju administrativnih bremen. Tu je delo seveda konstantno
               in tu ne bomo nikoli prišli do končnih rešitev in je treba v to področje še naprej
               vlagat. Ampak kot rečeno, v primerjavi 28 držav so bile Češka, Italija in Slovenija
               izbrane kot tiste, ki so v 2016 naredile precejšen napredek, tolikšen, da so nas
               Maltežani kot predsedstvo prosili, da predstavimo naše izkušnje - ne samo, kaj smo
               naredili, ampak tudi kje vidimo izzive za naprej.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp34">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Gospod mag. Branko Grims, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp35">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Samo, kar se tiče, posebnega evropskega obrambnega sklada. Dokler je stanje v
               Slovenski vojski tako, da ima povprečen vojak na razpolago manj nabojev, kot pa jih
               jaz postreljam, kadar grem na vežbe, je to velik problem. Domače rečeno, taka vojska
               ne more opravljati tiste naloge, ki jo ima. Se pravi, če ima vsak športen strelec v
               Sloveniji na enem treningu na razpolago približno dvakrat več nabojev kot Slovenska
               vojska, potem se človek vpraša, kdo pravzaprav brani tole našo ljubo domovino. Vsake
               nadaljnje finančne obveznosti je treba videti v tek luči. Predvsem pa, predvsem in to
               trikrat podčrtam, pa ni obrambni sklad tisto, kar Evropska unija zdajle rabi, ampak
               Evropska unija rabi politike, ki so odgovorni in odločni. Za obrambo Evropske unije
               bi največ naredili s tem, če bi Juncker in Merklova takoj spakirala s položajev, ki
               ju opravljata, in za njima še vsa bruseljska od Sorosa podkupljena kamarila. Potem pa
               bi se bila Evropa sposobna braniti. To sploh ni vprašanje denarja, ni vprašanje
               vojaških sredstev, ampak je vprašanje tistega pri politikih v Bruslju, čemur se reče
               neskorumpiranost in pa seveda tistega, čemur rečejo Mehičani <q>"cojones"</q>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-121-2017-03-17.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARINKA LEVIČAR:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ne vem, ali želite komentirati, ker to v bistvu ni direktno na ECOFIN zadeva. Kot
               želite. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage></p>
               <p>No, s tem pa potem zaključujem razpravo in dajem na glasovanje naslednji predlog
               sklepa, ki se glasi: <q>"Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči za
               udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za
               ekonomske in finančne zadeve, ki bo v Bruslju 21. 3. 2017, in jih podprl."</q>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko dnevnega reda današnje seje. Hvala vam.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV DELEGACIJE ODBORA ZA OBISK PRI
                  ODBORU ZA EVROPSKE ZADEVE V POSLANSKI ZBORNICI PARLAMENTA ČEŠKE REPUBLIKE 12. IN
                  13. APRILA 2017.</title> Od 12. do 13. aprila letos bo potekal povratni obisk
               delegacije odbora pri Odboru za evropske zadeve v Poslanski zbornici Parlamenta Češke
               Republike.</p>
               <p>Gradivo, ki je bilo objavljeno na spletni strani Državnega zbora, sestavljata vabili
               predsednika češkega odbora Ondřeja Benešíka. V skladu z 10. členom Pravilnika o
               mednarodni dejavnosti Državnega zbora šteje delegacija v primeru bilateralnega obiska
                   največ tri
               poslance, pri čemer pa je treba upoštevati ustrezno zastopanost poslanskih skupin
               koalicije in opozicije v Državnem zboru.</p>
               <p>Delegacijo odbora bo vodil predsednik Kamal Izidor Shaker. Po elektronski pošti sta
               10. 3. 2017 interes za udeležbo prijavila tudi člana odbora in sicer dr. Franc Trček
               in gospod Jožef Horvat. Se strinjate s takšno udeležbo? Absolutno, v redu.</p>
               <p>Na podlagi tega ugotavljam: <q>"Odbor za zadeve Evropske unije je določil delegacijo
               odbora za obisk pri Odboru za evropske zadeve v Poslanski zbornici Parlamenta Češke
               Republike 12. in 13. aprila v sestavi: Kamal Izidor Shaker, predsednik odbora, dr.
               Franc Trček, član, in gospod Jožef Horvat, član."</q></p>
               <p>S tem končujem 3. točko in 121. sejo Odbora za zadeve Evropske unije. Ob enajstih pa
               se ponovno vidimo na tej seji, in sicer imamo, kot veste… <stage>/ oglašanje v dvorani/</stage> Ja.
               Kot veste, imamo 44. nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije, skupaj z Odborom za
                  infrastrukturo. <stage type="time">Seja se je končala 17. marca 2017 ob 10.12.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>