<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8B36C7B5F1432857C1257EB50031411E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EB5659AF8356ACCFC1257ECE0037B88F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=EB5659AF8356ACCFC1257ECE0037B88F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.OZZEU" n="51">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-09-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">51. seja</stage>
            <stage type="date">(11. september 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Kamal Izidor Shaker, predsednik Odbora za zadeve Evropske
            unije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8:59.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi. Začenjam 51. sejo Odbora za zadeve Evropske
               unije. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Obveščam vas tudi, da
               so na sejo povabljeni poslanci Evropskega parlamenta iz Republike Slovenije ter
               predstavniki Vlade, Državnega sveta in Informacijske pisarne Evropskega parlamenta.
               Vsi prav lepo pozdravljeni, ministrica, državna sekretarka in pa vsi sodelavci.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli dnevni
               red in naknadno še obvestilo o razširitvi dnevnega reda, tako da se dnevni red seje
               razširi z naslednjo točko in sicer 3. točko – zasedanje sveta Evropske unije za
               okolje, ki bo v Bruslju, 18. 9. 2015. Razširitev dnevnega reda seje odbora je
               določena na podlagi 154.d člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Kar prihajamo na <title> 1. TOČKO DNEVNEGA ERDA – TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE
                  ZA SPLOŠNE ZADEVE, KI BO POTEKALO V BRUSLJU, 14. 9. 2015. </title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 11. 9. 2015 na podlagi 8. člena Zakona o
               sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah Evropske unije.</p>
               <p>Preden dam besedo državni sekretarki vas še obveščam, da gospoda Luko Mesca na tej
               seji nadomešča gospod Miha Kordiš.</p>
               <p>Zdaj pa kar predajam besedo gospe Dragoljubi Benčina, državni sekretarki na
               Ministrstvu za zunanje zadeve, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp2">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljam spoštovane poslanke in poslance, spoštovani
               predsednik in člani Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Najprej bi želela predstaviti našega novega sodelavca, namestnika generalnega
               direktorja, ki je zadolžen za zadeve Evropske unije v David Grozina, ki se je vrnil
               iz tujine in smo ga zelo veseli, da je prišel nazaj tako da bo tudi večkrat sodeloval
               z vami.</p>
               <p>Potem pa bi vam danes predstavila vsebine, ki bodo v ponedeljek obravnavane v Bruslju
               na Svetu za splošne zadev. Imamo tri točke dnevnega reda, nekoliko so nam skrajšali
               zasedanje, zato ker veste da je potem izredno zasedanje ministrov za notranje zadeve
               in bomo imeli pod prvo točko predstavitev programa luksemburškega predsedstva. Potem
               bomo imeli pripravo zasedanja na Evropskem svetu, ki bo 15. in 16. oktobra in pa prva
               predstavitev neke namere oziroma izmenjava prvih mnenj glede letnega programa za leto
               2016, ki ga bo pripravila komisija.</p>
               <p>Kar se tiče programa luksemburškega predsedstva kot veste že nekaj mesecev traja,
               tri, če se ne motim. To je tretji mesec in vi ste bili že seznanjeni s prednostnimi
               nalogami tega predsedovanja, ko je bil tukaj veleposlanik Luksemburga, Hubert Wurth,
               3. julija zato jih zdaj seveda ne bi ponavljala, če se strinjate. Predvsem je ta
               točka namenjena, tako so nam povedali naši sodelavci iz Bruslja bolj, da bo več
               pozornosti tudi medijev in vseh, ker takšen način predstavitve v Bruslju v temu svetu
               še do zdaj ni bil narejen.</p>
               <p>Bi pa povzela da Slovenija podpira, kot veste, kar smo tudi že povedali, prednostne
               naloge, ki si jih je zadalo luksemburško predsedstvo se v marsičem se vidi, da je to
               manjša država, odražajo tudi naša stališča in naše prioritete, zlasti na področju
               spodbujanja investicij, socialne dimenzije, osredotočenosti na interese državljanov
               in promocija trajnostnega razvoja ter širitvene politike Evropske unije za kar ima
               Luksemburg posluh. Seveda pa moram dodati tukaj, da na žalost te tri mesece so
               popolnoma druge teme zasenčile zato pravzaprav nihče ne ve čisto dobro, zdaj govorim
               v javnosti pa tudi mi dobivamo pretežno poročila o drugih temah o katerih bo govora,
               tudi še imate potem izredno točko, pa tudi okoljske teme. Skratka, zaradi nekih
               vremenskih tudi nesreč vsepovsod okoli, poplav, tudi okoljske teme so zdaj bolj v
               ospredju kot pa te o katerih bomo mi govorili v ponedeljek.</p>
               <p>Kar se tiče 2. točke – priprava na zasedanje Evropskega sveta 15. in 16. oktobra.
               Seveda, tukaj nam bodo komaj obrazložili osnutek dnevnega reda, ki še ni dokončen.
               Vsekakor je povsem jasno, da oktobrski Evropski svet ne bo mogel mimo migracij in da
               bo to verjetno osrednja točka, ki bo obravnavala vse vidike emigracij. Razprava naj
               bi potekala na podlagi predlogov komisije, izida izrednega in rednega zasedanja Sveta
               za pravosodje in notranje zadeve ter priprav dosedanjih in do takratnih, ki bodo na
               novembrski vrh, ki veste da bo v Malti v Valeti.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) EU Afrika, vrh na temo migracij, ki se nam zdi zelo
               pomemben v novembru in evropski svet naj bi potem obravnaval tudi nadaljnje ukrepanje
               o konferenci na visoki ravni v Zahodno-balkanski poti, ki bo verjetno tudi
               obravnavala vse vidike problematike na zahodnem Balkanu ne samo te poti ampak to bo
               predvidoma v začetku oktobra in kot sem rekla tukaj gre zdaj šele za
               obrazložitev.</p>
               <p>Na kratko bomo seznanjeni z dosedanjo razpravo sveta v junijskem poročilu o ekonomski
               in monetarni uniji pa tudi kratko informacijo bomo dobili o tehnični analizi in
               načrti glede referenduma Združenega Kraljestva o članstvu v EU, temu kar zdaj rečemo
               s kratico Brexit. Torej, možnosti oziroma variante obstoja da bi ostalo Združeno
               Kraljestvo članica ali možnosti, da bi se izločilo iz Evropske unije.</p>
               <p>Poleg teh tem bodo verjetno tudi kakšna aktualna zunanjepolitična vprašanja ampak to
               bomo še videli. Mi v tej fazi priprav s tem osnutkom, ki smo ga dobili neformalno
               nimamo nekih težav oziroma tudi se nam zdi, da gre za aktualne vsebine in da tukaj ni
               kaj dodajati, stališče vam bomo pa predstavili po tem, ko bomo seveda poslali
               izhodišča na Vlado in takrat bo verjetno tudi že ta osnutek sklepov bolj dorečen in
               vam ga bomo tudi predstavili.</p>
               <p>Zdaj, glede na zapletenost položaja, mogoče predsedujoči ampak to je samo naše
               razmišljanje, lahko imamo tudi kakšen neformalni sestanek prej. Ker veste, ta gradiva
               zmeraj pridejo zadnji moment tako kot je bilo to šele oboje včeraj na Vladi, ker pač
               tako je. Ampak zdaj, ker vemo da bo evropski svet in, da bo mogoče še izredni v
               razmislek ali bi imeli mi vmes kakšen neformalni sestanek z vami ali pa ne vem, tudi
               lahko formalni kjer bi mogoče z vami malo, naš kolega David Borzina kima, to se pravi
               kjer bi nam tudi vi dali lahko prej, preden mi pripravimo izhodišča, kakšne ideje in
               mogoče bi bilo to dobro za vse, da enkrat tako naredimo, če se bo dalo ne vem pa
               kakšno imate časovno.</p>
               <p>Potem imamo pa še tretjo točko, letni program, pismo komisije o nameri, izmenjava
               mnenj. To je pa 9. septembra šele je predsednik in podpredsednik Evropske komisije
               Juncker in Timmermans sta posredovala Evropskemu parlamentu… Saj veste, da je imel
               Juncker tam govor, tudi pismo o nameri komisije glede delovnega programa za leto 2016
               in v njem navajata deset prednostnih nalog za naslednje leto, ki so pa večinoma
               nadaljevanje letošnjih, kar je tudi normalno, saj veste da ti programi so zdaj dvo-
               ali triletni ali pa vsaj osemnajstmesečni na primer na strateški agendi, ki jo je
               lanskega junija sprejel Evropski svet in kot veste je predsednik Juncker tudi v
               svojem govoru o stanju Unije v Evropskem parlamentu predvsem predstavil oceno
               uresničevanja aktualnega programa komisije, opredelil pa je tudi prednostne
               naloge.</p>
               <p>Glede na izzive s katerimi se sooča Evropska unija pa je v programu predviden
               pomemben podatek na upravljanju seveda begunske krize in preprečevanju vzrokov te
               krize, na ustvarjanju delovnih mest, zagotavljanju rasti in stabilnosti ter na
               naslavljanju visoke nezaposlenosti, ki še vedno pesti, zlasti mlade.</p>
               <p>Potem je izpostavljena tudi potreba po zagotavljanju stabilnosti in integritete
               predvsem Ukrajine, nujnost pozitivnega izida podnebne konference v Parizu, to sem že
               prej omenila ter ustrezni dogovor z Združenim Kraljestvom v okviru EU, ki bo potem
               navezan na štiri temeljne svoboščine, v ospredju pa bo tudi boljše upravljanje EU, o
               čemer tudi že kar nekaj časa govorimo, če se spomnite kar s čimer se ukvarja
               podpredsednik komisije Timmermans. In potem odprava nekaterih administrativnih
               bremen,.</p>
               <p>Vsa ta izhodišča bo komisija seveda še imela najprej dialog z Evropskim parlamentom,
               potem svetom in po sedanjih napovedih naj bi jih predstavila 27. oktobra v svojem
               delovnem programu za leto 2016. Slovenija pozdravlja takšno zgodnjo predložitev, ker
               prejšnja leta smo bili<stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               navajeni dobiti zadnji trenutek in nismo mogli kaj dosti se angažirati. Tokrat je
               drugače tako da mi smo to že prej predlagali tudi podpredsedniku komisije. Načrti za
               prihodnje leto in soglašamo s temi glavnimi usmeritvami.</p>
               <p>Glede programa za leto 2016, ki je, kot sem rekla predvsem nadaljevanje letošnjega
               programa mi pričakujemo uravnoteženost med tremi institucijami usklajen program o
               čemer smo tudi že govorili in če se spomnim ste nas podprli pri temu stališču. Potem,
               hočemo tam videti jasne politične prioritete in nadaljevanje implementacije ključnih
               projektov Evropske unije na splošno pa tudi pozitivno ocenjujemo dosedanje izvajanje
               programa komisije in tudi v svetu si prizadevamo za nadaljevanje takšnega
               procesa.</p>
               <p>Zdaj pa samo še nekaj besed o implementaciji prednostnih nalog in predvsem se
               zavzemamo za okrepljen poudarek pri reševanju problematike migracij in odpravljanje
               vzrokov migracij. Sedanje situacije, ki se bo verjetno še poslabševala in bo vedno
               več teh beguncev, vsaj nekatere napovedi so takšne. Zelo pomembno je spodbujanje
               gospodarske rasti, torej ukrepi ki se na to nanašajo, ki kažejo rezultate, zaenkrat
               sicer dokaj skromne pa vendar gre v pozitivno smer. Potem naložbe, ukrepanje za
               nadaljnjo integracijo notranjega trga ekonomske in monetarne unije. Zavzemamo se tudi
               za ohranitev temeljne socialne države, kohezije in priložnosti za mlade v čemer to
               tudi ni nič novega.</p>
               <p>Poudarjamo tudi pomen socialnih in okoljskih vidikov, predvsem Slovenija pri
               pridelavi bolj kakovostne hrane ter zanesljive oskrbe s hrano in podpiramo
               prizadevanja za uspeh mednarodne podnebne konference, ki bo decembra letos v
               Parizu.</p>
               <p>Naj pa samo še to dodam, da opazili smo pa da manjka ena stvar v teh prioritetah in
               sicer, da do konca leta 2016 bomo opozorili tudi v ponedeljek na svetu na pomen
               širitve Evropske unije na zahodni Balkan saj menimo, da ta proces spodbuja reformni
               napredek in izgradnjo institucij. Menimo, da zanemarjanje politike širitve v teh
               dokumentih ne bi dalo pozitivnega sporočila regiji, verjetno pa, kot sem že prej
               rekla se bo lahko o tem govorilo tudi, ko bo tema Balkanska pot in dogajanje v zvezi
               z migracijskimi tokovi, begunci na zahodnem Balkanu.</p>
               <p>Toliko za uvod in hvala lepa za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Najlepša hvala tudi za pobudo za neformalno srečanje,
               predlagam, da se op seji neformalno sestanemo in načelno dogovorimo kako in kaj
               naprej. Drugače pa seveda pozdravljamo to namero in željo.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev. Gospod Jožef Horvat, podpredsednik odbora,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp4">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav kolegice in kolegi, državni sekretarki,
               ministrici še eni državni sekretarki, vsem predstavnikom Vlade.</p>
               <p>Zahvaljujem se državni sekretarki gospe Dragoljubi Benčina za predstavitev stališča
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Dotaknil bi se vsebine tega zasedanja, ko bo govora o vsebinah in prioritetah
               luksemburškega predsedstva za to polovico letošnjega leta. Jaz sem zadovoljen, da je
               tudi luksemburško predsedstvo kot prioriteto izpostavilo pomen širitve Evropske
               unije, tukaj seveda mi vedno dodajamo na zahodni Balkan in trdimo, da je tu potreben
               kontinuirana proces, reformni proces, predvsem zaradi tega, ker dobro vemo in
               poznamo, da je zahodni Balkan v političnem smislu izjemno nestabilno območje in tudi
               vemo kaj vse se dogaja, da se krepijo nacionalizmi in tako dalje, kar dejansko vzbuja
               tudi strah, ne nazadnje med državljani Evropske unije.</p>
               <p>Sem tudi zadovoljen, da Republika Slovenija podpira razpravo o ukrepih za ozelenitev
               evropskega semestra, kot pravimo in <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) uvajanja tako imenovanega krožnega gospodarstva in da Slovenija meni,
               da je nujno potrebna integracija okolja v vse politike Evropske unije.</p>
               <p>Na drugi strani seveda govorimo tudi o nujnosti reforme inštitucij Evropske unije in
               Evropske unije kot takšne, se pravi moramo se reformirati. Mora se reformirati
               Evropska unija, to pa pomeni moramo se reformirati tudi mi, najprej doma. In mislim,
               da vsi ugotavljamo, da smo na deklarativni ravni vsi za neke premike, reforme,
               konkretno za krožno gospodarstvo in na to se bom zdaj osredotočil ampak, ko pa
               pogledamo kakšen pa imamo morda akcijski plan, kakšne so konkretne akcije, konkretni
               ukrepi tudi v zakonodajnem smislu, ko smo zakonodajna veja oblasti potem tukaj malo
               zardevamo.</p>
               <p>In, o krožnem gospodarstvu je veliko govorila Evropska komisija že tam v začetku
               julija 2014 ko je bil še naš komisar za okolje dr. Janez Potočnik. In takrat je v
               začetku julija 2014 je komisija sprejela predloge s katerimi želi Evropo
               preoblikovati v bolj krožno gospodarstvo in v državah članicah pospešiti recikliranje
               odpadkov. S tem imamo v Sloveniji kar težave od kant in tako naprej, ne bom zdaj o
               tem. "Z uresničitvijo novih ciljev glede odpadkov bi nas stalo," tako Evropska
               komisija "580 tisoč novih delovnih mest." lahko bi naredili ekstrapolacijo koliko v
               Sloveniji iz tega naslova. Torej "580 tisoč novih delovnih mest v primerjavi s
               sedanjim stanjem, obenem pa bi Evropa postala konkurenčnejša, njene potrebe po
               dragih, redkih virih pa bi se zmanjšale. Poleg tega bi z izvajanjem predlogov
               zmanjšali učinke na okolje in emisije toplogrednih plinov. V skladu z načrtovanimi
               ukrepi so Evropejci pozvani" torej tudi mi, "da do leta 2030 recikliramo 70 %
               komunalnih odpadkov in 80 % odpadne embalaže od leta 2025 naprej pa bi bilo odpadke,
               ki se lahko reciklirajo prepovedano odlagati na odlagališčih", ki jih še mi menda
               vedno gradimo. "Vključena sta tudi cilja za zmanjšanje morskih odpadkov in odpadne
               hrane.</p>
               <p>V okviru ambicioznih prizadevanj za temeljni prehod iz linearnega na bolj krožno
               gospodarstvo so revidirani in okrepljeni cilji v obstoječih direktivah o odpadkih.
               Namesto pridobivanja surovin ki se uporabljajo enkrat nato pa se jih zavrže nova
               vizija ponuja drugačen gospodarski model. V krožnem gospodarstvu postanejo ponovno
               uporabna, popravilo in recikliranje zlato pravilo, odpadki pa stvar preteklosti. Če
               bi surovine ohranjali v produktivni rabi dlje časa, jih večkrat uporabili in
               izboljšali njihovo učinkovitost, bi povečali tudi konkurenčnost Evropske unije na
               svetovnih trgih.</p>
               <p>Ta pristop je opredeljen v sporočilu, ki pojasnjuje, kako lahko inovacije na trgih za
               reciklirane materiale, novi poslovni modeli, okoljsko primerna zasnova in
               industrijska simbioza pripomorejo h gospodarstvu in družbi brez odpadkov."</p>
               <p>Zato seveda v temu kontekstu apeliram na Vlado, da čim prej predstavi Državnemu zboru
               tudi konkretne akcije, konkretne zakonodajne rešitve, ki bodo dejansko šle v smeri
               intenziviranja in, če hočete implementacije krožnega gospodarstva. Mislim, da je
               dovolj, da govorimo o takšnih pomembnih zadevah zgolj na neki deklarativni ravni,
               potrebna je akcija, ker iz samih deklaracij, sami vemo, kaj dosti nimamo koristi.</p>
               <p>Zato je tukaj moj apel in sem vesel, da bo to tema tudi na tem zasedanju Sveta za
               splošne zadeve ampak <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               tudi mi smo Evropska unija in tudi mi in predvsem Slovenija če želi naprej koliko
               toliko ostati zelena, da se moramo tega krožnega gospodarstva intenzivno in bolj
               smelo lotiti. Hvala lepa za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Besedo dajem gospodu mag. Bojanu Krajncu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp6">

               <speaker>MAG. BOJAN KRAJNC (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem. Imel bom samo eno kratko vprašanje za gospo
               Dragoljubo Benčina.</p>
               <p>V okviru vaše predstavitve o prednostnih nalogah, ste govorili tudi o odpravljanju
               vzrokov migracij. Po mojem mnenju si je tukaj treba predstavljati tudi aktivnosti
               tako Slovenije kot EU na področju zunanje politike. Ali je v zvezi s tem že kaj
               znanega pri tem, ko govorimo o uravnoteženju ukrepov tako ekonomskih, vojaških in
               diplomatskih v povezavi z drugimi državami zunaj Evropske unije? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da obe vprašanji sovpadata z naslednjima točkama dnevnega reda
               predlagam, da državna sekretarka povzame na splošno, potem pa bomo šli v detajle. Z
               nami je tudi državna sekretarka z Ministrstva za okolje in prostor. Prosim, državna
               sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp8">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Na kratko. Najprej hvala lepa predsedniku OZP in članu tega odbora gospodu Horvatu za
               pozitivna sporočila. Vsekakor, ker je tukaj tudi kolegica z Ministrstva za okolje
               sodelavci smo zelo prisluhnili temu. Res je, da mi podpiramo krožno gospodarstvo pri
               nas. Tudi stališče gospodarstva je tako, če se ne motim, da je to lahko priložnost in
               da jo je treba kot priložnost tudi vzeti za Slovenijo. Varstvo okolja pa je seveda
               tudi priložnost, da pri nas, kolegica bo povedala, gremo bolj v to smer, ki jo
               nakazuje programi luksemburški pa tudi evropske komisije. Po mojih informacijah,
               ampak imamo tukaj eksperte z Ministrstva za okolje. Mi nimamo tako slabih kazalcev na
               področju ravnanja z odpadki. Jaz sem videla eno poročilo, kjer smo mi kar med
               boljšimi v prvi polovici. V zadnjem času se je pri nas zelo popravilo ravnanje z
               odpadki, najbrž pa ni popolno.</p>
               <p>Druga stvar. Bi pa še enkrat rekla poslancu Krajncu, da to je vse res in da to bo
               verjetno glavna tema na Evropskem svetu oktobrskem. Mi čakamo na te dve zasedanji,
               kot sem rekla, v ponedeljek ministrov za notranje zadeve Svet za pravosodje in
               notranje zadeve in potem še naslednje dogodke, ki bodo, tudi konferenca na Malti in
               ta balkanska konferenca, ki bodo vse obravnavale tudi migracijske tokove in
               nagovorile tudi. Seveda, če bi se odločili za kakršnokoli ukrepanje, ki ni
               humanitarnega samo značaja veste, da velika večina članic EU zahteva soglasje
               Združenih narodov ali pa soglasje države, na katerem območju bi se taki ali drugačni
               posegi ali akcije izvajale in tukaj imamo mi ponavadi tako stališče. Prav, da ste to
               vprašali, ker bo to najzapletenejša tema v naslednjih mesecih, če ne v letih. Vedno
               več glasov je, da je treba odpravljati vzroke teh migracij, tam kjer so nastali, kar
               je pa najtežje. Velikokrat smo govorili tudi na OZP položaj v Libiji, v Siriji, kjer
               nihče točno ne ve v kakšno smer gre, ker nas ni tam, Evrope ni, v Libiji nas ni in še
               v okoljskih državah, da ne govorimo o Nigru in Nigeriji, itd. To bo seveda predmet.
               Sedaj pa nimamo še konkretnih predlogov niti ni dorečena ta zapletena tematika.
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Konkretnih predlogov
               niti ni dorečena ta zapletena tematika. Kot pa je rekel predsednik Tusk na Brdu,
               tisti ki ste bili, jaz sem zelo prisluhnila temu, ker je bilo veliko kritik na ta
               račun, da smo počasni, Evropske unija, kjer je rekel "ja, veste, mi smo demokratična
               skupina, veliko nas je in imamo pač svoje postopke in teh postopkov ne bomo niti
               skrajševali, niti spreminjali na račun tega, da bi bili hitrejši." Tako da, to seveda
               moramo vsi imeti in jaz se tudi včasih moram sama to spomniti, da ne gre nič hitro,
               ker imamo pač ustaljene postopke, zelo določene in včasih seveda to ni fajn, tudi
               tako osebno, kot si človek predstavlja da bi bilo dobro, če bi se kakšna ali pa da bi
               bilo dobro, če bi se kakšna zadeva hitrejše odvila.</p>
               <p>Pri tem, kar ste pa vi vprašali sem pa prav gotovo prepričana, da se ne bo hitro, da
               pa je zavedanje o tem, da bomo morali ukrepati je pa po mojem vedno bolj prisotna in
               jaz sem prepričana, da bomo našli rešitve za to.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Gospod Horvat, se strinjate, da podrobnejša pojasnila, da naredimo pri 3. točki?
               Dobro, hvala lepa. Najlepša hvala, spoštovana državna sekretarka.</p>
               <p>Ne vidim več želje po razpravi jo tudi zaključujem in dajem na glasovanje naslednji
               sklep in sicer: Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči za udeležbo
               delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za splošne zadeve,
               ki bo v Bruslju 14. 9. 2015 in jih podprl.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Najlepša hvala predstavnikom Ministrstva za zunanje zadeve.</p>
               <p>S tem končujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title> 2. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE IZREDNO ZASEDANJE SVETA EVROPSKE
                  UNIJE ZA PRAVOSODJE IN NOTRANJE ZADEVE, KI BO POTEKALO V Bruslju 14. 9. 2015.
               </title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 10. 9. 2015 na podlagi 8. člena Zakona o
               sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah Evropske unije.</p>
               <p>Med nami prav lepo pozdravljam spoštovano ministrico za notranje zadeve, državnega
               sekretarja sodelavca in kar prosim, ministrica, za predstavitev teh izhodišč.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp10">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci.</p>
               <p>Uvodoma nekaj besed o trenutni situaciji s katero se soočamo, namreč migracijski
               pritiski s katerimi se sooča del držav zahodnega Balkana in tudi nekatere države
               članice Evropske unije torej Grčija, Madžarska, Avstrija, Nemčija so v temu trenutku
               izjemni po Zahodno balkanski poti, trenutno vodi preko Grčije – Makedonije – Srbije –
               Madžarske dnevno potuje veliko število oseb op nekaterih izračunih 100 tisoč po
               neuradnih podatkih pa naj bi bila ta številka celo tudi enkrat večja. Ciljni državi
               sta seveda Švedska in Nemčija, Nemčija je še posebej pod velikim pritiskom.</p>
               <p>Države se na trenutno situacijo glede na razsežnost tudi humanitarne krize, ki je
               pravzaprav gibalo v ozadju odzivajo na svoj način. Madžarska je v temu kontekstu zelo
               izpostavljena, tudi vemo na kakšen način se je odzvala s postavitvijo ograje na
               celotni meji s Srbijo. Pravzaprav gre njihov odziv še en korak naprej, madžarski
               parlament je sprejel tudi spremembe zakonodaje, ki uvaja strožje varovanje meje,
               tranzitne cone in uvaja tudi strožje kazni, tako za trgovce z ljudmi ni tudi za
               ilegalne migrante.</p>
               <p>S problemom migracij, ki je sicer bistveno manjšim kot na Zahodno balkanski poti se
               srečuje tudi Francija in sicer v Calaisu od koder želi tisoče migrantov vstopiti v
               Veliko Britanijo. Zaradi pritiskov Nemčije, Francije in Velike Britanije pa predvsem
               tudi zaradi pretresljivih slik in posnetkov, ki jih tudi zadnje čase spremljamo v
               medijih, triletni otopljeni deček, 71 mrtvih v tovornjaku v Avstriji in pa seveda
               pretresljivi posnetki tudi iz madžarske meje so luksemburško predsedstvo spodbudili k
               temu, da je sklicalo izredno zasedanje ministrov za notranje zadeve na temo migracij,
               ki bo potekalo v ponedeljek, 14. septembra v Bruslju.</p>
               <p>Kar se tiče tega sestanka v Bruslju pričakujemo, da bo najprej narejena ocena
               izrednih razmer in dosedanjih ukrepov v spopadanju s krizo in <stage type="mag"/> (nadaljevanje) pa da bo opravljena prva razprava
               ministrov o nedavno predstavljenih predlogov Evropske komisije.</p>
               <p>V okviru 1. točke predvsem pričakujemo poročilo agencij EASO in Frontex potem
               UNHCR-ja in pa Mednarodne organizacije za migracije o dogajanju v regiji in tudi
               širše v izvornih državah. To zelo pozdravljamo, glede na to, da je v trenutni poplavi
               informacij težko si ustvariti popolno sliko o situaciji izven Evropske unije in to je
               tudi bistveno za naslavljanje strukturnih razlogov za migracije, torej vzrokov za
               migracije v kriznih državah. </p>
               <p>V okviru 2. točke pa pričakujemo, da bo komisija nekoliko podrobneje predstavila
               paket ukrepov, ki jih je predlagala v sredo, torej 9. 9. Tukaj poudarjam, da ne
               pričakujemo, da bo sklep sprejel kakšno dokončno odločitev o kateri od zadev si pa
               bomo izmenjali stališča glede ključnih elementov ukrepov Evropske komisije.</p>
               <p>Ključna predloga Evropske komisije v temu trenutku sta dva in sicer predlog za dodano
               prerazporeditev oseb, ki očitno potrebujejo mednarodno zaščito iz najbolj
               obremenjenih držav, torej Italije, Grčije in Madžarske in pa predlog stalnega
               mehanizma za prerazporeditev.</p>
               <p>Tujka je potrebno poudariti, da tukaj gre za dva ločena predloga, tudi opredelitev do
               prvega predloga ne prejudicira stališč držav do drugega predloga, torej stalnega
               mehanizma za prerazporeditev.</p>
               <p>Pri prvemu predlogu gre za torej pri predlogu prerazporeditev za dodatnih 120 tisoč
               oseb iz Grčije, Italije in Madžarske. Gre za začasen ukrep z veljavnostjo dveh let.
               Predlog temelji na programu iz meseca julija letošnjega leta, ko je bila dogovorjena
               preselitev 54 tisoč oseb. Cilj je bil 60 tisoč, torej 40 tisoč iz Italije in Grčije
               in pa 20 tisoč iz tretjih držav.</p>
               <p>Kar se tiče Slovenije, nov predlog predvideva preselitev dodatnih, tukaj poudarjam,
               dodatnih 631 oseb in sicer 85 iz Italije in 265 iz Grčije in pa 284 iz Madžarske, kar
               to potem skupaj z julija ponujenimi 230 mesti govorimo o preselitvi 861 oseb. Tukaj
               moram tudi poudariti, da ne drži podatek, ki kroži v medijih, ko se pojavlja številka
               1.126 oseb domnevamo da gre za napačen izračun, ki temelji na prvotnem predlogu
               Evropske komisije iz maja 2005, ko je Sloveniji prvotno bilo namenjeno 495 oseb v
               nadaljnjih pogajanjih glede razdelitvenega ključa pa smo potem prišli do številke za
               Slovenijo, ki je znašala 230. Tako da, skupna številka za Slovenijo v temu trenutku
               po predlogih komisije, to so še predlogi o katerih bomo razpravljali v ponedeljek,
               znaša 861 oseb.</p>
               <p>Vlada se je na včerajšnji seji seznanila s predlogi komisije, jih je obravnavala in
               je tudi potrdila udeležbo Slovenije v tem novem projektu. Kot že rečeno je pa
               potrebno poudariti, da govorimo še o predlogih Evropske komisije, končne številke
               seveda bodo jasne po zasedanju v ponedeljek, je pa dejstvo, da je Slovenija in tudi v
               tej smeri so šla tudi stališča in odločitve Vlade. Slovenija je že izkazala
               prostovoljnost in v tej smeri gredo ta naša stališča naprej. Gre dejansko za
               podaljšek solidarnosti Republike Slovenije, ki smo jo že izkazali na podlagi enakega
               razdelitvenega ključa, torej, ko smo soglašali s prerazporeditvijo 230 oseb. Takrat
               smo tudi poudarili, da naj ostane prostovoljnost solidarna in tako je tudi v temu
               primeru, še vedno smo na temu stališču.</p>
               <p>Kar se pa tiče drugega predloga, Evropska komisija predlaga vzpostavitev stalnega
               programa prerazporeditve iz prizadetih držav članic, tukaj pa z razliko od prvega
               predloga gre za zakonodajni predlog, ki v bistvu spreminja Dublinsko uredbo in bo
               tudi predmet rednega zakonodajnega postopka v Bruslju. Torej svet v soodločanju z
               Evropskim parlamentom. Vlada je tudi na včerajšnji seji razpravljala tudi o temu
               predlogu vendar pa v temu trenutku ni možno zavzeti končnega stališča za ali proti,
               namreč smo tudi stališče Ministrstva za notranje zadeve je da je predlog v temu
               trenutku še nedorečen, odprta so še določena vprašanja, glede katerih bo potrebno
               pred dokončno odločitvijo pridobiti odgovore.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Kar se nam zdi najbolj pomembno je vprašanje in sicer,
               kaj se pravzaprav zgodi s temi kvotami v primeru, da se določena država ki jih mora
               prevzeti nenadoma znajde pod nesorazmernim pritiskom. Tako da, mi tukaj izpostavljamo
               ta vidik in sicer, po našem mnenju bi moral predlog predvideti tudi poseben položaj
               držav članic ob zunanji meji Evropske unije in tudi omogočiti izjeme od udeležbe v
               prerazporeditvah v primeru, da pride do takšnih spontanih prihodov, ki pomenijo
               nesorazmeren pritisk na te države. Dejstvo je namreč, da se Slovenija mora in tudi mi
               bomo to stališče izpostavili v ponedeljek na zasedanju. Slovenija se tudi glede na
               svoje specifično geografsko pozicijo mora prizadevati za maksimalno uveljavitev naših
               interesov, tudi iz tega naslova, saj vemo da Slovenija varuje zunanjo schengensko
               mejo in v temu trenutku tudi glede na dogajanje v regiji obstaja pravzaprav relativno
               velika izpostavljenost spontanih prihodov na naše ozemlje, kar seveda budno
               spremljamo in temu tudi prilagajmo vse naše aktivnosti, kar je tudi v zadnjih časih
               javnosti in tudi vsem pristojnim akterjem redno sporočamo.</p>
               <p>Poleg teh dveh predlogov je komisija v sredo predstavila še predlog oblikovanja
               skupnega evropskega seznama varnih držav izvora, na katerem bi naj bile tudi države
               zahodnega Balkana in Turčija. To podpiramo vendar menimo, da je zelo pomembno, da je
               potrebno spremljati stanje oziroma situacijo v teh državah in v primeru večjih
               kršitev človekovih pravic takšno državo tudi umakniti s seznama. Glede tega je bil
               zelo oster tudi predsednik Evropske komisije, Juncker, ki je zagrozil, da takšna
               država nikoli ne bo postala članica Evropske unije.</p>
               <p>Ostali predlogi se nanašajo še na okrepljeno politiko vračanja, ki je tudi z našega
               vidika pomemben element celostne migracijske politike.</p>
               <p>Prav tako so bili predstavljeni ukrepi zunanje dimenzije Evropske unije, ki
               predvidevajo pomoč državam in regijam, ki mejijo na krizna žarišča in gostijo
               največje število beguncev. Govora bo tudi o vzpostavitvi skrbniškega sklada, tako
               imenovani "just fund"/?/, ki bo razpolagal z 1,8 milijarde evra in je namenjen
               vzpostavitvi stabilnosti in odpravi vzrokov zaradi katerih dejansko ljudje so
               primorani zapustiti svoje države. Prioritetne regije bodo Sahelj, Čadsko jezero,
               Afriški rt in Severna Afrika. Komisija tudi računa na udeležbo držav članic v temu
               projektu.</p>
               <p>Če naredimo prerez skozi predloge Evropske komisije lahko rečem, da smo na stališču,
               da predlaganim ukrepom še manjka nekaj elementov, ki bi lahko zaokrožile celosten
               koncept odziva na krizne situacije tudi v prihodnje in na to nameravam tudi v
               ponedeljek opozoriti v Bruslju. Namreč, pomembno je predvsem zagotoviti učinkovit in
               hiter postopek ugotavljanja upravičenosti do mednarodne zaščite, za kar je treba
               prečistiti pravno podlago in odpraviti vse administrativne ovire. Na ravni Evropske
               unije je prav tako potrebno oblikovati realen seznam varnih držav izvora, ki temelji
               na rednem preverjanju razmer v teh državah. Ključen je pa tudi učinkovit in delujoč
               sistem vračanja, pri čemer bi moral to postati eden od elementov zunanje politike
               Evropske unije. In pa seveda, potrebno se je zavedati, da o skupnem evropskem azilnem
               sistemu bomo lahko govorili šele takrat, ko bo ugotovljeno vzajemno priznavanje
               odločb o mednarodni zaščiti v vseh državah članicah.</p>
               <p>Skratka, mnenja smo, da solidarnost je pomembna, Slovenija se tudi zaveda pomena
               solidarnosti. Stališče Ministrstva za notranje zadeve je, da je solidarnost
               neločljivo povezana z odgovornostjo, kar pomeni da vsekakor je potrebno zagotoviti
               pomoč ljudem, ki dejansko pomoč potrebujejo. Seveda pri tem smo pozorni še zmeraj na
               naše zmožnosti.</p>
               <p>Migracijski pritiski na zunanje meje Evropske unije so izjemni, to kaže trenutna
               slika v regiji. Določene težave so dejansko nesorazmerno obremenjene, tako da
               solidarnost v trenutku situaciji, s katero smo soočeni ni samo simbolični koncept
               namreč <stage type="mag"/> (nadaljevanje) solidarnost
               učinkuje tako v smeri reševanja humanitarnega problema je pa pomembno poudariti, da
               je solidarnost pomembna tudi z vidika delovanja naše države. Slovenija, kot že rečeno
               je izkazala že solidarnost s tem, ko smo se odzvali na poziv Evropske komisije in na
               odločitev o preselitvi določenega števila oseb tako iz najbolj obremenjenih držav kot
               tudi iz tretjih držav. Pripravljeni smo sodelovati tudi v novem projektu
               prerazporeditev oseb iz Grčije, Italije in Madžarske, vendar pa kot že rečeno, menimo
               da naj ostane to prostovoljna odločitev vsake države, ki pri tem upošteva svoje
               sprejemne in integracijske zmogljivosti, varnostno situacijo in pa tudi verjetnost,
               da pride do nepričakovanega in nesorazmernega povečanja migracijskega toka na njeno
               ozemlje, torej spontanega migracijskega toka.</p>
               <p>Vemo, da migracijski tokovi so v trenutni situaciji kot je, množični, so
               nepredvidljivi. Po izkušnjah iz držav kot so Madžarska in države v njeni soseski se
               odvijajo v navalih. Zato lahko rečemo, daje pravzaprav tud iv interesu naše države,
               da smo solidarni, ker namreč solidarnost ima funkcijo dvosmernega odnosa. Torej, po
               eni strani smo kot odgovorna država članica Evropske unije poklicani in pravzaprav
               dolžni, da pomagamo tistim državam, ki so nesorazmerno obremenjene, hkrati pa gre
               tukaj tudi v dolgoročno naložbo v interese naše države, ker namreč, če se Slovenija
               znajde pod izjemnimi migracijskimi pritiski te možnosti v temu trenutku ne moremo
               izključiti, je tudi v našem interesu da bodo ostale države članice, ki niso tako
               obremenjene v določenem trenutku solidarne do nas.</p>
               <p>Tako da to je temeljno izhodišče naših stališč, ki jih bomo tudi v konceptu seveda
               ene širše razprave v Bruslju v ponedeljek udejanjali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za to predstavitev.</p>
               <p>Odpiram razpravo in k besedi se je prijavil gospod Miha Kordiš, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp12">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Se bom potrudil biti čim bolj koncizen in čim bolj razumljiv, zato nameravam svojo
               razpravo oziroma svojo intervencijo razdeliti na dva dela pa bom uvodoma predstavil
               enega pa mogoče kasneje v razpravi še drugega, če mi bo seveda takšna funkcionalna
               delitev uspela.</p>
               <p>Zdaj, prva pripomba oziroma vprašanje, ki ga imam je čisto formalistično in je vezano
               na posredovanje gradiva. Zdaj, to gradivo, ki smo ga dobili za to točko dnevnega reda
               je bilo obravnavano na včerajšnji seji Vlade in na mizo smo ga poslanci dobili včeraj
               popoldne, prišlo je tam 3.15 popoldne enkrat se mi zdi ali pa 5.15, nekje tukaj v
               glavnem.</p>
               <p>Zdaj, Evropska komisija je te predloge predstavila že en dan prej, se prvi v sredo, v
               gradivu Vlade od četrtka pa piše, da se podajajo samo splošna stališča, zaradi tega,
               ker se ne ve kakšen bo dnevni red zasedanja. In moje vprašanje se glasi, zakaj potem
               poslanci prejemamo gradivo tik pred zdajci, če to gradivo v resnici ni niti
               ažurirano? Kot rečeno, Evropska komisija je svoje predloge predstavila v sredo,
               gradivo smo dobili v četrtek in dobili smo ga tik pred zdajci in to gradivo ni bilo
               ažurirano, ker vključuje samo splošna stališča in se požvižga na predloge Evropske
               komisije iz enega dneva prej. Tako da, to je moje prvo vprašanje, kaj je razlog
               takšnemu postopanju z gradivom in predlaganjem gradiva.</p>
               <p>Kar se tiče ostalih uvodnih malo bolj splošnih poant; poglejte gospa ministrica je v
               svojem govoru omenila, da pravzaprav ne vemo kakšni so vzroki za migracije in to,
               kako bi rekel, narejeno naivnost izražajo tudi stališča in predlogi Evropska
               komisije. Presneto dobro vemo, kakšni so vzroki za trenutni val beguncev, tako iz
               Bližnjega Vzhoda kot z migracijami čez Sredozemsko morje. Ključni strukturni vzrok
               tukaj zadaj je imperializem zahodnih kapitalskih metropol. To vemo in to je treba
               nasloviti, nikar se mi tukaj ne smejte ampak to je pač strukturni razlog zakaj je
               regije tretjega sveta destabilizirane in če to priznamo potem lahko naredimo tudi
               prve korake k odpravljanju razlogov za temi migracijami. Zelo konkretno, da se te
               države in te regije neha tretirati kot neke surovinske baze <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ampak se jih tretira na način, da se jim
               pomaga vzpostaviti sklenjena, suverena narodna gospodarstva. V takih razmerah bodo
               take države lahko potem poskrbele same zase in ključni razlog zakaj so te regije
               destabilizirane, zakaj ljudje zapuščajo svoje domove, bo na tak način odpravljen. To
               je treba ponavljati in to je treba tudi v zavest javnosti spraviti in mislim, da je
               naša naloga kot predstavnikov različnih vej oblasti v tej državi, ena izmed nalog
               tudi ta, da javnost osvestimo na to politično dimenzijo. Tako, da to je prva
               stvar.</p>
               <p>Veliko je bilo govora v govoru gospe ministrice tudi o solidarnosti. V prvi vrsti o
               tem kako smo se strašno solidarnostno do zdaj v Republiki Sloveniji že izkazali ampak
               obračun te solidarnosti nam zelo hitro pokaže, da gre ta solidarnost tako daleč,
               mislim, 19 ljudi smo vrnili med drugimi no. Edini materialni učinek naše solidarnosti
               je bil ta, da je prišlo sem 19 ljudi in mi smo jih napodili iz države oziroma so pač
               v procesu tega, da jih vržemo ven iz države. Pač trenutni zadnji odmeven primer je
               teh 14 ljudi, ki so v postopku vračanja na Madžarsko. Tako, da to je ta naša strašno
               opevana solidarnost.</p>
               <p>In jaz mislim, da bi zelo težko govorili o kakršnikoli pač solidarnosti, da je to
               preprosto nek bazworld, neka piar operacija, ki jo izvajajo predstavniki oblasti za
               javnost, pač ker vse ostalo, kar se zadaj dogaja oziroma ne dogaja, je pa nekaj
               popolnoma drugega. </p>
               <p>Če grem pač še na uvodne najbolj konkretne točke. Govora je bilo o razširitvi seznama
               varnih držav. Tukaj me zanima kakšno je vaše stališče o tem, da je na ta seznam
               varnih držav vključena tudi Turčija. Vemo kaj se v Turčiji v tem trenutku dogaja,
               država je praktično na robu državljanske vojne, komuniste se pretepa, zapira,
               preganja, nad kurdi se izvaja pogrom in meni se zdi popolnoma nezaslišano, da imamo
               na mizi pred seboj predlog, po katerem se Turčija umešča v seznam varnih držav, pač v
               katere se ljudi že vrača v osnovi. Pač to preprosto ne gre, no. Mislim, nekaj tednov
               nazaj je Orban kratko malo "pohopsal" 100 najbolj prominentnih komunističnih
               aktivistov in jih pometal v arest. To veste, ne gre.</p>
               <p>To kar se tiče pa ukrepov proti tihotapljenju ljudi in kar se tiče ustanovitve
               skrbniškega sklada sem pa prej že pač omenil, da je strukturni razlog za vsem tem je
               zadaj pač nek imperializem, da kar je potrebno narediti je pomagati regijam in
               državam, da se prikopljejo do sklenjenih suverenih narodnih gospodarstev in pač v tem
               kontekstu, če gremo mimo te politike, ki je na tem področju potrebna in ustanovimo
               skrbniški sklad, ne glede na to koliko milijonov in milijard evrov bomo vrgli v ta
               skrbniški sklad, svojega namena ne bo dosegel zaradi tega, ker je že po svoji
               strukturi obsojen na to, da se bo spoprijemal s simptomi, ne pa z nekimi temeljnimi
               razlogi. In gre v bistvu samo za neko operacijo, za neko politiko lajšanja vesti in
               umivanja rok, ki pa v resnici v strukturnem smislu ne bo spremenila ničesar.</p>
               <p>Toliko za mojo uvodno intervencijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>K besedi se je prijavil podpredsednik odbora, gospod Jožef Horvat. Gospod Kordiš, če
               lahko prosim izklopite mikrofon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp14">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp16">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Bi se gospe ministrici rad zahvalil za detajlno predstavitev slovenskih stališč.
               Zdaj, kakorkoli moram le povedati, da tukaj nekako zaznavam, da iščemo te rešitve za
               begunce, za te nesrečneže v Sloveniji. Dejansko v neki intonaciji od solidarnosti in
               humanitarnosti, človekoljubnosti. Nihče ne zapušča svojega doma kar tako, razen če
               njegov dom postane gobec morskega psa, je nekdo zapisal. Zveni zelo trdo ampak še
               bolj trde in tragične so zgodbe, ki jih doživljajo mase beguncev.</p>
               <p>Zdaj seveda tu se pojavi niz vprašanj. Eno je naslednje. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Ali je v tej masi ljudi, v tej masi beguncev
               sploh možno potegniti neko zelo jasno ločnico med begunci v ožjem smislu besede, ki
               jim je jasno treba pomagati in med ekonomskimi migranti.</p>
               <p>Potrem naprej, ali v Republiki Sloveniji že obstajajo predlogi, rešitve, kako
               morebitne begunce vključiti v vsakdanje realno življenje? Vključno z zaposlitvijo,
               ker gotovo bi bilo najslabše, najhujše in tudi nehumano, da bi jih zaprli v neke
               begunske centre in bi jih tam pustili, da vegetirajo kot rastline. Najbrž Vlada o tem
               razmišlja in jaz tudi berem in poslušam in sem vesel, da državni sekretar, gospod
               Šefic kar hodi po terenu, išče rešitve, skupaj z lokalnimi skupnostmi ki bodo tako
               nekako na udaru in vključene in vesel sem, da se nekatere prostovoljno javljajo, da
               sprejmejo begunce.</p>
               <p>Zdaj, kaj me nekako moti je naslednje; vlada govori o, če prav razumem o
               prostovoljnih kvotah, ko pa se je konec prejšnjega tedna Karl Viktor Erjavec,
               minister za zunanje zadeve oglašal iz zasedanja ministrov za zunanje zadeve iz
               Luksemburga pa je nekako rekel sicer neformalno in napovedal, da bo pa vlada sprejela
               obvezne kvote. Tukaj imam jaz zdaj neko zmedo, kaj je zdaj ali govorim o obveznih
               kvotah ali govorimo o prostovoljnih kvotah?</p>
               <p>Dejstvo pa je, da je tem ljudem, tem nesrečnežem potrebno pomagati, da te nesreče ni
               konec. Prej je kolega Kordiš omenjal situacijo v Turčiji, smo danes poslušali po
               radijskih poročilih kaj se dogaja, da je menda na robu državljanske vojne. Piše se o
               informacijah, da bi naj Rusija gradila velika vojaška oporišča v Siriji, begunci nas
               pa prosijo, da ustavimo vojno v Siriji. Se pravi, rešitev je še nekje zelo, zelo
               daleč, dejstvo pa je, da ljudje nismo enakopravni, nismo enaki smo pa enakovredni. In
               državljan Slovenije je vreden ravno toliko kot neki sirski begunec in obratno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod Tilen Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp18">

               <speaker>TILEN BOŽIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Imam nekako dve vprašanji; Prvo se nanaša na idejo večnamenskih centrov, imenovanih
               "hot spots". Me zanima samo nekoliko več o tem, za kaj gre, kako naj bi delovali in
               katere so tiste nekako pozitivne lastnosti, da je tukaj navedeno, da bi takšno orodje
               moralo biti uporabljeno tudi v vseh ostalih podobnih situacijah, tukaj je omenjen ta
               prvi na Siciliji, če bi dali samo glede tega nekaj več informacij, da bi si malo
               bolje znal predstavljati, za kaj gre.</p>
               <p>Drugo je pa nekako takole, del dejavnosti ki se nekako tako v Sloveniji mislim da se
               je na to solidno pripravljal oziroma je že pripravljena se pravi ta humanitarni
               oziroma nekako ta procesni vidik, kako pomagati tistim, ki bodo prišli, kako je
               nekako jim pomagati tisti trenutek ko pridejo tako s hrano, z nastanitvijo, s tem da
               se ustrezne postopke spelje, tako kot so predpisani. Se pravi, po naši zakonodaji
               oziroma po zakonodaji Evropske unije, da se vse to izvršuje se mi zdi tale primarni
               vidik dobro načet, tudi kar solidno obdelan.</p>
               <p>Me pa zanima nekako tisti drugi del, se pravi drugi korak, koliko je kaj že morda
               govora o tem, oziroma kaj se načrtuj? Predvsem glede tega, ne samo prihoda ampak bolj
               tega bivanja znotraj Evropske unije. Ker, če se zdaj v tej prvi fazi ukvarjamo še s
               to operativo kako vse to, ta naval nekako obvladovati se pojavi potem tudi tale,
               nekako drugi vidik, ki pa predvideva neko gradnjo strpnosti enega sobivanja. Potem
               nadalje od tukaj naprej tudi neke integracije.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Zato, ker če pogledamo recimo kakšne vtise imamo
               trenutno o teh območjih, o ljudeh ki prihajajo iz teh območij. Pretežni del
               medijskega prostora v zadnjih letih je deloval nekako tako, d tam je seveda vojna, je
               velika beda, je veliko terorizma, je veliko nevarnosti, je eno izjemno razdejanje,
               razčlovečenje in tako naprej. In to je nekako ena slika, ki se v medijih, dajmo reči
               tako, ves čas predstavlja. Tudi očitno izgleda je po njej tudi se pravi ta neka, neki
               šok mediji imajo dober priklic. Je pa ena nehvaležna lastnost tega je, da je en drugi
               vidik se pravi popolnoma zapostavljen in to je tisti, ki bi nam dejansko omogočil, da
               te ljudi nekako lažje razumemo jih tudi vidimo kot sebi enake, se pavi da iščemo bolj
               tiste skupne točke, tudi pozitivne točke, kise tukaj dogajajo in tu merim predvsem na
               neko se pravi po eni strani medijsko predstavitev teh ljudi po drugi strani pa neko
               diskusijo znotraj različnih strokovnih pa tudi laičnih javnosti. SE pravi, če gremo
               od ne vem njihove kulinarike, kaj imajo do tega kakšne imajo navade njihove, se pravi
               morebitne predstavitve njihove kulture, zgodovine in tako naprej, tudi v muzejih, v
               okviru razstav, v okviru raznih nekih oddaj da rečemo izobraževalnih, kar se tega
               tiče.</p>
               <p>Ker tudi, če gremo pogledati njihovo kulutoro v zadnjem času kar so bile iz Sirije
               poročila pa da bi se spoznali z njo mislim to je bilo predvsem tega "ta in ta
               spomenik so vrgli v zrak, ta in ta spomenik so nekako razbili, raztolkli, izbrisana
               je bila deset tisočletna ali pa pet tisočletna zgodovina človeštva" ni bilo pa neke
               protiuteži, ki bi dejansko sploh vedeli kaj je to bilo. Da bi rekli da je bila neka
               dokumentarna oddaja, ki je povedala ta spomenik oziroma ta pomnik ali pa zgodovina,
               ti zvitki kaj jaz vem, zapisov starodavnih so vsebovali to in to. To je ta kultura,
               ki jo imajo, se pravi neka visoka kultura, neka znanost ki izhaja iz te, da rečemo
               njihove zelo dolge zgodovine glede na to, da tam so tudi, da rečemo zibelke prvih
               civilizacij. Ta del pogrešam, se pravi vidimo samo tisto ta destruktivni del.</p>
               <p>In me zanima ali se tudi v tej smeri kaj pogovarjamo, ker to bo vseeno imelo vpliv in
               na javno mnenje, na percepcijo ljudi, na razumevanje teh ljudi, začel sem z neko
               kulinariko, kulturo, gremo pa lahko potem tudi naprej do raznih takšnih stvari, kot
               je recimo arhitektura ali pa arhitekturna postavitev teh begunskih centrov, ki se
               predvideva da se bodo ti ljudje srečevali, pogovarjali, se lažje integrirali.</p>
               <p>Pogovor o tem ali morda tudi poslovno, konec koncev, sodelovanje. Vsi ti ljudje
               prihajajo iz nekega okolja kjer so imeli svoj nek zanični način poslovanja ,nekih
               poslovnih modelov in tega. Se to lahko predstavi nam pa vidimo kaj uporabnega tukaj?
               Vse te zadeve pa do tega, kaj pa vem, morebitnega sodelovanja kakšnih diskusij,
               kakšne konference antropologov, s sodelovanjem koga drugega in da se vse to potem
               nekako začne odzvanjati in prikazovati v javnosti, zaradi tega, ker mislim, da jih je
               treba spoznati predvsem oziroma tudi po vsem tem dobrem, kar so v svoji zgodovini
               ustvarili in kar dejansko lahko v naši evropski kulturi, razen tako kot Nemčija
               nekako nakazuje, da rabi veliko delovne sile v prihodnje, prinesejo in nas
               bogatijo.</p>
               <p>Se pravi, kot drugo me zanima ta drugi del, naslednji korak ali s tudi kaj na tem
               dela, ker mislim da bi to izjemno dobro pripomoglo in k percepciji ljudi in k
               sprejemu vseh teh integracij potem v naši Evropski uniji oziroma tudi v
               Sloveniji.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>K besedi se je prijavil gospod Matjaž Nemec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp20">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala predsednik, za besedo. Spoštovana ministrica, spoštovani kolegi.</p>
               <p>Evropa se zagotovo sooča z največjimi izzivi od vojne do sem, namreč samo dogodki
               zadnjih dveh, treh let dokazujejo da je Evropska unija in Evropska skupnost lahko
               kritično ocenjujem, ni sposobna se odzivati na tegobe, na težave našega časa. Naj
               omenim samo od Majdana oziroma od kijevske krize, krimske križe, grška kriza, sedaj
               begunska kriza. Na nek način vselej imam občutek, da Evropa caplja za dogodki in zelo
               težko najde neke koherentne, neka enotna stališča pri reševanju le-teh vse
               prevečkrat. Na nek način se vsaj večji, na neki način sklicujejo predvsem na lasten
               interes in potem smo vsi skupaj kot evropska družina, ko pljuskne ta val, ko
               potrebuje neko solidarnost, se od nas pričakuje od vseh skupaj, da smo obravnavani
                  enako.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Naj samo
               omenim, začetka oboroženih spopadov v Afganistanu, kasneje v Iraku, Libiji, kdo so
               bili tisti, ki so si želeli in s kakšnimi razlogi so tam bili poslani, sedaj pa smo
               soočeni s humanitarno krizo, s katero se moramo povsem življenjsko in človeško
               ubadati vsi, tudi mi, bom rekel, manjše države.</p>
               <p>Zakaj to govorim? Zaradi tega, ker jaz bom sicer imel dva predloga za ministrico
               oziroma dve vsebini, kateri mislim, da bi bilo pametno izpostaviti na vseh srečanjih,
               ki bodo zdaj potekala in jaz vseeno kot član "knovsa" in parlamentarec, kolikor
               spremljamo v času zadnjih mesecev, zdi se mi, da se Slovenija v okviru svojih
               sposobnosti vseeno obnaša kot odgovorna država. Zadovoljen sem, da se vedno bolj
               izpostavlja ta humanitarni vidik. Varnostni vidik je predvsem namenjen zaprtim sobam,
               politikom, kot tudi vsem odgovornim oziroma tistim, ki nosijo odgovornost za to, da
               na nek način ohranimo to varnost naše države in občutek varnosti, da je ohranjen kot
               samoumeven kljub temu, da nas čaka v naslednjih mesecih verjetno ena od težjih
               preizkušenj na tem področju.</p>
               <p>V kolikor bo prišlo do preusmeritve toka beguncev bo zagotovo za nas to izjemen
               izziv, ki verjetno ne bo primerljiv s tistim iz leta, bom rekel iz 90., ker namreč
               tam vseeno smo na nek način lahko vedeli kakšen bo obseg, tukaj pa nikomur ni jasno
               kakšne bodo dimenzije teh dogodkov.</p>
               <p>Meni se zdi zelo pomembno, gospa ministrica, da boste vseeno izpostavila dva vidika,
               kot sem že uvodoma rekel. Eden je zelo pomemben, odgovornost ostalih arabskih držav,
               ko govorimo o solidarnosti. Evropa je tista, ki je od vseh političnih teles tista, ki
               je vselej pokazala veliko mero solidarnosti. Kje so tukaj druge sosede tega žarišča?
               Mislim, da je moč bilo prebrati včeraj, da je ameriška administracija napovedala
               sprejem 10 tisoč beguncev, kar je zagotovo za pozdraviti. Kakšna bo tukaj vloga
               Rusije? Ali bi lahko tudi oni, ne samo zagovarjali njihov politični interes ampak
               tudi humanitarni. Opozoril bi pa na en zelo pomemben momentum, ki bi se lahko zgodil.
               Lahko beremo v medijih, da je tudi Makedonija tista, ki razmišlja o izgradnji zidov,
               opozoril bi pa nad morebitnim zapiranjem notranjih mej. To bi bilo katastrofalno.</p>
               <p>Mislim, da je ta vidik potrebno izpostaviti in opozoriti naše partnerje. V kolikor bi
               Evropa oziroma evropske države kazale intenco, potem se moramo zavedati kaj pomeni to
               pojutrišnjem za evropske države oziroma za evropsko skupnost. Tukaj je treba
               poudariti ta humanitarni vidik in preprečiti nekim nacionalizmom, da bi dejansko
               posegali tudi v integriteto naše evropske skupnosti, ker le ta nas bo obvarovala pred
               medsebojnimi konflikti, vsaj tako nas uči zgodovina. </p>
               <p>Mi smo deležni enega daljših obdobij miru v našem kontinentu in to mislim, da je naša
               prioriteta. Se pravi mir in varnost evropskega kontinenta, zavedajoč se in to
               poudarjati pod prvo točko, da je humanitarni vidik najpomembnejši, istočasno pa terja
               določene odgovornosti politik tistih velesil, ki so povzročile. Namreč lahko vidimo,
               da se v Siriji dvig glavo tudi Ruska federacija. Občutek je, da se bo tam vseeno
               odvijala neka igra velikih in upam, da ne na plečih nas manjših, ko bomo vselej
               primorani post festum pomagati najšibkejšim.</p>
               <p>Se pravi, dva vidika, odgovornost ostalih arabskih držav, tistih bogatejših, ki bi
               lahko pomagale, jaz sem tudi neke članke v mednarodnem tisku prebral, da samo Savdska
               Arabija ima že taborišča oziroma begunske centre, se opravičujem, pripravljene za to.
               Ali ne more Evropska unija ali ostali veliki na nek način pritisniti na te države, da
               le sprejmejo in pomagajo šibkejšim, pa zapiranje mej oziroma predvsem izogib
               temu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod mag. Bojan Krajnc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp22">

               <speaker>MAG. BOJAN KRAJNC (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Kot si, gospod predsednik, napovedal že pri prvi točki, se razprava o vzrokih <stage type="mag"/>(nadaljevanje) nadaljuje tudi pri drugi,
               zato tu nadaljujem tudi sam s svojo razpravo. Gospa ministrica omenjali ste, da bo na
               zasedanju govora tudi o imenovali ste jih strukturni vzroki, zato zdaj pač ponavljam
               vprašanje in sprašujem, kakšno je stališče, če je kako stališče izoblikovano v zvezi
               s tem, se pa tu tudi navezujem na intervencijo kolege Kordiša, ki je v nasprotju z
               izvajanjem gospe državne sekretarke Dragoljube Benčina, ki je opozarjala, da hitrih
               rešitev, enostavnih rešitev ni, izrazil takoj svojo ugotovitev oziroma ugotovitev
               Združene levice, da je vzrok prav ta in samo ta in da je rešitev prav tista in samo
               tista, ki jo je v svoji intervenciji navedel. Tako da zanimiv začetek debate o
               vzrokih za razmere v državah, iz katerih izvirajo migracije. Se mi zdi take rešitve
               in vzroke ponujati malce prehitro in preveč populistično. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam, repliko ima gospod Miha Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp24">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Vsakemu, ki vsaj na približno od daleč pozna dogajanje na Bližnjem
               vzhodu, kaj šele da bi bil kakršnikoli ekspert, je kristalno jasno, da se je
               destabilizacija te regije začela z invazijo na Irak leta 2003 in potem se je ta
               politika samo še stopnjevala, te razmere so se samo še poslabševale. Zdaj gospod
               Kranjc, vi mogoče s tem niste seznanjeni, imate težave s tem horizontom poznavanja
               človeške zgodovine. Ampak mislim da vsi ostali in javnost je pa s tem temeljito
               seznanjena in to prepoznava kot zelo evidentno, kot dejstvo. In nikakor tu ne gre za
               rokohitrske zaključke Združene levice, ampak gre za nekaj kar je pač faktično
               vzpostavljeno in faktično velja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Zdaj jaz bi vseeno prosil, da glede na naravo točke, ki jo obravnavamo in pomembnost
               situacije, v kateri se nahajamo, ohranimo neko zdravo razumsko diskusijo okrog tega,
               da se ne začnemo obmetavati z raznimi nepoznavanji česarkoli. Tako da vas prosim, da
               ohranimo neko zdravo razumsko mero primerne razprave. Zdaj pa k besedi vabim gospod
               Marinko Levičar, podpredsednico odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp26">

               <speaker>MARINKA LEVIČAR (PS DeSuS):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Lep pozdrav vsem, zlasti ministrici in vabljenim
               predstavnikom vlade. Jaz imam v bistvu tri sklope vprašanj oziroma razprave v treh
               sklopih. V gradivu piše, da je Slovenija v razpravah opozorila, da mora udeležba v
               takem mehanizmu ostati prostovoljna odločitev vsake države članice. Mi pa slišimo z
               interpretacij Ministrstva za zunanje zadeve, da Slovenija podpira kvota in da k temu
               poziva tudi ostale države, predvsem vzhodnoevropskega bloka, da se zavzemajo, da
               sprejmejo obvezne kvote. No v zvezi s tem bi rada pojasnilo. Ali gre torej za
               prostovoljno odločitev vsake države ali za kvote. Kako Slovenija dejansko bo tu
               odreagirala in kaj misli storiti na tem področju. Potem naslednje vprašanje je v
               zvezi s tretjim odstavkom, kjer pravite, RS vidi kot eno od učinkovitih rešitev
               problema migracij tudi vzpostavitev varnih območij v državah izvora, od koder pač
               prihajajo begunci. Pa me zanima, kako in na kakšen način si predstavljate, kje so ta
               varna območja in kako jih mislite, kako misli sploh Slovenija podpirati to idejo o
               vzpostavitvi varnih območij. Kakšne mehanizme misli pri tem uporabljati? Jaz jih ne
               vidim za enkrat. No to in potem naslednje tudi vprašanje. Slovenija se zavzema za
               nadgradnjo Evropske politike vračanja in ponovnega sprejema. V zvezi s tem vračanjem
               beguncev bi tudi rada izvedela nekaj. In potem to, kar se nanaša nekako na začeto
               diskusijo kolega Miha Kordiša, ki pravi, da Slovenija dejansko ni izkazala te svoje
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) solidarnosti in
               humanitarnosti in predvsem zato, tako sem ga razumela, ker misli sedaj trenutno teh
               14 beguncev, ki so jih namestili v Postojnski center vrniti.</p>
               <p>No, jaz bi rada v zvezi s tem komentirala, kakorkoli že je, jaz mislim, da Slovenija
               je v vseh razpravah izkazala veliko mero solidarnosti in tudi humanitarnosti,
               predvsem se mi zdi pa pomembno to, da narod, slovenski narod, ljudje iz vseh območij
               Slovenije, kamor naj bi prišli begunci, je zelo solidarno, podpira, da se begunci
               namestijo, na njihovem območju in sem prepričana, da se bodo samo zaradi tega, ker
               jih narod tako odprto in širokogrudno sprejema, lahko tudi kasneje asimilirali v to
               okolje in tudi našli zaposlitev. Jaz sem torej optimistična na tem področju te
               humanitarnosti, pa tudi v zvezi s tem asimilacije, če bodo ostali pri nas, bi pa rada
               v zvezi s tem še neko nadaljnjo pojasnitev pristojnih.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>K besedi se je prijavil mag. Anže Logar, pa če se strinjate, bi potem zaključili prvi
               krog, pa bomo potem dali ministrici besedo, pa potem, če bo želja še. Izvolite gospod
               Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp28">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik.</p>
               <p>No, zdaj predsednik Evropske komisije, gospod Juncker je, mislim, da dva dni nazaj
               predstavil pogled in program Evropske komisije, med drugim je dejal, da je pač
               reševanje begunske problematike prva prioriteta Evropske unije, danes pa mi tu
               spremljamo neko hudo neusklajenost slovenske politike. Kolegica Levičarjeva je prej
               dokaj nadrobno predstavila stališče zunanjega ministra in hkrati pač predsednika
               njene stranke o obveznih kvotah tu v gradivu in pa tudi s strani ministrice za
               zunanje zadeve, pa slišimo neko zavzemanje za pač prostovoljne kvote.</p>
               <p>Zdaj mene resno skrbi, če Vlada v tej prioritetni nalogi prihaja na, ne vem mizo za
               pogovore, na ravni Evropske unije z neusklajenim stališčem. Medtem, ko zunanji
               minister trdi eno, pač notranja ministrica trdi drugo. Torej na dveh forumih svetov,
               sestav svetov Evropske unije zastopa Slovenijo torej kaj? Dve različni stališči. Če
               nič drugega, ne vem, tuji dopisniki, ambasadorji in tako naprej iz svoje prestolnice
               sporočata dve različni mnenji. Jaz ne vem kako Vlada funkcionira, če se niti znotraj
               svojega kroga ne more uskladiti za eno stališče in potem to stališče tudi
               zagovarja.</p>
               <p>Zdaj, dolgo časa je zunanji minister govoril o prostovoljnih kvotah, potem je prešel
               na obvezne kvote, da je to realnost. Danes spet slišimo, da pač se tako nekako mi
               bolj na prostovoljni osnovi zavezujemo k sprejetju beguncev. In zdaj govoriti o nekih
               zelo pač, ne vem, človekoljubnih nagibih in usklajevanju te skupne politike, ob tem
               kaj se dejansko dogaja po prestolnicah članic Evropske unije je pa, ne vem, malce
               neodgovorno.</p>
               <p>Namreč spomnimo se, dve državi, Danska, Švedska se počasi približujeta bloku
               Madžarske. Tu vsi izpostavljate primer Madžarske, ne omenjate pa Švedske in Danske.
               Dva dni nazaj je Danska zaprla meje. Velika Britanija je rekla, da bo sprejela
               najprej nič beguncev, potem pa 20 tisoč beguncev ampak v obdobju petih let, kar je
               daleč pod kvoto, ki jo glede na velikost članice predvideva načrt. In tabor tistih,
               ki pač enostavno to vprašanje umikajo iz supranacionalne agende je vedno širši, mi pa
               tu govorimo enkrat o obveznih, drugič neobveznih kvotah, o tem, da je treba biti
               humanitaren in tako naprej in z neusklajenim stališčem prihajamo za pogajalsko
               mizo.</p>
               <p>Če je to ena od prioritetnih tem, mene res skrbi, da Slovenija na ta forum odhaja z
               nejasnim stališčem. In gospod Šefic se lahko še tako trudi po slovenskih občinah in
               išče nastanitvene kapacitete. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Če mi danes ne bomo imeli jasnega načrta za kakšno
               politiko se zavzemamo, bomo na koncu tisti, ki bodo pač sprejeli to, kar jim bodo v
               Bruslju določili. Potem, ko bo 10 držav reklo: mi beguncev ne bomo sprejeli, bomo
               torej mi imeli kvoto toliko večjo, če bomo enkrat govorili: ja mi smo za obvezne, mi
               smo za neobvezne kvote.</p>
               <p>In jaz danes, oprostite, nisem dobil prepričljivega odgovora, da ima slovenska Vlada
               pripravljen jasen načrt kako se bo soočalo s to krizo, ki je, kot sem rekel in po
               besedah predsednika Evropske komisije, zdaj prioritetna Evropske unije. In vseeno bi
               želel jaz malo, neko razlago ministrice za notranje zadeve, kakšno je sploh stališče
               Slovenije pri tem vprašanju.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Spoštovana ministrica, bi vas kar prosil. Nabralo se je kar nekaj vprašanj, pa bi vas
               prosil za pojasnila. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp30">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Najprej želim na kratko odgovoriti na proceduralno vprašanje, ki je bilo postavljeno
               v uvodu. Dnevni red smo dejansko dobili šele v sredo, res pa je, da je tudi
               predsednik Evropske komisije Evropskemu parlamentu v sredo predstavil neka osnovna
               izhodišča. Gradiva smo dobili šele v sredo in dejansko v tej, če lahko temu tako
               rečem, izredni situaciji je pač tako, da včasih je dinamika dela prilagojena
               okoliščinam in tudi zahteva hitre reakcije. Potrebno se je zavedati, da gre tudi za
               izredno zasedanje ministrov za notranje zadeve, kar vsekakor je druga situacija, kot
               takrat, ko govorimo o rednem zasedanju ministrov za notranje zadeve in temu primerno
               so tudi potem vse nadaljnje procedure tudi kar se tiče proceduralnih vidikov, tudi v
               odnosu do Državnega zbora.</p>
               <p>Kar se tiče primera, ki ste ga tudi izpostavili v zvezi z vračanjem 14 sirskih
               državljanov. V vsakem primeru tudi v tej situaciji, ki nam nekako po določenih
               scenarijih sledi v Sloveniji, postopki se bodo izvajali v skladu z evropsko
               zakonodajo, nacionalno zakonodajo oziroma sporazumi, tudi policija bo izvajala
               postopke nadzora zunanje schengenske meje oziroma državne meje v skladu s
               schengenskimi standardi, v skladu z nacionalno zakonodajo in seveda povsem zakonito
               in strokovno. Tudi v tem primerku, ki ga omenjate, je policija ravnala zakonito.
               Prišlo je do obravnave teh oseb po Zakonu o tujcih, šlo je za nedovoljen prestop
               državne meje z namenom tranzita v Avstrijo in Nemčijo tako, da dejansko v tem primeru
               ne govorimo o prosilcih za mednarodno zaščito in v zvezi s tem bo policija tudi v
               bodoče izvajala poostrene nadzore in tudi izvajala pripadajoče operativne ukrepe.</p>
               <p>Seveda se strinjam, da tudi na nivoju Evropske unije sta pomembna predvsem
               solidarnost in človekoljubnost pri iskanju rešitev. V tem trenutku se soočamo tudi z
               veliko humanitarno katastrofo in temu primeren mora biti tudi odziv Evropske unije.
               Vemo namreč, da enoten odziv mora biti tak in to tudi pričakujemo od Evropske
               komisije, da bo adekvaten ne le trenutni situaciji ampak da bo po drugi strani tudi
               povzročil, da bo zmanjšano stihijsko odzivanje posameznih držav na nastalo situacijo,
               ker države pač se odzivajo glede na specifike, ki so v tej državi, vključno z
               notranje politično dimenzijo, ker vemo, da migracije, če želimo ali pa ne, se
               vendarle tudi prelivajo v notranje politični diskurz.</p>
               <p>Gre za zelo občutljivo temo že zaradi tega, ker vseeno tukaj gre po eni strani za
               človeške usode, gre za velik humanitarni problem in v dani situaciji, glede na to, da
               je Evropa vpeta v te humanitarne izzive in da se sooča z velikimi pritiski, se seveda
               pod vprašaj postavljajo tudi nekateri temeljni postulati delovanja Evropske unije,
               tako Schengen kot Dublin in zato je enoten odziv še toliko bolj pomemben, ker namreč
               države, torej posamezne države na nacionalnem nivoju same ne bodo mogle izstopiti iz
               tega začaranega kroga, za to tudi od Evropske komisije pričakujemo, da se bo odzvala
               celovito, da bo upoštevala poleg ostalih elementov tudi humanitarni vidik.</p>
               <p>Kar se tiče Slovenije in postopkov, glede na to, da se tudi v današnji razpravi
               odpira vprašanje tako vračanja, kot tudi vseh ostalih postopkov, ki jih bo pač
               potrebno v skladu <stage type="mag"/>(nadaljevanje) z
               evropsko in nacionalno zakonodajo izvajati.</p>
               <p>Mi se pripravljamo dejansko na vse kategorije oseb, torej tako na prosilce za
               mednarodno zaščito, torej osebe, ki bodo pri nas zaprosile za mednarodno zaščito, ki
               bodo obravnavane v skladu z zakonom o mednarodni zaščiti, vključno z vsemi
               integracijskimi postopki in programi, ki pod okriljem tega zakona so nujni in se tudi
               izvajajo. Pripravljamo se tudi na kategorijo oseb, ki ne bodo zaprosili pri nas za
               mednarodno zaščito. Te osebe bodo vrnjene, v kolikor seveda bo to mogoče.</p>
               <p>Pripravljamo pa se tudi na tretjo kategorijo oseb, ki je za nas nekako najbolj
               problematična oziroma najbolj občutljiva, torej osebe, ki bodo nedovoljeno prestopile
               mejo, ki pri nas ne bodo želele mednarodne zaščite, jih pa ne bo moč odstraniti v
               države izvora, glede na to, da je tam ogroženo njihovo življenje. Naš krovni cilj je,
               da poskrbimo za vse kategorije, da te ljudi nastanimo, da poskrbimo za njih, ker
               namreč se zavedamo tega, da je to pomembno tako za dostojno obravnavo teh ljudi, kot
               tudi za stabilnost in varnost naše države in za en celovit pristop k reševanju
               problematike.</p>
               <p>Naša težnja je, da se bodo izpeljali vsi postopki tako, kot predpisi določajo, se je
               pa potrebno zavedati, da v primeru, da pride do zelo velikega navala, torej, da pride
               do nekih izrednih razmer je pa dejstvo, da bodo v tem primeru ti postopki
               dolgotrajnejši, morda ne tako učinkoviti. Mi se pripravljamo na vse možne scenarije.
               Določena mera pragmatičnosti bo potrebna, vse pa tudi s končnim ciljem, da se tudi v
               postopkih zagotovi dostojna obravnava vseh, ki k nam pridejo, ker ne nazadnje imamo
               opravka z mešanimi migracijskimi tokovi tako, da v teh tokovih so prosilci za
               mednarodno zaščito in pa tudi vse kategorije, ki sem jih omenila. Tako, da mi se
               pripravljamo na vse kategorije oseb. Dejstvo je, da migracijsko vprašanje, to je zelo
               resno vprašanje, ki zahteva eno celovito obravnavo. Zavedamo se, da so migracije
               kompleksen pojav, torej da gre tako za politične, ekonomske, socialne in pa tudi
               humanitarne vidike in v vsakem primeru je treba tudi v vseh postopkih in pa tudi v
               komuniciranju z javnostjo težiti k temu, da se spodbujata strpnost, enakopravno
               obravnavanje, prepoved diskriminacije in pa seveda dosledno spoštovanje človekovih
               pravic v vseh postopkih, vključno s policijskimi.</p>
               <p>Integracija je zelo pomembna, se strinjam, namen integracije in tukaj si tako
               nevladne organizacije, kot tudi Ministrstvo za notranje zadeve prizadevamo, da se
               osebe, ki jih moramo integrirati v našo družbo opremi z vsemi tistimi orodji, ki jim
               bodo omogočale, da se čutijo pripadne naši družbi, ker ne nazadnje le tako lahko
               potem pridemo do želenega rezultata, da so migracije kot realno dejstvo, kot
               neizogibno dejstvo, vendarle tudi za našo družbo potencial.</p>
               <p>Slovenija je ogromno storila že v sistemskem smislu na tem področju, vključno na
               področju integracije priseljencev tudi spreminjamo našo zakonodajo z namenom
               približanja evropskemu azilnemu sistemu. Kar se tiče strukturnih razlogov za
               migracije, tukaj lahko povem, da smo na stališču, da si pri vprašanju reševanja
               problema priseljevanja v Evropsko unijo notranja in zunanja politika morata stati
               druga ob drugi, torej, da morata biti komplementarni, ker namreč v dani situaciji
               vendarle na začetku razprav, pa ta situacija se izboljšuje, smo se pretežno ukvarjali
               samo s posledicami in je treba težiti k vsem tem rešitvam tako na nacionalnem nivoju,
               kot seveda na nivoju evropske unije, da se bolj ukvarjamo tudi s posledicami. Tega se
               zavedamo, v tej smeri tudi poteka razprava na Svetu za pravosodje in notranje zadeve.
               Tako, da to je vidik, ki se ga celovito zavedamo in tudi verjamem, da zunanji
               ministri priznavajo potrebo po komplementarnosti s segmentom notranjih zadev.</p>
               <p>Kar se tiče obveznih in prostovoljnih kvot, če posplošim. Že uvodoma sem poudarila,
               tukaj gre pravzaprav za dve različni opciji. Se mi zdi, da do določene mere prihaja
               do nerazumevanja, gre za dve <stage type="mag"/>(nadaljevanje) različni opciji, o katerih bo seveda odločala vlada.
               Prostovoljnost, tukaj sem že pojasnila v uvodu, da predlogi Evropske komisije, ki
               bodo obravnavani v ponedeljek, pomenijo nadgradnjo oziroma razširitev diskurza
               oziroma odločitev, ki so že v tem vidiku bile sprejete. Namreč dogovorili smo se že,
               Slovenija je tukaj pristala na prerazporeditev 230 oseb iz najbolj obremenjenih
               držav, torej tistih oseb, ki očitno potrebujejo zaščito in tukaj smo na stališču, da
               tem predlogom Evropske komisije ne bomo nasprotovali, ker menimo oziroma ker menimo,
               da je solidarnost pomembna. Tukaj še zmeraj gre za prostovoljno odločitev naše
               države, torej sami smo se odločili, da bomo temu sledili glede na to, da se celovito
               zavedamo pomena solidarnosti in te razloge sem že uvodoma pojasnila. Kar se pa tiče
               obveznih kvot oziroma stalnega mehanizma za prerazporeditev, torej gre za predlog
               spremembe Dublinske uredbe v smislu uvajanja kriznega mehanizma v prerazporeditev v
               situaciji, ko se bo določena država znašla pod nesorazmernim pritiskom. Torej gre za
               model za prerazporeditve v bodoče. Tukaj pa lahko povem iz stališča Ministrstva za
               notranje zadeve, da glede na to, da bomo ta predlog obravnavali tudi v ponedeljek, je
               naša pristojnost in naša dolžnost, da opozorimo na določene nedorečenosti in to bomo
               tudi storili. Torej mi se z vidika dogajanja širšega dogajanja v regiji in z vidika
               naših pristojnosti zavedamo, da moramo opozoriti, da je ta sistem pomanjkljiv zato,
               ker ima Slovenija določeno specifično pozicijo, torej geografsko smo zunanja
               schengenska meja. Imamo tak geografski položaj, da smo izpostavljeni spontanim
               migracijam iz tako imenovane zahodne balkanske poti in zato bomo opozorili, da sistem
               ne predvideva možnost izjem od obveznih kvot v primeru, da se tudi nam zgodi, pa tudi
               nekaterim drugim državam, ampak konkretno govorim o Sloveniji zgodi, da pride do
               povečanega priliva migracijskih tokov k nam. tako da tukaj gre za dva različna
               koncepta, dve različni opciji, v tem trenutku glede obveznih kvot, če lahko
               posplošim, pravzaprav gre za stalni mehanizem za prerazporeditev, je še nedorečeno
               dajati dokončne odgovore, ali smo za ali proti, ker namreč od Evropske komisije še
               pričakujemo odgovore na ta vprašanja, ki so bistvena za Slovenijo. Kar pomeni, da
               bomo izvršili svojo dolžnost, da opozorimo na tiste specifike, ki so bistvene za našo
               državo. Zdaj mislim, da sem odgovorila na vsa vprašanja, če ne, me dopolnite. Aha,
               ja. Večnamenski centri. Ideja večnamenskih centrov je sledeča. V teh centrih bi se ob
               podpori agencij Evropske unije izvajali hitri postopki identifikacije priseljencev,
               ki v EU vstopijo v teh tako imenovanih mešanih migracijskih tokovih. Ta opcija je že
               predvidena v evropski agendi o migracijah. Namen večnamenskih centrov in to idejo
               tudi mi podpiramo, je v tem, da bi se v teh centrih opravilo razločevanje med
               osebami, ki očitno potrebujejo mednarodno zaščito in bi tudi bile preusmerjene v
               države članice, ki bi obravnavale njihove prošnje od oseb, ki pa te zaščite ne
               potrebujejo in bi jih bilo potrebno potem vrniti v državo izvora. Torej ti postopki v
               večnamenskih centrih so namenjeni ugotovitvi oziroma opredelitvi osnovnega statusa
               oseb, ki po migracijskih poteh prihajajo v EU k vzpostavitvi takšnih centrov v
               državah članicah EU ob južni zunanji meji v tem trenutku pozivajo skoraj vse države
               članice EU in pa je pomembno poudariti tudi to, da so to idejo v deklaracijo, v svojo
               deklaracijo vključili tudi predsedniki vlad držav višegrajske skupine, torej skupine
               teh držav, ki imajo določena trdna stališča glede reševanja migrantske krize. Kar se
               tiče pa vzpostavitve varnih območij v državah <stage type="mag"/>(nadaljevanje) izvora, tudi Slovenija vidi v tem eno od učinkovitih
               rešitev reševanja problema migracij, torej v vzpostavitvi varnih območij v državah
               izvora in usmerjanju migrantov in humanitarne pomoči na ta območja. Ta koncept se
               neposredno navezuje na koncept regionalnih programov razvoja in zaščite, s katerimi
               se dejansko pomaga regijam, ki gostijo največje število migrantov.</p>
               <p>Torej, namen je, da države, ki mejijo na krizna območja ohranijo odprte meje in da se
               tudi v teh državah zagotovi primerno in dostojno obravnavanje beguncev, torej oseb,
               ki so pravzaprav zaradi sistematičnih kršitev človekovih pravic v svojih državah, ki
               jim ne uspejo zagotoviti dejansko tistega temeljnega, kar bi država jim morala
               zagotavljati, torej varnega bivanja, da se jim v teh sosednjih državah omogoči
               ustrezna obravnava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Odpiram drugi krog razprave in sicer se je prijavil gospod Miha Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp32">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ja prehajam na tisti svoj obljubljeni drugi del razprave, ki se tiče pač te begunske
               krize, ki je v tem trenutku pred nami, v ožjem smislu. Zdaj načelo prepovedi vračanja
               določa, da država ne sme begunca oziroma nekega prosilca za azil izgnati oziroma
               prisilno vrniti v državo, kjer bi bil v nevarnosti nečloveškega in ponižujočega
               ravnanja oziroma, če gre za državo s sistemsko pomanjkljivim azilnim sistemom. Bom
               postavil neko retorično vprašanje. Ali vidite mogoče Madžarsko, da se umešča v to
               kategorijo? Mislim, seveda lahko spremljamo kaj se na Madžarskem trenutno z begunci
               dogaja in zelo hitro pridemo do zaključka, da je Madžarska definitivno država
               nevarnosti nečloveškega in ponižujočega ravnanja s temi ljudmi.</p>
               <p>Ampak čemur smo v diskurzu naše Vlade priča, je v resnici konsistentno izgovarjanje
               na neke postopke. Razlaga ministrice za notranje zadeve gre vedno v isto smer, da smo
               pač zavezani schengenskim pravilom, da smo zavezani k Dublinski konvenciji. Mislim,
               rad bi tukaj opozoril, da smo zavezani ravno toliko, kolikor so zavezane druge
               članice Evropske unije, pa so nekatere od teh članic k reševanju problemov pristopile
               na bistveno, bistveno drugačen način, ne samo s tem, da so zagovarjale uradna
               stališča pred Evropsko komisijo. </p>
               <p>Konkretno, tudi Avstrija, tudi Nemčija, obe sta članici Evropske unije, pa sta se
               reševanja te problematike lotili bistveno drugače, kot na primer s svojo
               neaktivnostjo Slovenija ali bog ne daj, s svojo proaktivnostjo na način pač
               Madžarske, ki tam postavlja zidove in se počasi cela država spreminja v neko podobo
               kanclagerja. In na nek način se pri nas v tem trenutku ukvarjamo samo s pravicami, ki
               jih ima tako imenovana trdnjava Evropa, niti malo se pa ne ukvarjamo s pravicami
               ljudi.</p>
               <p>Ker v tem trenutku se pač res pogovarjamo na taki akademski ravni, kot da so tej
               ljudje še zelo stran, da se neki problemi na bližnjem vzhodu šele kuhajo, pa to pač
               seveda ne drži. Mislim, tej ljudje so tukaj sedaj in potrebujejo neko pomoč in mi
               nimamo pač več nekega časa, da se izgubljamo v birokratski latovščini in izgovarjamo
               na postopke. Mislim, vendarle gre za konkretne ljudi, za veliko število konkretnih
               ljudi in konkretne življenjske usode in tem ljudem je treba priskočiti pač na pomoč,
               ne pa pač operirati z nekim suhim legalizmom. Sploh pa, če je osrednji koncept pač
               tega legalizma poudarjanje pomena učinkovitega vračanja beguncev. In ker… Mislim, če
               se na tak način lotevamo problema, potem smo zelo blizu tega, da bomo ljudi dobesedno
               v krogu pošiljali po celotni Evropski uniji, to pa ni humanitarnost, to ni humanost
               in to ni nikakršna solidarnost. Legalno OK, v redu, legalno po postopkih PS-u to
               mogoče gre skozi ampak mislim, to v dobesedno živinskih vagonih potem ljudi prevažamo
               naokrog po celotni Evropi, to pa pač seveda ne gre, no. Mislim, drugače moramo
               poprijeti za ta problem.</p>
               <p>In vprašanje se seveda tu postavlja kje je možnost začasne zaščite, ki bi učinkovito
               in po hitrem postopku omogočila beguncem vsaj tistim, glede katerih je kristalno
               jasno, da jim bo status begunca podeljena. Če pogledamo poročilo Varuha človekovih
               pravic iz prejšnjega leta, se pravi za leto 2014, v njem preberemo naslednje, vam bom
               kar citiral. "Varuh je ugotovil kršitev pravice do enakega varstva pravic iz <stage type="mag"/>(nadaljevanje) 22. člena Ustave RS, ki od
               pristojnih organov zahteva sprejemanje odločitev v razumnem roku. V omenjenem primeru
               je Ministrstvo za notranje zadeve iskalo primernega tolmača oziroma tolmačko kar eno
               leto in štiri mesece. In to je bil zelo konkretno primer postopka za priznanje
               mednarodne zaščite. In to je pač neka logika postopkov, to je neka birokratska
               logika, za katero skrivamo našo neaktivnost in naš manko kakršnekoli solidarnosti. In
               glede na to, da je bila Slovenija nekoč dobro drugačne razmere pa vseeno svobodna
               zatočišče ponuditi 70 tisoč beguncem in s tem nismo imeli niti najmanjših težav, ne
               razumem, zakaj bi bilo danes karkoli drugače, pa se pogovarjamo, vsaj v primeru
               Slovenije o bistveno, bistveno manjših številkah. Danes se ne pogovarjamo o tem, kako
               bi ljudem pomagali, ampak poskušamo na vse pretege poiskati razloge, zakaj jim te
               pomoči ne bi zagotovili s skrito in utemeljeno z nekimi postopki in z neko
               birokratsko latovščino. In rad bi od vladne strani odgovore, kako bodo zagotovili, da
               bodo postopki glede prošenj za mednarodno zaščito hitri in pa učinkoviti, ne pa da se
               samo, kot je bil to primer pač lansko leto, da se je samo tolmača iskalo eno leto pa
               štiri mesece. Mislim kaj je to v primeru večjega števila prosilcev, večjega števila
               iskalcev zaščite pomeni kaj, da bodo ti ljudje v procesih po deset let in več, ker
               jih mi birokratsko nismo sposobni sprocesirati in jim priskočiti na pomoč? Naslednje
               vprašanje, ali bo Slovenija po zgledu nekih drugih držav suspendirala uporabo
               Dublinske konvencije in bo ponudila zaščito beguncem, ne glede na to, ali so že
               zaprosili za zaščito v drugi državi. Mislim Madžarska je ponovno spet tisti primer,
               ki se vsiljuje sam po sebi. Mislim neodvisno ali so ti ljudje popisani, registrirani
               na Madžarskem, mi jih ne moremo nazaj tja poslati. To je tako kot da bi Alberta
               Einsteina poslal in nateral nazaj v okupirano Evropo, ki jo je pregazil Hitler. Pa ne
               moremo na tak način z ljudmi delati. No, a ste čisto normalni? No kako boste torej
               zagotovili beguncem, ki pri nas ne bodo zaprosili zaščito, varen in legalen prehod
               Slovenije proti njihovi ciljni državi. To je pač seveda tisti spekter, ki ne bi želel
               tukaj pač ostati, bi šel naprej. In če se vam zdi smiselno, da glede prav vsakega
               begunca, ki pride iz Sirije, ker zagotovo Sirija ne bo na seznamu varnih držav, da se
               izvede poseben postopek priznanja zaščite oziroma če razmišljate o uvedbi inštituta
               začasne zaščite in naprej če nemara vlada razmišlja o sprejemu zakona o začasni
               zaščiti razseljenih oseb. Ta zakon smo enkrat že imeli, pa se bom tukaj ustavil in se
               vam zahvalil za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp33">

               <speaker>IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Besedo ima gospod magister Anže Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp34">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik. No jaz pa izražam protest nad neko predstavljanje stališča s strani
               ministrice za notranje zadeve glede vprašanja obveznih oziroma prostovoljnih kvot.
               Glejte, cel čas predstavitve stališča je bilo govora, da se Slovenija zavzema za
               prostovoljne kvote. Šele potem, ko smo trije poslanci tu opozorili na diskrepanco med
               stališči ministrice za notranje zadeve in ministra za zunanje zadeve, pa je
               ministrica v bistvu priznala, da Slovenija bo podprla uveljavitev obveznih kvot, da
               pa je ona v tistem mislila na tistih 230 beguncev iz prvega dogovora. Ampak glejte
               tisti prvi dogovor je nek dogovor, ki je pač bil že dogovorjen in ki se ga ne bo
               spreminjal. Ključno pa je ravnanje vnaprej. V prihodnje. In ta argument, da češ mi se
               še ne strinjamo popolnoma s tem, imamo še neke zadržke, češ v primeru, da se nam
               zgodi, da bo nek večji pritisk na meje naše države in ker smo zunanje schengensko
               območje, da v tem pogledu potem mi sporočamo neke zadržke nad obveznimi kvotami.
               Govori ravno v nasprotju z argumenti, ki jih želite vi predstaviti. Če se zgodi nek
               pritisk na slovenske meje, neke razsežnosti, s katerimi se sooča recimo Madžarska,
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) potem so za nas
               obvezne kvote ravno nasprotno, dobre zaradi tega, ker bomo tisto veliko število pač
               migrantov, ki bi jih dobila Slovenija v tem pogledu s kvotami razdelili med države
               Evropske unije ne pa, da je to razlog, da mi izražamo zadržek nad obveznimi
               kvotami.</p>
               <p>In jaz ne vem ali se ministrica bojite povedati, glejte Slovenija podpira obvezne
               kvote in ste zato eno uro predstavljali stališče, da si mi smatramo, da so pač
               prostovoljne kvote tisto, kar je prav za nas. Povejte stališče Vlade Republike
               Slovenije. povejte ga poslancem in povejte ga slovenski javnosti, ne pa, da na vsakem
               zasedanju ali pa seji odbora za EU zadeve pridete z drugačnim stališčem. Ja povejte,
               to je stališče, to smo ga sprejeli, s tem stališčem gremo za pogajalsko mizo in se
               bomo poskušali izpogajati za takšno rešitev, ki bo za Slovenijo vzdržna. Ne pa bi, pa
               ne bi. Te bi, pa ne bi imamo na vseh področjih te Vlade preveč. Povejte stališče in
               ga predstavite.</p>
               <p>Prej ste tudi rekli, a boste pač z vprašanjem migracije ravnali skladno s pač
               uveljavljeno zakonodajo, direktivo Dublin 2. če boste ravnali tako, torej je to
               dejstvo, danes ste to izrekli, lahko gremo pogledati magnetogram in to pomeni, da bo
               kolega Kordiš na vsaki seji odbora za EU zadeve, ko bomo vprašali to vprašanje,
               skakal do stropa. Ker, če boste to upoštevali, potem veste kaj je posledica
               upoštevanja te direktive. In jaz si želim tu, da mi damo vse informacije na pladenj,
               se pogovorimo, se strinjamo in potem s to politiko gremo naprej. Česar pa jaz ne
               prenesem je pa to, da pridete z neko olepšano sliko, ki jo potem vsakič malce bolj
               zatemnite pač v duhu, žabo kuhaš počasi.</p>
               <p>In saj slovenska javnost, bomo jo že počasi pripravili na to. Ne, glejte, ta kriza je
               imanentna, je izbruhnila, se je nekaj časa pripravljala in zdaj jo imamo tu. In zdaj,
               če Evropska komisija vlaga napore v to, da to kakofonijo različnih stališč držav
               članic poskuša spraviti na eno platformo, a Slovenija se pa ne bo poenotila glede
               tega? A mi bomo pa poskušali s tako majhnimi koraki spreminjati to naše stališče?
               Nedopustno je, da se o tem vprašanju vsakič z neko drugo barvo pogovarjamo. Saj tudi
               nepošteno je do tistih, na kogar naslavljamo to politiko, na migrante.</p>
               <p>Mi očitno spreminjamo to politiko iz dneva v dan, glede na javnomnenjsko podporo,
               glede na pač stališča ali pa ne vem, izjave v mikrofon posameznih ministrov in mene
               resno skrbi, da Slovenija s to nepripravljenostjo in neusklajenostjo gre neodgovorno
               v reševanje te problematike. Jaz zaenkrat na vseh forumih, kjer sem slišal to
               tematiko, nisem slišal enega jasnega, uravnoteženega in enotnega stališča Slovenske
               Vlade, ampak vsakič malce drugače.</p>
               <p>In glejte, moj apel je, četudi zasedamo še ne vem koliko časa in ne vem kolikokrat,
               postrezite z realnimi informacijami in nalijte čistega vina in sprejmimo neko
               stališče, s katerim se bomo lahko vsi strinjali. Ker to spreminjanje, nenehno
               modificiranje stališč je pa najslabše ravno za Slovenijo. Res, najslabše. In ne vem
               kako se boste vi pogajali s tem, če enkrat pravite tako, drugič pa tako.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Matjaž Nemec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp36">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če so moji podatki točni, je na svetu tam nekje med 40 in 45 razseljenih oziroma
               beguncev, vsaj 15 milijonov se nenehno premika tako, kot je bilo moč iz medijev
               prebrati, jih je samo na meji med Turčijo in Sirijo tam cirka 2, 2 in pol milijona.
               Mislim, da vsaj od začetka leta 2014 države, kot so Italija, Malta, da ne govorim o
               Turčiji, opozarjajo na ta problem in šele danes, ko ga imamo pred našim pragom, se o
               tem intenzivno pogovarjamo. Jaz bi omenil, da do danes naša država ni ne vstopna še,
               ni ne tranzitna še in ne ciljna<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) še. Te zadeve se zelo hitro lahko spreminjajo in to se tudi navezujem
               na izvajanje mojega predhodnika, ko je na nek način omenjal, da nimamo nekih jasnih
               stališč. Jaz se bojim, da jih bo tudi težko sploh si jih zastaviti, ker namreč so
               tako hitro se spreminjajoča se dejstva, da se bojim da bomo morali nenehno sedeti
               tukaj, se prilagajati in spreminjati, ko govorimo o obveznih kvotah. namreč, v
               kolikor bi se ta tok preusmeril je potem naše izhodišče za pogovore v Bruslju
               popolnoma drugače, ker potem takem sedaj še nismo v prvih vrsticah agende ampak
               potemtakem bi nemudoma postali.</p>
               <p>Jaz bi se dotaknil izvajanje kolega Kordiša, kar se vračanja tiče, tukaj je potrebno
               biti človeški in human ampak bi ga opozoril, da vseeno kljub temu, da prihaja do
               kršitev iz strani nekaterih držav dublinske konvekcije, da bi pozval vseeno da država
               naša se pa tega vseeno poskuša držati kolikor je možno. Kot je omenil kolega v
               primeru kršitev človekovih pravic potem dejansko bi se morala naša država izogniti
               le-tej, ko govorimo o konvenciji in izpostaviti humanitarni vidik, s tem se strinjam
               ampak je pa definicija grobe kršitve dublinske konvencije tista, ki nam potem
               omogoča, da obdržimo, bom rekel, te begunce in jim mi poskrbimo nastanitev.</p>
               <p>Jaz mislim da Slovenija se bo v prihodnosti soočila z večjim izzivom, tak oda nas vse
               to še čaka in se bomo o tem še pogovarjali. Zaenkrat, po mojih podatkih mislim, da je
               gospa ministrica bilo 19 zavrnjenih beguncev v zadnjih štirinajstih dneh ali več
               oziroma vrnjenih. V kolikor prihajajo iz držav, ki jim omogočajo nek, bom rekel,
               človeški sprejem in nastanitev, kot recimo ga obljublja Hrvaška potemtakem se skušamo
               držati dublinske konvencije, kolikor se le da.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Še kakšna želja po razpravi? Če ne bi prosil, spoštovana ministrica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp38">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Uvodoma moram povedati, da načelo prepovedi vračanja ni zakonodajni koncept. Tukaj
               vas moram tudi opomniti, da beguncev v nobenem primeru ne vračamo, tako da tudi pri
               diskurzu na temo migracijske situacije je treba biti dosleden, namreč razlika je med
               beguncem, torej med osebo, ki je pridobila mednarodno zaščito, med prosilcem za
               mednarodno zaščito in pa med vsemi ostalimi kategorijami migrantov. Slovenija bo v
               primeru soočenja z migracijskim tokom ravnala v skladu z veljavno zakonodajo,
               vključno z evropsko zakonodajo, beguncev v nobenem primeru ne bomo vračali. Torej,
               osebe ki bodo prišle k nam in ki bodo prosile za mednarodno zaščito bodo obravnavane
               v skladu z Zakonom o mednarodni zaščiti in torej takoj nastanjeni tudi v azilni dom.
               ZA vse ostale migrante pa so postopki tudi že predpisani n dorečeni. torej, tisti ki
               ne bodo prosili pri nas za mednarodno zaščito bodo vrnjeni v kolikor je to mogoče,
               tisti ki pa bodo prišli k nam torej na nezakoniti način, ki ne bodo želeli pri nas
               mednarodne zaščite jih pa ne bo mogoče vrniti pa bomo obravnavali tudi v skladu s
               predpisi. Tako da, tukaj res pozivam da se pogovarjamo v pravno-formalnih okvirih,
               ker namreč Slovenija beguncev v nobenem primeru ne bo vračala.</p>
               <p>Kar se pa tiče situacije, ki ste jo omenjali, treba je poudariti tudi, da gre za
               osebe, ki pri nas dejansko ne želijo ostati, ki gredo naprej in to dosledno izvajanje
               zakonodaje in predpisov, ki to področje zadevajo je namenjeno ravno temu, da se
               prepreči kroženje ljudi po Evropski uniji. Bistveno je, da in to velja tudi za
               Slovenijo, ki bo ravnala po pravilih in tudi udejanjala skupno politiko je v tem, da
               v kolikor vse države članice izvajajo svoje obveznosti po pravnem redu Evropske unije
               je to tudi v korist prosilcev, ker namreč v interesu nikogar ni, da <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ogrožamo skupni cilj, za katerega se
               zavzemamo. Torej za skupni azilni sistem in za doseganje standarda, v bistvu enake
               odločitve ob podobnih dejstvih, ob seveda sočasni odpravi vzrokov za nedovoljene
               migracije. Potrebno je pa poudariti, da Dublin, torej Dublinska uredba je temelj
               delovanja tudi schengenskega sistema, za schengenski sistem pa vemo, da je to
               pravzaprav eden izmed največjih dosežkov Evropske unije, torej odprava notranjih
               meja, ob seveda poostreni kontroli na zunanjih mejah ravno z namenom, da se notranja
               varnost v državah članicah Evropske unije ne zmanjša.</p>
               <p>Omenjali ste tudi situacijo glede prevajalcev. Dejstvo je, da gre v postopkih
               mednarodne zaščite, ki so že sami po sebi zelo delikatni, pač da situacije, ko smo
               soočeni z določenimi eksotičnimi jeziki, pravzaprav za določene jezike obstaja samo
               nekaj prevajalcev v celotni Evropski uniji. Mi moramo prosilcem za mednarodno zaščito
               zagotoviti, da se postopki izvajajo v njihovem maternem jeziku. Sedaj seveda, če pa
               glede na situacijo kot je s temi prevajalci, če pa vi veste za prevajalce, ki te
               specifične in zelo redke jezike poznajo in imajo tudi status tolmača, potem pa seveda
               te tudi dobrodošli, da nam te podatke sporočite.</p>
               <p>Glede kadrovskih kapacitet. Seveda zagotavljamo tudi dodatne kadrovske okrepitve v
               kontekstu tudi širše logistike, ki smo jo dolžni zagotoviti tako za nastanitev,
               oskrbo in pa seveda tudi v odnosu do vseh postopkov, ki jih formalno po zakonodaji
               moramo voditi, se kadrovsko krepimo in se pripravljamo tudi v tem smislu na
               perspektivo morebitnega množičnega prihoda.</p>
               <p>Glede obveznih in prostovoljnih kvot. Tukaj pa vas moram opozoriti, da gre za dva
               predloga. Tukaj ni nobenega nasprotja v stališčih in ta dva predloga mislim, da ni
               potrebno, da ponovno pojasnjujem kaj pomeni predlog Evropske komisije za dodatno
               prerazporeditev oseb, ki je nadaljevanje zgodbe, ki smo jo že pričeli, torej trenutni
               mehanizem in pa bodoči mehanizem. Bodoči mehanizem je pa sistem, ki bo šele predmet
               zakonodajnega postopka v Bruslju.</p>
               <p>Naše stališče v tem trenutku je, glede na to, da bo tudi to predmet razprave
               ministrov za notranje zadeve Evropske unije, da je nedorečen in bomo tudi zahtevali
               določena dodatna pojasnila Evropske komisije in pa še enkrat poudarjam, tukaj gre za
               zakonodajni predlog, ki bo seveda šele obravnavan na nivoju Evropske unije tako, da
               tukaj ni nobenega nasprotja med našimi stališči. Gre na eni strani za trenutni
               mehanizem, glede katerega imamo stališče in pa za bodoči mehanizem, ki je šele
               predmet zakonodajnih postopkov in tukaj opozarjamo na določene nedorečenosti, ki so z
               vidika naše države zelo bistvene in glede tega bomo zahtevali pojasnila Evropske
               komisije in v skladu s tem bomo tudi oblikovali naša stališča oziroma v skrajni fazi
               bo o tem odločala Vlada Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>K besedi se je še enkrat prijavil gospod Miha Kordiš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp40">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Glejte, gospa ministrica, če česa ne maram, je to sprenevedanje in je to pač neka
               oholost. Zakaj pravim, pač sprenevedanje je neko vztrajanje pri tem, da če pa pride
               nek begunec, ga pa res ne bomo nagnali ven iz države. Ja, samo povejte mi, lepo
               prosim, kako lahko nek begunec kot begunec, brez da bi ga že neka država popisala,
               pride čez Madžarsko in vstopi v Republiko Slovenijo? Kako naj nek človek preživi ta
               režim brez, da bi bil že prej nekje markiran in bi ga potem v skladu z vsemi temi
               pravili in z vsemi temi konvencijami vrnili nazaj v kanclager, Madžarsko. Mislim,
               odgovorite mi to. Oziroma tako bom rekel, bom tako postavil vprašanje: kaj bi potem
               predlagali nekemu beguncu, ki je ujet v tem grozljivem režimu na Madžarskem v tem
               trenutku?</p>
               <p>Mislim, to so pač tista bistvena človeška vprašanja in perspektiva, skozi katera
               moramo naslavljati pač to krizo, ne pa se neprestano izgovarjati in umikati in
               skrivati za neke take člene in pravne formalizme in potem pač iz te pozicije pač
               tolči po nekih drugih političnih stališčih. Tako, da… Rad bi pa sicer še opozoril, to
               sem pa v svoji prejšnji intervenciji pozabil opomniti. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Turčija, vaše stališče do razširitve seznama
               varnih držav in do točke Turčije bi rad slišal, mogoče ste to omenili, mogoče ste
               pozabili kakorkoli že. Zadnja novica, ki jo je objavil britanski Gardian iz Turčije
               je, da / nerazumljivo/ je vojska ubila 21 civilistov. Ti civilisti so bili
               progresivci, socialisti, itd. in med temi civilisti so bili tudi otroci. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ministrica želi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp42">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Glede vračanja. Še enkrat poudarjam. Slovenija ne bo vračala beguncev. Begunce torej
               osebe, ki pridobijo status torej osebe, ki se jim po postopku, ki je za to predviden
               zagotovi mednarodna zaščita, tudi v naši državi imajo pravzaprav vse pravice, ki jo
               imajo naši državljani razen volilne pravice in tudi moram poudariti, da se beguncem
               ne omejuje možnost gibanja, imajo možnost gibanja tudi po ostalih državah. Slovenija
               beguncev v nobenem primeru vračala ne bo.</p>
               <p>Kar se tiče EU seznama varnih držav se zavedamo vseh dimenzij te problematike. Ravno
               iz tega razloga opozarjamo na to, da mora biti seznam varnih držav Evropskih unij
               realen in primeren glede na trenutno situacijo v teh posameznih državah in zato tudi
               bomo opozorili, da ta seznam mora temeljiti na rednem preverjanju razmer v teh
               državah. Gre za predlog Evropske komisije, Slovenija pa bo k temu doprinesla ravno na
               ta način, da bomo izpostavili, da je potrebno redno spremljati razmere v vseh
               državah, ki se na ta seznam uvrstijo. Nenazadnje je tudi predsednik Evropske komisije
               opozoril, da se tudi Evropska komisija zaveda potrebe po monitoringu razmer v državah
               in da v skrajni fazi tudi lahko pride do modifikacije tega seznama. To ni zaključena
               celota v smislu, da določena država, ki se na seznam uvrsti, morda pa ne bi bila v
               bodoče tega seznama tudi umaknjena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Gospod Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp44">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Bom zelo kratek.</p>
               <p>Republika Slovenija ljudi sploh ne more prepoznati za begunce kot begunce, če ne
               pridejo preko njenih meja brez, da bi bili že prej popisani. Kar se v tem trenutku
               dogaja, da so že prej popisani na Madžarskem in zato jih Slovenija sprocesira in jih
               na Madžarsko vrne, tako kot se pač dogaja s tem zadnjim aktualnim primerom teh 14
               beguncev, samo da jim mi v tem primeru ne rečemo begunci, ker so jim že Madžari rekli
               begunci in so za nas neki migranti, ki jih moramo "naterati" nazaj v tisto /
               nerazumljivo/…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>… / medsebojno pogovarjanje/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp46">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>… ki postavljajo zidove, ki mečejo solzivec na begunce, ki so komaj ušli, ki "terajo"
               policijo na ženske in otroke, da pretepajo ljudi. To je realnost, protifašistične
               Madžarske, naj nam je to všeč ali ne.</p>
               <p>Nekaj stališč, čisto formalistična. To stališče vzdrži in samo to, če bomo omogočili
               ljudem, ki so na madžarskem, da zaprosijo pri nas, da so tretirani in obravnavani kot
               begunci. Pardon, da na Madžarskem zaprosijo, da jih Republika Slovenija obravnava kot
               neke begunce. Seveda do tega ne more. Gospa ministrica, tudi verjetno ne boste
               nobenega koraka v tej smeri naredili, da bi to omogočili? Ne, preprosto se boste
               zazibali nazaj v tem svojem stolu in pač dejali, da preprosto za tiste ljudi, ki jih
               bomo prepoznali kot begunce jih bomo tretirali kot begunce. Pri tem boste pa
               prikladno pozabili na dejstvo, da če te ljudi že procesira Madžarska jih mi ne
               prepoznamo kot begunce in jih zato vrnemo v državo, ki jih je prepoznala kot begunce,
               v tem primer je to Madžarska. To preprosto ne gre, to je sprenevedanje. Lahko ne
               odgovorite na to vprašanje, ampak mislim, da bom mogel slediti s pisnim poslanskim
               vprašanjem, tam se pač nadejam vašega odgovora, ki bi bolj jasen, bolj odkrit bolj
               nedvoumen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Besedo ima mag. Anže Logar. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp48">

               <speaker>MAG. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Jaz sem zasledil vaš napor, da razpravo v tem odboru zadržite v
               nekih normalnih okvirjih, ampak ni bil dovolj primočrten(?), tako da bi predlagal, da
               v prihodnje pravočasno zajezite tovrstne besede o nekih koncentracijskih taboriščih,
               itd., ker v nasprotnem primeru vodite Odbor za EU zadeve, srečujete se s kolegi
               ostalih držav. Če bomo mi o vsakih državah tako govorili, jaz ne vem, s kom se boste
               vi kot predsednik lahko pogovarjali na formalnih in neformalnih srečanjih v okviru
               COSSACA in ostalih. Jaz predlagam, če ima kdo neko osebno bolečino do neke druge
               države, verjamem, da jo lahko na neki neformalni način ali pa s poslanskimi vprašanji
               poda, zagotovo pa ne na forumu odbora, kjer nenazadnje sedijo tudi visoki
               predstavniki slovenske vlade in mislim, da to nikomur ne koristi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Soglašam. Hvala za vaš nasvet, zato sem tudi posegel v to razpravo. K besedi se je
               prijavil še gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp50">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz moram reči, da me je razprava kolege Miha Kordiša
               zaskrbela. Madžarska je članica EU kot Slovenija. Madžarska je naša sosednja in
               prijateljska država. V Madžarski predvsem v Porabi živi veliko Slovencev. Besede, ki
               ste jih, spoštovani kolega Kordiš, uporabljali ne sodijo v to parlamentarno dvorano.
               Preveč ste blatili članice EU, našo sosednjo državo. Vas prosim, da se takih razprav
               v prihodnje izogibate in da se ne vmešavate v notranje politične zadeve katerekoli od
               držav, kakor tudi mi, Republika Slovenija, da se v naše notranje zadeve nihče ne
               vmešava. Prosim, da držimo tukaj na tem odboru eden evropski nivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Replika kolega Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp52">

               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS ZL):</speaker>

               <p>Bom zgolj to razjasnil. Kar sem v svojih intervencija okarakteriziral niti ni bila
               madžarsko ljudstvo niti madžarska skupnost kot država v celoti, ampak sem
               okarakteriziral njihov režim kot to pogosto pač v politiki počnemo. Samo to sem želel
               razjasniti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Gospa ministrica, še zadnje pojasnilo pa bomo zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp54">

               <speaker>MAG. VESNA GYÖRKÖS ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Tukaj se želim navezati na to, kar je povedal že, spoštovani poslanec Horvat.</p>
               <p>Namreč, potrebno je poudariti, da Madžarska izvaja isti / nerazumljivo/ kot
               Slovenija. Torej, da izvaja isti zakonodajni okvir EU kot ga izvaja Slovenija s to
               zavrnitvijo teh oseb, ki jih bo Slovenija vrnila v Madžarsko. Te osebe niso
               izpostavljene nobenemu tveganju glede na to, da ponovno zapadejo pod isti evropski
               zakonodajni okvir. Ti izgredi oziroma te težave, ki jih ima Madžarska, ki so tudi
               medijsko izpostavljeno pa so posledice dejstva, da zaradi množičnega prihoda
               priseljencev oziroma migrantov dejansko prihaja do neobvladovanja situacije. Tukaj ne
               moremo govoriti o nekih sistemskih kršitvah zakonodaje, ampak preprosto dejstva, da
               gre za velik naval migrantov in da vse države torej tudi države, ki so v preteklosti
               že imele izkušnje z migracijami, ki so že bile pripravljene imajo težave. Tudi
               Nemčija ima težave. Nenazadnje tudi z vidika Slovenije lahko rečemo, da če pri nas
               pride do tako velikega števila migrantov torej do tako močnega migracijskega toka bo
               tudi Slovenija imela težave. Neodgovorno bi bilo trditi, da težav ne bo, ker tudi
               Nemčija, ki je že v preteklosti imela s tem izkušnje, ki je že imela kapacitete, ki
               jih v tem trenutku samo dograjuje pa dejansko ima težave.</p>
               <p>Kar se tiče, da razčistimo situacije glede vračanja begunce. Še enkrat poudarjam, da
               tiste osebe, ki bodo prišle k nami in ki bodo prosila za mednarodno zaščito bodo
               obravnavane v skladu z zakonom. Tiste osebe, ki pa ne bodo zaprosile za mednarodno
               zaščito pa bodo ostale v pristojnosti policije, zaradi nedovoljenega prehoda države
               meje in bodo vrnjene v države izvora oziroma tranzita kolikor bo to mogoče. Namreč,
               razlikovanja med ekonomskimi migranti in med osebami, ki dejansko potrebujejo
               mednarodno zaščito je pomembno glede na to, da je namen celotne regulative ravno v
               tem, da se <stage type="mag"/> (nadaljevanje) azil
               zagotovi tistim osebam, ki to dejansko potrebujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR KAMAL SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Najlepša hvala spoštovana ministrica za vsa pojasnila, nekatera
               tudi večkrat. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa.
               Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči z udeležbo delegacije
               Republike Slovenije na izrednem zasedanju Sveta Evropske unije za pravosodje in
               notranje zadeve, ki bo potekalo v Bruslju in sicer 14. 9. 2015 in jih podprl.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Zahvaljujem se najlepše še enkrat ministrici in državnemu sekretarju, … sodelavcu
               Ministrstva za notranje zadeve.</p>
               <p>Zaključujem 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title> 3. TOČKO DNEVNEGA REDA – ZASEDANJE SVETA EVROSPKE UNIJE ZA OKOLJE,
                  KI BO POTEKALO V BRUSLJU 18. 9. 2015. </title>Gradivo k tej točki smo prejeli od
               Vlade 10. 9. na podlagi 8. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v
               zadevah Evropske unije. Med nami prav lepo pozdravljam državno sekretarko na
               Ministrstvu za okolje in prostor mag. Tanjo Bogataj. Prosim, da nam predstavi
               izhodišče. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp56">

               <speaker>MAG. TANJA BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci!</p>
               <p>Tokratno izredno zasedanje Sveta okolja je namenjeno izključno razpravi in sprejetju
               sklepov Sveta kot pripravo za 21 zasedanje pogodbenic okvirne konvencije OZN o
               spremembi podnebja in pripravi na zasedanje 11. zasedanje pogodbenic kjotskega
               protokola. Istočasno bosta obe zasedanji potekali v času od 30. 11. do 11. 12. 2015 v
               Parizu. Sklepi Sveta pa bodo predstavil stališče in osnovno EU-ja in njenih držav
               članic za pogajanja na poti do podnebne konference v Parizu, še zlasti za pripravo in
               sprejem novega globalnega podnebnega sporazuma z delovnim naslovom Pariški sporazum
               in hkratnega sprejetja sklepa konference pogodbenic konvencije za izvajanje tega
               sporazuma. Predlagani sklepi Sveta, ki jih je pripravilo luksemburško predsedstvo
               Sveta EU, uvodoma predvsem poudarjajo pomen podnebne konference v Parizu, ki naj bi
               predstavila zgodovinski mejnik za skupno dolgoročno aktivnost in globalni prehod na
               nizko ogljično družbo ter trajnostni razvoj, poudaril je tudi urgentnost in razloge
               za globalno aktivnost na tem področju in med njimi tudi navezava nenazadnje na
               prejšnjo točko, ki ste jo obravnavali na tem odboru, na temo migracij, imamo tudi
               tako imenovane podnebne migrante, ki jih strokovnjaki prepoznavajo, da se bo trend v
               prihodnje še povečeval glede na trende z vidika podnebnih sprememb s katerimi se
               soočamo in sklepi tudi navajajo preferenco glede rezultata podnebnih pogajanj in
               konference v Parizu, kjer se bodo EU in njene države članice zavzemale za sprejetje
               univerzalnega ambicioznega trajnega in pravno zavezujočega sporazuma v okviru
               konvencije o spremembi podnebja, ki pa bo vključeval vse pogodbenice konvencije in
               uravnoteženo ter na stroškovno učinkovit način naslovil ključne elemente kot so
               zmanjševanje emisij toplogrednih plinov, prilaganja na podobnega spremembe, podnebne
               finance, razvoj tehnologij in prenos le-teh v državi v razvoju in krepitev
               administrativne sposobnosti in transparentnost vseh aktivnosti v tem pogledu. In v ta
               namen moramo pogodbenice pripraviti ustrezne nacionalne cilje, še bolj pomembno po
               našem mnenju pa tudi da je tak sporazum podprt s celovitim svežnjem sklepov
               konference pogodbenic konvencije, le-ti bodo omogočili uspešno izvajanje sporazuma in
               bodo vključevali vse potrebne aranžmaje pred pričetkom uveljavitve sporazuma
               predvidoma z letom 2020 ali 2021. Obstaja kar nekaj odprtih vprašanj o teh pogajanjih
               in tudi to bo tema za ministre. V imenu Slovenije se bo udeležila zasedanja
               ministrica gospa Irena Majcen. Teme, ki so odprte, so predvsem besedilo, ki se nanaša
               na dolgoročni cilj blaženja podnebnih sprememb, možno povečanje ambicij oziroma cilja
               EU in držav članic do leta 2030, na ambiciozen mehanizem za blaženje podnebnih
               sprememb in na najbolj ključno temo v teh pogajanjih po mnenju mnogih strokovnjakov
               podnebne finance. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) In
               glede teh odprtih vprašanj Slovenija zagovarja stališča, ki jih je tudi že ta odbor
               obravnaval in tudi potrdil v preteklosti, torej ne novih zavez, ne povečevanja zavez
               temveč bolj usmeritev kako zagotoviti pogoje, da bomo te cilje vse pogodbenice lahko
               v predvidenih obdobjih dosegle, lahko zagotavljale, in pa uveljavljanje zmožnosti in
               specifik posameznih držav, v tem primeru, v primeru Slovenije predvsem že
               dogovorjenih pogojev ali omilitev za Slovenijo, da lahko se v te sklope upoštevajo
               tudi / nerazumljivo/ ki jih lahko zagotovi dobro gospodarjenje z gozdovih v državah
               in pa upoštevanje v primeru Slovenije posebnosti glede nadpovprečnih emisij ogljika
               iz prometa predvsem zaradi tranzitnega prometa. Tako, da to so stališča, z mano je
               tudi kolega gospod Vajgl, ki na številnih zasedanjih tudi zastopa in uveljavlja
               stališča Slovenije, tako da morda v diskusiji bova lahko oba odgovorila in podala
               dodatna pojasnila in odgovorila na vprašanja.</p>
               <p>Samo še nekaj mejnikov, ki nas čakajo zdaj, do podnebne konference v Parizu. Ocena
               mednarodnih podnebnih strokovnjakov, da pogajanja potekajo morda prepočasi, temu
               botruje tudi ta pomemben zgodovinski mejnik, da ni tega samo ponoven sporazum, vendar
               teme glede katerih se pogovarjamo in resnične zaveze tudi finančno podkrepljene in
               dejanski prehod na nizkoogljično družbo in po drugi strani morda različna aktivnost,
               različni interesi posameznih sklopov držav. Ključna bo jesen po naši oceni, oktobra,
               seveda izredni svet ministrov je namenjen prav temu, da bi se poenotila stališča EU
               in da bi tudi / nerazumljivo/ zastopala na nadaljnjih zasedanjih. Ključen bo oktober
               kjer se bo in ta ad hock delovna skupina sestala, poskušala napredovati v teh
               pogajanjih, ponovno je tudi konec oktobra predvideno redno zasedanje ministrov in
               tudi na zadnjem zasedanju delovne skupine pa je tudi predstavnik Francije najavil
               novo informacijo, sicer je bila to neformalno že dlje časa v zraku, vendar
               informacija, da bo francoski predsednik zato, da bi dali večjo težo mednarodnim
               pogajanjem oziroma da bi prišli do tega sporazuma v Parizu, povabil tudi predsednike
               vlad in držav, ki naj bi s svojimi izjavami nastopili že na začetku tega zasedanja v
               Parizu, pravzaprav, da je potem ta čas, ki je namenjen pogajanjem bil uspešen. Toliko
               bi jaz imela za ta del. Če dovolite, pa samo mogoče navezava, to kar je bilo
               izpostavljeno pri 1. točki s strani poslanca gospoda Horvata. Hvala lepa za pobudo in
               apel. Naše ministrstvo si prizadeva, da bi bila ta tema na agendi na samo zato, ker
               je aktualna, ampak, ker je veliko vprašanj odprtih in glede katerih moramo tudi
               doseči družbeni konsenz, ne gre samo za krožno gospodarstvo, koncept krožnega
               gospodarstva ne pomeni samo odpadkov, ampak širšo zgodbo. Potrebno bo tudi spremeniti
               naše obnašanje in navade. Temu ministrstvo namenja tudi veliko pozornosti ne nazadnje
               je zato tudi dala pobudo za pripravo okvirnega programa prehodov, zeleno
               gospodarstvo, del tega je tudi koncept krožnega gospodarstva, zato da bi širše
               postavili te teme v ospredje in ne samo pavšalno obravnavali in na načelni ravni se
               vsi strinjali z njimi, ampak dejansko vstopili v ta proces in možnosti, ki jih imamo
               tudi akcijsko k temu pristopili. Tudi z vidika krožnega gospodarstva pa letošnjo leto
               še poseben poudarek glede na to, da imamo tako zakonodajni paket odprt kot tudi
               operativni program preprečevanja odpadkov in ravnanje z odpadki, ki mora do konca
               leta pripravljen in bo tudi z naše strani pripravljen in za javno razpravo, da bo pa
               uspešen pa želimo tudi ene predhodne aktivnosti podpreti, primere dobrih praks, da bi
               se na njih naučili in poskušali iz teh primerov dobrih praks prenesti tudi te dobre
               zgodbe v sam sistem. Bi pa samo omenila, tudi 3. novembra pripravljamo skupaj z
               ekologi brez meja pomembno, po našem mnenju mednarodno konferenco na to temo, kjer bi
               Slovenija lahko svoje prakse predstavila, razmišljanje, pridobila pa tudi poglede iz
               drugih morda na tem področju bolj uspešnih že uveljavljenih konceptov. Tako, da bomo
               lahko v kratkem času, ki ga imamo na voljo, čim bolj uspešno tudi te zakonodajne
               svežnje pripravili, je pa zakonodajni vidik eden skozi to in gospodarstvo in druge
               zainteresirano javnost vključujemo v te postopke,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) bo pa, predvsem je važna implementacija in kako
               ravnamo s to zakonodajo, ki jo že imamo v marsikaterem pogledu, bi že danes lahko
               dosti boljše implementirali za dane zaveze. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi za to zadnje pojasnilo. Naj vas še na tej točki obvestim, da v
               okviru odbora za EU smo v dogovorih oziroma pripravljamo tudi en posvet na temo
               krožnega gospodarstva oziroma pač nek dogodek, kjer bomo lahko izmenjali mnenje in
               stališča, ampak ko bo pripravljen predlog s strani Evropske komisije. Sedaj pa
               odpiram razpravo, gospod Tilen Božič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp58">

               <speaker>TILEN BOŽIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. O tem smo se že kar nekajkrat pogovarjali iz različnih vidikov, tako
               da kakšnih stvari, ki se tičejo naših usmeritev v energetiki, ponovni
               industrializaciji Evrope in podobno, ki bodo vseeno imele kar velik vpliv tudi na to,
               pa tudi prometni tokovi, ki so za Slovenijo izjemno zanimiv in planirajo, je planiran
               porast, me zanima eno področje, ki ste ga omenili in sicer te ponori ogljika, se
               pravi možnost Slovenije, glede na to, da je izjemno gozdnata država in tako naprej,
               da bi se to tudi upoštevalo, me tukaj zanima, koliko bi to za Slovenijo sploh
               pomenilo, se pravi v primerjavi s tem, kolikor ogljika proizvedemo, koliko emisije se
               predvideva, kolikšen bi bil učinek tega, je to za 5, 10, 15 %, morda je to
               zanemarljiva številka, morda je to res večja. Kakšna bo intenziteta tega zavzemanja
               predvsem, se pravi, koliko bi pripomoglo to k našim ciljem in usmeritvam.</p>
               <p>Pa druga zadeva, kar se tiče teh ponorov, če morda imate podatek o tem, kateri tipi
               še obstajajo. V katero smer gremo je vprašanje, gremo… Tukaj bo res veliko držav se s
               tem ukvarjalo. Zdaj, če mi te ponore štejemo morda kakšno, da rečemo morje, tisti
               plitvi del, kjer so alge in tako naprej, se tam tudi veliko kisika nekako pobere
               oziroma dosti ogljika skladišči, da ne bi prišlo do tega, da bi nekatere države, malo
               bolj intenzivno še razglasile svoje velike ekološke cone in prišle dejansko v
               industrializirane države, ki imajo veliko emisij, do tega, da se jim ne bi bilo treba
               pretirano potruditi, da dosežejo cilje, po drugi strani pa imamo recimo nekatere
               države podrazvite, če pogledamo kontinentalne države in v Afriki, pa tudi v Evropi,
               pa kje v Aziji in tako naprej, ki teh možnosti tudi zaradi ne vem, morda puščavskih
               območij in tega sploh ne bi imele in dejansko bi s tem njihov razvoj in posledično
               njihov prispevek k temu, da se znižajo emisije bil bistveno bistveno večji od
               tistega, kar bi bilo pričakovati od tistih držav, ki nekako že štejemo med razvite.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Še kakšna želja po razpravi? V kolikor ne, bi vam kar predal
               gospa Bogataj besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp60">

               <speaker>MAG. TANJA BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom potem prosila, če lahko še kolega Vajgl, ki v bistvu na teh
               pogajanjih tudi sodeluje, morda tudi oriše bolj plastično, kako to izgleda in glede
               na to, da obstaja še vseeno kar nekaj neznank, cilje smo si določili, kako do tega
               priti pa morda tudi vsaka pogodbenica razmišlja drugače, tudi drugačno sliko si
               nacionalno sestavi in predlagam, da kolega bolj pokaže na kakšen način morda druge
               države to sestavijo, kaj je pa odprto pri nas, bi poudarila, da tukaj zelo intenzivno
               sodelujemo s pristojnim ministrstvom, to je za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano,
               ona nam tudi pomaga s konkretnimi preračuni, statistikami, zato da smo lahko
               pripravljeni na usklajevanje uveljavljanja slovenskih interesov. Možnosti pa vseeno
               so omejene, omenjajo se gozdovi, morje kot ste omenili, pa ni tema oziroma ni
               upravičeno, bi predala besedo, zato da ne bom jaz samo polovično povedala. Pa bi
               gospod Vajgl samo prikazal glede številk in kakšne so možnosti v nadaljevanju to, kar
               se bo odrazilo v nadaljnjih pogajanjih in tudi odrazilo v teh stališčih, ki jih bomo
               mi predlagali tudi vam v obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Za magnetogram prosim gospod Vajgl, če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp62">

               <speaker>UROŠ VAJGL:</speaker>

               <p>Lep pozdrav, Vajgl Uroš, namestnik generalne direktorice za okolje. Kar se tiče teh
               dveh izhodišč, ki so bile predstavljene, se pravi uveljavljanja ponora v gozdovih in
               tudi tega transportnega prometa, tukaj gre za stališča, ki jih ima Slovenija z vidika
               notranje razdelitve bremen v EU. Tako, da to je to neposredno v Parizu ne bo
               opredeljeno <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) cilje, ki jih
               imajo države, se pravi EU je tukaj nastopila s ciljem najmanj 40% zmanjšanja emisij.
               Kot je povedala državna sekretarka je v sklepih sicer še odprto ali bi EU pogojno
               tudi predstavila kakšno višjo številko. To je nekaj, kar Slovenija in še nekatere
               druge države v tem okviru zaenkrat ne podpiramo. Menimo, da je cilj kot je bil
               dogovorjen, da je zadosten za ta pogajanja in tudi v prejšnji rundi pred Varšavo ko
               je EU nastopila še z nekim dodatnim podojenim ciljem, da s tem ni pripomogla k
               pogajanjem. EU je še s tem ciljem, ki ga ima najmanj 40% med bolj ambicioznimi in to
               nima smisla odpirati. Ta minus 40 cilj pa vključuje rabo tal, spremembo rabo tal in
               gozdove in ponorov iz gozdove. Način obračunavanja po 2020 je pa še odprt. Mi vemo,da
               za naše gozdove, da naši gozdovi poberejo okoli 40% vseh emisij, kot jih imamo. To
               sicer narava vidi. Ampak po računovodskih načelih se nam do 3 in pol odstotke naših
               emisij lahko izravna s ponori, ponori iz gozdov. Se bo pa treba ustrezno tukaj
               naravnati, ustrezno bo to treba še korigirati z emisijami ali ponori, ki jih imamo iz
               spremembe tal in spremembe rabe tal. To je področje, za katero ocenjujemo, da imamo
               rahle emisije verjetno. Vendar je to področje vendarle tudi nekaj, kjer še nimamo
               vzpostavljenih zadostnih evidenc in ocen. V istem položaju so tudi druge države
               članice in ravno zaradi tega še zaenkrat ni zakonodajnega predloga, ki bi
               opredeljeval, kako se bo to obračunavalo po letu 2020. Komisija naj bi ta zakonodajni
               predlog podala spomladi naslednje leto. Mi pa delamo aktivnosti vzporedno zato, da bi
               vzpostavljali te evidence. Ministrstvo za kmetijstvo v sodelovanju z gozdarskim
               inštitutom ravno sedaj prijavlja life projekt, ki bi omogočil, da bi iz evropskih
               sredstev to vzpostavili. Če to ne bo mogoče bo treba rešitev najti drugje. Se pravi,
               mi moramo najprej vzpostaviti evidence, da bomo vedeli točno kaj se dogaja na rabi
               tal, spremembi rabe tal. Računamo, da na gozdovih, da imamo visoke ponore in jih bomo
               še nekaj časa imeli. Se bo pa samo tako, kot se je v kjotskem obdobju samo en del
               tega nam priznaval. Zelo pomembno je pa to, da se to opredeli v evropski zakonodaji,
               ker za nas kot Sloveniji bo pomembno, kako se bo to nam priznavalo v okviru EU cilja
               minus 40%. Komisija bo pač predlog za to bo podala spomladi naslednje leto. Verjetno
               se bo to obravnavali kakšno leto dni, leto in pol. Zaveznike tukaj pa imamo na strani
               drugih držav, ki imajo veliko gozdov, tri skandinavske države, poleg njih tudi
               tradicionalno balte, Slovaška, recimo Španija ima tudi izdatnejše ponore iz gozdov.
               Te države se bomo prizadevale za to, da se nam ti ponori v čim večji meri
               upoštevajo.</p>
               <p>Kar se tiče oceanov, se te ne priznavajo, se ti ponori ne priznavajo državam članicam
               ali državam pogodbenicam. To je ista dilema kot pri teh gozdovih. Saj ste pravilno
               izpostavili, zato je tudi dolgo časa trajalo, da so se gozdovi sploh začeli zlasti v
               okviru EU priznavati kot nekaj pozitivnega kot doprinos. Ker je bil ravno ta izgovor,
               češ, da vi ki imate gozdove, vam pa ni treba nič delati in vi nič ne delate in vam je
               to samo potuha, da sicer ne zmanjšujete emisije. To se je prebrodilo ravno skozi to
               zaostritev tega računovodskega dela in tudi zaostritvijo, da se pač ne priznavajo vsi
               ponori, ampak samo en del ponorov, ki jih pač narava vidi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. K besedi se je javil še mag. Bojan Kranjc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp64">

               <speaker>MAG. BOJAN KRANJC (PS SMC):</speaker>

               <p>Samo na kratko vprašanje še v zvezi z omenjeno podnebno ekonomijo. Če lahko na kratko
               razložitev stališča v zvezi s tem. Pa če konkretno, kako je z evropskimi trgoval
               shemami z emisijskimi kuponi. Je tu zakonodajni okvir ostal takšen kot je in se ne bo
               spremenil oziroma kaj lahko pričakujemo na tem področju? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Izvolite, gospa mag. Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp66">

               <speaker>GOSPA MAG. BOGATAJ:</speaker>

               <p>Tukaj je podobna zgodba oziroma še manj konkretno, bolj v smislu, da se države ne
               želijo prehitro povedati ali konkretnih številk ali kako bi <stage type="mag"/> (nadaljevanje) te finance opredelili, strukturo
               postavili, je pa velik napredek naredilo po našem mnenju luksemburško predsedstvo, ki
               je pripravilo en paket teh podnebnih financ, kako bi lahko strukturo postavili in da
               so lahko, da smo države članice spodbujanje, da se opredelimo, tukaj mi predvsem
               sodelujemo z Ministrstvo za finance in Ministrstvo za gospodarski razvoj, zato da
               skupaj pripravimo eno shemo, ki je bila za Slovenijo vzdržna, glede na okoliščine, v
               katerih smo. Veliko neznank še, bo pa tema to tudi na ECOFIN oktobra, tako da konec
               septembra, začetek oktobra imamo na tej operativni ravni sestanke in bo tudi
               slovensko stališče potem oblikovano. Danes v bistvu v tem pogledu res prehitro, lahko
               pa kolega, saj pravim, to, kar je dilema ves čas, kako se države vrtimo v krogu,
               lahko tudi predstavi.</p>
               <p>Drugo, glede sheme tudi večno odprta, vendar zdaj o tej želji, da bi bil mednarodni
               sporazum uspešen je tudi fokus, na katerih temah države vztrajajo, da se pogovarjamo
               in zdaj o kuponih, da bi odpirali na novo temo, tako da zaenkrat ostaja, je pa to za
               delovne skupine, ki na operativni ravni usklajujejo stališča, to stalna naloga,
               vendar v ospredju, zaradi pariške konference, predvsem ta podnebni del, podnebne
               finance, zato da je ta obljuba, ki je bila s strani razvitih držav dana za države v
               razvoju, da se zagotovijo te finance in drugo, da je pravno zavezujoč okvir za vse
               nas in da vsaka država pogodbenica priprava svoje cilje in sama prispeva na kakšen
               način bi se lahko tega lotila. Boš dodal… Če lahko samo ta del, kaj je odprto
               konkretno? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp67">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Glede financ, kaj je odprto. Pravzaprav je odprto vse. Zaveza je bila sprejeta že v
               Kopenhagnu, da bodo razviti svet, 100 milijard, mobiliziral do 100 milijard sredstev
               do leta 2020 in na interpretaciji za pomoč državam v razvoju in v interpretaciji tega
               se ni naredilo še bistvenega koraka naprej. To je predmet obravnave tudi neformalnega
               sveta finančnih ministrov na teh dveh dneh in dokončno stališče do tega, naj bi
               potrdili finančni ministri, tudi v sklepih okoljskih ministrov se to napoveduje.
               Zaenkrat pa ne izgleda, da bi lahko prišli do neke bolj konkretne. Dileme so,
               kolikšen del tega je javni, kolikšen del je privatni. Stališče razvitih držav, ko je
               bilo to sprejemano, je bilo jasno, da to vključuje tudi zasebna vlaganja, dočim so
               pričakovanja držav v razvoju, da bi čim večji del tega bil iz javnih sredstev, tako
               da to je nedorečeno kot tudi na kakšen način naj bi se to porazdelilo med državami in
               potem znotraj, nekemu EU prispevku znotraj, kako naj bi se znotraj EU. Zaenkrat tudi
               prvi osnutku sklepov, ki jih imajo finančni ministri, ravno včeraj smo jih s kolegi
               iz finančnega ministrstva, smo pregledovali, niso še skoraj nič konkretne. Tako, da
               to ne vemo. Zato, kar je bilo še s trgovanjem z emisijskimi kuponi, mogoče samo
               toliko, da stališče komisije je julija predlagala reformo sistema trgovanja po letu
               2020 in da stališče glede tega je še v pripravi, obravnava se bo začela zdaj v
               kratkem v Bruslju, tako da verjetno v naslednjih tednih, dveh, treh, štirih tednih,
               lahko pričakujete predlog Vlade, ki ga boste verjetno obravnavali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZEU-redna-51-2015-09-11.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala obema za pojasnila, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje
               naslednji predlog sklepa: Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči
               za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za
               okolje, ki bo v Bruslju 18. 9. 2015 in jih podprl.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov. ) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Najlepše se zahvaljujem obema predstavnikoma Ministrstva za okolje in prostor.</p>
               <p>S tem tudi končujem 3. točko dnevnega reda in 51. sejo Odbora za zadeve Evropske
               unije. <title> Seja je bila zaključena 11. septembra 2015 ob 11.29. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
