<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">4636C720DDF13B32C1257E8F002A9707</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9F01E944AAB4EBB9C1257EED00303689</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=9F01E944AAB4EBB9C1257EED00303689</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.OZZP" n="28">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2015-09-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">RS SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">28. seja</stage>
            <stage type="date">(10. september 2015)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branislav Rajić, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni, gospod državni sekretar, spoštovane kolegice in kolegi! Pričenjam
               28. sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da sta zadržana predsednik odbora, gospod Jožef Horvat, in mag. Anže
               Logar. Na seji sodelujejo kot nadomestni člani: gospa Vesna Vervega namesto dr.
               Milana Brgleza. Vse prisotne lepo pozdravljam!</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli predlog
               dnevnega reda. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za njegovo spremembo,
               je določen, kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA SKLEPA SVETA O PODPISU V IMENU EVROPSKE UNIJE IN NJENIH DRŽAV ČLANIC IN
                  ZAČASNI UPORABI PROTOKOLA K OKVIRNEMU SPORAZUMU MED EVROPSKO UNIJO IN NJENIMI
                  DRŽAVAMI ČLANICAMI NA ENI STRANI TER REPUBLIKO KOREJO NA DRUGI STRANI, ZARADI
                  UPOŠTEVANJA PRISTOPA REPUBLIKE HRVAŠKE K EVROPSKI UNIJI (EPA 689-VII/EU-U/602).</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 30. 7. 2015 na podlagi prvega odstavka 4.
               člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije in
               tretjega odstavka 88. člena Zakona o zunanjih zadevah. Skrajni rok za obravnavo
               predloga stališča v Državnem zboru je 10. september 2015. Gradivo je bilo v skladu z
               določili Poslovnika Državnega zbora dodeljeno v obravnavo Odboru za zunanjo politiko
               kot pristojnemu odboru.</p>
               <p>Prosim predstavnika Ministrstva za zunanje zadeve, da nam predstavi predlog sklepa
               sveta in zlasti predlog stališča Republike Slovenije. Gospod Benko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp2">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Okvirni sporazum med Evropsko unijo, njenimi članicami in Republiko Korejo je bil
               podpisan leta 2010, stopil je v veljavno 2014, Slovenija ga je ratificirala 2012. Gre
               za, kot je v samem naslovu, okvirni sporazum, ki določa sodelovanje med Evropsko
               unijo in Korejo na različnih področjih, političnem, gospodarskem, predvsem pa v
               okviru mednarodnih organizacij in ASEM, ASEAN, se pravi, azijskih organizacij.</p>
               <p>Hrvaška je podpisala pristopno pogodbo z EU leta 2011. V 6. členu te pristopne
               pogodbe EU-Hrvaška se nalaga Hrvaški, da pristopi k vsem sporazumom, ki jih EU že ima
               pred njenim vstopom. Tako ta protokol predvsem konstatira stanje, da je Hrvaška 28.
               članica EU in velja ta sporazum s Korejo tudi zanjo. Nekaj podobnega smo imeli, ko
               sta pristopili Bolgarija in Romunija, zdaj pa gre ta krog s Hrvaško. Nazadnje je tak
               protokol bil v Državnem zboru julija, če se ne motim, EU-Mongolija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Benko.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev. Gospod predsednik odbora bi običajno znal reči
               <q>"za ogrevanje bom jaz"</q>. Jaz se tega ne bom posluževal <stage>/ smeh/</stage> in če ni
               zainteresiranih, bi sklenil razpravo. Ob tem vas obveščam, da smo prejeli obvestilo o
               odsotnosti poslanca Janeza Janše.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje<gap n="…"/> <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Gospod Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp4">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zanima me ta pridržek, 6. točka, stran 3, ki govori o tem, da bi bilo treba protokol
               podpisati s pridržkom njegove poznejše sklenitve in ga začasno uporabljati. Kaj zdaj
               to pomeni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp5">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>Glejte, okvirni sporazum se začasno uporablja s podpisom. Nato gre ta ciklus
               ratifikacij po vseh državah, in to je ta zadržek. Kar pomeni, da bo stopil
               memorandum, ta protokol, ki se navezuje na vstop Hrvaške v EU, dokler ne bodo vse
               članice EU tega ratificirale.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp6">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Kaj pa to pomeni za Hrvaško, da bo ta sporazum sklenjen, mislim, gospodarsko,
               politično. Kaj to pomeni zanjo? Ali je to zanjo dobro ali je to zanjo slabo, ali mora
               imeti to sklenjeno? <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage> Saj je vseeno, če je isto kot za nas, mene
               zanima, kaj pomeni to za Hrvaško. Ali ji delamo s tem kakšno uslugo, če mi to zdaj
               podpišemo, ali bo ona nam naredila kaj dobrega<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp7">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>V bistvu je tako, pristopna pogodba s Hrvaško, kot sem že omenil, v 6. členu določa,
               da Hrvaška pristopi k vsem sporazumom, ki jih ima EU. Tako ali tako se že uporablja
               ta sporazum. Gre pa, kot sem rekel, za nek splošen sporazum, kjer je EU kot celota na
               eni strani in Koreja na drugi strani. In ta splošni sporazum govori o političnih
               konzultacijah, usklajevanju skupnih stališč in načeloma podpira gospodarsko
               sodelovanje, kjer pa v konkretnih primerih vsaka članica ima svoje odnose oziroma
               razvito, manj razvito, je pa sam splošni okvir, ki spodbuja sodelovanje EU kot
               celote, vseh njenih članic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp8">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Benko.</p>
               <p>Gospod Šircelj, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp9">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Se pravi, jaz razumem, da je to splošno, ampak če bi to bilo tako splošno, potem ne
               bi bili zdaj tu na neki seji, kjer je to edina točka dnevnega reda in kjer naj bi se
               to kot formalno nekaj sprejemalo. Verjetno se to zdaj nekaj mudi, kajne, jaz ne vem,
               če je to edina točka dnevnega reda in mora Odbor za zunanjo politiko zdaj tu
               zasedati. Po eni strani se reče, saj to je samo formalizem, po drugi strani gre pa
               vseeno za neko vsebino. In verjetno tudi, če je to že vse sprejeto, potem ne vem,
               zakaj se to sprejema in v bistvu zavezuje še enkrat državo članico in še Slovenijo v
               imenu vseh držav članic. Kot razumem, bomo itak ta protokol še enkrat dobili, ali
               ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp10">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Tu pa lahko jaz odgovorim, da smo<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp11">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Ne, jaz sprašujem predstavnika Vlade. Če lahko, predsednik, ni treba biti advokat
               Vlade. Jaz želim vprašati predstavnika Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp12">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>Nisem razumel vašega vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp13">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Pravim, če bomo dobili še enkrat ta sporazum in zakaj je bila Slovenija izbrana kot
               tista država, ki bo v imenu vseh držav članic ravno s Hrvaško podpisovala to zadevo,
               in kaj dejansko pomeni to sodelovanje za Hrvaško. Tega mi niste odgovorili, ali to
               zanjo pomeni, da ji zdaj dajemo to odprto pot. Kaj je v bistvu vsebina tega zadaj? Na
               eni strani gre samo za nek formalizem, na drugi strani pa imamo tu v ozadju dejansko
               neko vsebino, ki je seveda mi nismo dobili niti kot gradivo, kaj dejansko pomeni ta
               sporazum med državami članicami, med Evropsko unijo in ostalimi državami, se pravi,
               Korejo, ne vem, Japonsko, Kitajsko, ne vem, s kom ima Evropska unija vse to
               podpisano. In zakaj je bila Slovenija izbrana, da izvrši to zadevo, kaj dobrega bo
               naredila. To me zanima.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp14">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>Kot prvo, gre samo za protokol. Protokol ima, ne vem, pet členov, kjer se ugotavlja,
               da Evropska unija po vstopu Hrvaške ima 28 članic. In o tem, ta protokol bo dodatek k
               – ja, protokol je dodatek k osnovni pogodbi, ki jo ima Evropska unija s Korejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp15">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p><stage>/ brez mikrofona/</stage> Kje pa je?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp16">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>Osnovna pogodba? Osnovna pogodba s Korejo je bila v Državnem zboru ratificirana s
               strani Slovenije 2012. Se pravi, ni govora o tej pogodbi, ampak protokol, s katerim
               Evropska unija ugotavlja, da ima 28 članic. <stage>/ oglašanje v ozadju, brez mikrofona/</stage> Ne,
               saj to je samo, kot sem rekel<gap n="…"/> <stage>/ oglašanje v ozadju, brez mikrofona/</stage> 2012, na splošno
               sodelovanje, politično, spodbujanje gospodarskega sodelovanja, kulturnega
               sodelovanja, konzultacije v mednarodnih, ampak EU konzultacije Koreje v mednarodnih
               organizacijah, predvsem v azijskih, kot so ASEAN, ASEM, v smislu oblikovanja, če se
               le da, skupnih stališč do globalnih tem. <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp18">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>In na podlagi tega podpisa bo Hrvaška lahko v okviru tiste pogodbe sodelovala. Brez
               tega podpisa Hrvaška ne more sodelovati, ali to drži?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp19">

               <speaker>BOGDAN BENKO:</speaker>

               <p>Ta sporazum s Korejo že velja. EU, sporazum s Korejo že velja. S tem protokolom se
               samo konstatira, da EU ima danes 28 članic. Ne daje nobenih večjih, manjših
               ugodnosti, nobene specifike, ampak gre pa postopek, svet na podlagi odločitve sveta
               komisija pripravi te protokole in potem vse članice dobijo, odvisno pač od postopka,
               ki ga ima vsaka država. Mi imamo po zakonu obveznost, da damo to v Državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp20">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-28-2015-09-10.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Benko.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog stališča, ki se glasi: Republika Slovenija podpira
               Predlog sklepa sveta o podpisu v imenu Evropske unije in njenih držav članic in
               začasni uporabi protokola k okvirnemu sporazumu med Evropsko unijo in njenimi
               državami članicami na eni strani ter Republiko Korejo na drugi strani, zaradi
               upoštevanja pristopa Republike Hrvaške k Evropski uniji. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in hkrati tudi 28. sejo Odbora za zunanjo
               politiko. Hvala lepa. <stage type="time">Seja se je končala dne 10. Septembra 2015 ob 9.17.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>