<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">3ED5AB9589C672E8C125825E0030679F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">555FFA0088D4813AC12582660054EEBD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=555FFA0088D4813AC12582660054EEBD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.OZZP" n="66">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2018-04-05"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">66. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(5. april 2018)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jožef Horvat, predsednik Odbora za zunanjo politiko.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, spoštovani odlični gostje, predstavniki
               medijev.</p>
               <p>Pričenjam 66. nujno sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je za današnjo sejo opravičil član odbora dr. Matej Tašner
               Vatovec zaradi službene poti.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne, še posebej dr. Miroslava Cerarja, predsednika Vlade
               Republike Slovenije, ki opravlja tekoče posle, gospoda Karla Viktorja Erjavca,
               podpredsednika Vlade Republike Slovenije in ministra za zunanje zadeve, ki opravlja
               tekoče posle, vse vaše sodelavce iz ministrstev oziroma kabineta. Torej, posebej
               pozdravljam predstavnike kabineta, predsednika Vlade in predstavnike Ministrstva za
               zunanje zadeve. Vesel sem, da se je na seji pridružil tudi veleposlanik, gospod
               Šeligo, veleposlanik Republike Slovenije v Moskvi.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, prehajamo na <title>določitev dnevnega reda</title> seje Odbora za
               zunanjo politiko.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli dnevni red seje odbora. Ker v poslovniškem roku nisem
               prejel predlogov za njegovo spremembo, je določen takšni dnevni red seje, kot ste ga
               prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POROČILO PREDSEDNIKA VLADE, KI OPRAVLJA
                  TEKOČE POSLE, O ZASEDANJU EVROPSKEGA SVETA</title>
               </p>
               <p>
                  <title>BRUSELJ, 22. MAREC 2018.</title>
               </p>

               <p>Gradivo, in sicer sklepe sprejete na zasedanju Evropskega sveta, 22. marec 2018, ste
               članice in člani odbora prejeli s strani naših strokovnih služb.</p>
               <p>Preden pa dam besedo predsedniku Vlade, ki opravlja tekoče posle,  bi rad izrazil zadovoljstvo, da bo
               danes končno realiziran 8. člen Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v
               zadevah Evropske unije in to na način, kot je to praksa v veliko drugih državah
               članicah Evropske unije, torej, da predsednik Vlade tudi osebno članom parlamenta
               predstavi sklepe, sprejete na zasedanjih Evropskega sveta. Res je, da smo na podlagi
               omenjenega člena pisna poročila prejemali v seznanitev, a običajno s precejšnjo
               zamudo. Menim, da je osebno poročanje predsednika Vlade izredno dragoceno in
               pomembno, saj je Državni zbor na ta način seznanjen o dinamiki in okoliščinah vsega
               dogajanja na EU ravni.</p>
               <p>Besedo zdaj dajem predsedniku Vlade, dr. Miroslavu Cerarju.</p>
               <p>Gospod predsednik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp2">

               <speaker>DR. MIROSLAV CERAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani gospod predsednik.</p>
               <p>Spoštovane poslanke, poslanci in drugi prisotni, lepo vas pozdravljam.</p>
               <p>Če mi dovolite, spoštovani gospod predsednik, bi 1. točko nekoliko povezal z 2.
               točko, kajti tudi 2. točka je pravzaprav del poročila o Zasedanju Evropskega sveta v
               Bruslju, vsaj delno, potem pa me bo verjetno še dopolnil, če bo to potrebno, minister
               za zunanje zadeve.</p>
               <p>Torej, spomladansko Zasedanje Evropskega sveta, ki je potekalo 22. do 23. marca 2018,
               je svoj prvi dan, torej 22. marec, namenilo razpravi o gospodarskih in trgovinskih
               temah ter vprašanju migracij in nadaljnjih odnosov s Turčijo. V luči nedavne
               zastrupitve bivšega ruskega agenta Skripala v Združenem kraljestvu pa je beseda
               seveda tekla tudi o ustreznem odzivu na ta dogodek. Drugi dan zasedanja, torej 23.
               marca, je Evropski svet v formatu EU-27, torej brez premierke Združenega kraljestva,
               obravnaval tudi stanje pogajanj o izstopu Združenega kraljestva iz Evropske unije,
               čemur pa je nato sledil še vrh območja evra, kjer smo se države članice tega evrskega
               območja posvetile predvsem vprašanjem prihodnjega razvoja evropske in monetarne
               unije.</p>
               <p>Razumel sem, da članice in člane Odbora za zunanjo politiko zanimajo predvsem tiste
               zunanjepolitične teme tega zadnjega Evropskega sveta, zato bi se seveda v
               nadaljevanju osredotočil predvsem na te teme. Če bo potrebno kaj več, kolikor ni
               razvidno že iz sklepov, pa me boste verjetno lahko vprašali in se bomo pogovorili
               tudi o tem.</p>
               <p>Kar zadeva trgovinska, gospodarska vprašanja, je bila razprava osredotočena na odziv
               Evropske unije na takrat še napovedane, kasneje pa sprejete ukrepe ZDA, ki omejujejo
               uvoz jekla in aluminija v ZDA. Voditelji članic Evropske unije smo skupno, torej
               soglasno izrazili privrženost svobodni trgovini z osrednjo vlogo Svetovne trgovinske
               organizacije. Ob tem smo naslednji dan zasedanja izrazili zadovoljstvo, da je bila
               Evropska unija vsaj začasno, torej za približno mesec dni izvzeta iz novega uvoznega
               režima za jeklo in aluminij v ZDA, hkrati pa smo seveda izrazili enotno podporo
               Evropski komisiji in pristojni komisarki pri nadaljnjih pogovorih s pristojnimi v
               Washingtonu. Dejstvo je, da zadeva še ni dokončno odločena in Evropa, torej Evropska
               unija si ne želi tovrstnih ukrepov, jih ne podpira in si tudi ne želi kakšne
               trgovinske vojne z ZDA. Ker pa smo seveda zaenkrat v dialogu, upamo, da bomo uspeli
               skozi dialog – tu ne gre za pogajanja, ampak za dialog; to je zelo pomembno –
               prepričati naše partnerje, zaveznike, tudi prijatelje v ZDA, da tega ukrepa proti
               Evropski uniji ne sprejmejo. Ta pogajanja zdaj intenzivno potekajo. Ti sklepi glede
               tega vprašanja so bili skladni s stališči in interesi Slovenije. Kot sem rekel, upamo
               na dober izid teh pogovorov. Ne gre namreč pozabiti, da je okoli 90 % slovenskega
               jekla in aluminija povezanega prav z ameriškim trgom in ocene se gibljejo, torej
               vrednost tega izvoza bistveno presega 60 ali celo več milijonov, zato sem se tudi sam
               zavzel za tovrsten pristop Evropske unije.</p>
               <p>V luči Vrha Evropske unije in Turčije, ki je bil nato 26. marca v Bolgariji - v času
               Zasedanja Evropskega sveta je bil seveda predvidevan -, smo del razprave voditelji
               namenili tudi prihodnjemu sodelovanju s Turčijo. V takih razpravah, ko govorimo o Turčiji, se vedno na
               nek način izpostavljajo evropske demokratične vrednote, tiste, na katerih počiva
               Evropska unija, in vemo, da jih Turčija v celoti ne upošteva, po drugi strani se pa
               vedno izpostavlja tudi naš partnerski odnos s Turčijo v različnih zadevah, predvsem
               pa glede na sporazum v zvezi migracijami. No, in v tem smislu so bili sprejeti sklepi
               Evropskega sveta pretežno odziv na aktualno dogajanje v vzhodnem Sredozemlju in v
               Egejskem morju, večji del razprave pa je bil namenjen sodelovanju na področju
               migrantske in begunske problematike. Turčija je namreč še pred tem našim vrhom
               izrazila pričakovanje, da bo prišlo do sprostitve druge tranše finančne podpore za
               njene aktivnosti v skladu s sporazumom o sodelovanju na omenjenem področju iz marca
               2016. Tukaj smo se voditelji strinjali, da je treba dialog s Turčijo nadaljevati,
               hkrati pa smo tudi soglašali s sprostitvijo te tako imenovane druge tranše podpore
               Turčiji v višini 3 milijard evrov. Šlo je za že obljubljeno vsoto in tukaj smo se
               odločili, da se to seveda realizira, da so pogoji za to izpolnjeni, so pa bili seveda
               izraženi različni pogoji glede načina in pogojev financiranja. Odprto je na primer še
               vprašanje, kolikšen del se bo črpal iz proračuna Evropske unije in kolikšen del naj
               bi prispevale države članice. To seveda ostaja še na ravni dogovarjanja.</p>
               <p>Tokratni sklepi Evropskega sveta v povezavi z načrtovanim Vrhom med članicami
               Evropske unije in državami Zahodnega Balkana, ki bo, kot vemo, 17. maja v Sofiji,
               vsebujejo, in to štejem tudi za pozitivno, omembo oziroma referenco na širitev
               Evropske unije. Širše razprave o širitvi Evropske unije na tokratnem Zasedanju
               Evropskega sveta sicer ni bilo, bil pa je sprejet sklep, da bo Svet Evropske unije
               širitvena vprašanja obravnaval letos junija. Tu bi želel povedati, da vedno, kadar
               sodelujem v razpravi na to temo in ta tema je praviloma zelo pogosto odprta, gre
               bodisi za migracije, bodisi za širitvena vprašanja, bodisi za varnostna vprašanja,
               vedno poudarjam pomen Zahodnega Balkana, pomen bodoče integracije držav Zahodnega
               Balkana v evroatlantske povezave in dejstvo je, da Slovenija ta proces podpira.
               Torej, smo za politiko teh integracij, odprtih vrat, sodelovanja z državami Zahodnega
               Balkana in seveda to podpiramo pod pogojem, da te države izpolnijo pogoje, ki so
               potrebni za pridružitev Evropski uniji in tudi Natu.</p>
               <p>Potem, če nadaljujem, bi dejal, da smo na delovni večerji obravnavali tudi ta
               obžalovanja vreden dogodek zastrupitve nekdanjega ruskega agenta Skripala in njegove
               hčere v Salisburyju, torej v Združenem kraljestvu. Kolegica Theresa May je pri tem
               predstavila ugotovitve svoje vlade v zvezi s tem dogodkom in oceno celotne zadeve. V
               razpravi, ki je sledila, smo bili vsi voditelji enotni – poudarjam, da res enotni –
               glede ostre obsodbe incidenta in izraza sočutja s prizadetimi v napadu, pri čemer smo
               tudi soglasno izrazili brezpogojno solidarnost z Združenim kraljestvom, kar je seveda
               zajeto tudi v samem sklepu, ki ste ga prejeli v vednost. Evropski svet se je s
               konsenzom strinjal z oceno Vlade Združenega kraljestva, da je za napad zelo verjetno
               odgovorna Ruska federacija in da ne obstaja nobena prepričljiva alternativna razlaga.
               Enotni smo bili tudi glede namere po krepitvi odpornosti na kemična orožja in
               zmogljivosti za spopadanje s hibridnimi grožnjami. Če bi bila želja, da morda tu
               kakšno stvar podrobneje pojasnim, mi boste povedali, jaz pa bom ocenil, ali to lahko
               storimo na odprti seji oziroma ali je primerneje, da sejo zapremo. Lahko pa povem, da
               smo bili v tej razpravi res zelo enotni, vsi smo pač izrazili solidarnost z Združenim
               kraljestvom in, kot sem rekel, tudi obsodbo takšnega in tovrstnih dejanj. Kot veste,
               ta naš konsenz izhaja tudi iz sprejetih sklepov Evropskega sveta, pa tudi izjave
               predsednika  Evropske
               komisije, Donalda Tuska, ki je bila podana nekaj dni kasneje.</p>
               <p>Tako da, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, omenjene sklepe je Slovenija
               podprla kot polnopravna članica Evropske unije, pri čemer je podprla tudi skupaj z
               vsemi ostalimi članicami Evropske unije, s tem mislim tudi na Veliko Britanijo, ki je
               še vedno članica Evropske unije, odločitev o vpoklicu veleposlanika Evropske unije v
               Moskvi na posvet v Evropsko unijo. Potem je sledil še nek pogovor o celotni
               situaciji, iz katerega je rezultirala neka ugotovitev, da seveda lahko in da je morda
               smiselno, da vsaka država še posebej pri sebi premisli, ali bi štela za primerno, da
               sprejme še kakšen ukrep v zvezi s tem incidentom v Salisburyju. Tako da, odločitev o
               teh bilateralnih ukrepih, ki so v nadaljevanju sledili, sprejela jo je tudi
               Slovenija, je bila v celoti in soglasno na Evropskem svetu prepuščena avtonomni
               odločitvi posameznih držav članic. Kot veste, nekatere države članice so se na
               podlagi tega premisleka, ki so ga opravile takoj potem v prihodnjih dneh, odločile za
               izgon manjšega števila ruskih diplomatov, nekaj članic pa se je odločilo za vpoklic
               veleposlanikov v Moskvi domov na konzultacije. No, in Slovenija je v tej drugi
               skupini držav članic, ki so se odločile za ta vpoklic veleposlanikov na konzultacije.
               Lahko povem, to sicer že veste, ampak naj navedem za zapisnik, da se tako glede na
               vrsto ukrepa, ki smo ga samostojno izbrali, uvrščamo v krog držav, kot so Malta,
               Luksemburg, Portugalska, Slovaška, Bolgarija. Mislim, da k temu lahko še dodam, da
               smo s tem izkazali neko odgovornost in solidarnost in kredibilnost našega partnerstva
               v Evropski uniji, iz katerega članstva pač izhajajo določene obveznosti. Naj tudi
               poudarim, da je Slovenija 27. 3. 2018, se pravi nekaj dni za tem Evropskim svetom,
               podprla izjavo Nata v zvezi s primerom zastrupitve nekdanjega ruskega agenta Skripala
               in njegove hčere in odločitev generalnega sekretarja Nata, da odvzame oziroma zavrne
               akreditacije desetih ruskih diplomatov ter da se izpelje postopek zmanjšanja
               celotnega števila ruske delegacije pri stalni misiji Nata iz 30 na 20. Torej, tudi v
               okviru Nata je Slovenija izkazala to svojo solidarnost z ostalimi zaveznicami in
               partnerji po načelu solidarnosti, ki so ga pač izkazale tudi vse članice v tem
               primeru. Naj povem, da je Vlada v tem svojem ravnanju, tako v oceni, ki je bila
               podlaga za sprejetje teh odločitev, kot tudi v samih odločitvah, ravnala soglasno.
               Torej, ti sklepi, odločitve so bili sprejeti soglasno in ocenjujem, da smo pač s tem
               na nek način, če poudarim, izrazili potrebno solidarnost na nek primeren in
               premišljen način.</p>
               <p>Toliko, spoštovani gospod predsednik, iz moje strani. Če pa želite vi oziroma člani
               odbora dodatna pojasnila, sem pa seveda na voljo, pa tudi zunanji minister bo
               verjetno dodal še kaj podrobnejšega.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, spoštovani gospod predsednik Vlade, za ta vaš uvod.</p>
               <p>Seveda je vaša ugotovitev logična in tako tudi sam ocenjujem, da je 1. točka logično
               povezana tudi z 2. točko, ki se imenuje <q>»Stališče Vlade do izgona ruskih diplomatov
               iz Republike Slovenije«</q>. V kolikor boste pri 2. točki v imenu Vlade predlagali, da
               sejo zaprem, bom ta predlog dal tudi na glasovanje, ker stojim na stališču, da je
               nujno potrebno, da imajo članice in člani Odbora za zunanjo politiko na razpolago vse
               informacije, pač tudi tiste, ki niso za javnost.</p>
               <p>Preden nadaljujemo, vas obveščam, da  dr. Mateja Tašnerja Vatovca na tej seji nadomešča kolega
               Luka Mesec. Pridružil pa se nam je tudi prof. dr. Ernest Petrič, predstavnik Urada
               predsednika republike in ga lepo pozdravljam.</p>
               <p>Zdaj sprašujem, ali želi besedo še kdo od vabljenih. Gospod minister za zunanje
               zadeve, Karl Viktor Erjavec?</p>
               <p>Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp4">

               <speaker>KARL (VIKTOR) ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Glede 1. točke seveda nimam kaj dodati, ker tudi nisem sodeloval na seji Evropskega
               sveta, ne vem pa, ali smo povezali obe točki ali bomo 2. točko posebej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>2. točko bomo obravnavali posebej in tako sem si tudi zamislil, da boste imeli več
               besede pri 2. točki in pričakujem, da se odzovete pri 2. točki.</p>
               <p>Torej, glede na poročilo o Zasedanju Evropskega sveta še kakšna beseda s strani
               vabljenih? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Zdaj odpiram razpravo članic in članov odbora. Kdo želi besedo?</p>
               <p>Podpredsednica, mag. Julijana Bizjak Mlakar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp6">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zdaj, glede na to, da ste na seji Evropskega sveta, da je Evropski svet sprejel oceno
               Združenega kraljestva, da je za napad zelo verjetno odgovorna Ruska federacija, me
               dejansko zanima, kakšne so bile pravzaprav ugotovitve. Ker kolikor vemo, naj bi
               Organizacija za prepoved kemičnega orožja to šele preiskovala, tako da ne vem, ali
               ste imeli kaj več informacij, kot so v javnosti. V javnost so prišli podatki, da naj
               bi prav ta organizacija v letu 2017 ugotovila, da Rusija ne poseduje nobenega
               kemičnega orožja - ne vem, koliko to drži -, medtem ko naj bi prav ta isti strup
               imele tudi nekatere druge države, med njimi tudi ZDA in Velika Britanija, tudi Češka
               oziroma Češkoslovaška. Tudi, kakšen bi bil motiv za to? Motiv bi bil lahko recimo
               maščevanje, vendar pa glede na to, da se je to odvijalo ravno v času predsedniških
               volitev v Rusiji, je to nenavadno, da bi s svojim strupom, ki je bil razvit v Rusiji,
               nekdo recimo na tak način zastrupljal, ker interes, to, kar se kaže, komu je vsa ta
               zadeva v korist, pa vemo, da je bolj v korist Velike Britanije kot pa komu drugemu.
               Tako da, zadeva je vseeno čudna. Ampak na kakšen način… Torej, vi ste imeli najbrž
               tam še kakšne druge dokaze, druge podatke, ki jih mi ne poznamo. Morda ali pa ne in
               je šlo samo na besedo Therese May, ker je ona oziroma njena vlada presodila, da naj
               bi bila za napad odgovorna Ruska federacija. Po drugi strani pa vemo, kaj je bilo s
               Tonyjem Blairom, pa že v preteklosti, ko se je tudi zakuhala neka vojna na ta način
               in so potem Tonyja Blaira začeli imenovati Tony B-liar, torej Tony Lažnivec, ker so
               prirejali določena dejstva. Torej, jaz verjamem, da ste, če je Slovenija podprla
               takšen sklep, imeli še kakšne druge dokaze in če ste jih imeli, kakšni so ti
               dokazi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Kolega Luka Mesec ima besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp8">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Zdaj, cela situacija je zelo podobna tisti iz leta 2003, ko je zunanji minister
               Dimitrij Rupel podpisal vilensko izjavo, v kateri je pisalo <stage>(citiram)</stage>: <q>»Danes so ZDA
               predstavile preprečljive dokaze o podrobnostih iraškega programa za razvoj orožja za
               množično uničevanje.«</q> <stage>(konec citata)</stage> Pozneje se je izkazalo, zdaj to priznava tudi
               takratni angleški premier Blair, da Irak ni imel orožja za množično uničevanje,
               posledice pa poznamo. V vojni, ki so jo take lažnive ugotovitve sprožile, je umrlo
               milijon Iračanov, trije milijoni so še vedno razseljeni, agresija je konec koncev
               sprožila tudi nastanek Islamske države in nenazadnje se rep tragedije vleče do
               nedavne  begunske krize,
               s katero se je soočala tudi vaša vlada. Tako da me zanima, da ne ponovimo napake, s
               kakšnimi dokazi razpolagate za ugotovitev, na kateri v bistvu temelji celotno vaše
               ravnanje, ki mu pravite solidarnost, namreč pravite, da se je Evropski svet strinjal,
               da je za napad najverjetneje kriva Rusija in da ne obstaja nobena verjetna
               alternativna razlaga. Pa bi prosil, da ne na zaprtem delu, ampak na odprtem delu
               seznanite javnost, vendarle moramo vedeti, kaj vas je pripeljalo do take odločitve,
               kakšni dokazi točno stojijo za tako ugotovitvijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Razprava je odprta. Gospod Matjaž Nemec, potem gospod Janko Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp10">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bom kar jaz odgovoril gospodu Luku Mescu. Za danes, do danes dokazov ni. V kolikor bi
               temu bilo tako, bi najverjetneje z lažjim srcem govorili o nečem, kar spreminja
               geopolitiko sodobnega sveta, namreč evidentni so premiki, razmerja se spreminjajo. Iz
               nekega multilateralnega dogovarjanja ta mehanizem, ki je bil izpostavljen po 2.
               svetovni vojni, se na nek način spreminja dialog med velikimi, ta multilaterala se
               spreminja v bilateralo in zelo pomembni premiki se na globalnem področju dogajajo.
               Omenil bom samo ključno. Modernizacija arzenala ključnih velikih igralcev, kot so
               seveda Rusija, ZDA ter Koreji obe ter celo vrsto drugih držav, kot so Kitajska in
               azijski velikani, ki spreminjajo trend oboroževanja. In le posledica Brexita bi lahko
               bila to, da smo danes v dvomih, kako ravnati od določenih, ob tem dogodku. Za
               izkušnjo, kot je bilo že večkrat rečeno, Iraka, ko smo vsi v prepričanju dejstev, ki
               so nam bila predstavljena, mislili, da počnemo nekaj, kar bi bilo dobro za svetovno
               ureditev in za celotno človeštvo, ampak temu ni tako. Zato ta previdnost Republike
               Slovenije je potrebno več kot pozdravljat, kajti v tem norem svetu, ko smo se
               dejansko začeli preštevat in odštevat, kdo je zaveznik, kdo ne, je malo takšnih
               držav, ki ne hiti z odločitvami in ubira pot zmerne zadržanosti. Seveda nekateri so
               ob Brexitu ravno to potrebovali zaradi samega fokusa, ampak najverjetneje ne gre
               razlog iskati samo v dogajanju okrog nekdanjih dvojnih agentov. Seveda ob tej
               priložnosti je treba jasno poudariti, da vsakršno izvajanje z živčnimi plini ali pa z
               biološkim kemičnim orožjem je nedopustno in to je potrebno v prvi vrsti obsoditi,
               ampak to ne pomeni, da moramo brez dokazov obsojati kogarkoli drugega. Slovenija ima
               bogato izkušnjo predvsem z ohranjanjem dobrih odnosov na vseh ravneh. Jasno je, da
               smo mi del koalicije Nata, Evropske unije. In ve se, da smo in moramo biti zvesti
               najtesnejšim, ampak med nje spada tudi Rusiji, zakaj pa, da ne. Želel bi predvsem
               vprašati predsednika vlade, ali je moč pričakovat v naslednjih dneh, ko je evidentno,
               da dokazov še vedno ni, kakršenkoli odmik od že sprejetih odločitev nekaterih
               pomembnejših članic, kajti izkušnje iz preteklosti nas učijo, kako malo je pomembno,
               da pride do globalnih konfliktov, in ali smo mogoče že tam in glede na samo regijo in
               vlogo Republike Slovenije lahko kakorkoli prispevamo k mirnemu reševanju. Velikokrat
               se v takšnih situacijah izkaže, da so prav majhne države tiste, ki lahko postavijo
               svoje za dosego nekega dialoga, konsenza, predvsem pa viru. Naj spomnim samo zadnja 3
               leta, 4. Ne samo, da smo v regiji poskušali delovati pomirjevalno, smo tisti, ki
               spodbuja širitev Evropske unije na zahodni Balkan, predvsem v pričo stabilizacije in
               stabilnosti regije, iščemo in zagovarjamo vladavino prava in  ravno v letih 2015-2016 smo bili tista
               država, ki je bila obiskana s strani predsednika Ruske federacije, nemudoma
               predsednika Ukrajine ter seveda ohranjala dialog z Evropsko unijo in Združenimi
               državami Amerike. Zato ne glede na zapletenost si mislim, da lahko Slovenija tukaj
               odigra relativno majhno, ampak pomembno vlogo v ohranjanju predvsem trezne glave,
               zato da lahko vseeno delimo izkušnje prijateljstva, ki jih imamo tako na levi in na
               desni, govorimo o zahodu in vzhodu.</p>
               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam.</p>
               <p>Kolega Mesec, replika? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ste bili napačno razumljeni?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp12">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Zdaj gospod Nemec mi je v bistvu že odgovoril, da naj dokazov ne bi bilo, hkrati pa,
               če ga prav razumem, podpira ravnanje Slovenije, ko pravi, da je njeno ravnanje
               previdno. In mene pa zanima, kje je previdnost brez dokazov, soglasno, se pravi
               vključno z ministri vaše stranke, sprejeti odločitev o odpoklicu ruskega
               veleposlanika v Moskvi na posvet, sprejeti odločitev, da se podpre ugotovitev
               Evropskega sveta, da za napadom stoji Rusija, in podpreti izjavo Nata o odpoklicu 10
               ruskih veleposlanikov tam. To je v bistvu tudi vprašanje ne samo za vas, ampak tudi
               za premierja in predstavnika Vlade. Če ni dokazov, kako lahko temu kdo reče
               previdnostno ravnanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Janko Veber, za njim kolegica Julijana Bizjak Mlakar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp14">

               <speaker>JANKO VEBER (NeP):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za besedo.</p>
               <p>In naj se tudi sam najprej pridružim vaši ugotovitvi, da je zelo pomembno, da ob
               takem vprašanju Odbora za zunanjo politiko sodeluje tudi predsednik Vlade. In tudi
               moje mnenje, ki sem ga večkrat poskušal izraziti na dosedanjih sejah različnih
               odborov, predvsem pri zadevah Evropske unije, je, da bi parlament vendarle moral
               imeti bistveno večjo vlogo pri tem, kakšna stališča zavzema vlada pri tako pomembnih
               vprašanjih. Zdaj v tem trenutku se seveda pogovarjamo o že izvršenih dejstvih, kar je
               zagotovo zelo slabo in narobe ob tako pomembnem vprašanju. Mislim, da predstavniki
               Vlade zagotovo ne bi smeli izražati svojih stališč na zasedanju Evropskega sveta brez
               predhodnega pogovora s parlamentom. Sam mislim, da je v tem izjemno zahtevnem
               trenutku ključna nevtralnost, ampak resnično nevtralnost Republike Slovenije - in to
               bi moralo biti zelo jasno izraženo – vse dokler ni jasnih materialnih dokazov o tem,
               kdo je zakrivil smrt gospoda Skripala s kemičnim napadom. In dokler teh materialnih
               dokazov ni, zagotovo nima nobenega smisla se opredeljevat o tem, da se pridružujemo
               eni ali drugi strani. Torej ta nevtralnost je v tem trenutku izjemno pomembna. Ne
               nazadnje moramo imeti pred očmi dejstvo, da je Velika Britanija sprejela odločitev o
               izstopu iz Evropske unije in preseneča pravzaprav v tem obdobju, da se poskuša
               izkazati velika solidarnost s tem, kar se je zgodilo, znotraj Evropske unije, kajti
               preostale članice Evropske unije so vendarle nekako v žepu med, če geografsko
               pogledamo, med Veliko Britanijo in Rusko federacijo. In ni odveč, da se seveda tudi
               spomnimo dejstva, o katerem smo veliko govorili tudi v parlamentu, begunska kriza je
               pravzaprav že razdelila Evropsko unijo na vzhodni in zahodni del. In zaradi tega je
               Evropska unija izjemno ranljiva. To dogajanje jo še dodatno lahko oslabi in zato je
               tukaj previdnost Slovenije izjemno, izjemno, izjemno potrebno  in nikakor ne smemo tudi pozabiti tega
               dejstva, da ne nazadnje imamo tudi opravka z najboljšimi obveščevalnimi službami na
               svetu. Torej Velika Britanija zagotovo ima eno od najboljših obveščevalnih služb na
               svetu in tega se moramo zavedati. Zato je izjemno pomembno, da brez konkretnih
               materialnih dokazov Slovenija ne zavzame nobenih stališč v zvezi s tem in poskuša s
               svojo nevtralnostjo resnično v veliki meri prispevati predvsem k temu, kar bo v
               prihodnosti morda celo ključno, da resnično tudi odločilno vplivamo tudi na globalno
               dogajanje na način, da se zavzemamo za mir in za napredek, katerega sestavni del je
               Evropa vedno bila. Lahko pa zelo hitro izgubi to svojo vlogo, kajti mnogi globalni
               igralci po svetu so se že bistveno bolje organizirali, kot je ta hip organizirana
               Evropska unija. Ne nazadnje ne smemo izpustiti tudi tega dejstva, da vstopa na naftni
               trg tudi Kitajska s svojo valuto, to je zelo pomembno sporočilo. In to so vse
               vprašanja, ki jih moramo imeti pred seboj, preden sprejemamo tako pomembne odločitve,
               kot je tudi vpletanje in izražanje stališč v zvezi s tem kemičnim napadom, ki je
               zagotovo vsega obsojanja vreden in se Slovenija mora zavzeti za to, da se preprečuje
               takšne napade.</p>
               <p>Hvala, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam, kolega Veber.</p>
               <p>Kolegica Julijana Bizjak Mlakar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp16">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Ja, pravzaprav sem se javila zaradi tega, ker želim odgovor na svoje vprašanje, to se
               pravi, kakšna dokazila so imeli naši člani delegacije v Evropskem svetu, zaradi česar
               so podpri to, da je za napad, torej za sklep, da je za napad verjetno odgovorna Ruska
               federacija. Sicer sama sem vedno za brezpogojno solidarnost, ko gre za obsodbo
               dejanj, ko gre za kršitev človekovih pravic, tako kot recimo to, da so na veliki
               petek Izraelci pobili 18 palestinskih protestnikov, pa jih okoli tisoč 500 ranili
               neoboroženih, civilnih, torej neoboroženo civilno prebivalstvo, za kar so
               preiskovalci organizacije Human Rights Watch odgovornost pripisali izraelskim
               politikom, izraelskemu vrhu. Torej če bi prišlo do take obsodbe, se seveda strinjam
               vedno s tem, da tudi Slovenija to obsodi. Vendar pa, če ni nobenih dokazov, potem pa
               je zelo težko, torej obsojanju brez dokazov je pa zelo težko pritrjevat, torej da je
               to nekaj, kar je potem opravičljivo, da kar Slovenija slepo sledi nečemu, kar se je
               že v preteklosti končno izkazalo prav z iste strani, torej s strani Velike Britanije,
               kot neopravičeno. Skratka, ali so bili ti dokazi na mizi ali ne? Ali smo zaradi tega
               oziroma ali je naša delegacija zaradi tega to podprla, ker je razpolagala s takšnimi
               dokazili, da se je to dalo podpreti, ali pa je samo slepo sledila besedam Therese May
               oziroma njene vlade, ker to se mi zdi zelo pomembno, ker namreč sicer pomeni, da je
               Slovenija kot, torej da smo kot ovce, ki slepo sledi pač nekomu samo zaradi tega, ker
               smo člani Nata, ker pač menimo, da smo v tej in tej koaliciji, ampak mislim, da smo
               lahko v neki koaliciji samo za pozitivne stvari, za branjenje končno tudi človekovih
               pravic, nikakor pa ne v slabih dejanjih. Torej če so ti dokazi, razumem stvar in je
               treba to podpreti, če pa teh dokazov ni, pa mislim, da bi morali pa vseeno pokazati
               neko človeško samostojno držo. Zaradi tega bi res prosila ne glede na to, kar je
               poslanec Nemec prej odgovarjal, da ni dokazov, ampak vi ste bili tam, vi ste dvignili
               roko za to, če ste dvignili, razen če ste nasprotovali, boste tudi povedali, če ste
               pa dvignili roko za to, pa kakšni so bili pravzaprav argumenti na drugi strani. Torej
               ta odgovor bi resnično želela vedet.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Seveda bom dal besedo predsedniku, ampak bi želel, da naredimo en krog. Zdaj imam še
               na spisku sicer še kar nekaj. Kolega Nemec ponovno, potem jaz… Se odreka.</p>
               <p>No potem bi se na kratko želel tudi sam vključiti.  Zdaj iz dosedanje razprave se vidi, da je zelo
               pomembno, da pride predsednik vlade poročat Odboru za zunanjo politiko o sklepih na
               Evropskem svetu. Evropski svet oblikuje splošne politične smernice in prednostne
               naloge Evropske unije, zato je tako zelo pomemben. Ne spada med zakonodajne
               institucije Evropske unije, zato se ne pogaja o zakonodaji Evropske unije in je tudi
               ne sprejema. Namesto tega pa določa politično agendo Evropske unije, običajno s
               sprejetjem sklepov na zasedanjih Evropskega sveta, v katerih so opredeljena pereča
               vprašanja in nadaljnje ukrepanje. Mi smo seveda obravnavali skupaj z Odborom za
               zadeve Evropske unije izhodišča za udeležbo predsednika Vlade Republike Slovenije,
               dr. Miroslava Cerarja, na zasedanju Evropskega sveta, in sicer je to bilo v petek,
               16. 3., ko pa seveda v tem izhodišču oziroma na dnevnem redu ni bilo tako akutne
               problematike, kot je napad v Salisbury-ju. In sem pričakoval, da se bo v glavnem
               razprava vrtela okrog teh vprašanj. Tukaj na tem mestu jaz moram reči, gospod
               predsednik Vlade, da vam jaz za nazaj dajem soglasje, da ste sprejeli, da ste
               dvignili roko, tako ste povedali. Povedali ste, da so sklepi bili sprejeti s
               konsenzom. Res je, da bi to moral, kot je menda kolega Veber povedal, prej narediti
               Državni zbor oziroma omenjena odbora, vendar to očitno ni bilo možno. Mislim, da sta
               ključna prva 2 sklepa. Evropski svet kar najostreje obsoja nedavni napad v
               Salisbury-ju in izraža najgloblje sočutje z vsemi, katerih življenja so bila
               ogrožena, obenem pa podpira potekajočo preiskavo. Strinja se z oceno Vlade Združenega
               kraljestva, da je za napad zelo verjetno odgovorna Ruska federacija in da ne obstaja
               nobena prepričljiva alternativna razlaga. Spričo tega resnega izziva za našo skupno
               varnost, za našo skupno varnost smo brezpogojno solidarni z Združenim kraljestvom.
               Uporaba kemičnega orožja, vključno z vsakršnimi strupenimi snovmi, ki se uporabljajo
               kot orožje, je povsem nesprejemljiva v kakršnihkoli okoliščinah, treba jo je
               sistematično in strogo obsojati ter pomeni varnostno grožnjo za nas vse. Države
               članice se bodo usklajeno na podlagi odgovorov, ki jih bodo predložile ruske oblasti,
               dogovorile o posledicah. Evropska unija bo ta primer in njegove posledice še naprej
               pozorno spremljala. Zdaj seveda vsak si po svoje razlaga izgon ruskih diplomatov iz
               posameznih držav članic. Gotovo, vsaj jaz tako razumem, da je izgon pravzaprav neka
               demonstracija pripadništva zavezništvu. Lahko nas je tu, koliko nas pač tu za tem
               omizjem sedi, je lahko toliko različnih interpretacij, kaj izgon pomeni, ali je
               potreben ali ni potreben. Ampak zanimivo je nekaj, kar smo izgleda v tej državi že
               zelo, zelo, zelo pozabili. In to je, da smo se slovenski državljanke in državljani
               pred skoraj natančno 15 leti, bolj točno 23. marca 2003, na referendumu odločili, da
               Republika Slovenija postane članica Evropske unije in da Republika Slovenija postane
               članica zveze Nato. Približno milijon volivcev je takrat 90-odsotno podprlo članstvo
               v Evropski uniji in dvotretjinsko članstvo v zvezi Nato. Seveda najprej Slovenija,
               najprej moja država, najprej moja domovina, to je seveda zelo pravilno in edino
               pravilno stališče in prav je, da govorimo, kako smo dobri, da smo morda najboljši.
               Dobro bi pa bilo, da bi takšen vtis imele tudi naše zaveznice znotraj EU in znotraj
               zveze Nato, da smo dobri, da je Slovenija, kot je nekdanji zunanji minister dejal,
               ljubljenka nekaterih držav članic Evropske unije in zveze Nato. Moje vprašanje, gospod predsednik, je, ali
               tudi vi kot nekateri politični analitiki razumete prav to dejanje, to ukrepanje na
               podlagi sklepov Evropskega sveta, ki sem jih prebral, da gre za neko novo
               geopolitiko. Kolega Nemec je že govoril o nekem novem preštevanju, če sem prav
               razumel. Ali tudi vi tako razumete? Tukaj se seveda pojavlja vprašanje. Jaz podpiram
               in si zelo želim, da bo Slovenija v prenovljeni Evropski uniji v skupini jedrnih
               držav Evropske unije. Nekateri govorijo o francosko-nemškem ali nemško-francoskem
               vlaku, da moramo biti na tem vlaku. Jaz si zelo želim, da ja, ker vem, da smo
               sposobni, ker imajo naše ljudstvo, naše državljanke in državljani veliko znanja, so
               pridni, podjetni, in tako naprej. Celo zgodovino smo pravzaprav del srednje Evrope,
               tudi zahodnega sveta, če hočete, razen tam nekaj desetletij pavze in bi si želel, da
               enkrat v prihodnosti naši otroci, naši vnuki res živijo v tem jedrnem delu Evropske
               unije, skupaj z vsem dobrim in slabim, kar pač že ta skupina in ta združba držav in
               narodov prinaša. Tako da, to so zaenkrat moja vprašanja, ne bom pa ponavljal tistih
               vprašanj, ki so bila že izpostavljena.</p>
               <p>Gospod predsednik, jaz imam zdaj na spisku še štiri razpravljavce, pa bi opravili
               razpravo, pa potem damo besedo predsedniku, če se kolegice in kolegi strinjate.</p>
               <p>Najprej podpredsednik mag. Branislav Rajić, za njim pa kolega Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp18">

               <speaker>MAG. BRANISLAV RAJIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Dober dan gospodu predsedniku Vlade in vsem ostalim.</p>
               <p>Jaz bi se navezal na razpravo kolegov v smislu, da se zavedamo, da je Slovenija v
               zavezništvu Nato in Evropski uniji in da to pomeni veliko več, če parafraziram
               kolegico, kot proizvodnjo sira in volne. Torej, ne moremo se imenovati ovce samo
               zato, ker smo z najbolj razvitimi državami na tem planetu skupaj v tej skupnosti.
               Vprašati predsednika Vlade, ki je v svojem mandatu dvignil ugled Slovenije v Evropski
               uniji na izjemno visok nivo, torej vprašati ga, zakaj je ali zakaj ni vztrajal na
               odgovoru o dokazilih o obravnavani temi, se mi zdi res nekako čudno. Vsi vemo, da
               obstaja najbolj pomembna misija, ki jo on opravlja, in to je misija, ki se nanaša na
               iskanje podpornikov naše strani v arbitraži in ko gre za reševanje problema Nove
               Ljubljanske banke in ko si prizadeva na svojo stran pridobiti tako Evropsko unijo kot
               celoto kot vse članice posebej, takrat pa je res precej manj pomembno, da Slovenija,
               predstavnik Slovenije, predsednik Vlade Slovenije zahteva dokazila, kdo je zastrupil
               Skripala in s čim. Vsaka druga reakcija od tiste, ki je bila izkazana, se mi zdi, da
               bi bila zelo napačna in o tem, kako smo se dejansko postavili ali kako se je
               postavila Slovenija, bomo več spregovorili pri 2. točki, ker tu je bolj ilustrativno,
               kako se je stvar pri nas postavila. Razumem pa, da je bila predsednikova udeležba na
               Zasedanju Evropskega sveta na temo, ki je obravnavana, ampak sem tudi prepričan, da
               je uporabil vse svoje moči, da se postavi za slovenski nacionalni interes in da
               njegov namen ni bil, da eksplicitno zahteva dokazila. Če bi ta dokazila bila, sem
               prepričan, da bi tudi bila že zdavnaj javno objavljena. Državniška modrost in zaščita
               slovenskega nacionalnega interesa res ne potrebujeta najedanja tipa: <q>»Zakaj niste
               zahtevali nemogočega?«</q></p>
               <p>Za predsednika Vlade pa nimam vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Rajić.</p>
               <p>K besedi vabim kolega Kavčiča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp20">

               <speaker>MAG. ALEKSANDER KAVČIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, spoštovani gospod predsednik, za dano besedo.</p>
               <p>Spoštovani predsednik Vlade, lep pozdrav.  Minister, ekipa, kolegice in kolegi.</p>
               <p>Evropska unija v bistvu išče neke nove izzive, tako se zdi na nek način. V globalnem
               smislu, ko pogledamo te navidezne oziroma zdaj prihajajoče trgovinske vojne, kot
               gospodarstvo Evropske unije, veste, da je tukaj več kot 600 milijonov prebivalcev in
               igra Evropska unija zelo velik potencial oziroma je velik <q>»player«</q> na tem področju.
               Verjetno so se z odhodom Velike Britanije oziroma Združenega kraljestva iz Evropske
               unije karte malo premešale. Zdi se, da je Evropska unija, kot je bilo že nekako
               rečeno, na nekem razpotju, ima nove izzive oziroma se prešteva na novo; ali so to
               vlaki, ali so to avtobusi, ali so to letala, je zdaj spet eno vprašanje. Ko pa se
               pojavljajo taki primeri, kot je danes govora, glede zastrupitve z živčnim plinom na
               tleh sodobne Evrope, je pa to dejanje seveda potrebno absolutno obsoditi in ga jaz
               osebno, verjetno tudi to omizje in Slovenija obsojamo. Čas, v katerem je bilo to
               dejanje storjeno, je tudi zanimiv. Namreč, v tistem momentu so vsi mediji, če ste
               zasledili, govorili o tem, da edino Rusija poseduje ta živčni plin oziroma strup in
               je vse kazalo na to, da je edini in zgolj edini, torej izključni krivec za to Rusija.
               Moramo pa vseeno pogledati stvar malo širše. Če je bilo tako, to zgleda v bistvu
               skoraj kot neka samoprijava. Mislim, če bi dejansko Ruska federacija posedovala ta
               živčni strup, bi bilo logično, da bi vsi s prstom kazali nanjo. Je pa dejstvo, kot
               smo že slišali, da ta strup očitno posedujejo tudi druge države in seveda bomo v
               prihodnje slišali verjetno tudi več predsednikov vlad, da bodo ugotovili, da… Danes
               oziroma včeraj smo že slišali, da angleški laboratorij ne more ugotoviti izvora tega
               strupa. Slišali bomo, da je bila pač zadeva malo preuranjena. Jaz mislim, da je v tem
               trenutku naša država storila edino primerno, pokazala je pripadnost zvezi Nato in
               predvsem Evropski uniji, hkrati pa povedala jasno, da je vsakršen napad s temi
               prepovedanimi snovmi vreden obsojanja. Zato mislim, da sta država in Vlada ravnali
               kot suverena država, kot tista, ki se ne prenagli. Jaz mislim, da je bila taka
               odločitev edina pravilna.</p>
               <p>Toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Kavčič.</p>
               <p>Za besedo je prosil dr. Ernest Petrič, Urad predsednika republike.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp22">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala.</p>
               <p>Najprej se opravičujem, ker sem zamudil zaradi prometnih težav na dostopu iz
               Gorenjske, ne zato ker ne bi smatral, da je zelo pomembno slišati to, kar bo povedal
               predsednik Vlade.</p>
               <p>Moram reči, da ko sem poslušal te debate, najprej nisem želel razpravljati o tem,
               ampak se mi je potem zastavilo vprašanje, ali mi zdaj tudi že razpravljamo o vsebini
               zadeve, ali trenutno še vedno razpravljamo samo o poročilu našega predsednika Vlade.
               Če razpravljamo samo o tem prvem, kar mislim, da je tako, potem se seveda jaz v
               debato ta hip ne bom spuščal in si pridružujem pravico, da bom nekaj rekel pri 2.
               točki.</p>
               <p>Na tej točki, ko že imam besedo, naj pa vendarle rečem, da kar se tiče predsednika in
               njegovega urada, da ne vidimo nobenih težav v tem, kako je na tem Zasedanju Sveta
               Evrope deloval predsednik naše Vlade. Sklepi, ki so bili tam sprejeti, so zelo
               zadržani, zelo zadržani, pomenijo obsodbo tega dejanja,  pomenijo izraz solidarnosti do nekoga, ki ga je
               to dejanje prizadelo. Izrecno je rečeno, da vse samo kaže na to, da je bila, ker neke
               druge alternative ni. To ni nobena dokončna obsodba in tudi bojim se, da boste mogoče
               vi, ki ste mlajši, nekoč dočakali točno poročilo o tem, kako in kaj vse je to bilo,
               ampak verjetno bo to trajalo zelo dolgo. Jaz dvomim, da bom to dočakal. Je pa zanimiv
               element v zvezi s tem samo to, da je bilo danih več ponudb Ruski federaciji, da v
               preiskavah sodeluje na ustrezen način, pa nekako tega sodelovanja ni bilo. Na osnovi
               tega je prišlo do sklepa Evropskega sveta, ki je, kot sem rekel, zadržan in mislim,
               da bi bila kardinalna zunanjepolitična napaka, če bi se Slovenija sama, in bila bi
               popolnoma sama, distancirala od sklepov Evropskega sveta. To pa bi bila res napaka,
               ki bi zahtevala potem zelo resno debato o tem, kje je Slovenija, kje stojimo, kaj je
               del sveta, ki mu pripadamo, in tako naprej. Potem pa bo verjetno treba ponovno iti na
               referendum ali še na kako drugo stvar. Tako da, mislim, da je predsednik Vlade v tem
               primeru ravnal popolnoma korektno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam in seveda ste vabljeni za aktivno sodelovanje pri 2. točki.</p>
               <p>Ponovno želi besedo kolega Nemec, za njim kolega Mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp24">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Samo en kratek dodatek prejšnjemu izvajanju … Veliko je bilo govora o tem, da je
               jasno, da ta živčni plin, če ga smem tako imenovati, izhaja iz nekdanje Sovjetske
               zveze. Iz mednarodnih medijev je moč razbrati, da je bilo v devetdesetih letih zaradi
               nenadzorovane posesti tovrstnih orožij moč sklepati, da je ta lahko v posesti
               kogarkoli oziroma najpomembnejših obveščevalnih služb celotnega sveta. Torej, težko
               je kakorkoli s 100-odstotno gotovostjo glede na razpoložljive informacije trditi, da
               je lahko uporabnik le-tega samo Ruska federacija. Zato vseeno pozdravljam zmernost in
               previdnost pri tem vprašanju, kar se tiče Republike Slovenije. Sam se intimno
               sprašujem, čemu bi to storili, da bi se lahko potemtakem razkrinkali, po drugi strani
               pa se sprašujem, da bi lahko ravno zaradi tega naredili, da pošiljajo v svet jasno
               sporočilo, ampak zelo dvomim o tem.</p>
               <p>Torej, samo še en kratek poudarek, ki ga je omenil kolega Veber … Mislim, da ta
               globalna slika in njene spremembe evidentno kažejo to, da se geopolitika spreminja.
               Gospod Veber je omenil trgovanje surovin na Kitajskem. Spomnil bi na poskus
               tovrstnega početja nekdanjega libijskega voditelja in vemo, kakšna usoda ga je
               dočakala.</p>
               <p>Samo še zadnjo previdnost bi rad omenil … Ne glede na to, da smo jasno del neke
               koalicije, ki se je v tem trenutku zagnala za lov na krivce, bi opozoril, da smo bili
               v petnajstletni zgodovini priča ne samo iskanju Osame bin Ladna v Afganistanu, in
               vemo, kako se je tam končalo, ne samo iskanju kemičnega biološkega orožja v Iraku, in
               vemo, kako se je tam končalo, in ne samo iskanju demokratične ureditve v Libiji, in
               vemo, kako se je tam končalo. Zakaj je leta 2011 nastala arabska pomlad in kaj se je
               dogajalo v Siriji in kakšne so zdaj sile moči tam? Torej, ni potrebno biti izjemno
               podučen v mednarodni politiki in diplomaciji, da je potrebno opozoriti na zmernost,
               previdnost, predvsem pa na končno poročilo mednarodne komisije OPCW, kajti le-to bo
               kolikor toliko ali pa, upam da, merodajno pri informacijah. Seveda bi si želel, da bi
               na tak način, vsaj kar se tiče večje mere previdnosti, pristopile tudi druge naše
               zaveznice.</p>
               <p>S tem zaključujem, gospod predsednik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam.</p>
               <p>K besedi vabim kolego Luko Mesca, za njim pa kolega Marka Ferlugo. Pardon… <stage>/
               oglašanje iz dvorane/</stage> Okej Kolega Marko Ferluga, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp26">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Pozdrav predsedniku Vlade, ministru in vsem ostalim.</p>
               <p>Mislim, da je bilo Zasedanje Evropskega sveta mogoče malo širše, kot je ta naša
               debata, ki se fokusira na to zelo perečo temo. Jasno, tudi za medije je zelo
               zanimiva, ampak mogoče se pa potem za vse ostale teme, ki so bile po mojem mnenju
               tudi precej pomembne, izgubita energija in čas.</p>
               <p>Torej, ena od osrednjih tem je bila trgovina, jaz bi temu raje rekel trgovinska
               vojna. To je mogoče boljša beseda, ki je primerna tej situaciji, glede na to, kar se
               dogaja v svetu. Razumem ta diplomatski jezik, s katerim je bila nekako napisana ta
               formulacija, da Evropski svet obžaluje odločitev ZDA o uvedbi carin, ampak to je
               tako, bom rekel, zelo milo stališče glede na to, kaj se lahko zgodi in kar se že
               dogaja med Kitajsko in ZDA. Tudi Evropa bo pri tem verjetno slabo odnesla. Sicer se
               nekako na nek način brani, ampak v trenutku, ko cveti vso gospodarstvo, ko začne
               določena stran na tak način oddajati negativne signale, je to precej zaskrbljujoče,
               ne samo za Evropo kot še zmeraj eno od naprednih gospodarstev, ampak so tukaj
               verjetno še kakšna ozadja.</p>
               <p>Na tem zasedanju je bilo tudi še nekaj pomembnih tem, na katere smo zdaj čisto
               pozabili, pa bi jih bilo mogoče pravilno vsaj omeniti, kot je recimo Turčija, ki si
               je nekako kar vzela pravico v svoje roke in nekako, bom rekel v narekovajih, <q>»čisti«</q>
               teren kar po svoje, Evropa pa spet stoji in gleda. Mogoče je zelo pomembna tema ta
               Zahodni Balkan, kjer Slovenija igra neko pomembno vlogo. Tukaj jaz mislim, da imamo
               možnost narediti in povedati nekaj svojega. Potem so pa še ostale teme, od pariškega
               sporazuma, digitalne Evrope, in tako dalje, in tako dalje.</p>
               <p>Ampak okej, ker je ta napad v Salisburyju najbolj pomemben, je mogoče potrebno
               povedati še nekaj stvari v razmislek … To je, da članstvo v Evropski uniji in v Natu
               ni in po mojem mnenju ne more biti neka bianco menica za podporo vsem odločitvam, ki
               jih zagovarjajo najmočnejše članice. Videli smo, kaj nam je prinesla vilenska
               deklaracija, se pravi to koalicijo voljnih in kako je naredila vso to zadevo. Tako
               da, ko se pogovarjamo o vseh teh zadevah, jaz mislim, da je vseeno, pa ne glede na
               to, da smo manjša država, mogoče imeti neko pametno držo, sploh zato ker smo mogoče
               tudi nek most do Ruske federacije. Tukaj lahko debatiramo tudi, če smo preveč
               navezani na to stran, pa premalo na zahodno stran. Me pa mogoče v tem trenutku moti
               tudi ta iniciativa, ki jo je nase prevzela Avstrija, da se je ponudila kot pogajalka
               z Rusko federacijo oziroma da bi vzpostavila neke bolj korektne, konstruktivne
               dialoge. Jaz mislim, da bi tukaj to vseeno lahko prevzela Slovenija, ker je imela
               nekaj tega. Nadalje, kar me moti pri vsej tej zgodbi, je pa spet ta neka neenotnost
               vrha. Predsednik republike je pričakoval neke druge ukrepe, mislim pa, da sta Vlada
               in predsednik Vlade naredila en pameten, bom rekel korekten ukrep, bolj moder, kot si
               ga je želel predsednik republike. Tu imamo spet to disonanco, ki jo Slovenija
               konstantno kaže. Ko govorimo o vseh teh teorijah zarote, je mogoče dobro spomniti
               tudi na to, da niti ZDA, niti Izrael, niti nobene druge države niso neki veliki
               angelčki, s prstom pa vedno kažemo na eno in isto stran. Zdaj pa to licemerje, ki ga
               kaže Evropska unija in ima polna usta nekih človekovih pravic in to, po drugi strani
               pa zagovarja sankcije do Rusije,  vsi pa zelo dobro vemo, da vse države, tudi največje, zelo
               dobro poslujejo z Rusko federacijo. Po drugi strani se pa govori o vseh teh
               sankcijah. Tako da, imamo to neko dvoličnost, ki mogoče ni v čast Evropski uniji, in
               velja razmisliti o neki drži ali pa o neki novi politiki, ki bi jo Slovenija lahko
               imela, čeprav je majhna, ampak da se ve, kakšen partner je, kako stoji in kako drži
               neko svojo linijo. Po vsem tem pa je to težko pričakovati. Jaz bi si želel, da imamo
               mi stvari razčiščene, ampak glede na vse te debate, ki so bile tudi na predhodnih
               Odborih za zunanjo politiko, ne kaže tako.</p>
               <p>Toliko iz moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, spoštovani gostje, vsi, ki ste želeli besedo, ste jo dobili, zato
               zdaj dajem besedo za odgovore in komentarje predsedniku Vlade, dr. Miru Cerarju.</p>
               <p>Izvolite, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp28">

               <speaker>DR. MIROSLAV CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Vprašanja, ki ste jih naslovili name, pravzaprav posegajo tudi v materijo 2. točke
               dnevnega reda, seveda so pa v okviru 1. točke, ker se nanašajo na mojo udeležbo in
               razpravo v Svetu EU. Ta vaša vprašanja in pomisleki terjajo nekoliko širši odgovor,
               tudi nekoliko širše pojasnilo, kajti nemogoče je na to, kar ste mi postavili kot
               vprašanja, odgovarjati iz enega ozkega vidika zgolj udeležbe na seji. Gre za zadevo,
               ki zadeva strateški, geostrateški, politični, tudi vojaški in drugačen položaj
               Slovenije v Evropi, v Natu, v svetu in na sploh.</p>
               <p>Najprej naj povem, da Slovenija vodi svojo zunanjo politiko, kolikor je mogoče, vsaj
               v času Vlade, ki jo vodim, uravnoteženo. Prav v mandatu naše Vlade smo sprejeli
               Deklaracijo o zunanji politiki, v kateri smo jasno povedali, da smo predvsem članica
               Evropske unije. Tukaj, spoštovani gospod predsednik, ko ste rekli, da si želite, da
               bi bili v jedrnem delu, in tako naprej – mi smo v jedrnem delu. Kot članica evra, kot
               članica Schengena je Slovenija v jedrnem delu. Tudi moje aktivnosti, tudi aktivnosti
               zunanjega ministrstva kažejo na to, da se predvsem skušamo povezovati s tistimi
               članicami, ki so ustanovne, ki so v istih jedrnih povezavah. Denimo, tudi moje
               aktivnosti z državami Beneluksa, in tako naprej, kažejo, da se še posebej navezujemo
               prav na tiste države, ki zagovarjajo temeljne vrednote Evropske unije. Zakaj to
               govorim? Zato ker, ko nekdo reče <q>»Slovenija na prvem mestu«</q>, ko parafraziramo to
               Trumpovo geslo… Mislim pa, da je to zelo primerno reči, da je Slovenija na prvem
               mestu, kajti zagotovo vsaka Vlada, vsaka odgovorna slovenska politika mora
               postavljati interese Slovenije, naših državljank in državljanov na prvo mesto. To pa
               ne pomeni: <q>»Slovenija sama brez vseh.«</q> Nasprotno, če želimo, da je Slovenija ugledna
               država, če želimo, da je uspešna država, če želimo imeti kvalitetno življenje v naši
               državi, moramo še kako sodelovati s članicami Evropske unije, biti vključeni v
               evropski prostor, biti solidarni s tem prostorom, dihati z njim, gospodarsko,
               politično, kulturno in sicer na vseh področjih sodelovati z njim, prav tako pa tudi v
               zvezi Nato. Jaz se spomnim začetka mandata naše Vlade. Poslušal sem mnenja, kako za
               vojsko ne potrebujemo denarja. No, za policijo to ni bilo rečeno, ampak policija je
               bila v izjemno slabem stanju glede opreme, glede razpoloženja. Ko so prišle
               migracije, ki jih ni nihče predvideval, ki jih niti nismo mogli predvidevati v
               koalicijskem sporazumu, niti ni bilo približno jasno, da se bodo te iregularne,
               ilegalne migracije pojavile v tako masovnem okviru, smo morali seveda ukrepati tudi s
               pomočjo vojske in policije. Takrat se je še kako izkazalo, da je pomembno, da imamo
               uspešno sodelovanje obeh sistemov, vojaškega in policijskega, in da ta dva sistema
               delujeta. Danes vprašanje varnosti ponuja povsem druga podvprašanja in odgovore kot
               pred tremi, štirimi leti. Ob naraščajočem terorizmu, kriznih žariščih okoli Evrope so
               to zelo aktualna vprašanja, ki so jih mnogi pred nekaj leti podcenjevali. Če hoče
               biti Slovenija odgovorna do svojih državljank in državljanov mora biti tudi odgovorna članica EU in
               Nata. To so naši zavezniki, to je tisti, bi rekel, svetovno nazorski krog, ki nam je
               najbližje ne glede na to, kaj si kdo misli tudi o kakšnih dejanjih naših zaveznikov,
               bi rekel, partnerjev v EU in Natu. In jaz zato verjamem, da moramo na tej poti
               vztrajati, predvsem pa tudi biti odgovorni. Če smo članica EU, članica Nata, to
               pomeni, da moramo izpolnjevati neke zaveze in da tukaj iščemo svoje primarno okolje
               sodelovanja. Naj pa poudarim, da prav tudi naša Vlada, tako kot tudi že predhodne
               seveda, nadaljuje politiko odprtih vrat tudi do drugih držav. Imamo dobre odnose
               recimo z Rusko federacijo, tudi s Kitajsko, tudi z državami Bližnjega vzhoda, tudi z
               državami Afrike, Južne Amerike in Severne Amerike, denimo Kanade poleg ZDA, in tako
               naprej. Naša politika se je še bolj odprla v tem mandatu, tudi gospodarsko, ker je to
               v interesu nas. Sodelujemo tudi seveda z režimi, ki so nedemokratični, ko gre za
               gospodarska in druga vprašanja, pri čemer pa seveda, ko zadeva to sodelovanje
               politične teme, povemo, katere so naše vrednote, katere so evropske vrednote, in jih
               zagovarjamo, vključno z demokracijo, človekovimi pravicami, pravno državo in podobno.
               Ampak razvijamo, denimo ravno, ko govorimo o tem primeru, tudi zelo, bi rekel,
               konstruktivne odnose z Rusijo, se pa zavedamo, da seveda smo del Evropske unije in
               zato tudi seveda podpiramo sankcije zoper Rusijo. Smo tu v nekem dvojnem položaju, ko
               si prizadevamo za dialog z Rusijo, za omejeno gospodarsko sodelovanje, kolikor ga
               sankcije omogočajo, za neke kulturne stike in tisto, kar nas tradicionalno povezuje,
               ne moremo pa iti preko meja, ki si jih postavimo skupaj z Evropsko unijo in Natom. In
               zato, če s tega geostrateškega vidika o tem razpravljamo, ne pozabimo, ko gre za
               vprašanje množičnih migracij, potrebujemo še kako solidarno okolje, potrebujemo
               Evropsko unijo, tako kot Evropska unija potrebuje Slovenijo in to se je dobro
               izkazalo, ko smo imeli ta masovni pretok. Ko gre za vprašanje arbitraže, potrebujemo
               seveda v Evropsko uniji članice, ki še kako dobro razumejo, kaj pomeni vladavina
               prava. Potrebujemo zavezništvo Francije, Nemčije, Avstrije in drugih držav pri takih
               vprašanjih, da ne govorim o drugih zadevah. Tako da, če govorimo o geostrateškem
               pozicioniranju Slovenije, smo odprta država, ki poskrbi tudi za svojo varnost ob
               spoštovanju načel demokracije in človekovih pravic, vendar pa seveda smo primarno
               zavezani vrednotam in interesom, ki nas povezuje Evropsko unijo, Nato in druge
               organizacije, katerih člani smo.</p>
               <p>Ko grem zdaj na konkretno zadevo. Vprašanje je bilo, ali obstajajo dokazi za to, da
               je Rusija ali kot država ali pa morda kot, bi rekel, preko nekaterih svojih
               deležnikov, ki niso nujno državne institucije, bila kakorkoli udeležena v ta dogodek,
               ki ga vsi obsojamo, torej uporabo teh kemičnih sredstev, tudi strupov v Veliki
               Britaniji. Kot vidite sami, tudi izjava, ki smo jo sprejeli na Evropskem svetu,
               pravi, ponavljam, ker je bilo to sicer že povedano, ampak je pomembno, da je za napad
               zelo verjetno odgovorna Ruska federacija in da ne obstaja nobena prepričljiva
               alternativna razlaga. Da ne bi zdaj ravno bilo potrebno zapirati seje, naj povem samo
               nekaj, ta dogodek ni proučevala zgolj Velika Britanija, torej Združeno kraljestvo in
               njena obveščevalna služba. Tukaj so sodelovale tudi druge obveščevalne službe, ki so
               prišle do podobnih ugotovitev. Navzkrižna analiza kaže, da je zelo verjetno za napad
               odgovorna Rusija in da ni preprečljivih alternativnih razlag. In prav v tem smislu je
               potekala tudi razprava na Evropskem svetu. In izjava to povzema, bi pa poudaril, ta
               izjava ni pravna odločitev, tu ne gre za pravno odločbo. Ta izjava je politična
               deklaracija. Šlo je za politično razpravo voditeljev Evropske unije, vključno z
               menoj, in za politično odločitev, ki je formulirana v teh sklepih. Osebno sem menil,
               da je ta izjava korektna in da Slovenija mora, mora to izjavo podpreti in pokazati
               solidarnost z vsemi članicami Evropske unije.  In naj poudarim, da Združeno kraljestvo je še vedno
               članica Evropske unije, čeprav obžalujem, da se seveda iz Evropske unije umika.
               Vendar tudi, ko se bo zgodil Brexit, bo Velika Britanija, Združeno kraljestvo še
               vedno na obrambnem in varnostnem področju zelo, zelo tesno povezana in tudi bo
               sodelovala s članicami Evropske unije, ostalimi 27 članicami, kajti to je v našem
               skupnem interesu in zato moramo vedeti, da na tem področju bomo še vedno v tesnem
               sodelovanju z Veliko Britanijo, torej Združenim kraljestvom, pa tudi seveda v okviru
               Nata. Vemo, da se je, kot sem povedal, tudi Nato odzval na ta dogodek, in tudi
               znotraj Nata smo se, kjer smo pa v stalnem partnerstvu tudi z Združenim kraljestvom
               in drugimi evropskimi državami, na to odzvali. <stage>/ nerazumljivo/</stage> da je treba glede na
               to, da seja poteka javno, povedati zdaj pa stvari nekoliko bolj natančno. Slovenija
               se je odločila za, jaz bi rekel, relativno milejši ukrep v okviru diplomatskih
               možnosti, ko se je odločila torej naša Vlada, poudarjam, soglasno za poklic
               veleposlanika Slovenije iz Moskve v Slovenijo na razgovor, torej na konzultacije. Ta
               ukrep so sprejele tudi Bolgarija, Slovaška, Portugalska, Luksemburg in Malta. Brez
               ukrepov, popolnoma brez ukrepov so ostale samo Grčija, Ciper in Avstrija, torej
               Grčija, Ciper in Avstrija, ki je sicer nekoliko tudi posebna, ker vemo, da je
               nevtralna na tem vojaškem področju in tako naprej. Za strožji ukrep, v nekaterih
               primerih bistveno strožji ukrep od našega so se odločile Francija, Nemčija, Poljska,
               Litva, Češka, Danska, Italija, Španija, Nizozemska, Latvija, Estonija, Madžarska,
               Švedska, Hrvaška, Romunija, Finska, Irska in Belgija. Jaz mislim, da vsakdo, ki malo
               razume zunanjo politiko, ki malo razume geostrateška razmerja ta hip, razume, kaj to
               pomeni. In ko govorimo o povezanosti, ta hip vemo, da se v Evropski uniji vsaj
               27-erica še kako prizadeva za enotnost Evropske unije na vseh možnih področjih.
               Zakaj? Če Evropska unija ne bo obstala, če ne bomo solidarni, potem bo seveda težko
               govoriti o prevladi vladavine prava, kajti zgodovina kaže, kadar Evropske unije ni
               bilo, kadar ni bilo povezave med državami v smislu konstruktivnega sodelovanja, smo
               imeli krize, smo imeli vojne, konflikte. In če mi ne bomo Evropsko unijo imeli tudi
               kot garanta pravne države, ki nam zagotavlja, da so tudi manjše države zavarovane s
               pravom pred večjimi, če tega ne bo, potem seveda bodo večje države lahko to
               izkoristile in to se je vedno izkazalo za slabo. In kot sem rekel, 19. stoletje je
               privedlo v 2 primerih do katastrofalnih posledic za cel svet ravno zaradi tega
               razloga. Zato je tako pomembno, da je tudi Slovenija dejavnik enotnosti. Ja. Obstaja
               tu nek dvom z vidika vsebine, dvom je izražen že v sami izjavi, vendar ta akt, ki ga
               izjava predstavlja, ki ga predstavljajo poklici na posvet ali ti izgoni, to je akt
               politične solidarnosti, enotnosti. To pa ne pomeni, da nismo na Vladi, ko smo ta
               ukrep soglasno sprejeli, torej ko smo ga sprejeli v Sloveniji, opravili temeljite
               razprave temeljitega premisleka, pretehtali številne argumente in sprejeli ukrep, ki
               je po naši oceni res primeren za to situacijo. In mislim, da ste mnogi že ugotovili,
               da je res primeren za to situacijo. Za razliko od situacije z Irakom, ki je bila res
               obžalovanja vredna, ker je prišlo do zavajanja s strani tudi Velike Britanije in ZDA
               v tistem času, takrat Evropska unija ni odreagirala enotno in takrat ni bilo rečeno,
               da obstaja neka verjetnost. Rečeno je bilo, da obstajajo 100-odstotni dokazi, da se
               tam nahaja neko jedrsko ali ne vem kakšno, kemično predvsem orožje, se opravičujem.
               Skratka, lahko bi navajal še druge razlike. Ampak pomislite, naša politika, zunanja
               politika in politika  v
               Natu, nas večkrat pripelje do odločitev, ki so za Slovenijo pomembne iz interesnega
               vidika, ki so sorazmerne različnim argumentom. Denimo, naša udeležba v misijah Nata v
               Afganistanu, v Iraku, na Kosovu in denimo celo naša preventivna prisotnost v Latviji,
               to so izrazi solidarnosti, izrazi nekega skupnega sodelovanja na varnostnem področju,
               ki niso vsi nujno posledica nekih dokazanih kršitev nasprotne strani, ampak so lahko
               posledica ocene neke potencialne grožnje ali pa ocene, da moramo biti solidarni z
               nekaterimi državami članicami Nata ali Evropske unije.</p>
               <p>Če počasi pripeljem to svoje izvajanje h koncu … Težko je oceniti, tudi s tem
               odgovarjam na eno vprašanje, kaj se bo še dogajalo v prihodnje v odnosu Nato –
               Rusija, Evropska unija – Rusija. Težko je oceniti, katera ravnanja Rusije ali pa
               ravnanja, ki se pripisujejo Rusiji, so takšna, da terjajo nek odziv Evropske unije in
               Nata, zato bo Slovenija, vsaj dokler bom vodil Vlado, in naša Vlada bo, verjamem, da
               skupaj z Državnim zborom, vedno presojala primer do primera na podlagi konkretnih
               dejstev, pa hkrati s tem razmislekom, ki ga moramo imeti, o tem, kako bo Slovenija
               pozicionirana na zemljevidu. Jaz razumem, da si želimo imeti tudi korekten odnos z
               Rusijo, s Kitajsko, z Bližnjim vzhodom, z drugimi državami tega sveta, ampak naša
               primarna zaveza, in na to včasih pozabimo, je pa le do zaveznikov, zato seveda moramo
               vse to presojati, ko se za stvari zavzemamo.</p>
               <p>Če dovolite mogoče še dva stavka, potem pa bom zaključil … Slovenija tudi v tem
               primeru ni slepo sledila, kot je bilo nekako nakazano v smislu vprašanja, ne Evropski
               uniji, ne Evropskemu svetu, članicam, ne Natu ali katerikoli drugi večji državi. Na
               to kaže tudi naša odločitev, ki je drugačna, kot je odločitev večine držav Evropske
               unije, pa vendar zasleduje isti cilj, je usmerjena proti istemu cilju in zato
               predlagam, da tudi, ko razpravljamo o teh zadevah, razpravljamo z neko mero
               sorazmernosti v vseh pogledih, da smo korektni tako do naših zaveznikov, kot do
               tistih, ki to niso, pa kljub temu z njimi želimo ohranjati konstruktivne, tudi
               prijateljske odnose.</p>
               <p>Če bo potrebno pojasniti še kaj, spoštovani gospod predsednik, poslanke in poslanci,
               sem še vedno na voljo, ampak verjamem, da sem s tem odgovoril na nekatera vprašanja,
               ki so bila postavljena.</p>
               <p>Mogoče samo še eno misel, če dovolite … Obstaja neka doktrina, ki ima izvor tudi v
               Ruski federaciji, doktrina po izvajanju nekih operacij, ki se jih da vedno zanikati.
               V Evropi, v svetu se dogaja marsikaj, kar prihaja iz sfere določenih držav, narejeno
               pa je to tako, da nekega 100-odstotnega dokaza ne moreš imeti, zato se svet zelo
               pogosto sooča s tem, da se je treba opredeljevati do nekih zadev, tudi če nimaš
               100-odstotnega dokaza. Podobno je tudi v pravu. Marsikdaj se seveda sprejemajo neke
               odločitve na podlagi največje stopnje verjetnosti ali neke gotovosti, ki je izkazana
               z nekimi indici ali dokazi, kot se temu reče. Ampak v politiki je stvar bolj ohlapna,
               tako da se moramo zavedati, da bo, karkoli se bo dogajalo, zahtevalo presojo od
               primera do primera. Zato, če bo Vlada ocenila za potrebno, bo prišla predstaviti
               svoja stališča, predloge v Državni zbor, če pa bo šlo za takšno operativno delovanje,
               kjer bo morala sama na hitro odreagirati, pa bo seveda odreagirala na ta način, da bo
               zadeve dobro premislila.</p>
               <p>Hvala lepa še enkrat.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam, gospod predsednik.</p>
               <p>Zdaj imam še dva razpravljavca, gospoda Mesca in gospoda Širclja. Samo sprašujem –
               pri tej točki ali pa je mogoče vsebina bolj vezana na 2. točko? <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage> Saj, ravno zato sprašujem, ali bi se strinjali, kolega Mesec, vidim, da se
               kolega Šircelj strinja… <stage>/ oglašanje iz dvorani/</stage> Pri tej? Dobro.</p>
               <p>Kolega Mesec, potem kolega Šircelj in kolega Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp30">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Jaz imam v bistvu neposreden odziv na trditve gospoda Cerarja …</p>
               <p>Zdaj, svojo utemeljitev za odločitev je začel z besedami, da se njegova Vlada, bivša
               Vlada skuša povezovati s tistimi članicami Evropske unije, ki so ustanovne, s
               tistimi, ki so jedrne in ki zagovarjajo temeljne vrednote EU. Glejte, Velika
               Britanija ni ne jedrna, ne ustanovna, niti ni več zares članica, ampak je članica v
               izstopu, hkrati pa, če govorimo o temeljnih vrednotah EU, pri tem konkretnem primeru
               te vrednote očitno temeljijo na laži. Boris Johnson je namreč o tem strupu lagal.
               Včeraj, 3. 4. je Porton Down Defence Laboratory, ki je analiziral strup, izjavil, da
               ni mogel ugotoviti konkretnega izvora strupa. S tem je neposredno demantiral izjave
               britanskega zunanjega ministrstva, ki je 22. marca objavilo tvit, da je Porton Down,
               se pravi ta isti laboratorij, jasno povedal, da je bil strup novičok proizveden v
               Rusiji. Tvit so seveda kasneje izbrisali, ne morejo pa izbrisati izjave Borisa
               Johnsona, ki je povedal kar takole: <q>»Ko sem pogledal dokaze, sem vprašal ljudi iz
               Porton Down laboratorija, če so prepričani.«</q> In odgovorili naj bi mu: <q>»Nobenega dvoma
               ni.«</q> To so bile neposredne besede - zdaj sem ga prosto prevedel - Borisa Johnsona,
               22. 3., včeraj je pa ta isti laboratorij, ki je strup zares analiziral, povedal, da
               ni nobenega neposrednega dokaza, da je bil strup proizveden v Rusiji. Še več, na
               noben način ne morejo ugotoviti izvora tega strupa. Torej, tukaj vas ponovno
               sprašujem, s kakšno kredibilnostjo se potem podpisujete pod ugotovitev Evropskega
               sveta, da je za napadom najverjetneje Ruska federacija in da ni nobene preprečljive
               alternativne razlage. Po mednarodnih medijih se špekulira, da za napadom stoji kar
               Velika Britanija sama in mislim, da lahko z enako verjetnostjo ali pa celo večjo
               verjetnostjo v zapis Evropskega sveta vstavimo <q>»Velika Britanija«</q> namesto <q>»Ruska
               federacija«</q> in rečemo: <q>»Za napadom najverjetneje stoji Velika Britanija, nobene
               prepričljive alternativne razlage ni.«</q> Potem me zanima, zakaj vaša Vlada mogoče ne
               pokliče veleposlanika iz Londona na konzultacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp31">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p><stage>/ izklopljen mikrofon, slaba slišnost/</stage> Slovenskega?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp32">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Slovenskega. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>Tako. Tako kot ste ruskega. Saj mogoče bi se
               stvar dalo obrniti. Ker, če že nimamo dokazov, da ni Rusija, potem tudi nimamo… <stage>/
               oglašanje iz dvorane/</stage> Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Mesec, nadaljujte, prosim, in zaključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp34">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Obstajajo pa zelo jasni dokazi, da je Velika Britanija s svojo akcijo močno
               zastrupila mednarodne odnose. Spet smo v stanju… Saj, prej so že drugi prisotni na
               odboru govorili, da prihajamo do resnih odstopanj od ustaljene mednarodne
               diplomacije, da se približujemo nekim novim geopolitičnim razmeram, ki spominjajo na
               hladnovojne razmere in povod za vse skupaj je enostavno tale afera  s strupom v Veliki Britaniji, za
               katero ne stojijo nobeni trdni dokazi. Lahko pa smo prepričani o tem, da je Boris
               Johnson, ko je zelo kategorično izrekel besede, ki so potem sprožile cel niz
               dogodkov, lagal, kar je včeraj v bistvu izdal laboratorij, na katerega se je pri tem
               skliceval.</p>
               <p>Tako da, jaz se nikakor ne morem strinjati z vami, da ni nobenih paralel z vilensko
               izjavo in kasnejšimi dogodki v Iraku. Tudi takrat je bilo na podoben način
               predstavljeno, prej sem vam citiral, da so bili predstavljeni prepričljivi dokazi o
               podrobnostih iraškega programa za razvoj orožja za množično uničevanje, tako kot so
               bili zdaj predstavljeni neki dokazi, da za napadom stoji Rusija in da jo je treba
               zato sankcionirati. Tukaj lahko uporabim kar besede ruskega zunanjega ministra
               Lavrova, ki je rekel, da kaznovanje ni dokaz zločina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Ste zaključili?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp36">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Samo še en stavek bi rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>No, kar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp38">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Če pogledamo na vse skupaj, se tisto, kar se je dogajalo ob vilenski izjavi, zdi več
               ali manj neka slaba vaja za to, kar se nam dogaja danes, s tem, da Rusija ni Irak, in
               s tem, da današnja polarizacija na dva zelo jasna geopolitična pola prinaša s sabo
               veliko večje nevarnosti. Odgovorno in solidarno ravnanje Slovenije bi tukaj bilo
               povsem drugačno. Morali bi poskušati ustaviti norost, v katero zapada zahodno
               zavezništvo s tem, ko takole kategorično nastopa proti Rusiji in razbija mednarodne
               odnose in ustaljeno diplomacijo, ko onemogoča, da bi organi Združenih narodov
               preiskali situacijo v Salisburyju, ko brez kakršnihkoli dokazov odpoklicuje
               veleposlanike, in tako naprej. Slovenija bi v tem primeru morala opozarjati, da je to
               nevarno in da je treba ravnati popolnoma drugače. Vas pa še enkrat sprašujem: kaj
               točno je po presoji slovenske Vlade, razen teh zahodnih zavezništev, ki naj bi bili
               neka bianco menica, da moramo biti udeleženi v vsem tem, dovolj trden razlog in
               dokaz, da je pravilno, da to storimo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod mag. Andrej Šircelj, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp40">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovani predsednik Vlade in minister, kolegi in kolegice, drugi vabljeni.</p>
               <p>Zdaj, ko jaz poslušam svojega predhodnika, kolega Mesca, imam včasih občutek, da on
               misli, da smo v nekem posebnem odnosu z Rusko federacijo, ne z Evropo in z Natom.
               Ampak dejstvo je, da so se Slovenci na referendumu odločili, da vstopijo v evropske
               integracije in v Nato. Seveda, tudi, če pogledam potovanja zunanjega ministra Erjavca
               po svetu, kolikokrat je bil na primer v Ruski federaciji in kolikokrat je bil recimo
               v Združenih državah Amerike, potem dobim tudi čuden občutek. Tako da je iz tega
               zornega kota neka zunanja politika takšna, ki gre verjetno vseeno morda preveč v neko
               smer. Zdaj, kakorkoli se pač gleda na vso zadevo in če upoštevam tisto, kar je
               predsednik Vlade dejansko povedal, in sicer to, da je Evropski svet sprejel odločitev
               na podlagi analiz obveščevalnih služb, protiobveščevalnih služb, ne samo ene, ampak
               več in  na podlagi tega
               sprejel določeno politično deklaracijo, imam pa tukaj zdaj vprašanje… Če smo med
               jedrnimi državami, kar zagotavlja predsednik Vlade, zakaj nismo sprejeli drugačnih
               ukrepov oziroma takšne ukrepe, kot so jih sprejele jedrne države? Kaj je bilo zdaj
               tisto, da smo se odločili za tako imenovane milejše diplomatske ukrepe? Kaj je tukaj
               presodilo? Vi ste sami rekli, da smo med jedrnimi državami. Citirali ste Nemčijo,
               citirali ste Francijo, tudi druge, Italijo, velike države, in tako naprej. Ampak –
               kaj pravzaprav pomeni ta odklon med te države, ki niso jedrne - vsaj težko rečem, da
               so vse, mogoče kakšne izmed njih tudi vi uvrščate med teh pet, šest držav -, da smo
               sprejeli takšne ukrepe? In na kaj seveda to nakazuje v mednarodnih odnosih? V katero
               smer gremo, če te odločitve na eni strani tudi nekaj pomenijo v Evropi? Kje bomo
               potem iskali zaveznike? Ali jih lahko med temi jedrnimi državami, ki so sprejele
               odločnejše ukrepe s tem, da so enostavno zaprli vrata za ruske diplomate in potem
               povračilni ukrepi, in tako naprej? To je v bistvu tisto vprašanje, ki je morda
               nekoliko drugačno od nekaterih, ki so imeli tukaj razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, mag. Šircelj.</p>
               <p>Takoj želi odgovoriti na ti dve razpravi oziroma na vprašanja predsednik Vlade.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp42">

               <speaker>DR. MIROSLAV CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ker bom lahko kratek … Na vprašanja gospoda Luke Mesca sem odgovoril prej, tako da ne
               bom ponavljal. Pojasnil sem, zakaj je prišlo do takšne izjave, pojasnil sem, da je ta
               izjava, tako kot je bilo že prej rečeno, dovolj korektna, da pove, da govorimo o neki
               stopnji verjetnosti, odgovornosti, in tako naprej. Pojasnil sem tudi druge razloge za
               svojo in našo vladno odločitev, tako da tega ne bi ponavljal.</p>
               <p>Glede vprašanja gospoda Širclja bi pa rekel tako … Na Evropskem svetu je bilo v
               razpravi ugotovljeno, da se vsi strinjamo, in to moram ponoviti, glede dveh skupnih
               ukrepov, to je sprejetje te izjave, to je bil prvi ukrep, ki smo ga na Evropskem
               svetu soglasno in enotno sprejeli, in drugi ukrep, da se odpokliče, torej da se
               pokliče na konzultacije veleposlanika EU iz Moskve nazaj v Evropo, v Bruselj. Od tu
               naprej je bila pa razprava zelo jasna … Vsaki članici EU je prepuščeno, da popolnoma
               avtonomno premisli, ali je primerno sprejeti še kakšen ukrep. Seveda, glede na
               dejstvo, da so v tej razpravi nekateri že takoj napovedali ukrepe, kot so denimo
               Nemčija, Francija, Poljska, baltske države in tudi druge, je bilo jasno, da bo veliko
               držav sprejemalo neke ukrepe in to že do tistega ponedeljka, do 15. ure. To je bil
               nek tak okvirni rok. Tukaj moram poudariti, da sem mnenja, da je slovenska Vlada
               ravnala prav, da si je vzela čas za premislek, da smo preučili vse okoliščine
               primera, da nismo hiteli tako, da lovimo nek rok, ki ni bil zavezujoč za nikogar, in
               da se ne počutimo, da se moramo pridružiti neki skupini samo zato, ker obstaja
               skupina, ampak da se odločimo, kaj je tu prav in kaj ni prav v danem trenutku, glede
               na dane okoliščine primera. Naša odločitev ni bila odločitev za izgon, kot jo je
               sprejela večina članic, pač pa je bila odločitev za poklic veleposlanika na
               konzultacije, ki pa so jo sprejele tudi druge države članice Evropske unije, med
               drugim tudi denimo Luksemburg, ki je jedrna država Evropske unije, celo
               ustanoviteljica, potem denimo Malta, ki si zagotovo v tem pogledu z nami deli
               vrednote, Bolgarija, ki je ta hip celo predsedujoča v Evropski uniji, pa tudi
               Portugalska in Slovaška. Ne bom zdaj vsake države posebej. Se pravi, mi smo v skupini
               držav, če bi se zdaj šli razvrščati, ki je sprejela nek ukrep kot izraz avtonomne
               politike vsake od teh držav, tudi slovenske. Mislim, da je to prav. Mi moramo imeti
               samostojno politiko, ki pa zna presoditi zadevo, kot smo jo presodili v tem trenutku.
                   Tako da, ne moremo
               reči, da nismo skupaj tudi z jedrnimi državami, in ne moremo reči, da naš ukrep ni
               bil pravi.</p>
               <p>Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Besedo ima gospod Janša, za njim gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp44">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Itak je zdaj razprava združena, mogoče bi ju morali tudi formalno.</p>
               <p>Mogoče najprej nekaj odgovorov na netočnosti, ki so bile tukaj izvajane in ki se v
               Sloveniji ponavljajo tako kot mnoge druge stvari, ki ne držijo, pa so postale del
               javnega diskurza.</p>
               <p>Prebrana je bila Vilniška deklaracija. Tam ne piše, da so bile predstavljene
               evidence, da je bilo najdeno orožje za množično uničevanje, ampak da so bili najdeni
               programi za izdelavo in to je de facto resnica. Orožje za množično uničevanje je tudi
               bilo najdeno po drugi zalivski vojni v Iraku, ni pa bilo najdeno jedrsko orožje.
               Nasprotno, inšpektorji so ugotovili, da je bil Irak po prvi zalivski vojni tako
               oslabljen, da ni mogel nadaljevati tega programa in je bil ta del zanikan, najdene pa
               so bile zaloge kemičnega orožja in najdeni so bili nesporni dokazi, da je bilo to
               orožje uporabljeno, in to množično, proti kurdskemu uporu, kjer je iraška vojska
               polivala bojne strupe s helikopterjem po kurdskih vaseh in povzročila na deset tisoče
               mrtvih. To so pa, bom rekel, hardcore evidence, torej ne govoriti, da Irak ni
               uporabljal orožja za množično uničevanje, da programi, ki so omenjeni v Vilniški
               deklaraciji, niso obstajali in da niso bili potrjeni in da je bilo to zavajanje. Ni
               bilo resnično, kar je bilo govora o jedrskem orožju, kar je bilo govora o kemičnem
               orožju, pa je bilo potrjeno in kemično orožje je orožje za množično uničevanje. Ampak
               to je iz javnega diskurza v Sloveniji izpuščeno, ker se to pač uporablja za politične
               obračune.</p>
               <p>Drugo, noben pri zdravi pameti ne verjame, da je Putin neposredno ukazal, da se nekaj
               tednov pred volitvami uporabi kemični oziroma živčni bojni strup za eliminacijo
               bivšega agenta ruske tajne službe. Lahko si mislite o Putinu karkoli, samo on nor
               seveda ni. Ampak to še ne pomeni, da Rusija ne stoji za tem. Znano je, dokazano je,
               da v ruski tajni službi še vedno veljajo pravila iz časov Sovjetske zveze, del tega
               je pa tudi smrtna obsodba vseh agentov, ki zamenjajo stran, in je to avtomatsko. Rusi
               to tako ali drugače izvajajo. Se pravi, ukaz za likvidacijo Skripala je bil verjetno
               dan isti dan, ko se je ugotovilo, da je prebegnil, ne zdaj, tri tedne pred volitvami.
               In potem mašinerija steče in se verjetno zadeva izvede takrat, ko je prilika. Za to
               imajo resurse, imajo pravila, pravilnike, imajo pokritje, imajo ščitenje, tako da je
               zadeva, bom rekel, <q>»very likely«</q> in verjetna. Naravnost smešno je zdaj poslušati
               tiste, ki skušajo dopovedati, da strup, ki ima ime novičok, delajo v Veliki
               Britaniji. Mislim, potem bi se najbrž imenoval kako drugače. Res pa je, da je uporaba
               bojnih strupov že iz časov takoj po prvi svetovni vojni nekaj, kar je pravzaprav z
               mednarodnimi konvencijami najstrožje prepovedano in tukaj so tudi najstrožja pravila
               zaradi logičnih razlogov, ker gre pač, kot je bilo takrat, v prvi konvenciji rečeno,
               za orožje strahopetcev in je tudi težko dokazovati potem vzroke in posledice.
               Reakcije na to zastrupitev oziroma na ta poskus umora bivšega ruskega agenta so bile
               mnoge hujše zaradi uporabe strupa kot, če bi šlo za kakšno drugo sredstvo. To tudi, zaradi
               tega, ker je bom rekel uporaba tega sredstva relativno enostavna, omogoča tistemu, ki
               ga uporabi, da to naredi z čim manj tveganja in tega se pač vsi bojijo. Tudi kolegi
               gospoda Cerarja, ki so sedeli za mizo na evropskem svetu so vsaj enkrat pomislili kaj
               so kaj rekli proti Putinu in če niso mogoče naslednja tarča, če se bodo stvari
               zaostrovale. To je, po mojem, 20 % motiva za tako hudo reakcijo, se pravi, da se
               zatre karkoli v smislu bom rekel uporabe teh istih sredstev še naprej in ta cilj je
               vsaj delno dosežen.</p>
               <p>Kaj se tiče ravnanja Slovenije? Včeraj smo eden štuk višje razpravljali o priznanju
               Palestine, nekoliko bom rekel izvezen časa in prostora, v katerem smo kot, da bi bil
               to najhujši problem pred katerim je Slovenija. Sedaj sicer razpravljamo o bolj
               pomembnem vprašanju, ampak po mojem mnenju tudi delamo dileme iz stvari, ki bi morale
               biti samoumevne. Iz stvari, ki smo jih razrešili pred mnogimi leti, o katerih je
               ljudstvo odločalo na dveh referendumih, s katerimi smo šli v Evropsko zvezo in Nato
               in takrat smo tudi sprejeli neke obveze do zavezništev. Tako da sedaj se spraševati o
               tem ali zaveze, ki smo jih dali veljajo ali ne veljajo je malo mimo in neka ravnanja
               iz tega enostavno izhajajo. Tukaj poslušamo ne samo o tem primeru, ampak če sedaj
               naredimo neko primerjavo trditve, mislim živimo v državi, kjer marsikaj poteka
               drugače kot bi moralo. Sedaj na enkrat poslušamo kako bi morali v tem primeru, ko gre
               za zunanjo politiko uporabiti sodne principe, se pravi, da se stvari odvijajo na
               nekem sodišču do konca in da neko sodišče sedaj rusko federacijo ali pa ravnokar
               ponovno izvoljenega predsednika te federacije pravnomočno obsodi za to, da je to
               ukazal, uporabo kemičnega orožja. Jasno je, da do tega nikoli ne bo prišlo. Po drugi
               strani pa nekateri isti ljudje, ki sedaj to zahtevajo v primeru, ko gre pa dejansko
               za sodno okolje terjajo uporabo političnih principov, sedaj je malo obratno. Zelo
               zanimivo je tudi kako se na to stališče sedaj postavlja ruska diplomacija in kako
               nekateri ponavljajo stavke gospoda Lavrova, ki so pa čisto drugačni kot pa v kakšnih
               drugih primerih. Tukaj nekoliko zmernosti ne bi škodilo.</p>
               <p>K ravnanju Slovenije. Sklepi, ki so bili sprejeti ali pa stališča, ki so bila
               sprejeta na Evropskem svetu so najmanjši skupni imenovalec neke druščine, ki jo
               predstavlja 27 ali pa 28 predstavnikov držav in je v zvezi s tem vse jasno. Znotraj
               tega pa vsaka država presodi kaj so njeni interesi, da bo naredila v teh okvirih. Če
               gledamo sedaj z vidika interesov je Slovenija ravnala tako, da se je zamerila na obe
               strani. Sedaj se to poskuša nekaj popravljati in vse te ukrepe pozdravljamo, ampak
               zadrega je bila neverjetna. Poslušali smo popolnoma različna stališča in razlage iz
               vladne koalicije, ki sicer formalno naj je ne bi bilo več, je pa ravnokar vložilo v
               proceduro 22 zakonov skupaj, se pravi, še vedno obstaja in gre zgolj za neko farso
                   bežanje od
               odgovornosti, kar se tiče teh odstopov. Reakcije pa so sledile takoj. Poglejte, to,
               kar bo sedaj Slovenija naredila, to ne bo nihče opazil. Tudi to, da smo, kot je
               poročal POP TV, cel dan in se potem nikomur ni opravičil, da smo mi poklicali na
               zagovor lastnega veleposlanika, to se je še ljudem zdelo malo čudno. Mislim, da en
               resen medij poroča o tem, kako je Slovenija poklicala na zagovor slovenskega
               veleposlanika zaradi ravnanja Ruske federacije je pa res, bom rekel, višek
               razumevanja vseh zadev. Mislim, da je tudi nacionalni radio nekaj časa to ponavljal.
               Kakorkoli, to se je zgodilo potem, ko pač se že ni dalo drugače. In tega, po moje, ni
               noben vzel resno. Tega ni noben vzel resno. Poglejte, nekaj ruskih agentov in teh je
               polno v Sloveniji, spiske imate, so pač izgnale tudi države, ki imajo, bom rekel,
               bistveno tesnejše sodelovanje z Rusko Federacijo kot Slovenija. Večjo blagovno
               menjavo, tudi, bom rekel, boljše politične stike, ampak so pač države presodile, da
               je to nek val, ki bo šel mimo, da je treba pač ostati zvest zavezništvom, da je tukaj
               tehtanje interesov jasno in so pač tako ravnale. Pa kakšnih velikih zamer s strani
               Rusije ni bilo opaziti. Jaz nisem slišal še za nobeno prekinitev pogodbe, ne vem, o
               izgradnji ruske jedrske elektrarne na Madžarskem. Nemčija je naredila naslednje
               korake k podpisu severnega toka 2. Nobenih problemov niso imeli pri tem, bom rekel ne
               v Moskvi, ne v Berlinu, kar je sicer svojega denarja vredno in, bom rekel, bistveno
               bolj resno vprašanje od tega, ki ga sedaj obravnavamo. Slovenija je tukaj ravnala,
               bom rekel, desetkrat bolj papeško od papeških pričakovanj v napačno smer. In to bo
               seveda imelo svoje posledice. Potem pa, ko so v Moskvi že izpostavili Slovenijo kot
               svetel vzor bratskega sodelovanja in prijateljstva, tudi na račun interesov, smo se
               pač odločili še za pogovor z našim veleposlanikom in potem so še Rusi zamerili, kot
               smo slišali.</p>
               <p>V Sloveniji je itak nek specifičen primer v teh odnosih neke članice države, ki je
               del Nata, del Evropske unije in hkrati, <stage>/ nerazumljivo/</stage> bom rekel, pribežališče za
               marsikaj, kar Rusija drugje ne more početi. V Sloveniji imamo, sedaj mislim, da že 9
               leto veleposlanika Ruske federacije, ki nima vstopa v večino drugih držav članic Nata
               in Evropske unije zaradi tega, ker je na črni listi kršitve človekovih pravic,
               zaradi, bom rekel, množičnih kršitev v Čečeniji. Slovenija mu je brez problema dala
               agrema in ga tudi podaljšala. Mislim, da je, ne vem, tukaj že tretji ali četrti
               mandat, ker nikamor drugam ne more. Je tu bolj varen kot v Rusiji. In ob teh zadnjih
               dogodkih je to postalo, bom rekel, zelo aktualnem v mednarodnem prostoru. Naenkrat se
               vsi sprašujejo o tem, kako je to možno. In bo kdo verjetno v prihodnosti dobil v
               zvezi s tem zelo zanimivo vprašanje, v kolikor to ne bo svetovna zgodba.</p>
               <p>No, in sedaj smo pri enem vprašanju, ki bi ga tudi na nek način morali odpreti. Kaj
               je pa z živčnimi bojnimi strupi, ki so v Sloveniji? Raziskovalci so pred leti našli v
               Arhivu Slovenije škatlo dokumentov iz katerih izhaja, da je slovenska Udba
               razpolagala s trajno obstojnimi živčnimi bojnimi strupi. Tam so dokumenti, kjer
                   so imena in
               priimki, komisija za nadzor varnostnih in obveščevalnih služb se zdaj že pol tretje
               leto trudi, da bi nekako prepričala slovensko policijo, naj preišče nekaj lokacij, ki
               so tam navedene. Od njih stalno dobivamo odgovore, da to ni potrebno. V Posočju ob
               kakšnih gradbenih delih zdajle najdejo kakšno plinsko granato iz prve svetovne vojne,
               je velika panika, zavarujejo celo okolje, nobeden ne reče, da so to strupi, ki jim je
               potekel rok, pa se je to dogajalo tam pred sto leti. Tukaj se policija izgovarja na
               to, da gre za stara sredstva, čeprav v dokumentih piše, da gre za trajne strupe, za
               trajna kemična orožja v različnih oblikah in embalažah, itn. In obstaja osebna
               dokumentacija o tem, kako je bivša Jugoslavija in JLA do leta 1989 izdelovala kemično
               orožje, kako je bil slovenski kemijski inštitut ena od glavnih točk, ena od glavnih
               točk v tej verigi, itd. In to nikoli ni bilo razčiščeno, nikoli ni bilo uničeno,
               nobenih dokumentov ni o tem, nobene primopredaje ni bilo, so pa dokumenti o tem, da
               je to obstajalo. In je zelo nenavadno kako aktualna slovenska policija beži od tega,
               da bi karkoli v zvezi s tem preiskala, kljub temu, da smo nekatere sklepe na komisiji
               sprejeli soglasno in kljub temu, da ostaja hardcore evidenca o tem. Tako da, mogoče
               ko že govorimo o verjetnosti nečesa v Veliki Britaniji, treba je razčistiti tudi neke
               verjetnosti obstoja v Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Janša.</p>
               <p>Jaz sem pričakoval, da bo razpravo zelo težko razmejiti na dve točki dnevnega reda,
               ampak sem pač poročilo predsednika Vlade o zasedanju Evropskega sveta dal posebno
               točko, čeprav sem pričakoval, da bo največ razprave izmed vseh šestnajstih sprejetih
               sklepov, zgolj o 9., 10. in 11. točki, tako da na tem mestu seveda dopuščamo tudi
               razpravo o 2.točki. tukaj gledam ministra za zunanje zadeve, lahko se javi k besedi
               kdajkoli, morda tudi veleposlanik, predstavnik Urada Republike Slovenije. Mi pa zdaj…
               <stage>/ oglašanje iz ozadja/</stage></p>
               <p>A ha, kolega Nemec, replika? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp46">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Bom izjemno kratek.</p>
               <p>Samo v izogib selektivnemu spominu in podcenjevanja slovenske javnosti, bi rad se
               dotaknil vprašanje Iraka v treh stavkih. Vzrok za invazijo Iraka so navajali kot
               posredovanje množičnega orožja za množično uničevanje, ker pomeni dopustno grožnjo
               celotnemu svetu. Seveda kasneje se gospod Ber kot drugi človek te zamisli opravičil,
               ne sicer za invazijo, ampak za napačne podatke obveščevalcev. Zaradi tega je bila
               tudi ustanovljena preiskovalna komisija v Veliki Britaniji. Seveda vse skupaj se je
               pa odvijalo brez predhodne odobrite varnostnega Sveta Združenih narodov. Samo toliko
               sem želel povedati, da ne bi o invaziji v Iraku se ustvarilo drugačno mnenje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Nemec.</p>
               <p>Zdaj, mi nadaljujemo… <stage>/ oglašanje iz ozadja/</stage> Na koga? Kolega Mesec, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp48">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi pa repliciral še zadnji del gospoda Janše, in sicer tisto o živčnih bojnih
               strupih, ki naj bi jih imela Udba v Sloveniji. Poglejte, zgodbo o tem smo imeli v
               parlamentu na Komisiji za nadzor varnostno-obveščevalnih služb. Raziskovalec, ki je
               to hardcore evidenco, kot ji pravite, prinesel, je bil gospod Leljak, ja, in prinesel
               je sicer kulij v katerem naj bi bilo ubojno sredstvo. Spomnimo se kako se je stvar
               končala. V parlament je prišla policija, gospoda Leljaka je odvedla, njegov kulij je
               šel na preiskavo in iz… <stage>/ govorita oba hkrati/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>…no, kolega Mesec, to pa zdaj res ni tema, poglejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp50">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>…bojni strup. Tako da, toliko o kredibilnosti te razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Veber, za njim gospod dr. Anže Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp52">

               <speaker>JANKO VEBER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo.</p>
               <p>Tudi po tej razpravi bi želel še enkrat zelo jasno izpostaviti, da je  nevtralnost Slovenije v
               tem primeru izjemno pomembna in da brez materialnih dokazov ne sprejemamo odločitev
               in na kratko bi samo podal še dodatno informacijo, s katero želim še bolj podkrepiti
               to dogajanje. Namreč, slišali smo tudi v izvajanju gospoda Janše, da gre za bojni
               strup poimenovan novičok, ki je bil proizvajan v bivši Sovjetski zvezi in resnica je
               potem seveda v nadaljevanju tudi takšna, da se je ta plin proizvajal v Uzbekistanu in
               po razpadu Sovjetske zveze je bila proizvodnja pregledana in tudi demantirana s
               strani Združenih držav Amerike in zaradi tega imajo tako Združene države Amerike in
               Velika Britanija pravzaprav vse podatke o tem kako se ta bojni strup poimenovan
               novičok uničuje. Seveda, moraš poznati njegovo delovanje, če ga želiš uničiti, in
               samo za vedenje, tudi slučajno se nahaja laboratorij kemijskega orožja britanske
               vojske vsega 8 milj od lokacije, kjer je bila izvedena zastrupitev gospoda Sergeja in
               gospe Julija Skripal. Vse to moramo imeti ravno tako pred seboj, preden kakršnekoli
               odločitve sprejemamo. Samo želim dodatno podkrepiti ta, moramo biti tukaj izjemno
               nevtralni, in tudi znotraj zavezništev, tako v Natu kot tudi v Evropski uniji, je
               zelo pomembno, da Slovenija igra aktivno vlogo in vidim to aktivno vlogo v tem, da
               poskuša uveljaviti znotraj Evropske unije nevtralnost celotne Evropske unije, kot
               tudi znotraj Zveze Nato previdnost, nevtralnost do tega, dokler ni materialnih
               dokazov.</p>
               <p>Samo še en del, potem pa verjetno da v nadaljevanju pri 2. točki še ostale vsebine,
               ampak želim izpostaviti samo to, kar je bilo tudi s strani predsednika Vlade
               povedano, da pač za izvajanje zunanje politike moramo poznati veliko stvari in tukaj
               bi želel izpostaviti naslednje, da seveda Slovenija z zavezništvi ima pozitivne in
               negativne izkušnje v svoji zgodovini. Mislim, da se vsi spomnimo druge svetovne
               vojne, zavezništva Rusije, Velike Britanije, Amerike, in ne nazadnje po tem kaj se je
               zgodilo, ravno s Slovenijo po zaključku te vojne, po ukazu iz Velike Britanije je
               Titova vojska morala zapustiti Trst in Gorico, Slovenija je po odločitvi enega dela
               zavezništev izgubila eno desetino ozemlja in to moramo imeti pred očmi, ko se tudi
               pogovarjamo o tem, kako slepo bomo sledili zavezništvu in katerih članica smo danes.
               In to so dejstva, ki tudi še dodatno podkrepijo, da moramo biti zelo previdni v
               odnosu med Veliko Britanijo in Rusijo, kajti tudi takrat je bil razlog pravzaprav
               zaščita zahoda pred Rusijo, ampak Slovenija je izgubila takrat eno desetino svojega
               ozemlja. Samo kot zgodovinsko opozorilo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima dr. Anže Logar. Za njim gospod Mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp54">

               <speaker>DR. ANŽE LOGAR (PS SDS):</speaker>

               <p> Hvala, predsednik.</p>
               <p>Jaz moram reči, da sem rahlo v zadregi. Predvsem zato, ker predstavniki koalicije in
               Levice očitno vedo precej več, kot vem jaz. To sklepam iz tega kako prepričani so v
               to, da Rusija ni kriva ali pa da ta strup ni povezan z izvorom iz Rusije.</p>
               <p>Kolega Mesec pravi, da brez dokazov odpoklicujemo veleposlanika in predlaga celo, da
               bi raje odpoklicali veleposlanika, ki ga imamo v Veliki Britaniji, da bi bil to bolj
               primeren ukrep.</p>
               <p>Z njim, z Mescem se sicer ne bi ukvarjal, no, ampak izpostavljam ga zato, ker kot sem
               lahko sklepal iz izvajanj ostalih predstavnikov koalicije, v bistvu razmišljajo
               enako, samo upajo si tega ne povedati. Pri vseh je jasno, da je treba veliko dvomiti
               in počakati na sodne odločitve, po možnosti še na slovenskih sodiščih, potem pa
                   s tresočo roko
               ukrepati v teh primerih. Jaz ne vem, a je kolegu Mescu ali pa ostalim KGB dostavila
               dokaze, da lahko tako eksplicitno in jasno trdijo, kako je treba ukrepati. Ker, bom
               postavil drugo paralelo<stage>(?)</stage>, ravno dvoličnost predstavnikov koalicije. Glejte, vi ste
               podpisali neko koalicijsko pogodbo. Zdaj ste šli sicer v maloro, ker je predsednik
               odstopil, ampak kakorkoli, še vedno skupaj sodelujete. Vi ste ravno to koalicijsko
               pogodbo uporabljali večkrat in tudi zlorabljali, ko ste opravičevali to, da ne boste
               podprli interpelacije zoper zdravstveno ministrico, recimo. Takrat je bila
               koalicijska pogodba tista, ki vam je prepovedovala glasovanje po lastni vesti. Mi smo
               na podlagi referenduma vstopili v Evropsko unijo in Nato. Podpisovali smo na nek
               način koalicijsko pogodbo, ki je bistveno trdnejša kot ta, ki ste jo podpisali vi,
               namreč nad njo, recimo Evropsko unijo, je še neodvisno sodišče, ki preverja
               pravilnost našega delovanja. Smo torej še del suverenih pravic prenesli na neko
               tretje telo, ki preverja, kako delujemo. A tukaj pa teh koalicijskih zavez torej ni
               treba izpolnjevat? Zdaj predsednik Vlade je našteval cel niz držav, ki so se takoj
               nemudoma odločile za bistveno strožje ukrepanje, potem pa nas v vrsto z Malto,
               Bolgarijo in tako naprej in da smo mi tudi nekaj naredili. Pa če bi mi takoj to
               naredili, bi še nekaj razumel, ne pa potem, ko je teden dni veljala politika bi, pa
               ne bi, potem pa nekaj naredimo, da bomo zadovoljili vse, v bistvu smo pa razočarali
               vse. In kolega Ferluga je rekel, da članstvo v Natu in EU ne more biti bianco menica.
               Ampak glejte, tudi posli Rika, pa letno praznovanje pred rusko kapelico ne more biti
               bianco menica. Mi imamo neke zaveze, ki smo jih sprejeli, in na podlagi teh zavez
               moramo ravnat. In zdaj se zdi, ko zagovarjate v koaliciji mehkejše pristope, kako je
               treba razmišljat, kaj bomo naprej, da gre za stvar interpretacije, komu verjamemo. A
               verjamemo Veliki Britaniji in glavnim članicam Evropske unije ali verjamemo Rusiji?
               Pa če samo dam za primerjavo tako imenovani demokratični indeks, ki ga zelo radi
               izpostavljate ob kakšnih drugih priložnostih. Glejte, po tem demokratičnem indeksu je
               Velika Britanija na 14. mestu, ki ji torej ne verjamemo, Rusija pa na 135. mestu, ki
               ji verjamemo. V oddelku funkcioniranja političnega sistema ima Velika Britanija 8,2
               točk od 10, Rusija 1,79. Ampak ne, mi vemo, da to, kar Lavrov pravi, to je treba
               citirati, dati v zlat okvir in se po tem ravnati. Takšno stališče mi sporočamo zunaj.
               In izpostavljali ste, kako je tisti urad ugotovil, da ne morejo z gotovostjo trditi,
               da strup prihaja iz Rusije in tako naprej. Glejte, Rusija je potem želela s posebno
               resolucijo se priključiti tej preiskavi tega incidenta v Salisbury-ju. Predstavljajte
               si. Evropska unija sprejme neko stališče, kjer nakazuje, da je strup prišel iz Ruske
               federacije, in zdaj naj bi ta preiskoval skupaj z drugimi preiskovalci, a je to res
               ali ni res. To je približno tako, kot če bi slovensko sodišče banksterje uporabilo
               kot svetovalce pri odločanju, a je nek bankir kriv ali ne. Saj problem je v tem, da
               jih, in zato smo tam, kjer smo. In zdaj to govoriti, poglejte, to resolucijo je od 41
               držav podprlo samo 6 držav: Rusija, Kitajska, Azerbajdžan, Sudan, Alžirija in Iran. S
               tem imamo posebej tesne veze. Te države so tiste, ki smatrajo, da tisti, ki je
               obtožen nečesa po informacijah obveščevalnih služb večih držav, naj tudi preiskuje
               zraven, a je res kriv ali ni kriv, 6 držav. Torej teh 6 držav, ki so vse na lestvici
               indeksa demokratičnosti pod številko 100, mislijo tako kot, kaj, Slovenija. Ali gremo
               mi raje v tiste države, kjer so v deseterici, dvajseterici najbolj demokratičnih
               držav? Tukaj se bo pač nekako treba odločit.  Sedaj preiskavo to vodi Organizacija za prepoved
               kemičnega orožja. Tukaj pa moram izraziti na neki način neko osuplost nad besedam nad
               podpredsednikom parlamenta, ko je namreč prej dejal, da naj bi ta organizacija koliko
               toliko upam da verodostojno opravila pregled, če je res izvor tega strupa v Rusiji.
               Si predstavljate, da podpredsednik parlamenta ene državi dvom v delovanje te
               institucije, ki jo sestavlja 192 držav? 192 držav je podpisalo konvencijo in deluje v
               te organizaciji, ki je prav za to namenjena, da je naddržavna, neodvisna in da je
               treba zaupati vanjo. Pri nas pa celo visoki funkcionarji parlamenta dvomijo v
               delovanje tega vse zato, da bi se zasejalo v dvom v to ali je res Rusija kriva za to
               ali ni kriva za to. Na podlagi stališča, ki ga je sprejela na neki način koalicija, v
               katero smo vstopili. Stvar je v bistvu kar precej resna v tem pogledu predvsem za
               verodostojnost Slovenije v nekem mednarodnem svetu. Kar ni bilo povedano, izraženo je
               tega številne dvoma je res Rusija za tem ali ni dvoma ali ni se sedaj postavlja
               vprašanje ali je Mesec, Veber, Kavčič, Ferluga itd., bolj verodostojni vir kot so
               obveščevalne službe MI5, MI6, nemška obveščevalna služba, francoska obveščevalna
               služba itd? Namreč že kljub temu ob novih dogodkih, ki so v novih informacijah, ki se
               pojavljajo so vse obveščevalne službe in vse diplomacije držav, ki so izgnale ruske
               diplomate jasno povedale to v ničemer ne spremeni našega stališča glede na
               informacije, ki jih imamo še vedno potrjujemo to, kar smo v preteklosti govorili. To
               je odziv vseh diplomacij - Nemčije, Velike Britanije, itd… -, samo Slovenija ima
               očitno tukaj neki specifični primer.</p>
               <p>Sedaj pa, da zaključim. Predstavljajte kakšna bi bila razprava teh ta istih, ki danes
               sejejo v dvom v politiko Evropske unije in ustanovnih članic Evropske unije, če bi
               recimo vojni strup, ki bi bil lahko detektiran izvor v Združenih državah Amerike ubil
               dvojnega vohuna iz Venezuele v Venezueli kaj bi, potem Luka Mesec danes tukaj
               govoril, kaj bi potem Ferluga tukaj govoril, kaj bi, potem kolega Rajić govoril?
               Kakšna bi bile, potem obsodbe Združenih držav Amerike češ kaj si dovoli, poglejte,
               pobija vohune po drugih državah. Tukaj je ta dvojna morala, ki se vseskozi kaže skozi
               delovanje te leve koalicije plus seveda Levice, ki je vedno pri teh zadevah
               poleg.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam, dr. Logar.</p>
               <p>Replika gospod Matjaž Nemec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp56">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa bom zelo kratek, da ne bi prišlo do napačne interpretacije.</p>
               <p>Dr. Logar lepo ste in pravilno ste citiral, ampak v filozofiji se nisva razumela
               nisem izrazil dvoma izrazil sem upanje in to je bistvena razlika, da se ta komisija
               neodvisno bo spopadla s tem vprašanjem, upanje in ne dvom.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod Mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp58">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Da najprej, kar odgovorim na to zadnje.</p>
               <p>V vsakem primeru pač brez dokazov se ne more obtoževati in to je jedro današnje
               razprave. Ni dokazov, ne obtožujmo. Boris Johnson je kot sem prej pokazal na primeru
               njihovega lastnega laboratorija, ki dela tudi za MI5 in MI6 lagal pač za tiste
               trditve, ki so podlaga za vse, kar je, potem Evropski svet sprejel in čemur sledi
               tudi Slovenija in celotna zahodna koalicija niso resnične. To je pač dokazal
               britanski laboratorij z indeksom 8,2 glede na demokratičnost britanskih institucij.
               Ne vem zakaj me tukaj vlečete za jezik, če sem v bistvu za referenco uporabil
               primarno britanski vir, za katerega vi sami pravite, da je najbolj zaupljiv. Nikakor
               mi pa ni na drugi strani zaupljiv lik kot je Boris Johnson, če pač očitno človek ne
               ve kaj dela in vodi podobno  brezglavo zunanjo politiko, kot njegov ameriški ustreznik
               Donald Trump. Zdaj, kaj me tu zares moti. Poglejte, argumenti, ki jih danes
               poslušamo, so zelo tako, čez palec in na okrog. Janez Janša je v bistvu kot argument
               uporabil, zakaj je on prepričan, da je Rusija ubila tega dvojnega agenta, je rekel,
               da tam še vedno veljajo v Rusiji pravila Sovjetske zveze in del tega je smrtna
               obsodba agentov, ki zamenjajo stran; to je bil prvi argument. Drugi argument je bil,
               da je smešno, da sklepamo, da strup, ki se mu reče novičok, delajo kje drugje kot v
               Rusiji; drugi argument. Potem tretji argument, vaš, Logar, gospod Logar, pravite, da
               ste kar paralelo s slovenskimi sodišči potegnili, ali naj zdaj najprej čakamo, da
               slovenska sodišča odločijo, potem bomo pa ukrepali. Ampak, glejte, to so, kot prvo,
               argumenti, ki so čez palec, pač, ne vem, koga prepričujete, drugo pa zraven še malo
               udarite po domačih institucija, tako pavšalno kot Britanija trenutno udarja po
               mednarodnih odnosih. Tako kot vi rečete, slovenska sodišča so zanič, naj zgorijo,
               lahko prevedemo v bistvu akcijo vaših kolegov na mednarodne odnose in stabilnost v
               svetu.</p>
               <p>In tu me moti to, gospod Šircelj je prej rekel, da se mu zdi, ko jaz govorim, da ima
               Slovenija poseben odnos z Rusijo, ne pa z zahodom. Glejte, sploh ne gre za to. Gre
               enostavno za to, da bi morala biti Slovenija zavezana tistemu, kar v ustavi piše,
               torej miroljubnim in prijateljskim mednarodnim odnosom. In gre za to, da opozarjam,
               da je ne samo Slovenija, ampak celotna Evropska unija popolnoma izgubila kakršnokoli
               nevtralnost. Leta 2003, če se spet vrnem na tisto Koalicijo voljnih, je Jacques
               Chirac, takrat francoski predsednik, ošvrknil vzhodne kandidatke za članstvo v
               Evropski uniji s tistim znanim rekom, da so zamudile odlično priložnost, da bi ostale
               tiho, s tem ko so podprle invazijo na Irak. Kaj hočem povedati? Francija je takrat
               imela neko neodvisno zunanjo politiko. Posebej če gledamo za nazaj, se lahko
               strinjamo, da je bila izjava in pozicija Jacquesa Chiraca takrat pravilna in da bi se
               morala Evropa kot celota, ne samo Francija, vzdržati. In to je tisto, kar danes
               pogrešamo v Evropi. Glejte, danes imamo Nemčijo, ki se je očitno odločila slediti,
               imamo Francijo, ki se je odločila slediti, in imamo potem nek pakt med Veliko
               Britanijo in Združenimi državami Amerike; ni naključno, da je bil prvi državniški
               obisk pri Donaldu Trumpu obisk britanske premierke Therese May. In zdaj imamo Donalda
               Trumpa, ki vodi popolnoma brezglavo in uničujočo mednarodno politiko, ki že tako
               razgrete razmere v svetu polarizira. Tale afera je samo kaplja čez rob, ki še ne
               vemo, kam nas bo peljala. Vsi ostali pa samo slepo sledimo. In na to opozarjamo - ne
               slepo slediti, ne verjeti vsem norostim, ki jih tam slišite. Če ste poslušali
               premierja Cerarja, ste videli tudi že neke implikacije tega sledenja. Rekel je,
               omenil je migracije in je rekel, ko pride do množičnih migracij, potrebujemo
               solidarno mednarodno okolje. Pa glejte, množične migracije, ki smo jim priče, so
               ravno posledica take brezglave politike na Bližnjem vzhodu, ki se je začela leta 2003
               in je uničila praktično stabilnost v tisti regiji. Zdaj se ne igramo z eno regijo,
               zdaj se igramo s celim svetom. Potem ste rekli, zavezani smo vrednotam Nata in moramo
               slediti temu, kar v Natu rečejo. Tudi v Natu so začeli govoriti, da naj bi bila
               Evropa blazno ogrožena od Rusije, potem, zadnjič sem gledal zapiske z münchenske
               varnostne konference, so preštevali vojake, letala, bombe, ki bi jih ruska in
               evropska stran ali pa ruska in Nato stran imeli na razpolago v potencialnem konfliktu
               v Ukrajini. Ampak tam je spet vse za lase privlečeno. Če pogledate, kakšna je
               potrošnja za vojsko v Evropski uniji in v ZDA boste videli, da evropske države, čeprav prispevajo samo 30 %
               vsega denarja za vojsko v Natu porabijo skupaj več kot porabita Rusija in Kitajska
               skupaj. Če damo zraven še ZDA, ki prispevajo 70 % pač postanejo te izjave Jensa
               Stoltenberga, da naj bi bil Nato inferioren v primerjavi z Rusijo in da se zato
               morajo povečati varnostni proračuni, obrambni proračuni držav članic naravnost
               smešne, ampak vseeno. Naša vlada se je odločila, da bo tem navodilom sledila in da
               bomo tudi sami milijardo 200, na katero že ves čas opozarjamo, investirala v nabavo
               novega orožja. Komu točno je to v interesu, da dobivamo nek bipolaren svet, ki ga
               ustvarjajo v bistvu afere kot je ta v Veliki Britaniji, zadaj tičijo geopolitični
               interesi, Slovenija pa tukaj samo pač molči in sledi. In na to opozarjamo. Mogoče bi
               Evropska unija pač rabila malo pogledati v svojo zgodovino, mogoče vsaj do leta 2003,
               kakšnega Chiraca in tam iskati navdih za opredeljevanje do problemov s kakršnimi se
               sedaj soočamo, ne pa, da bomo pristali na vsako neumnost, ki se jo ljudje, ki jim vi
               pravite zavezniki, domislijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Ferluga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp60">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz moram replicirati … <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> Kako? …<stage>/ oglašanje iz
               klopi/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Ferluga imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp62">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala za to, da lahko povem, gospodu Logarju, da pač kot vedno prikroji po svoje
               razpravo, očitno me niti ni poslušal, ampak je odličen doktor manipulacij in dober
               učenec velikega vodja. Vsa čast! Hvala in res … <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Prosim na nivoju, ne žaliti. Prosim na nivoju, tako kot vedno. Na nivoju.</p>
               <p>Dr. Petrič, jaz bi prvo točko rad zaključil in bi vam potem pri drugi točki dal
               besedo… <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> …</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp64">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p>… <stage>/izključen mikrofon/</stage> se strinjam gospod predsednik, samo čas teče, vsi imamo neke…
               <stage>/ izključen mikrofon/</stage>…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Se strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp66">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p>… <stage>/ izključen mikrofon/</stage> v svojem življenju 55 let, kot profesor mednarodnih odnosov
               toliko <stage>/ izključen mikrofon/</stage> toliko novitet, takih in drugačnih, kot danes v
               dosedanji razpravi nisem … <stage>/ izključen mikrofon/</stage> v dosedanji razpravi nisem še
               slišal. To je bogato, ampak vendarle je čas omejen. Čas je omejen in jaz bi v
               določenem času torej rad odšel. Pred tem bi pa rad še pod točko 2 nekaj povedal. In
               če boste počasi prišli na točko 2 bom, seveda, z veseljem počakal, če ne bom pa tudi
               jaz marsikaj rekel. Kajti, v tej debati je bilo do sedaj marsikaj rečenega, tudi
               veliko takega, kar bi bilo boljše, če ne bi bilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za razumevanje dr. Petrič.</p>
               <p>Jaz bi sedaj na tej točki razpravo pri 1. točki zaključil. Gotovo bosta predsednik
               Vlade in tudi minister pri 2. točki lahko dala odgovore na vprašanja, ki so bila pri
               tej točki izpostavljena. Jaz preprosto ne morem logično razmejiti razprav na 1. in 2.
               točko.</p>
               <p>In, kolegice in kolegi, glede na razpravo ugotavljam, da se je Odbor za zunanjo
               politiko seznanil s poročilom predsednika Vlade, ki opravlja tekoče posle, o
               zasedanju Evropskega sveta, Bruselj 22. 3. 2108.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - STALIŠČE VLADE DO IZGONA RUSKIH DIPLOMATOV
                  IZ REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Gradivo Vlade ni bilo posredovano odboru, zato tukaj pričakujem še morda dodatne
               ustne informacije s strani predsednika Vlade in ministra za zunanje zadeve. In še
               enkrat, prosim, da oba, tako predsednik Vlade kot morda minister za zunanje zadeve,
               odgovorita na vprašanja, ki so bila izpostavljena pri prejšnji točki.</p>
               <p>Najprej pa predsednik Vlade, dr. Miro Cerar. Imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp68">

               <speaker>DR. MIROSLAV CERAR:</speaker>

               <p>Hvala. Bom res zelo kratek, kajti v bistvu  sem že podal pojasnila in odgovore tudi glede 2.
               točke.</p>
               <p>Naj samo ponovim, da je bil ukrep Vlade primeren, premišljen, sprejet na podlagi
               tehtne razprave, upoštevanja številnih argumentov in sprejet soglasno.</p>
               <p>Dodal pa bi še to, kar se je pojavilo, kot trditev, da bo popolnoma jasno, Slovenija
               ni poklicala, kot je bilo prej rečeno, na zagovor našega veleposlanika. Slovenija je
               poklicala na konzultacije v Slovenijo našega veleposlanika v Moskvi. To je ena od
               vrst diplomatskih ukrepov, ki se uporabljajo v mednarodni diplomaciji in seveda ta
               ukrep je še kako smiseln v nekem okviru, ki smo ga seveda opredelili.</p>
               <p>Tako, da to mora biti zelo jasno, da ne bo zavajanja.</p>
               <p>In drugič, prepričan sem, da ne drži trditev, ki je bila prej v razpravi podana, da
               smo se zamerili s tem na vse strani. Nasprotno, jaz verjamem, da smo s tem ukrepom
               pokazali, da imamo o tem samostojen premislek, da smo avtonomni tukaj, da spoštujemo
               solidarnost in zavezništvo, da pa seveda ocenjujemo, kot sem rekel, da je tak ukrep
               najprimernejši in zanesljivo, prepričan sem, da ni utemeljena takšna trditev, da bi
               se zamerili na katerikoli strani, kajti vsaka stran ali kakorkoli se tem državam, ki
               so tu ali tam, rečem bo zanesljivo prepoznala, da je Slovenija tukaj sprejela
               odločitev, ki je bila v skladu z njenim pravim premislekom.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa, gospod predsednik Vlade.</p>
               <p>Zdaj dajem besedo ministru za zunanje zadeve gospodu Karlu Erjavcu.</p>
               <p>Izvolite, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp70">

               <speaker>KARL (VIKTOR) ERJAVEC:</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Očitno je bil dnevni red pripravljen tako, da bi pri 1. točki se seznanili kaj
               pravzaprav se je dogajalo na Evropskem svetu, 2. točka je pa očitno bila namenjena
               temu, da se opravi razprava, ali je Vlada pravilno ukrepala glede te vohunske
               zadeve.</p>
               <p>Že predsednik Vlade je pojasnil, da veleposlanik ni bil poklican na zagovor. Moram pa
               tudi popraviti nekatere trditve, govorilo se je o tem, da je bil odpoklican,
               veleposlanik ni odpoklican, ampak je samo vpoklican na konzultacije. In možni
               nacionalni diplomatski ukrepi so: vpoklic ruskega veleposlanika na pogovor, druga
               možnost je vpoklic našega veleposlanika na konzultacije, ki trajajo lahko za določen
               čas ali pa za nedoločen čas. Lahko povem, da ta ukrep traja še vedno in je izrečen za
               nedoločen čas in da opravlja pač naloge veleposlanika v Moskvi oseba, ki je
               pooblaščena s strani Ministrstva za zunanje zadeve. Tretji možen ukrep je pa dejansko
               izgon diplomata, ko pač države, na katero se nanaša.</p>
               <p>Bilo je govora o tem, da Slovenija ni ukrepala, da ravnamo nevtralno. Mislim, da je
               predsednik Vlade zelo lepo pojasnil. Nevtralno ravna Avstrija, Slovenija je sprejela
               diplomatski ukrep. Poleg Avstrije lahko povemo pač da Grčija in Ciper nista sprejela
               nobenega ukrepa.</p>
               <p>Poleg tega, poleg držav, ki so bile naštete, to se pravi Bolgarija, ki predseduje,
               Luksemburg, ki je ena od ustanovnih članic, Malta, Slovaška, Portugalska in tudi EU
               je sprejel takšno odločitve vpoklica svojega predstavnika v Moskvi na konzultacije.
               Tako, da tukaj ne moremo govoriti, da Slovenija kot članica Evropske unije ni
               ukrepala. Mi smo sprejeli diplomatski ukrep in ocenili smo na Vladi, in to je bilo
               soglasno sprejeto, da je ta diplomatski ukrep ustrezen, glede na vse okoliščine
               primer in tudi današnja razprava kaže na to, da je bil ta ukrep pravšnji. Vidimo
               veliko razdeljenost, nekateri so pač mnenja, da Slovenija sploh ne bi smela ničesar
               ukrepati, nekateri pa so mnenja, da bi Slovenija  pridobila na svoji demokratičnosti, če bi na primer
               izgnali enega, dva, tri ali več ruskih diplomatov. Tako da, kot minister za zunanje
               zadeve ocenjujem, da predlog, ki je bil podan s strani Ministrstva za zunanje zadeve
               slovenski Vladi, da je bil ustrezen.</p>
               <p>Tudi moram komentirati nekatere trditve, da naj bi se zamerili obe strani, da nobena
               stran ni zadovoljna. To absolutno ne drži. Lahko še enkrat ponovim to kar je
               predsednik Vlade povedal, pač mi smo v okviru članstva Evropske unije sprejeli ukrep
               in ta ukrep je zadosten in s tem ukrepom so v Evropski uniji zadovoljni. Ne nazadnje
               tudi sama Evropska unija je sprejela enak ukrep. To se pravi, vpoklic svojega
               predstavnika v Moskvi na konzultacije.</p>
               <p>Potem tukaj moramo tudi povedati, kar se tiče Zveze Nato, je Slovenija dala soglasje
               generalnemu sekretarju, da lahko odpokliče deset ruskih oziroma izžene deset ruskih
               diplomatov, ki delujejo na sedežu Zveze Nato in tudi, da zmanjša njihovo število za
               deset ruskih diplomatov. Tukaj lahko rečemo na primer, da nekatere članice Zveze Nato
               tudi niso sprejele nobenega ukrepa, recimo Turčija je takšen primer.</p>
               <p>Rad bi tudi komentiral stalno navedbo, da minister za zunanje zadeve prepogostokrat
               obiskuje Rusko federacijo in premalokrat Združene države Amerike. Jaz moram reči, da
               tako v Združenih državah Amerike sem vsako leto kot tudi v Ruski federaciji, treba je
               pa vedeti, da ne gre za uradne obiske, ampak gre za delovne obiske. Kar se tiče Ruske
               federacije, upravljam nalogo sopredsedujoče komisije za gospodarsko sodelovanje in že
               v tej funkciji se pač vsako leto srečam v Moskvi s sopredsedujočim, to je minister za
               množične telekomunikacije, gospod Nikiforov in seveda ob tej priložnosti praktično
               vsakič imam tudi možnost delovnega pogovora z ruskim zunanjim ministrov Sergey
               Lavrovom, ker vedno z veseljem sprejme tudi svoje kolege, zunanje ministre in moram
               reči, da je kar pogostna praksa, da zunanji ministri Evropske unije obiskujejo Moskvo
               in imajo pogovore z ruskim zunanjim ministrom Sergey Lavrovom. Tako, da ta teza, da s
               tem nekako se nakazuje kakšna je slovenska zunanja politika, ne zdrži. Je pa to
               seveda stalen očitek in sem prepričan, da bo ta trajal najmanj do 27. maja, 3. junija
               ali pa do 10.junija.</p>
               <p>Kar se tiče arbitraže, bi še enkrat ponovil. Ne verjamem, da zato, ker bi izgnali
               ruske diplomate, da bi kar na enkrat Združene države Amerike se postavile na strani
               Slovenije v smislu podpore arbitražni razsodbi. Stališče Združenih držav Amerike je
               jasno, pravijo da gre za zadevo Evropske unije. Ne nazadnje arbitražni sporazum je
               bil podpisan pod okriljem Evropske unije in oni se pač ne želijo opredeliti za nobeno
               stran. Tudi stališče znotraj Evropske unije je povsem jasno. Vemo kakšno je stališče
               komisije, podpira spoštovanje in implementacijo arbitražne razsodbe. Enako z jedrnimi
               državami od Nemčije, Francije, države Beneluxa, Avstrija, zunanja ministrica je zelo
               jasno povedala ob svojem obisku v Ljubljani kako gleda pač na spoštovanje arbitražne
               razsodbe. Tako, da to povezovanje arbitraže in pa izgon ruskih diplomatov mislim, da
               ni na mestu. Tako da, ocena tudi mene kot ministra za zunanje zadeve je, da smo v tem
               pogledu  zastopali
               tako interese Evropske unije kot interese zveze Nato, zlasti smo pa tudi zastopali
               slovenske interese, kot je bilo lepo rečeno, interese naše domovine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod minister, za vaš prispevek.</p>
               <p>Zdaj dajem besedo predstavniku Urada predsednika republike prof. Ernestu Petriču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp72">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Glede na pozno uro bom kratek. Dotaknil se bom par stvari,
               ki so pravzaprav nekako dajale določen ton današnji obravnavi.</p>
               <p>Rekel bi najprej to, da ko gledamo zgodovinski kontekst, kar je bilo danes večkrat
               omenjeno, moramo gledati to seveda vedno celovito, samo na ta način je stvar lahko
               korektna. Ne moremo izpostaviti, na primer, nekega ukrepa ali nekega stališča, ne,
               niti ne Velike Britanije, ampak to stališče je bilo dogovor treh velikih, ukrep je pa
               izvedla vojaška komanda južne fronte. Ampak ne pozabiti, kaj se je dogajalo na drugih
               koncih. Ne pozabiti tega, da, na primer, je Stalin vnaprej obljubil Renerju in
               Avstrijcem, da bo avstrijska meja ostala nedotaknjena, tista izpred leta 1938. In
               tako naprej, lahko bi še našteval. Seveda, večkrat mali doživijo razočaranja, da ne
               rečem izdajstvo. Ampak če se že lotevamo teh reči, jih takole mečemo v neki debati,
               je treba biti, se mi zdi, intelektualno pošten, ko se gleda ta širši kontekst. Ampak
               pustimo to.</p>
               <p>Naj rečem to, da nas nihče ni posebej močno vabil v Nato, sami smo si še kako
               prizadevali. In Slovenci in slovenska javnost, njena oblast, lastni legitimni organi,
               so bili takrat leta 1997 razočarani, ker nismo bili v prvi rundi. Šli smo na
               referendum, tako smo se odločili, in tam smo - tam smo. Nato je zelo tesno
               zavezništvo, takega v zgodovini ni bilo. Tisto, kar je najbolj pomembno v tej
               zavezniški pogodbi, je sprožilec delovanja te pogodbe, mi to včasih pozabljamo. V
               členu 5, in na to smo pristali, zato smo hoteli, piše, bom malce poenostavil: ko je
               napadena ena od držav članic Nata, so napadene vse druge. Tu ni nobenih posvetovanj,
               nobenih konzultacij, nobenih postopkov, ali bomo ali ne bomo zraven - tu smo zraven.
               Ko bi bila neka naša ladja napadena na Jadranskem morju, so nas dolžni braniti vsi,
               od Washingtona do Osla, Norveške. To je zelo dalekosežna stvar. In dokler smo tam,
               dokler smo tu, se najmanj pričakuje neka naša solidarnost. Solidarnost z neko drugo
               članico, ki bi nas bila dolžna braniti in, pazite, dolžna bi nas bila braniti celo z
               nuklearnim orožjem, kajti vojaška doktrina Nata je tudi obramba z nuklearnim orožjem.
               To je dalekosežna stvar, v katero smo šli. Ne bom zdaj jaz začenjal debate, ali je
               bilo prav ali ne prav, to smo se odločili na plebiscitu. Ampak ko imamo to dejstvo
               pred očmi, se mi zdi, da bi bila kardinalna napaka, če ne bi Slovenija storila nič in
               ne rekla nič. In smo nekaj rekli.</p>
               <p>Tu je bilo tudi rečeno, da je bila določena disonanca med menoj in predsednikom
               republike; lahko je tudi disonanca med svetovalcem in predsednikom. Tisti, ki me
               kolikor toliko poznate, veste, da povem to, kar mislim, in to ve tudi predsednik,
               ampak on je odločen, on ukrepa. Vi ukrepate, ne svetovalci. Ampak nobene disonance ni
               bilo. Predsednik je preprosto mislil, želel, smatral, da je potrebno, da Slovenija
               nekaj ukrene, v kontekstu celotnega zavezništva in v tistem okviru, ki bo na nek
               način upošteval tudi naše nacionalne interese. In nekaj se je ukrenilo.</p>
               <p>Ne bom se zdaj spuščal… Minister Erjavec je zelo točno pojasnil te razne nianse
               diplomatskih ukrepov. Jaz bi temu samo nekaj dodal, da, recimo,  seveda, ko izženemo nekoga je pravzaprav
               ta ukrep možno tolmačiti tudi kot izgon te osebe, ad personam. On nima več status
               persona grata. Ko pa mi gremo po drugih ukrepih, kot je na primer odpoklic
               veleposlanika na konzultacije, kot je sploh odpoklic veleposlanika, pa pravzaprav na
               nek način ukrepamo, ne zoper posameznika, ampak zoper državo. Nižamo na nek način
               diplomatske odnose, tako da me ne boste napak razumeli. Prav je bilo, da smo se
               odločili za ta ukrep, v redu, če bi se odločili za onega drugega, bi tudi verjetno ne
               bilo tako narobe zato, ker neka silna razlika med temi ukrepi ni, in njihov namen je
               bil povedati. Preprosto povedati, da se s takšnimi dejanji, kot je to bilo, Slovenija
               ne strinja.</p>
               <p>Zdaj, nič nismo rekli o krivdi. Tudi na Svetu, če sem prav razumel predsednika Vlade,
               ni bilo nič rečeno kdo je kriv. Rečeno je bilo, da stvari kažejo v določeno smer.
               Ampak, bomo videli, prej sem že rekel, mogoče bomo to dočakali, mogoče ne bomo, kdo
               je bil. Kaj je vse konkretno tu bilo, ampak ko govorimo o tem, da ta ukrep ruinira
               svet in ga vrača nekako malce v novo blokovsko, v elito<stage>(?)</stage> in hladno vojno, potem
               gospe poslanke in poslanci, ne smemo pozabiti Gruzije, Osetijo, ne smemo pozabiti, …
               <stage>/ nerazumljivo/</stage>, ne smemo navsezadnje pozabiti tudi Ukrajino in tako naprej, ko
               govorimo o tistih dejanjih, ki ruinirajo tisto, kar smo vsi pričakovali po letu 1992,
               da bo svet zaživel drugače, kot je živel v hladni vojni. V ta kontekst recimo sodi
               zame tudi zelo pomembna izjava, govor, svečani veliki govor predsednika Putina, ko
               sem prvič, tako rekoč, od kubanske krize znova slišal, imamo orožje s katerim vas
               lahko uničimo. Pred tem se je govorilo, imamo takšno orožje, da vas lahko uničimo z
               ene druge strani. Potem seveda, oboroževalna tekma je tekla, govorilo se je marsikaj,
               ampak tega, kar sem v tem govoru slišal: <q>»lahko vas uničimo«</q>, tako čudovita orožja
               imamo, niste čisto nič varni. Moram reči, da je mene to zdrznilo. In se mi zdi, da je
               bil to tako rekoč korak, najava vseh teh silnih oborožitvenih arzenalov, nove
               oboroževalne tekme.</p>
               <p>Tako, da bi pravzaprav bi težko rekli, da zdaj samo ta ukrep.</p>
               <p>Jaz mislim, da je Slovenija ravnala prav, zato, ker je izrazila solidarnost za drugo
               članico Nata. Saj to, prej sem rekel, če bi bila napadena, bi takoj jo, smo tudi mi
               napadeni, in obratno. Smo v Nato.</p>
               <p>Drugo, je bila to obsodba takšnega dejanja. Ni pa bila nobena zaključna, konkludenčna
               izjava o tem kdo je kriv. Pa piše verjetnost in tako naprej. Videli bomo kaj bo iz
               tega prišlo.</p>
               <p>Bojim se, da bi bilo zelo napak, zelo napak, kardinalna napaka naše zunanje politike,
               in tako misli tudi predsednik, če bi mi ne storili nič in ne rekli nič. To bi bilo
               napak. To bi nas na nek način potisnilo nekako na obrobje, proč od recimo tega jedra
               zavezništva in Evropske unije, ki seveda temelji, vsaj predsednik in tudi jaz tako
               razumeva, na skupnih vrednotah. Tisto je največ, kar nas povezuje - skupne vrednote.
               In moram reči, da za enkrat skupne vrednote, ki nas povezujejo v EU niso čisto iste,
               kot so vrednote v Putinovi Rusiji. Niso. Morda bodo, jaz sem optimist, prepričan sem,
               da bo tekom zgodovinskega razvoja Evropa znova postala del, Ruska federacija, Rusija
               znova postala del Evrope, kar je v zgodovini nekoč bila, dokler je ni boljševizem
               odrezal za štiri generacije od Evrope. Ampak, za enkrat pa to ni. Za enkrat pa to še
               ni.</p>
               <p>Predsednik zato 
               predlaga in zato sem si vzel besedo in mogoče zašel tudi malce stran, za kar se
               opravičujem, da pravzaprav če bo današnja seja sprejela takšno stališče, da s tem
               stališčem izrazimo solidarnost, naši zavezniki, zaveznice Združenemu kraljestvu
               Velike Britanije v tej situaciji. Da izrazimo tudi našo obsodbo, lahko kakšen drug
               izraz imate v mislih, do takih dejanj. Da pa seveda nič ne rečemo o tem kdo je kriv,
               ker to vem, ampak da nekako povemo, če bomo nekaj povedali iz te seje, morda ne bomo
               nič povedali, da vendarle povemo, da smo solidarni z nekom, in da smo mnenja, da
               takih dejanj ne sme biti, da tega preprosto ne sme biti. Zakaj je važno, da to
               rečemo? Tudi zato, mi se res ne čutimo ogroženi. Latvijci, Estonci, Litovci, naši
               zavezniki, zavezniki v tem zavezništvu, ki nas zavezuje, da če so napadeni oni, smo
               napadeni tudi mi, pazite, takrat ne bomo debatirali, bomo kršili to zavezniško
               pogodbo, ne bomo pa debatirali ali pošljemo dva vojaka v Latvijo ali ne. Mi bomo tudi
               enako napadeni. To določa 5. člen Washingtonske pogodbe, ki smo ga hoteli, mi, drugi
               so se pa malo branili, so rekli, saj vi za našo varnost ne pomenite nič, mi se pa
               zavezujemo, da vas bomo branili. In zato je tisto minimalno kar se mi zdi, da je
               država naša dolžna storiti to kar je storila, da se je z neko pametno odločitvijo
               vendarle solidarizirala z ostalimi članicami Nata. Ne bi pa bi bilo dobro, da bi
               mogoče iz te današnje debate izšlo nekako tako, da pravzaprav Slovenija, Slovenija
               nekako je nevtralna do takih dejanj. Do takih dejanj nismo nevtralni. Solidarni smo z
               začetkom takih dejanj.</p>
               <p>Hvala lepa predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam, dr. Petrič.</p>
               <p>Sprašujem, želi kdo od vabljenih še besedo? Veleposlanik sicer ni vabljen, ampak
               sprašujem, želite na tej točki besedo? <stage>(Ne.)</stage> O.K. Potem odpiram razpravo članic in
               članov odbora za zunanjo politiko, kdo bo začel. Kolega Mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp74">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zdaj najprej še eno stvar sem se spomnil, da sem prej pozabil gospodu Logarju
               odgovoriti. Namreč tista opazka o…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Ampak zdaj smo pri 2. točki…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp76">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, ja, saj grem, takoj bom tam. Gospod Logar me je prej povzel kot da sem jaz rekel
               Vladi, naj odpokliče veleposlanika, mislim naj pokliče britanskega veleposlanika na
               konzultacije. Ni res, jaz sem pač to uporabil samo za ilustracijo bizarnosti
               obsojanja države brez dokazov. Pač enako ni dokazov, da je to storila Velika
               Britanija kot ni dokazov, da je to storila Rusija. Tako da, toliko v pojasnilo, da ne
               bo kdo narobe razumel.</p>
               <p>Drugo pa bi odgovoril v bistvu na dve stvari, ki jih je rekel dr. Petrič. Zdaj
               najprej glede izjave Putina, da ima orožje s katerim pač lahko uniči zavezništvo,
               svet, itn. Jaz bi tukaj predlagal, da odgovor mi, prispevek, naš prispevek
               zaostrovanju razmer v svetu, ampak prispevek k obratu stvari v svetu. Poglejte, zdaj
               imamo v bistvu neko povsem paranoidno situacijo kjer so vsi do zob oborožujejo, vsi
               sklepajo zavezništva, hkrati pa smo imeli lani v jeseni v Združenih narodih peticijo
               za jedrsko razorožitev, ki pa, v kateri pa Slovenija ni želela pristopiti. Če želimo
               zares zagotoviti kolektivno varnost, bomo morali iti ravno po drugi poti, se pravi,
               zagovarjati in prepričevati ostale države, da se gre po poti razorožitve. Ta debata
               obstaja v svetu že vsaj od druge svetovne vojne naprej in prav nobenega razloga ni,
               da se zdaj v 21. stoletju noro dodatno oborožujemo. Prav nobenega. Ampak seveda
                   predpogoj za
               razorožitev pa je, da ohranjamo diplomatske odnose trdne in da se izogibamo
               nepotrebnim zapenjanjem v svetu, kakršnega jaz vidim tudi v tem primeru in zato sem
               danes nasprotoval.</p>
               <p>Drugo pa, kar se tiče člena 5 v pogodbi o Natu. Dobro se zavedamo tega, da če je
               napaden eden, smo napadeni vsi. In to nas še bolj sili k rešitvi razorožitve, ker,
               glejte, če bo pač eden napaden, se bo zgodila svetovna vojna; to je trenutna
               situacija, ki jo imamo. In če pač to ni mogoče, se pravi, da v nekem doglednem roku
               gremo po poti razorožitve, potem naj Slovenija postane nevtralna - pa da ne boste
               rekli, da sem idealist, nevtralne so v Evropi države, ki jim gre dobro, med drugim
               Avstrija, Švica, Finska, Švedska. In če ne bo kazalo, da je možno drugače, bi bilo
               moje priporočilo, da se vsaj Slovenija iz tega inferna, ki se nam nekako zlohotno
               približuje, izloči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Mesec.</p>
               <p>Preden dam besedo podpredsednici Julijani Bizjak Mlakar, vas, kolegice in kolegi,
               želim obvestiti, da jaz s posebnim razlogom danes tu ne bom predlagal kakšnega
               posebnega sklepa, ki ga sicer predsednik republike oziroma njegov svetovalec prof.
               Petrič pričakujeta… <stage>/ oglašanje v ozadju/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp78">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p><stage>/ mikrofon ni vključen/</stage> Ne, če bi bil sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, okej, zgolj seznanitveni sklep. Razlog je tudi ta, da ne želim vznemirjati
               kogarkoli v Državnem zboru in ne želim, da bi se član Odbora za zunanjo politiko, ki
               se sicer za to sejo ni opravičil in ga nihče ne nadomešča s pooblastilom, ukvarjal z
               menoj še tudi po tem vprašanju, ki ga danes obravnavamo, in name izvajal pritiske,
               kot jih jaz ne pomnim v vseh letih, kar sem v parlamentu, ki mi zapoveduje, da moram
               do 11.00 ali do 12.00 sklicati neko sejo Odbora za zunanjo politiko, ko pa pač moram
               tu sedeti in voditi to sejo. Ampak se opravičujem zdaj za to informacijo. Glede
               sklepa sem pa to dolžan spoštovanim članicam in članom tudi pojasniti, ker ta odbor,
               na katerega sem izjemno ponosen, je kljub različnim pozicijam, kljub različnim
               stališčem, ki jih imajo posamezne poslanske skupine oziroma stranke, pa v ključnih
               zadevah, predvsem mislim od 29. junija lani naprej, kljub burnim razpravam sprejemal
               z velikim soglasjem, 16 proti nič, recimo, od 17 članov, ključne sklepe, zelo
               pomembne za to državo. Mi nismo kdorsigabodi, ta odbor je zelo pomemben in želim, da
               ga tako tudi jemljejo vsi v Državnem zboru. In moja dolžnost je, da zaščitim
               integriteto tega Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Kolegica Julijana Bizjak Mlakar, se opravičujem, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp80">

               <speaker>MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Tudi sama sem prejela ta poziv predsednika Državnega zbora za sklic druge seje zaradi
               včerajšnjega nezakonitega sklepa našega odbora. Vendar pa bom zaradi tega kratka v
               tem svojem izvajanju, da bomo lahko potem tudi tisto sejo nadaljevali še v naslednjo
               sejo, ki bi morala biti sklicana ob 12. uri, kot sem videla.</p>
               <p>Iz spoštovanja do funkcije predsednika države ne bom komentirala njegove solo akcije,
               ki se je zgodila na to temo, ki jo danes obravnavamo, ve pa se, kdo bi moral
               oblikovati zunanjo politiko in kdo je v tem primeru naredil napako, to se pravi, da
               se je šlo v drugačne želje, po drugačnem ukrepanju. Sem pa vesela izvajanja dr.
               Petriča, ki pa meni, da je ta ukrep zadosten, ki ga je država dala, se pravi, da je
               minister za zunanje zadeve poklical na konzultacijo veleposlanika Slovenije  v Ruski federaciji, torej
               našega slovenskega veleposlanika in, da bo ta ukrep trajal pač za nedoločen čas glede
               na samo presojo, tudi sama menim, da je tak ukrep glede na vsa poznana dejstva, ki
               smo jih, o katerih smo danes obširno razpravljali, mislim, da je takšen ukrep povsem
               primeren. Sama bi se seveda pridružila tistim, ki sodijo, da gre trenutno za
               neodgovorno igro na tem področju Velike Britanije, ki seveda lahko pahne vojno v in
               tudi v vojno ves svet in, da bi morali tukaj, da bi morala tukaj Slovenija pač
               ohraniti trezno glavo in prispevati predvsem k miru v svetu, kar seveda pomeni, da si
               je res potrebno prizadevati za razoroževanje, mi vemo kdo služi, katere države največ
               služijo s prodajo orožja in komu je v interesu, komu so v interesu vojne, ki se na
               svetu dogajajo, zaradi tega moramo vsaj, ki bi morali biti zainteresirani za mir in
               za socialni in siceršnji napredek, tudi naše države, da si res prizadevamo tako za
               človekove pravice, kot tudi za vladavino prava in za razoroževanje, tako, da se mi
               zdi no, da je to tisto bistveno, ne smemo pa pozabiti, torej ne, ko gre za Rusko
               federacijo, ne, ko gre za ZDA, ne za Veliko Britanijo, kakšne vloge so igrale te
               posamezne države že v zgodovini, kakšni so njihovi interesi in tukaj je potrebno
               predvsem interes po miru upoštevati in v tem smislu tudi delovati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod Veber, za njim gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp82">

               <speaker>JANKO VEBER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in moram takoj v uvodu izraziti ogorčenje nad razpravo, ki jo je
               podal dr. Ernest Petrič kot svetovalec predsednika republike in s tem tudi smatram,
               da gre za stališče predsednika republike. Torej predsednik republike nas je preko
               gospoda Petriča odkrito pozval v vojno med Natom in Rusko federacijo. Gospod Petrič
               je jasno citiral, Anglija je napadena oziroma povedal in citiral 5. člen pogodbe o
               zavezništvu, ki je sprožilec, ko je napadena ena država, smo napadeni vsi. Oprostite,
               to je vredno odločne kritike in resne razprave potem na tem odboru in v Državnem
               zboru, ta izjava nas je poslala v vojno med Natom in Rusko federacijo. In protestiram
               proti takšnemu načinu, še posebej, če se to smatra kot stališče predsednika
               republike, ali je v nacionalnem interesu Republike Slovenije, da smo v vojni? Evropa
               je znana po tem, da je uspešna kot celina miru in zdaj gremo v vojno, evropske države
               proti evropski državi, Ruska federacija je evropska država. In tukaj želim zato še
               jasneje izpostaviti kako pomembna je nevtralnost Slovenije tukaj, ker ni materialnih
               dokazov in še več, ker gre v primeru umora gospod Sergeja in Julije Skripalo oziroma
               gre za pri tej zastrupitvi za umor, mislim, da je zelo pomembno, da sodišče pretehta
               vse te argumente in ugotovi krivca za umor, sodišče. Kajti s takšno lahkoto se
               politika danes tukaj pogovarja o tem, vojna, Nato, Ruska federacija presega vse meje.
               Imamo tudi sodišče, ki mora odločiti o tem kdo je kriv v tem primeru, brez tega
               nobenih ukrepov. Seveda pa politika ima v tem delu tudi mehanizem, ki ga je potrebno
               spoštovati, še posebej, ko se pogovarjamo o kemičnem orožju. In tukaj želim
               izpostaviti naslednje dejstvo, ki je očitno v slovenski diplomaciji zamolčano, v
               slovenskem prostoru, ko je Rusija zahtevala dokaze, so Britanci kategorično zavrnili
               sodelovanje  v
               preiskavi, kljub konvenciji o kemičnem orožju, ki sta jo podpisali tako Velika
               Britanija kot Rusija. Jaz sem pričakoval, da bomo tudi to informacijo danes od
               najvišjih predstavnikov države dobili. In dejstvo je tudi, da je Velika Britanija
               blokirala v Varnostnem svetu Združenih narodov zahtevo Rusije, da se nujno opravi
               preiskava v skladu z mednarodnimi standardi. Oprostite, zakaj te informacije naša
               diplomacija ne posreduje poslancem? To je ključno za razumevanje te situacije, še
               posebej, če se kar s takšno lahkoto rožlja z orožjem, napoveduje vojno… Zakaj pa
               imamo Organizacijo združenih narodov? Zakaj imamo diplomacijo, da na tem mestu to
               reši? In zakaj blokada Velike Britanije pri zahtevi Rusije, da se opravi preiskava v
               skladu z mednarodnimi standardi in zavezami? To je tista pot, ki sem jo danes
               pričakoval od diplomacije, da jo bomo tudi poskušali izpostaviti, ne pa napovedovati,
               da smo v vojni. In še enkrat odločno protestiram proti takšni razpravi s strani
               predsednika republike, ki ogroža varnost, ne samo Slovenije, Evrope, ampak v tem
               primeru celo sveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Na razpravo gospoda Vebra se želi odzvati minister za zunanje zadeve, gospod Karl
               Erjavec, in potem dr. Petrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp84">

               <speaker>KARL (VIKTOR) ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Moram reči, da smo na Ministrstvu za zunanje zadeve še enkrat preverili, zaenkrat
               nekdanji dvojni agent Sergej Skripalo še vedno živi, tako da ne bi govorili o tem, da
               je pokojni; mislim, da je to za javnost pomembna informacija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala bogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp86">

               <speaker>KARL VIKTOR ERJAVEC:</speaker>

               <p>Razen če ima poslanec Veber kakšne druge, bolj zanesljive podatke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to pojasnilo.</p>
               <p>Dr. Petrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp88">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz imam občutek, da sva z gospodom Vebrom na dveh različnih sejah, da je
               on na eni seji, na kateri sem jaz baje rekel, da smo v vojni, jaz pa seveda nisem
               tega rekel. Jaz sem rekel samo to, da so obveze, ki izhajajo iz pogodbe Nato,
               washingtonske pogodbe, jasno zapisane, ki jih je slovenska oblast, vlada, mogoče je
               bil celo Veber kakšen minister takrat ali pa poslanec, sprejela. In ko smo to
               sprejeli, moramo vedeti, kaj smo sprejeli. In če smo sprejeli takrat tako dalekosežno
               obveznost nam v prid - saj naša velika vojaška moč kaj posebej k varnosti tudi Velike
               Britanije ne prispeva, takrat se je imelo obratno razmerje v mislih. Ampak o tem jaz,
               da je kakšna vojna, da bo kakšna vojna, jaz o tem preprosto nisem govoril in zato ne
               vidim smisla, da zdaj o tem izgubljam besede in karkoli pojasnjujem. Katastrofa bi
               bila seveda vojna, to se pa tudi z gospodom Vebrom strinjam. Smo pa dolžni, če smo
               člani tega zavezništva, biti na nek način solidarni, stojimo skupaj, delujemo skupaj,
               vojaki vadijo skupaj in tako naprej, vse to se dogaja v okviru Nata, in če je tako,
               je prav, da je naša država nekaj rekla, nekaj storila in je predsednik naše Vlade
               primerno ravnal na tistem sestanku in predsednik države se s tem strinja. To je vse,
               kar sem povedal. To je to.</p>
               <p>Mogoče še čisto kratka replika, ki je pa zanimiva, gospodu Mescu. Res je, problem
               razorožitve kot naloga Združenih narodov je zapisan v samo ustanovno listino od vsega
               začetka. Res je, da so tvorci takrat tiste ustanovne listine bili optimisti, mislili
               so, da gradimo nov svet miru, sodelovanja in tako naprej. Tam noter so tudi določbe o
               tem, da bo obstajala skupna vojska Združenih narodov, s skupnim štabom, v katerem
               bodo stalne članice imele svoje namestnike generalnih štabov. Ampak potem se je svet
               zasukal v drugo smer, hladna vojna in tako naprej. Po letu 1992 ali pa 1990 je bilo
               novo upanje, da se bodo mogoče stvari zasukale drugače, pa se niso. Zakaj, kako, o
               tem bi lahko dolgo razpravljali, ampak nekaj je pa ostalo - bom čisto kratek -,
               ostalo je to, da je del obrambne doktrine  Nata, tudi uporaba nuklearnega orožja in zato
               pravzaprav je verjetno razlog, da Slovenija kot članica Nata ni pristopila k tisti
               pobudi v Združenih narodih, ker bi morala ali izstopiti iz Nata, ali pa bi mogla k
               temu pristopiti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Petrič.</p>
               <p>Predno nadaljujemo vas obveščam članice in člani, da se je za današnjo sejo opravičil
               mag. Branko Grims.</p>
               <p>Razpravo pa nadaljuje gospod Janez Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp90">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj delno se nanašam še na to kar je bilo pod prvo točko rečeno prej sem še pač
               javil za besedo, ampak ste zadevo šli naprej kar je sicer tudi prav, ker gre za isto
               temo, ampak glejte, ne tako z lahkoto odpraviti dokaze o tem, da je v Sloveniji
               obstajalo kemično orožje, tudi živčni bojni strup in, da se danes ne ve ali je bilo
               uničeno ali ni bilo uničeno ali še obstaja ali ne. Kljub temu, da obstajajo trdni
               dokazi, originalni dokumenti iz tistega časa, ki potrjujejo ne samo, da je to
               obstajalo in, da se je izdelovalo, ampak, da je bilo tudi razdeljeno in so tudi
               podatki o tem v katerih depojih naj bi se to nahajalo. To bi bilo razčistiti tudi
               zaradi tega, da ne bo v kakšni podobni aferi kot je ta zdaj v Veliki Britaniji kdaj
               kakšna sled vodila tudi v Slovenijo, potem pa boste videli kakšne bodo posledice.
               Gospod Mesec je skušal to temo medijsko ubiti z spinom, ki se je zgodil na eni od sej
               Komisije za nadzor varnostnih in obveščevalnih služb, na kateri mimogrede stranka
               Levica že dolgo časa ne sodeluje, na eni seji ste sodelovali, ko smo to obravnavali,
               potem ste pa izstopili. S tem, da je gospod Leljak na eno sejo prinesel pač sredstvo
               za ugotavljanje prisotnosti bojnih strupov, ne pa bojni strup in se je potem to
               zaspinalo, ampak ni gospod Leljak dokaz ali pa vir ali pa sled, da se je to dogajalo,
               dokazi so v arhivu Slovenije, fal oziroma škatla 2250, specialna orožja diverzantska
               in kemična sredstva, fal 2234 oziroma škatla 2234, sredstva za fino diverzijo, kjer
               so ta sredstva našteta. Ljudje so podpisani pod temi dokumenti, napisano je kje naj
               bi se stvari nahajale in policija nič od tega ni preiskala, ker se je takrat medijsko
               zaspinalo, češ, da je Leljak govoril kako je nek svinčnik z strupi prinesel, potem pa
               iz vsega tega ni bilo nič in mediji so samo o tem poročal in ne dvomim, da bi tudi
               danes, če jaz na to ne bi reagiral poročal tisto kar je gospod Mesec povedal, zato,
               da se tema ubije, ker je za nekatere neprijetna.</p>
               <p>Zdaj pa k bistvu, zdaj kot je bilo v parih razpravah rečeno tukaj dejansko gre za
               pozicijo Slovenije. Zdaj od tega ravnanja je odvisno kako bodo drugi, kako drugi
               gledajo na nas, kako bodo gledali na nas v prihodnje in te stvari pač odgovorna
               oblast pretehta, iz tega vidika je relativno nepomembno kaj tukaj govori gospod Mesec
               ali pa gospod Veber, pomembno je pa tisto kar, so pa tista sporočila, ki jih v svet
               dajejo tisti, ki pač legalno, če že ne legitimno predstavljajo to državo. In to
               ostane, lahko pride druga Vlada, ampak ta ravnanja ostanejo in star pregovor pravi,
               zdaj, ko se spominjamo dneve neviht, se nismo zapomnili rohnenja sovražnikov, ampak
               tišino naših prijateljev. Te stvari so pomembne v mednarodnih odnosih in v mednarodni
               politiki se ne uporabljajo principi sodstva, ki bi jih nekateri radi ali pa, ki jih
               nekateri tako goreče zagovarjajo danes tukaj, ko gre pa za sodstvo pa zagovarjajo
               politične principe, isti ljudje seveda. Ampak veljajo pač principi znane politike in
               teh pravil in prakse in obnašanja, razmerje sil in vsega  ostalega.</p>
               <p>Zdaj jaz pozdravljam to, predsednik, da tu ni sklepa, ker če bi bil tu nek sklep, bi
               se mi razdelili. V tej dvorani bi nastala neka delitev iz hladne vojne. Mi smo šli v
               Nato pa v Evropsko unijo, ampak hladna vojna pa očitno iz nekaterih glav ni šla, v
               nekatere je pa na sveže prišla, ker jih takrat sploh ni bilo, ko je bil svet pod
               plaščem hladne vojne. In mi smo se potem pridružili Natu. Nato je zmagovalec hladne
               vojne, brez strela, brez žrtev. Nato je organizacija, ki je zmagovalec hladne vojne.
               5. člen je pripomogel k temu, da iz hladne vojne ni nastala vroča vojna.</p>
               <p>Razprava, kot jo je imel gospod Veber, je pač razprava, ki jo je svet že velikokrat
               slišal. Tako so razpravljali v angleškem parlamentu, če je kdo gledal ta zadnji film
               Najtemnejša ura s Churchillom, takrat, ko so prodali Češko Hitlerju - dajmo vse, da
               ne bo vojne, da bo mir, tiščimo glavo v pesek, zmenimo se s Hitlerjem… Pa potem je
               vseeno vojna bila in je terjala mnogo več žrtev, kot pa če bi se svet pohodu
               nacionalsocializma uprl pravočasno. Tako da, spoštovani, tiščanje glave v pesek pred
               očitnimi dejstvi je običajno razlog tako za vojno, še večkrat pa za mnoge milijone
               nepotrebnih žrtev.</p>
               <p>Skratka, če bi mi tu glasovali, bi se razdelili na prorusko in na prozahodno ali
               pronato strujo, v državi, v parlamentu države, ki je članica Nata. Bom rekel, zelo
               zanimiv absurd, ki zanika neke odločitve, ki so bile sprejete, in to ne samo v tem
               parlamentu, ampak na referendumu, na glasovanju ljudstva, ko si je ljudstvo pisalo
               usodo za naprej. Jaz se strinjam s tem, da to, da bi mi izgnali pet, šest ali pa
               enega ruskega vohuna zdajle, ne bi jutri povzročilo spremembe v stališčih Združenih
               držav ali pa Evropske komisije ali pa kogarkoli in bi potem vsi zagovarjali naše
               stališče v zvezi z arbitražo s Hrvaško; seveda se to čez noč ne spreminja in tako
               naprej. Vprašanje pa je treba postaviti obratno - ali mislite, da si je Slovenija s
               tem ravnanjem zdaj okrepila položaj? Če mi nismo solidarni do nekega dogodka, ki na
               videz nima nobene zveze z nami, pa se je zgodil v neki drugi državi, s katero smo v
               isti družini ali pa v istem zavezništvu, potem tudi ni možno pričakovati, da bodo v
               primeru, če se pri nas kaj takega zgodi ali pa kaj drugega zgodi, drugi solidarni do
               nas. To so principi, po katerih ne delujejo sodišča, deluje pa mednarodna politika
               ali pa realpolitika. Tu imamo vrsto odprtih vprašanj, kjer pač zavezništva
               potrebujemo. In v prihodnosti se jih bo odprlo še več, kjer bomo še bolj potrebovali
               ta zavezništva. In sedenje na dveh stolih je tu precej nevarna reč. In tisti, ki zdaj
               te stvari kuhate, boste pač na nekaterih drugih mestih ali pa nikjer takrat, ko bo
               treba te zadeve reševati. Stvari pa ostanejo, ker zunaj se pač ne loči, katera
               koalicija ali pa katera vlada je kaj sprejela, vedno gre za predstavnika neke države.
               Kdo se danes še spomni, kdo je bil na oblasti v Združenih državah leta 1991, ko nas
               niso podprli v osamosvojitvi, 99 % Slovencev se ne spomni. Vsi se pa še spomnijo,
               vsaj tisti, ki so takrat živeli, kaj je James Baker rekel v Beogradu dva dneva prej,
               preden smo mi bili napadeni. Enako je s Slovenijo, ni važno, kdo bo čez šest let ali
               pa čez sedem let predsednik slovenske vlade, ko se bo nekaj zgodilo in bomo mi
               pričakovali neko pomoč, se bodo vsi spomnili, kako je Slovenija ravnala v tej
               situaciji. Dvojni stol v angleščini je <q>»hashtag«</q> za sliko, na kateri je naš zunanji
               minister  z portretom
               Lavrova in, ki ima v Združenih državah, sem videl na omrežju skoraj pol milijona
               delitev. Tako, da so pač situacije, ko lahko delaš kar hočeš, so pa situacije, ko
               tisto kar narediš vsi opazijo. In zdaj je pač neka takšna situacija opredeljevanj in
               zadeve niso tako nedolžne kot se mogoče komu zdi. Se bodo umirile, prišle bodo druge
               stvari, samo spomin pa ostane. Tako, da še enkrat no, pozdravljam to, da ne bomo
               glasovali, ker, če bi, bi naredili še eno uslugo tistim, ki mislijo, da smo se leta
               2003 napačno odločili, ko smo glasovali za Nato in za Evropsko unijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Janša.</p>
               <p>Za besedo je prosil minister za zunanje zadeve, gospod Erjavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp92">

               <speaker>KARL (VIKTOR) ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Moram reagirati na to zadnjo tezo, da pač Slovenija ni ustrezno ravnala in zato naj
               bi bila proruska in tudi ta zbor oziroma Odbor za zunanjo politiko, če bi prišlo do
               glasovanja, da bi se pokazalo, da je ena stran proameriška oziroma pronatovska,
               proevropska, druga stran pa proruska. Poglejte, to preprosto ne drži, ker, če bi to
               držalo, potem bi ravnanje Evropske unije kot organizacije, ki je sprejela enak ukrep
               kot Slovenija lahko sklepali, da je njeno ravnanje prorusko. Zagotovo ravnanje
               Evropske unije, ki je sprejelo enak ukrep kot Slovenija, to se pravi vpoklic svojega
               predstavnika v Moskvi na konzultacije v Bruselj, gotovo ne pomeni, da Evropska unija
               kot organizacija Jean Claude Juncker, Federica Mogerini, ki predstavljajo zunanjo
               politiko, da izvajajo v tej organizaciji prorusko politiko. Zato sem še vedno
               prepričan, da je ravnanje Slovenije, slovenske Vlade v tem primeru povsem ustrezno, v
               skladu z načeli Evropske unije, tudi zveze Nato in naj omenim, tudi Ovse, ker smo tam
               tudi sprejeli določeni stališče, ki je v skladu z stališči Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister.</p>
               <p>Gospod Janša, replika ali razprava?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp94">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp96">

               <speaker>JANEZ (IVAN) JANŠA (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz mislim, da me minister ni razumel, jaz nisem govoril o tem kar ste vi naredili,
               jaz sem govoril o tem, da, če bi mi o nekem sklepu glasovali, ki bi imel neko
               vrednostno opredelitev, bi se razdelili, tudi, če bi glasovali o sklepu ali odbor
               podpira ta ukrep, ko se je poklicalo na pogovor našega ambasadorja iz Rusije, vsi ne
               bi glasovalo zato, ker, kot smo slišali v razpravi, nekateri temu nasprotujejo, tudi
               tukaj bi bila delitev in kar se tega ukrepa tiče, saj, če bi ga takoj sprejeli mogoče
               bi bila stvar bistveno boljša, samo najprej je bilo rečeno, da se ne bo nič sprejelo,
               potem pa po nekaj dneh se je pa pač nekaj sprejelo in tukaj so bile delitve, nekaj je
               rekel predsednik Vlade, nekaj je rekel zunanji minister, nekaj je rekel predsednik
               države, nekaj je celo rekel njegov sin, vsi so se delili na tej temi, tako, da, če bi
               tukaj glasovali, tudi, če bi zato glasovali o čemer je zdaj govoril zunanji minister,
               ne bi bilo enotno razumete, ne bi, tako, da je prav, da ne glasujemo, ker bi farso
               samo povečali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Janko Veber ima besedo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp98">

               <speaker>JANKO VEBER (NeP):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zunanji minister gospod Erjavec je dal pomembno informacijo, ko sem predlagal, da
               sodišča obravnavajo umor, ki se je zgodil, je postavil vprašanje ali razpolagam s to
               informacijo, to je zagotovo ena od pomembnih sporočil, ki jih je minister Erjavec
               dal, moram pa seveda povedati, da kot ali pa, odkar nisem več minister za obrambo,
               nisem član Sveta za nacionalno varnost Republike Slovenije, menim pa, da bi bilo
               nujno potrebno zahtevati sklic Sveta za nacionalno varnost, v tem primeru zagotovo to
               lahko zahteva kot zunanji minister in član Sveta  za nacionalno varnost, gospod Karl Erjavec, kajti
               dejstvo, da se je predsednik republike skliceval na 5. člen Pogodbe o zavezništvu z
               Natom, kar pomeni, da je, kot je bilo tudi povedano, Anglija napadena, je to zagotovo
               zelo jasen razlog, da se mora sestati Svet za nacionalno varnost, pridobiti vse
               informacije in seveda zavzeti potem tudi jasno stališče. Solidarnost z napadeno
               državo pomeni, da smo v vojni z Rusko federacijo. In brez tega, da bi Svet za
               nacionalno varnost to odločitev predsednika republike obravnaval, mislim, da
               kakršnikoli nadaljnji koraki niti v parlamentu niso možni, kajti to je vendar
               najvišji organ, ki ima vse informacije in mora imeti vse informacije, kaj se dejansko
               dogaja s tem pomembnim varnostnim vprašanjem.</p>
               <p>Predsednik, povedali ste sicer, da danes Odbor za zunanjo politiko ne bo sprejemal
               sklepov - sam sicer nisem član odbora, razpravljam kot poslanec Državnega zbora -, to
               je korak k temu, da ohranimo nevtralnost, in pozdravljam takšno odločitev, je pa ne
               smatram, kot pravi gospod Janša, da je to tiščanje glave v pesek. Nasprotno,
               predlagam, da se sestane Svet za nacionalno varnost in razpravlja o tem, kar je
               povedal predsednik republike, da je ena od zaveznic Nata napadena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odzvati se želi gospod minister Karl Erjavec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp100">

               <speaker>KARL (VIKTOR) ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja, moram se odzvati, glede na to, da sprašuje ministra za zunanje zadeve, ali bo
               predlagal sklic Sveta za nacionalno varnost. Jaz moram reči, da zaenkrat noben 5.
               člen washingtonske pogodbe ni sprožen, tako da nismo v vojni z nikomer in tudi ne
               vidim nobene potrebe po tem sklicu Sveta za nacionalno varnost. Jaz sem pozorno
               poslušal tudi predstavnika oziroma svetovalca predsednika Republike Slovenije in iz
               njegovega izvajanja ne izhaja, da bi bili v tem trenutku v vojni, da bi bil sprožen
               5. člen atlantske pogodbe. Tako ne vidim nobenega razloga, zakaj bi dal takšno
               pobudo. To je moj odgovor na vprašanje poslanca, gospoda Vebra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vaš odgovor.</p>
               <p>In še odziv oziroma replika dr. Petriča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp102">

               <speaker>DR. ERNEST PETRIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, ob tem, kaj naj rečem, da ne bom uporabil kakšne neprimerne
               besede, svojevrstnem tolmačenju tega, kar sem jaz rekel. Želim še enkrat zaradi
               jasnosti povedati, da sem povedal samo to, da je washingtonska pogodba, Nato pogodba,
               zelo dalekosežna pogodba in da je to zavezništvo zelo globoko zavezništvo. In sem to
               ilustriral s členom 5, ki je center te washingtonske pogodbe. Mi smo del tega
               sistema, mi smo del Nata. Nič nisem rekel, da je kakšna vojna, nič nisem rekel, da bo
               kakšna vojna, daleč od tega. Rekel sem samo to, da se moramo zavedati, da smo članica
               nekega kluba, ki je zelo tesno povezan, celo do te mere, kot to določa člen 5. In iz
               tega izhaja tisto, kar sem tudi rekel, da bi bilo za predsednika, tudi zame,
               nesprejemljivo, če Slovenija ne bi v tej situaciji storila ničesar. In sem rekel, da
               to, kar je storila, predsednik ocenjuje, da je to neproblematično. Tudi jaz to tako
               ocenjujem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Petrič.</p>
               <p>K razpravi se je javil še kolega Luka Mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp104">

               <speaker>LUKA MESEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi v bistvu samo še na eno napačno paralelo, ki jo je v prejšnji razpravi Janez
               Janša uporabil, opozoril. Namreč, situacijo z Rusijo danes je primerjal s situacijo z
               Nemčijo pred drugo svetovno vojno in rekel, da če ne bi takrat Sovjetska zveza
               tiščala glave v pesek, ne bi prišlo do  pohoda nacionalsocializma, ta paralela je dvojno
               napačna. Prvič je napačna zaradi tega, ker je bil leto dni pred paktom
               Ribbentrop-Molotov, podpisan Münchenski sporazum kar verjetno gospod Janša dobro ve,
               kjer so glavo v pesek dali takratni predsednik francoske vlade, britanski ministrski
               predsednik in Benito Mussolini. Drugič je napačna, ker ne vem kako lahko primerjamo
               nacionalsocializem, ki je imel ekspanzionistične težnje z današnjo situacijo v
               Rusiji, mislim iz tega lahko sklepamo, da nas mora biti strah, da bo Rusija okupirala
               Evropo. Jaz mislim, da to so toliko pretenciozne izjave, da jih sploh ne moremo
               jemati resno in poudarjam še enkrat tisto kar sem prej, vprašanje ni to, vprašanje ni
               ali bo Rusija okupirala Evropo ali pa kaj podobnega, kar lahko sklepamo iz tega,
               ampak je vprašanje ali bomo še naprej talci zunanje politike Donalda Trumpa in Borisa
               Johsona in ali bomo slepo se uklanjali zahtevam Nata, ki nas pod njunim paranoidnim
               vodstvom pač vlečejo v oboroževanje, v rušenje mednarodnih diplomatskih odnosov in ja
               v nekaj kar jaz mislim, da utemeljeno lahko razumem kot znake neke nove hladne vojne,
               ki upajmo, da ne bo postala vroča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vaš prispevek.</p>
               <p>Tudi sam se želim tu še na kratko vključiti v razpravo, za začetek morda retorično
               vprašanje kolega Mesca, ali bomo, kako že, talci zunanje politike Trumpa in tako
               dalje, ne, ne bomo in ne smemo biti. Mi smo tukaj julija 2015 po izjemno kvalitetnih
               razpravah, predvsem na Odboru za zunanjo politiko sprejeli novo deklaracijo o zunanji
               politiki Republike Slovenije, ni idealna, je pa naša in edina. In to je potem sprejel
               tudi Državni zbor. In se tukaj strinjam kar je izpostavil, ker jo je omenjal tudi
               predsednik Vlade v svojem uvodnem nastopu, v tej deklaraciji, to vedno rad spomnim in
               očitno je treba še ponavljati, sta dva fokusa. Dva fokusa, ki sta tukaj zardi volje
               ljudi in na podlagi volje ljudi, referendum pred 15 leti, da ne ponavljam vseh
               detajlov in ta fokusa sta članstvo Republike Slovenije v Evropski uniji pomeni naš
               temeljni politični in vrednosti okvir. In drugi fokus, članstvo Republike Slovenije v
               zvezi Nato pomeni naš temeljni varnostni okvir, zakaj? Ponavlja zato, ker so tako
               odločili ljudje. Morda komu ne bo všeč, ampak tukaj moram poudariti, da Ruska
               federacija ni v fokusu in niti ni omenjena z eno besedico v deklaraciji o zunanji
               politiki Republike Slovenije, to je pravzaprav ključni dokument v povezavi z Zakonom
               o zunanjih zadevah, kjer piše, da zunanjo politiko usmerja Državni zbor. Seveda pa
               zdaj izhajajoč iz tega, ker smo člani Evropske unije, pa smo zavezani najbrž, po
               mojem razumevanju smo zavezani k spoštovanju globalne strategije za zunanjo in
               varnostno politiko Evropske unije, ki je bila predstavljena junija 2016 in jo je
               kolikor jaz vem, podprl tudi naš zunanji minister, gospod Erjavec. Zanimiv je naslov,
               naslov pravzaprav vse pove ali pa skoraj vse, naslov te globalne strategije se glasi
               Skupna vizija, enotno ukrepanje: močnejša Evropa. Kaj je tu narobe? Ali ima kdo s tem
               težave? Torej nihče je odgovor. In še enkrat, jaz sem ponosen na vse vas drage
               kolegice in kolegi, članice in člani, da smo v ključnih odločitvah izkazali eno
               enotnost zunanje politike tukaj na parlamentarni ravni, še posebej na zaprtih sejah
               in še posebej  v zvezi
               z implementacijo razsodbe Arbitražnega sodišča. In v tem kontekstu pa moram reči, da
               sem pričakoval, in to sem tudi pojasnil prejšnji teden v izjavi za javnost, da bo
               Vlada prišla na Odbor za zunanjo politiko in da tukaj odpremo razpravo, kakšni naj
               bodo ukrepi slovenske Vlade v zvezi s sklepi, sprejetimi na Evropskem svetu, vezanimi
               seveda na napad v Salisburyju. To sem pričakoval. Ampak okej, nič hudega, Vlada se je
               pač odločila. Nenazadnje je treba priznati, da je to tudi v domeni Vlade, kar se je
               Vlada odločila. Večkrat smo tudi tukaj mi na odboru nekako uspeli poenotiti slovensko
               zunanjo politiko, ker so bila velikokrat stališča različna, naše na Odboru za zunanjo
               politiko pa vedno enotno o ključnih vprašanjih.</p>
               <p>Škoda, da ni predsednika Vlade, ampak jaz bom pač izpostavil vprašanje, tudi če se
               nam je minister, upam da, samo za par trenutkov izognil oziroma pričakujem, da se
               vrne … Glejte, veliko je bilo govora o tem, kako bo in kdo bo zdaj delal te analize
               in preglede in ugotavljal, kdo je kriv. Kolikor jaz razumem člane Evropskega sveta,
               šefe vlad oziroma držav, so nekako na stališču, da izgon diplomatov pravzaprav pomeni
               eno demonstracijo pripadništva zavezništvu, enemu in drugemu, EU in Natu. Jaz vem, da
               danes v Sloveniji ni popularno govoriti o tem zavezništvu, ampak jaz pravim: <q>»Hvala
               bogu, da imamo zaveznike.«</q> In upam, upam, da jih bomo imeli tudi naprej in da bo
               slovensko članstvo v EU in Natu nekaj štelo, da bo nekaj veljalo. Zdaj, moje prvo
               vprašanje, ne vem, kdo ga bo ministru prenesel, njegovi sodelavci … Glejte, včeraj je
               bilo 57. srečanje Izvršilnega odbora Organizacije za prepoved kemičnega orožja.
               Združeno kraljestvo je namreč zaprosilo sekretariat Organizacije za prepoved
               kemičnega orožja za tehnično pomoč pri identifikaciji strupenega plina. Ta
               sekretariat te organizacije deluje neodvisno od preiskav v Združenem kraljestvu, tako
               da nam je to najbrž jasno. Strokovnjaki omenjene organizacije so že pregledali
               lokacije, kjer so našli žrtvi oziroma napadeni osebi, oziroma lokacije, kjer sta bili
               omenjeni osebi izpostavljeni plinu. Vzorci so vzeti in poslani v laboratorij. V
               začetku drugega tedna, torej čez nekaj dni naj bi bili znani rezultati, sekretariat
               pa bo pripravil poročila in ga bo posredoval Združenemu kraljestvu. Kar pa me tukaj
               nekako čudi in nimam odgovora na to in ga tudi predsednik Vlade ni dal … Glejte, čez
               noč se je pravzaprav zgodilo, po tem 22. marcu, po Zasedanju Evropskega sveta, da se
               je večina EU držav članic poenotila in čez noč praktično izvedla ukrep, ki se mu reče
               izgon diplomatov. Zdaj, seveda, nimamo tukaj predsednika Vlade, da nam bi pojasnil,
               ali je na samem zasedanju Evropskega sveta med šefi vlad oziroma držav potekala
               razprava, kdaj in kdo bo kakšen ukrep sprejel, ampak nek dogovor je najbrž moral
               biti, da se je naenkrat, mislim, da v tistem paketu 16 – imam prav? – 16 držav članic
               odločilo praktično istočasno za ukrep, ki se mu reče izgon diplomatov. Torej, najbrž
               je bil nek dogovor. Verjamem, da mi tudi gospod minister najbrž na to ne bo mogel
               dati odgovora, če bo, pa bom vesel.</p>
               <p>Zdaj, da je to ključna tema, izgon diplomatov, pišejo tudi naši diplomati, naši veleposlaniki. Tukaj,
               preden nadaljujem, moram izraziti priznanje Ministrstvu za zunanje zadeve in našim
               diplomatom, da se držijo dogovora, sprejetega na enem izmed posvetov slovenske
               diplomacije na Brdu pri Kranju, kjer smo tudi parlamentarci izrazili željo, da smo
               preko depeš obveščeni, kaj se v posamezni državi dogaja. To deluje. Seveda se vedno
               da sistem še izboljšati, ampak so te depeše dobrodošle, jaz tudi upam, da jih članice
               in člani Odbora za zunanjo politiko berejo. Najprej, glede na to, kar sem govoril o
               raziskavah Organizacije za prepoved kemičnega orožja, ki zdaj pač dela analizo, moje
               vprašanje vam, gospod minister … Ker toliko govorimo: <q>»Ja, ni dokazov.«</q> Seveda ni
               dokazov, kdo je, ampak sklep Evropskega sveta je pa tu zelo jasen: da je za napad
               zelo verjetno odgovorna Ruska federacija, piše v sklepu. Ja, je zelo verjetno. To ne
               pomeni, da je verjetnost 100-odstotna. Gospod minister, ali boste vi oziroma
               slovenska Vlada na podlagi teh analiz, kakršnekoli že bodo, tudi kako drugače
               ukrepali? Zdaj ste pač povabili na konzultacije veleposlanika Republike Slovenija v
               Moskvi gospoda Šeligo. Ali je dolžina, čas njegovega bivanja v Sloveniji kaj odvisen
               od teh analiz ali je to povsem irelevantno?</p>
               <p>Seveda, v omenjenih depešah pa… Recimo, iz Kijeva, naša odlična veleposlanica v
               Kijevu pravi <stage>(depeša nima oznake 'interno', zato jo lahko berem)</stage>: <q>»V diplomatskem
               krogu v Kijevu je izgon ruskih diplomatov in reakcije posameznih držav glavna tema
               pogovorov. Slovenski diplomati prejemamo vprašanja, zakaj Slovenija ni reagirala tako
               kot večina držav EU in Nata.«</q> Seveda, korektno piše: »Naši odgovori so v skladu z
               navodilom iz <stage>(številka navodila, in tako dalje)</stage>.« Ampak, torej, to je tema in seveda
               tudi poslanci imamo povezave z našimi diplomati, ki sedijo v različnih prestolnicah,
               predstavništvih Nata, pri Natu, pri EU, in tako dalje. Iz teh informacij se da
               razbrati, da so nad nami, nad našim početjem, pa ne samo zaradi tega, veste, kaj vse
               imam v mislih, razočarani, posebej Francozi in institucije Evropske unije. Ali lahko
               to potrdite ali zavržete ali kakorkoli že? Bi me pa to seveda zelo zanimalo.</p>
               <p>Drugače pa, ja, sem zelo vesel, da je v glavnem strinjanje, da bomo pri tej točki
               sprejeli zgolj seznanitveni sklep iz zelo utemeljenih razlogov, ki ste jih nekateri v
               razpravi tudi že predstavili.</p>
               <p>Razprava se nadaljuje. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne, zato dajem besedo
               gospodu ministru.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp106">

               <speaker>KARL (VIKTOR) ERJAVEC:</speaker>

               <p>No, na ugibanje ponavadi ne odgovarjam, tako da na vaša ugibanja, kaj bo, kako bo in
               kaj vse bo še Vlada storila, praktično ne morem odgovoriti. Tako da, na ugibanja ne
               želim odgovarjati.</p>
               <p>Kar se pa tiče Francije, ki ste jo omenili, da je nezadovoljna, bom pa poročal
               takrat, ko bom zaključil obisk francoskega zunanjega ministra tukaj v Ljubljani in
               bom lahko iz prve roke potrdil ali pa zavrnil to vašo tezo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-nujna-66-2018-04-05.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, potem razpravo zaključujem in glede na razpravo
               ugotavljam, da se je Odbor za zunanjo politiko seznanil s stališčem  Vlade do izgona ruskih diplomatov iz
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in s tem tudi 66. nujno sejo odbora. Vsem se
               zahvaljujem za sodelovanje, predsedniku Vlade, ministru, njegovim sodelavcem, dr.
               Petriču in seveda tudi vam, spoštovane kolegice in kolegi, in vam želim še uspešen
               dan naprej. <stage type="time">Seja se je končala 5. aprila 2018 ob 11.40.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>