<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B9AD6C2AEA78F0F9C125815D0038A61E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D80F0581459AA8E9C125819900307FB5</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=D80F0581459AA8E9C125819900307FB5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.OZZP" n="92">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-09-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR  ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">(92. seja)</stage>
            <stage type="date">7. september 2017</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Julijana Bizjak Mlakar, podpredsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 12.02.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi!</p>
               <p>Pričenjam 92. sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani oziroma, da so se opravičili naslednji poslanci, da so
               opravičeno odsotni gospod Jožef Horvat, gospod Janez Janša in mag. Andrej Šircelj.
               Zadržan pa je tudi poslanec Simon Zajc, ki ga nadomešča poslanka Janja Sluga.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne!</p>
               <p>Državnega sekretarja na Ministrstvu za zunanje zadeve, gospoda Andreja Logarja!</p>
               <p>Ostale predstavnike Vlade!</p>
               <p>Ostale prisotne!</p>
               <p>Predstavniki medijev!</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli predlog dnevnega reda seje odbora. Ker nisem prejela
               predlogov za spremembo dnevnega reda je določen dnevni red seje kot je bil predlagan
               s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - KONČNA OCENA USPEŠNOSTI URESNIČEVANJA
                  RESOLUCIJE O MEDNARODNEM RAZVOJNEM SODELOVANJU REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBDOBJE DO
                  LETA 2015.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki stre prejeli s sklicem.</p>
               <p>Podlaga za obravnavo končne ocene uspešnosti je v tretjem odstavku 15. člena Zakona o
               mednarodnem razvojem sodelovanju, ki določa, da pripravo končne ocene uspešnosti
               lahko nacionalni koordinator poveri zunanjemu izvajalcu. Vlada Republike Slovenije
               končno oceno uspešnosti posreduje Državnemu zboru najpozneje v dveh letih po izteku
               obdobja resolucije.</p>
               <p>Leta 2015 se je iztekla dosedanja resolucija, zato prosim državnega sekretarja
               gospoda Andreja Logarja, da nam predstavi končno oceno uspešnosti omenjene
               resolucije.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp2">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica, da ste mi <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage8">(nadaljevanje)</stage> dali besedo in seveda tudi za predstavitev dnevnega
               reda. Želel bi tudi pozdraviti vse poslanke in poslance. To je moja prva predstavitev
               po prevzemu te naloge. Jaz sem bil velikokrat tukaj v Državnem zboru v nekih
               prejšnjih funkcijah tudi na zagovorih kot kandidat za veleposlanika imam vedno
               prijetne spomine na sestanke in dogajanje v tej sobi.</p>
               <p>Glede te 1. točke dnevnega reda. Gre za vprašanje končne ocene uspešnosti
               uresničevanja resolucije v mednarodnem razvojnem sodelovanju. Dovolite mi nekaj
               splošnih ocen in verjamem, da bo kasneje morda o tem tudi kasneje razprava.</p>
               <p>Resolucija o mednarodnem razvojnem sodelovanju in humanitarni pomoči je osrednji
               strateški dokument Republike Slovenije na tem področju. Na podlagi Zakona o
               mednarodnem razvojnem sodelovanju je Državni zbor mislim, da 11. julija leta 2008
               sprejel resolucijo o mednarodnem razvojnem sodelovanju Republike Slovenije za obdobje
               do leta 2015.</p>
               <p>Vlada se je s končno oceno uspešnosti, ki jo podajam tudi danes poslancem seznanila
               maja lani 2016 in jo je posredovala v seznanitev Državnemu zboru. Naj povem, da ta
               ocena o uspešnosti torej o uresničevanju resolucije vključuje pogled nacionalnega
               koordinatorja in to je Ministrstvo za zunanje zadeve in sicer za obdobje od leta 2008
               do 2015 s ciljem vzpostavitev učinkovitega sistema mednarodnega razvojnega
               sodelovanja v naši državi. Naše ministrstvo se je v tem procesu priprave usklajevalo
               in dogovarjalo in posvetovalo z medresorskim delovnim telesom in strokovnim svetom za
               mednarodno razvojno sodelovanje ter se posvetovalo tudi z izvajalci mednarodnega
               razvojnega sodelovanja in civilno družbo. Želim posebej poudariti ta element in to
               posvetovanje z civilno družbo.</p>
               <p>Med osrednjimi zaključki končne ocene je potrebno izpostaviti, da je bila država
               Slovenija upoštevajoč finančno gospodarsko krizo v tem obdobju, na katerega se nahaja
               ta strateški dokument uspešna pri uresničevanju bistvenih določil, poudarjam
               bistvenih določil resolucije. Predvsem je uresničila zaveze glede določenih
               geografskih prednostnih območij. Tukaj mislim in želim obvestiti spoštovane poslanke
               in poslance, da gre pri teh prednostnih geografskih območij za Zahodni Balkan,
               Vzhodno Evropo, Kavkaz, Srednjo Azijo in Afriko, ampak enako smo zadovoljni z
               izplenom, če smem tako reči, te resolucije tudi na vsebinsko tematskem področju. V
               teh prednostnih nalogah predvsem, ko gre za vprašanja, ki so nenazadnje tudi v fokusu
               in v zunanjepolitični prioriteti države. To so področja dobrega upravljanja, okolja
               in pa opolnomočenja žensk.</p>
               <p>Naša ocena je, da je resolucija vendarle presegla nekatere zastavljene cilje kljub
               določenim omejitvam. Zastavljen je cilj predvsem glede koncentracije uradne razvojne
               pomoči za aktivnosti po geografskem in potem vsebinskem ključu in da je izpolnila
               cilje glede deleža humanitarne pomoči vsaj ta v obdobju 2008-2015 pospešeno in znatno
               naraščala. Moram reči, da so bili zaključki, končna ocena upoštevani pri pripravi
               nove resolucije in da je bila pravzaprav ta ocena po vrednotenju, uspehih seveda tudi
               določenih zadevah, ki morda niso bile povsem na liniji upoštevana v pripravi te nove
               resolucije in je predstavljala v bistvu neki nastavek za učinkovito delovanje na
               področju mednarodnega razvojnega sodelovanja v predhodnem obdobju, ki ga bom
               predstavil v 2. točki tega dnevnega reda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za uvodno predstavitev.</p>
               <p>Odpiram razpravo.</p>
               <p>Besedo dajem poslankam in poslancem.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ni nobenega.</p>
               <p>Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Ugotavljam, da se je Odbor za zunanjo politiko <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage10">(nadaljevanje)</stage> seznanil s končno ceno uspešnosti uresničevanja
               resolucije o mednarodnem razvojnem sodelovanju Republike Slovenije za obdobje do leta
               2015.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA, IN SICER PREDLOG RESOLUCIJE O MEDNARODNEM
                  RAZVOJNEM SODELOVANJU IN HUMANITARNI POMOČI REPUBLIKE SLOVENIJE, EPA 1975-VII.</title>
               </p>
               <p>Gradivo ste prejeli s sklicem, in sicer predlog resolucije je objavljen na spletni
               strani Državnega zbora v Poročevalcu z dne 18. 5. 2017. Prejeli pa ste tudi mnenje
               Zakonodajno-pravne službe iz dne 31. 5. 2017.</p>
               <p>Rok za amandmaje k predlogu resolucije je potekel v petek, 1. 9. 2017. V poslovniškem
               roku je amandmaje predložila Poslanska skupina Levica.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga resolucije, o kateri bomo na podlagi 171. člena v
               povezavi s 126. členom poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih
               poglavjih predloga resolucije.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev k predlogu
               resolucije?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp4">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Ja, mislim, da je potrebno podati nekaj elementov tega predloga nove resolucije, ki
               bi stopila v veljavo nekje z letošnjim letom, 2017 in se bi potem nekako nadaljevala
               po predvidevanjih tja do leta 2030.</p>
               <p>Kot sem omenil pri oceni pretekle… Torej, uresničevanju dosedanje resolucije, je nova
               resolucija potrebna zaradi poteka veljavnosti. Ta je potekel leta 2015. Drug razlog
               za nujno potrebno novo konfiguracijo dokumenta je v spremembah v mednarodni skupnosti
               in predvsem sprejetja nove globalne razvojne paradigme agende za trajnostni razvoj do
               leta 2030, ki je bila sprejeta na vrhu Organizacije združenih narodov septembra 2015,
               pri pripravi katere je seveda aktivno sodelovala Slovenije in smo se seveda tudi
               priključili soglasnemu sprejemu tega izjemno pomembnega dokumenta. Sprejet je bil
               tudi akcijski načrt iz Addis Ababe <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage11">(?)</stage> za financiranje razvoja in to so te
               okoliščine, ki nas pravzaprav prisiljujejo, da pripravimo nek nov predlog resolucije
               v tem mednarodno razvojnem sodelovanju.</p>
               <p>Nova resolucija, kot si jo zamišljamo, opredeljuje cilje, izhodišča in pa načela
               mednarodnega razvojnega sodelovanja in humanitarne pomoči Republike Slovenije. Nova
               resolucija po našem predlogu določa prednostna vsebinska področja mednarodnega
               razvojnega sodelovanja ter prednostna geografska območja.</p>
               <p>Naj vam na kratko predstavim ta prednostna vsebinska področja. Mi ocenjujemo, da je
               spodbujanje miroljubnih in vključujočih družb s poudarkom na dobrem upravljanju,
               enakih možnostih ter kakovostnemu izobraževanju eden od tistih področij, kjer bi tudi
               v prihodnje usmerjali del naše… torej, sredstev iz konteksta mednarodnega
               sodelovanja. Prav tako menimo, da posebno pozornost služi boj proti podnebnim
               spremembam, s poudarkom na trajnostnem gospodarjenju z naravnimi in energetskimi
               viri. To so ta prednostna vsebinska področja, znotraj katerih želimo usmerjati naše
               aktivnosti.</p>
               <p>Ko pa seveda gre za prednostna geografska področja, ta vključujejo Zahodni Balkan,
               evropsko sosedstvo in pa Podsaharsko Afriko, s poudarkom na najmanj razvitih državah.
               Poudarjamo seveda tudi pomen v tej resoluciji humanitarne pomoči. Predlog resolucije
               vključuje usmeritve za dolgoročno načrtovanje in zagotavljanje sredstev za mednarodno
               razvojna sodelovanja. Poudarja tudi pomen ustrezne organizacijske strukture, pri
               čemer je izpostavljena posebej vloga Ministrstva za zunanje zadeve kot nacionalnega
               koordinatorja za mednarodno razvojno sodelovanje. Resolucija, in to bi želel posebej
               poudariti, predvideva pripravo strategije <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage13">(nadaljevanje)</stage> o mednarodnem razvojnem sodelovanju in humanitarni
               pomoči, ki bo namenjena podrobnejši opredelitvi posameznih vsebin ter
               operacionalizaciji nadaljnjega delovanja. Torej, resolucija bo služila kot neka
               podstat za seveda ustreznejšo koncipiranje tega strateškega dokumenta, ki bi bil
               seveda v zaključni fazi potem sprejet tudi Zakon o mednarodnem razvojnem
               sodelovanju.</p>
               <p>Za dosego teh trajnostnih razvojnih učinkov resolucija poudarja pomen partnerstev s
               civilno družbo, z zasebnim sektorjem in ustanovami, ki jih Vlada Republika Slovenije
               ustanavlja oziroma jih je ustanovila za izvajanje mednarodnega razvojnega sodelovanja
               na posameznem vsebinskem področju. Tu govorim predvsem o tem Centru za evropsko
               prihodnost in Center za deminiranje oziroma kot ga mi imenujemo, International Trust
               Fund for Demining, torej Center za deminiranje in ostale aktivnosti v tej zvezi.
               Resolucija prvič opredeljuje tudi spremljanje in evalvacijo mednarodnega razvojnega
               sodelovanja. Besedilo nove resolucije je bilo pripravljeno v širokem in vključujočem
               dialogu s člani strokovnega sveta za mednarodno razvojno sodelovanje, z vladnimi
               resorji, ki so vključeni v financiranje in izvajanje mednarodnega razvojnega
               sodelovanja, ter, ponovno poudarjam, ta pomemben prispevek civilne družbe. Naj vam
               povem, da je bil naš namen nadgraditi tista področja v tem predlogu nove resolucije,
               kjer ima Slovenija izkušnje in pa določene primerjalne prednosti, kar bo prispevalo k
               njenemu učinkovitemu delovanju in pa trajnostnemu razvoju v prihodnje. Hkrati smo
               želeli, da bi bil ta dokument kratek, jasen, berljiv in razumljiv širši javnosti, saj
               se nam zdi pomembno, da je javnost seznanjena s slovenskimi prizadevanji na tem
               področju in da jih seveda temu primerno tudi podpira.</p>
               <p>Osebno sem prepričan, vključno z mojimi kolegi, da bo predlagano besedilo resolucije
               dobro vodilo za naše delo v prihodnje in se veselim tvorne razprave v tem smislu.</p>
               <p>Prav lepa hvala, gospa podpredsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to izčrpno obrazložitev.</p>
               <p>Želi besedo morda še predstavnik Zakonodajno-pravne službe? Ne?</p>
               <p>Potem se zahvaljujem za uvodno predstavitev in prehajamo na razpravo in glasovanje o
               posameznih poglavjih predloga resolucije in vloženih amandmajih.</p>
               <p>Obveščena sem bila, da bi želel razpravljati tudi tukaj prisotni Albin Keuc iz Sloge,
               predstaviti stališča, tako da izvolite, če lahko pridete bližje, in vas prosim za
               kratko stališče. Torej, da kratko predstavite svoje stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp6">

               <speaker>ALBIN KEUC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospa predsedujoča, za tole besedo.</p>
               <p>Albin Keuc je moje ime. Prihajam iz Sloge platforme nevladnih razvojnih in
               humanitarnih organizacij. Seveda smo si želeli kot na nek način reprezentant enega
               organiziranega dela javnosti, ki deluje na tem področju, v tem strateško zelo
               pomembnem trenutku, ko se sprejema resolucija o mednarodnem razvojnem sodelovanju in
               humanitarni pomoči za obdobje naslednjih vsaj 13 let. Jaz bom dejansko zelo kratek.
               Mislim, da je že gospod državni sekretar Logar zelo jasno povedal, da gre za prvi
               korak, ki bo zakoličil polje razvojnega sodelovanja in humanitarne pomoči za to
               prihajajoče obdobje v času izjemnih izzivov, pred katerimi se nahajamo.</p>
               <p>Zdaj, stališča nevladnih razvojnih organizacij in pa Platforme Sloga smo v tem
               obdobju leta in pol priprave resolucije poskušali čim bolj kritično in tvorno hkrati
               sodelovati, posredovati čim več stališč, mnenj, kako okrepit, kako ojačat razvojno
               sodelovanje Republike Slovenije, zaradi tega ker gre vseeno za enega izmed močnih
               inštrumentov krepitve verodostojnosti slovenske, tudi zunanje politike, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage15">(nadaljevanje)</stage> nenazadnje. Nevladna
               razvojna organizacija smo pa seveda izjemno pomemben člen tega kot izvajalci
               razvojnih projektov in programov, doma in na globalnem jugu ali v partnerskih
               državah, kot rečemo. Hkrati bi si pa seveda želeli v prihodnosti še več dialoga, še
               več slišanja, ne samo poslušanja, želimo si seveda tudi rast sredstev za to področje,
               ki je v zadnjih letih stagniralo, zdaj seveda razlogi so očitni, niso bili pa nujni,
               če tako rečem, da z velikim pričakovanjem pričakujemo pripravo akcijskega načrta za
               izvajanje MRS oziroma za izpolnitev cilja, ki je na žalost še vedno 0,33 bruto
               nacionalnega dohodka, čeprav bi Slovenija verjetno že lahko bila na stopnji 0,7, vsaj
               do 20, 30 in tako naprej. Poudaril bi pomen globalnega učenja za to področje tudi za
               domačo javnost, ker je Slovenija oziroma slovenska javnost še zmeraj bolj na repu
               pripravljenosti in razumevanja do pomoči, nekoč smo rekli, deželam v razvoju, zdaj
               rečemo globalnemu jugu in pa seveda, kar se tiče nevladnega sektorja, ki je samo v
               letu 2015 izvajal, mislim da, 24 projektov v 14 državah, je strateška vključenost v
               prihodnjih korakih Vlade izjemnega pomena.</p>
               <p>Mi bi si… Zdaj, amandmaji so… amandmaji, ki jih imate seveda na mizi, bodo izboljšali
               tekst, besedilo, če jih boste sprejeli. Mogoče bi za konec samo še opozoril tisto,
               kar je bilo tudi že nekako poudarjeno, monitoring in vrednotenje procesa. V
               preteklosti je bilo s tem, mislim da, kar nekaj težav, ampak, mislim da, ne samo na
               tem področju, tudi še na katerem drugem področju, kar kaže pravzaprav na evalvacijsko
               kulturo, ki jo v državi imamo. Je pa gotovo, da mora biti ta evalvacija, tako
               spremljanje kot vrednotenje pogostejša, natančnejša, ker bomo lahko samo na ta način
               na koncu izpolnili vse indikatorje, ki bodo določeni z izvedbeno strategijo
               izpolnitve ciljev resolucije.</p>
               <p>Jaz bi s tem tudi zaključil. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za stališče.</p>
               <p>Odboru predlagam, da najprej opravimo razpravo in glasovanje o amandmajih ter nato v
               skladu s tretjo alinejo 128. člena Poslovnika Državnega zbora združimo razpravo o
               preostalih poglavjih, h katerim niso bili vloženi amandmaji, ter na koncu glasujemo o
               vseh poglavjih predloga resolucije skupaj. Ali kdo takemu predlogu nasprotuje?
               Ne?</p>
               <p>Potem dajem v razpravo preambulo ter amandmaje Poslanske skupine Levica k preambuli,
               na Klop pa ste seveda… Pardon, k preambuli imamo samo amandmaje Poslanske skupine
               Levica, tako da…</p>
               <p>Dr. Matej Tašner Vatovec bi želel razpravljati.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp8">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala lepa, podpredsednica.</p>
               <p>Zdaj, kot je običajno, bom seveda tudi pri prvem amandmaju šel nekoliko širše, je pa
               tudi to, kar bom povedal, povezano s tem, kar je spodbudilo Levico, da pravzaprav
               vloži te amandmaje.</p>
               <p>Pri prejšnji točki nisem razpravljal, bom del te razprave posvetil tudi temu, kako se
               je do sedaj odvijala oziroma razvijala mednarodna razvojna pomoč pri nas. Prvo,
               mislim da, bi morali razmisliti o tem, kaj oziroma kakšno funkcijo bi mednarodna
               razvojna pomoč sploh morala igrati. Po eni od socioloških teorij, teoriji svetovnih
               sistemov oziroma svetovnega sistema je trenutno funkcija tega, kar razumemo kot
               uradno razvojno pomoč, predvsem nekaj, kar služi temu, da se ohranja nek sistem
               eksploatacije. Govorim o tem, da je pač institucionalizacija mednarodne razvojne
               pomoči predvsem to, da se zagotavlja odvisnost svetovne periferije od svetovnega
               centra. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage17">(nadaljevanje)</stage> Mislim, da se
               to kaže predvsem v tem, kako je - pa ne bom govoril samo o Sloveniji, ampak kako se
               razvojna pomoč odvija, kakšni so tudi na koncu cilji oziroma težišča, na katera se
               postavlja to pomoč. Jasen primer tega je seveda Afrika. Afrika kot najbogatejši
               kontinent z naravnimi viri je kljub temu pravzaprav že stoletja eden najbolj revnih,
               najrevnejših kontinentov in iz leta v leto še revnejši. Zakaj? Po teh uradno
               dostopnih podatkih je od zunaj v letu 2015 bilo vloženih 161,6 milijarde dolarjev, to
               je nekaj od tega, kar je bilo te pomoči, odtekli sta pa približno 202 milijardi, tako
               je ta deficit približno 41 milijard dolarjev. Ampak tisto, kar je zanimivo, je to, da
               so, recimo, države OECD Afriki v letu 2015 namenile za 19,1 milijarde dolarjev uradne
               razvojne pomoči. In po drugi strani, če samo pogledamo, so dobički multinacionalk ta
               znesek presegli za več kot polovico, govorimo o 32,4 milijarde. Tako da škoda, ki jo
               utrpijo države v Afriki zaradi nelegalnega ribarjenja, ki je bolj kot ne predmet
               ravno teh multinacionalk, nelegalnega izsekavanja, trgovine z zaščitenimi vrstami, ki
               jih poganjajo, jasno, ravno trgi na zahodu v razvitih državah in potem tudi stroški
               zaradi prilagajanja podnebnim spremembam, stroški migracij, ki jih podnebne spremembe
               povzročajo, so trikrat večji od pomoči, ki jo razvite države sploh dajejo Afriki.
               Tako da to neravnovesje je jasno. Iz tega sledi tudi, da ta takšna oblika oziroma
               tako kot je zastavljena trenutno na globalni ravni mednarodna razvojna pomoč,
               enostavno ne deluje. In to je, na tem vztrajam, posledica tega, da seveda države
               svetovnega centra enostavno delajo eno stvar - in to je to, da ob - tega se seveda
               vsi jasno zavedamo - temu, da se svetovni trg krči, da se sčasoma nasiči, so potrebni
               novi trgi, novi trgi v nerazvitih oziroma manj razvitih državah, kjer je dostop do
               poceni delovne sile, dostop do tudi manj obdavčenega poslovanja, do naravnih
               bogastev, do manjših oziroma manj strogih okoljskih regulacij in tako naprej, je
               seveda širitev tudi povezana z mednarodno razvojno pomočjo, predvsem če govorimo o
               privatnem sektorju, povezana s širitvijo želje po profitu.</p>
               <p>Tako gre tu ena ost te kritike temu, da se tudi v našem predlogu resolucije daje
               velik oziroma večji poudarek zasebnemu sektorju in je to ena od točk. Tako kot
               prejšnja resolucija, mislim, da je tudi trenutna resolucija, to, kar danes
               obravnavamo, tako, precej trhla, no, pa seveda tudi ne ravno ambiciozna. To dokazuje
               eno stvar, recimo, končna ocena te politike in tudi preteklih vlad v zvezi z
               zavezanostjo ciljem - tu govorim tudi o tem, koliko prispevamo za mednarodno razvojno
               pomoč - se ne uresničujejo in se tudi v bistvu zelo omejeno uresničujejo. In govoriti
               potem v končnih poročilih, da Slovenija zgledno upravlja z mednarodno razvojno
               pomočjo in da tudi dosega tisto, kar so bili zastavljeni cilji, je, bom rekel, kar
               farsa.</p>
               <p>Že sama preambula k temu predlogu resolucije je na nek način tudi neka farsa, no.
               Zdaj Vlada, ki vodi eno od najbolj ksenofobnih politik v zgodovini Sloveniji, piše o
               konkretnem zavzemanju za človekove pravice, vključujoči družbi, tolerantnosti in tu
               bom rekel samo nekaj - Zakon o tujcih. S tistim ste dokazali, koliko je Slovenija
               zavezana k spoštovanju človekovih pravic in vključevanju v družbo in tako naprej.
               Tako že samo z nekega vidika samorefleksije bi lahko uradniki in ostali, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage19">(nadaljevanje)</stage> ki so pisali to
               resolucijo, na nek način navzkrižno šli brat tisto, kar Vlada počne, kaj so zakonski
               predlogi in potem tudi ustrezno to upoštevali pri pisanju dokumentov, ampak dobro, to
               je druga stvar.</p>
               <p>Prej sem dejal, da je ta dokument tudi v celoti neambiciozen. Če bi zdaj hoteli, da
               mednarodna razvojna pomoč kadarkoli obrodi kakšne sadove, bi se seveda morali jasno
               osredotočiti tako vsebinsko kot tudi geografsko na določena področja. Slovenija,
               vemo, da ima malo sredstev na razpolago za takšne programe, in bi morali zelo dobro
               in natančno premisliti, na kakšen način in na katera področja jih bomo usmerili.
               Ampak oženje področij delovanja seveda pomeni tudi manj možnosti za trenutne
               politične ali pa kakšne druge interesne odločitve.</p>
               <p>Kar je najbolj očitna novost v tej resoluciji, je to, kar sem že prej poudaril, torej
               večji poudarek ravno na privatnem sektorju. To je sicer splošni trend v Evropi,
               nekaj, kar postaja maksima, zaradi tega, ker so države enostavno ugotovile, da same
               ne morejo nikoli dosegati tistega, kar so zastavljeni cilji oziroma tistega, kar so
               zastavljene zaveze, mislim, da je zaveza močnejša stvar kot cilj, in na tak način se
               bo deloma prenašalo odgovornost na privatni sektor. Seveda, ta privatni sektor bi
               lahko igral vlogo pri razvoju, ampak namesto tega, da se odpira razvojna sredstva za
               naša podjetja, bi moral biti tudi poudarek na razvoju privatnega sektorja v državah v
               razvoju. Zdaj, če bomo mi samo širili mednarodno razvojno pomoč na tak način, da bomo
               našim podjetjem omogočili, da prodrejo oziroma začnejo poslovati v državah
               prejemnicah, je to seveda premalo ambiciozno in premalo skladno s tistim, kar bi naj
               bila mednarodna razvojna pomoč oziroma sodelovanje. Mislim, da bi morala biti glavna
               politika ta, da države, ki potrebujejo takšno razvojno pomoč, počasi lahko shodijo
               oziroma se postavijo na lastne noge, ne pa da ohranjamo to odvisnost, o kateri sem
               govoril na začetku, tudi s takšnimi načini. Druga stvar pa je to, kakšno je to
               razmerje med privatnim sektorjem in nevladnimi organizacijami. Po eni strani je tudi
               v poročilu k prejšnji resoluciji bilo poudarjeno, kako je zgledno sodelovanje z
               nevladnimi organizacijami, dejstvo pa je, da so nevladne organizacije, sploh če jih
               zdaj primerjamo s težo oziroma vlogo, ki bo dana privatnemu sektorju, v bistven
               slabšem položaju. Tako je ena od strategij, ki bi morale biti, tudi ta, da se podporo
               nevladnim organizacijam poveča, ker mislim, da imajo tudi po svojem bistvu bistveno
               boljše namene, kar se tiče sodelovanja pri teh programih in tudi dejanskega ponujanja
               pomoči.</p>
               <p>Kar se tiče amandmajev, bom šel kar po vrsti in predstavil to, kar smo vložili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Če lahko samo opozorim, samo prva amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp10">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Bom k preambuli, ja, pa k ciljih in izhodiščih.</p>
               <p>Tu dodajamo še besedilo »odpravljanje revščine« v tretjem odstavku in v petem
               odstavku po »pravičnosti« dodajamo še »enakopravnost«. Vrh Organizacije združenih
               narodov o trajnostnem razvoju, ki je bil dne 25. septembra 2015, je soglasno sprejel
               Agendo 2020-2030 za trajnostni razvoj in kot prvega od 17 ciljev v tej agendi
               postavlja odpravo vseh oblik revščine povsod po svetu. Z amandmajem se na nek način
               vnaša ta dikcija te resolucije in tudi naše zaveze k odpravi revščine v svetu, ki se
               je zgodila dejansko s sprejetjem te agende. Poleg tega pa z amandmajem še vnašamo
               zavezo k zavzemanju za enakopravnost vseh ljudi, ne glede na njihovo rasno, etnično,
               versko, spolno ali pa drugo pripadnost, brez katere trajnostni razvoj ni mogoč.</p>
               <p>Toliko zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bi razpravljal še kdo izmed poslancev? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage20">/ oglašanje v ozadju/</stage> O preambuli in prvima
               dvema amandmajema, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage22">(nadaljevanje)</stage>
               torej amandmajema k preambuli. <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage23">(Ne.)</stage> Potem bi še sama povedala, da podpiram ta dva
               amandmaja Levice, bi pa prej seveda še dala besedo državnemu sekretarju. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp12">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Prav lepa hvala za besedo, gospa podpredsednica.</p>
               <p>Jaz se seveda v principu lahko strinjam z nekaterimi izhodiščnimi razmišljanji kolega
               poslanca. Ocenjujem, da so v zadostni meri kvalificirana, da jih lahko upoštevamo pri
               razpravah, kot je današnja razprava o predlogu tega našega novega dokumenta o
               razvojnem sodelovanju. Seveda pa je njegova razprava presegla tudi fokus in
               pristojnosti, s katerimi se ukvarjamo danes, in presega tudi temeljna izhodišča, ki
               smo jim sledili v pripravi tega. Mislim, da bi del te razprave lahko posegel, če bi
               organizirali neko razpravo o novem svetovnem ekonomskem redu in bi se ukvarjali v tem
               kontekstu s temi vprašanji. Ne trdim, da niso relevantna vprašanja, mislim pa, da
               niso vsa povsem v fokusu tega, čemur smo sledili mi, ko smo zasledovali in iskali
               rešitve za ta nov predlog resolucije o razvojnem sodelovanju.</p>
               <p>Mi smo prejeli te amandmaje Poslanske skupine Levice in moram reči, da se
               zahvaljujemo zanje. Kot predstavnik predlagatelja se seveda lahko strinjam z
               določenimi načelnimi dopolnitvami, na primer, v preambuli in kvalifikatorji, ki
               besedilo resolucije izboljšujejo, tako da jo podrobneje opredelijo, na primer,
               poudarek na enakosti spolov in v okviru enakih možnosti. Konkretno predlog amandmaja
               Poslanske skupine Levice k preambuli ena: »V tretjem odstavku se za besedilo 'ljudi'
               doda besedilo 'odpravljanje revščine'.« Mnenje MZZ: s tem amandmajem se strinjamo,
               gre za redakcijsko spremembo, ki je v skladu s cilji mednarodnega razvojnega
               sodelovanja. Gospod poslanec seveda pravilno ugotavlja osnovno intenco pri sprejetju
               Agende 2020-2030, da je bil osnovni namen - in to je prvi pravzaprav - odpravljanje
               revščine. Nihče ne bo ostal brez ustrezne pozornosti pri doseganju teh ciljev. Torej,
               to se nanaša na drugi amandma. »V petem odstavku se za besedo 'pravičnost' doda
               vejica in beseda 'enakopravnost'.« Enako kot predlagatelj se strinjamo s tem
               amandmajem, gre za redakcijsko spremembo, ki je v skladu s cilji mednarodnega
               razvojnega sodelovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmajih.</p>
               <p>Najprej glasujemo o prvem amandmaju k tretjemu odstavku. Bi želel kdo obrazložiti
               svoj glas? Poslanec, gospod Nemec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp14">

               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>

               <p>Se opravičujem, jaz bi samo prosil za glasovalno napravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Strokovna služba, prosim. To pomeni, da nihče ne želi obrazložiti svojega glasu.
               Glede glasovalne naprave je urejeno, torej lahko pristopimo h glasovanju.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage24">(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage25">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o drugem amandmaju k petemu odstavku. Bi želel kdo obrazložiti glas?
               <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage26">(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage27">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage28">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem poglavje »Cilj, izhodišča in načela« ter amandmaja, in sicer <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage30">(nadaljevanje)</stage> amandma Poslanske skupine
               Levice k temu poglavju, natančneje k 6. točki. Ob tem opozarjam, da je ta amandma
               vsebinsko povezan z amandmajem istega predlagatelja k poglavju, vključujoče in
               učinkovito partnerstvo za mednarodno razvojno sodelovanje - natančnejše k 24.
               točki.</p>
               <p>Hkrati pa v razpravo dajem oba predloga amandmajev, hkrati pa ste na klop prejeli še
               amandma poslanskih skupin koalicije, in sicer predlog amandmaja za amandma odbora, ki
               ga imate pred seboj. Torej, želi kdo razpravljati o teh amandmajih?</p>
               <p>Dr. Vatovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp16">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Zdaj je trenutno zapisano v tej 6. točki pod oznako 3, da so del teh izhodišč in
               načel vrednote in strateške razvojne usmeritve slovenske družbe in gospodarstva. Jaz
               mislim, da ni posebne potrebe, da se gospodarstvo posebej poudarja - nenazadnje je to
               del slovenske družbe in del, ki je, tudi skladno s tistim, kar sem prej izpostavil,
               verjetno tudi nekoliko v nasprotju s tistim, kar bi naj bili cilji, izhodišči, načela
               mednarodnega razvojne sodelovanja.</p>
               <p>Ne bom ponavljal še enkrat ekonomistične teorije, ampak vemo, da dobiček je tisto,
               kar žene gospodarstvo in v takšnih primerih, ko govorimo o mednarodnem razvojnem
               sodelovanju, seveda bi moralo to biti vsaj na neki načelni ravni nezdružljivo s
               cilji, kakršni so recimo trajnostni razvoj, predvsem pa tudi sama odprava
               revščine.</p>
               <p>Kot rečeno že prej, dokaz tega so seveda številna območja v tako imenovanih državah v
               razvoju, kjer prihod tujih korporacij ravno tega gospodarstva, kot se imenuje, ne
               samo, da ni bil generator trajnostnega razvoja, ampak ravno nasprotno. Postaja
               generator revščine in neenakosti, vojn, dejansko krčenja, uničevanja naravnega
               okolja, seveda tudi ostalih socialnih in okoljskih katastrof. Tako da mislim, da je
               to gospodarstvo, takšna oblika gospodarstva, če ga ne posebej definiramo, prej razlog
               oziroma v prvi vrsti razlog za to, da je to mednarodno razvojno sodelovanje danes
               sploh potrebno. Tako da iz tega vidika predlagamo, da se ta »in gospodarstvo« črta iz
               tega dela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem mag. Branislavu Rajiću.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp18">

               <speaker>MAG. BRANISLAV RAJIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala, gospa podpredsednica. Dober dan vsem.</p>
               <p>Poslanci koalicije se ne strinjamo s tem predlogom amandmaja. Namreč, mi predlagamo,
               da v 6. točki se tretji odstavek spremeni tako, da se glasi: »Vrednote in strateške
               razvojne usmeritve slovenske družbe, vključno z gospodarstvom.« Ker menimo, da ja
               gospodarstvo seveda del družbe in da se s tem amandmajem poudarja pomen gospodarstva
               kot promotorja rasti in blaginje v partnerskih državah. Torej ne nanaša se samo na
               slovensko gospodarstvo. Eksplicitna omemba gospodarstva sledi cilju vključujočega in
               učinkovitega partnerstva za mednarodno razvojno sodelovanje, kjer se še posebej
               pojavlja želja k tesnejšemu sodelovanju, pritegniti partnerje iz zasebnega
               sektorja.</p>
               <p>Izločitev besede gospodarstvo je po našem mnenju zgolj ideološko pogojeno, in se v
               tem smislu zdi nesprejemljivo. Del utemeljitve pa, ki se sklicuje na človekove
               pravice, pa celo malo zavajajoč.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa mag. Rajić.</p>
               <p>Besedo dajem še mag. Branku Grimsu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp20">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Če gremo zdaj pogledat tam Kardeljev kip, se zagotovo smehlja do ušes. Reci, da boš
               nekaj delal v nasprotju z interesi gospodarstva ali pa mimo interesov gospodarstva,
               je seveda iracionalno in vodi v popolno revščino in razkroj. Se pravi, kjerkoli in
               kadarkoli, zlasti pa pri takšnih zadevah, ki potencialno pomenijo tudi obremenitev za
               ekonomijo. Govorimo, moramo vedno in brezpogojno upoštevati vse razvojne <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage32">(nadaljevanje)</stage> interese gospodarstva, v
               prvi vrsti, ker je to edini trajni temelj blaginje. Ne obstaja nobena kovnica denarja
               v Beogradu več, če je kdo še vedno z glavo tam nekje v minulih časih. Niti ne obstaja
               noben drug način za ustvarjanje denarja. Toliko, kot ekonomija ustvari, in zato mora
               ona imeti vedno prednost, toliko se lahko porabi. Nič več od tega, kajti, če se
               porabi preveč v imenu še kako velikih idealov, je rezultat katastrofa, nazadovanje in
               na koncu propad ekonomije in države kot celote. To bi kolega socialist vendarle lahko
               razumel. Zgodovina ima takšnih primerov kolikor hočete in so vsi vsak zase zelo
               zgovorni.</p>
               <p>Venezuela, ki jo kolegi obožujejo, je prekrasen primer tega. Država plava na nafti,
               hkrati se pa prebivalstvo utaplja v revščini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Postopkovno, izvolite gospa poslanka Janja Sluga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp22">

               <speaker>JANJA SLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi želela samo opozoriti na eno neprijetnost, ki se je zdaj zgodila nam pri
               glasovanju k preambuli. Namreč, mi smo, kot jaz tukaj zdaj gledam, glasovali namesto
               enotno za amandma k preambuli, o vsakem odstavku posebej in je prišlo do dveh
               različnih glasovanj. Zdaj ne vem, če je to v redu, drugače predlagam, da glasovanje
               ponovimo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Glasovali smo tako, kot je potrebno, o vsakem amandmaju posebej, tako da ni potrebe.
               Sicer smo pa že tudi naprej, tako da, če ima kdo še, torej, če bi še kdo želel
               razpravljati o amandmaju, o katerem sedaj govorimo? Takšne razprave ni.</p>
               <p>Potem bi dala še besedo gospodu državnemu sekretarju, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp24">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica.</p>
               <p>Zdaj, kot predlagatelj seveda se strinjamo s predlogom, ki je tukaj predstavljen.
               Tile za to 3. točko, vključno z gospodarstvom. Torej…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>K 6. točki ja. Ne tukaj imamo en amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp26">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Predlog koalicije. O tem govorim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>A. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp28">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>O predlogu koalicije, ki v 6. točki, torej ta tretji odstavek predlaga spremembo, in
               sicer, da se glasi »vrednote in strateške razvojne usmeritve slovenske družbe,
               vključno z gospodarstvom.« Jaz moram reči, da je tole zavzemanje za izključitev
               gospodarstva v temeljne smernice razvojnega sodelovanja tudi v nasprotju z Agendo
               2030, ki posebej poziva gospodarstvo, zasebni sektor. Zasebni sektor postaja vedno
               pomembnejši akter mednarodnega razvojnega sodelovanja in se nam zdi, da je seveda
               vključitev tega segmenta v ta dokument nujna, ne samo nujna, ampak seveda tudi
               vsebinsko potrebna.</p>
               <p>Seveda, kvalificirati sleherni nastop gospodarskih družb v državah tretjega razvoja,
               kot generatorja izkoriščanja, je seveda blago rečeno neprimerna in po moje ne sodi v
               ta kontekst, o katerem v tem trenutku razpravljamo. Skratka, kot predlagatelj
               podpiramo ta predlog koalicije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo najprej na glasovanje o amandmaju Levice k točki 6.
               poglavja »Cilj, izhodišče in načela.« Bi kdo želel obrazložiti glas?</p>
               <p>Dr. Vatovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp30">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Sicer sem se že prej javil za razpravo, ampak dobro, bom izkoristil to obrazložitev
               glasu. Prvo kot prvo se mi ne zdi na mestu, da predstavnik Vlade daje vrednostne
               sodbe, katera razprava poslanca je primerna ali ne. To se je zdaj že dvakrat zgodilo
               na odboru, upam, da ne bo se več dogajalo.</p>
               <p>Druga stvar je pa ta, da seveda je enostavno operirati s pridevnikom, kot je
               ideološko. Jaz mislim, da je ravno toliko ideološko to, da se notri v to resolucijo
               zapiše, da gre za gospodarstvo oziroma, da se daje neko posebno prednost gospodarstvu
               in po drugi strani, seveda, nisem kvalificiral vseh oblik gospodarstva kot
               izkoriščevalskih, je pa v osnovi seveda lahko večina tistih, kar so recimo
               multinacionalke, pa ostala podjetja, ki delujejo recimo v Afriki, ravno generatorjev
               tistega, česar mednarodno razvojno sodelovanje odpravlja. In pokažite mi tudi
               nasprotno dejstvo.</p>
               <p>Vemo tudi, da se zelo rade potem od raznih bank do podjetij, seveda najprej delajo
               škodo na teh področjih in potem ustanavljajo humanitarne organizacije, ki to škodo
               odpravljajo, ampak to je še vedno vse v skladu <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage34">(nadaljevanje)</stage> s tistim, kar je bil prvi del moje razprave. To, da se
               izkorišča mednarodno razvojno sodelovanje in tretji svet za enostavno generiranje
               dobičkov. Tako da, želel sem tudi repliko na kolega Grimsa. Vedno radi v SDS govorijo
               o našem navijanju za Venezuelo, ampak mislim da je potrebno tudi malo pogledati
               onkraj tistih 17 let socializma, ki je obstajal v Venezueli, in ostalih 500 let
               imperializma, ki napada to državo. In seveda v zadnjih 17 letih je tudi vpliv
               zahodnega sveta, če ga naj tako imenujemo, Združenih držav Amerike in tako dalje,
               zato, da bi razgradilo tisto, kar je neka nova ureditev v tej deželi, za katero
               seveda ne pravim, da vse stoji tako, kot bi moralo, ampak je velik vpliv zunanjih
               akterjev in faktorjev, ki seveda poskušajo seveda metati polena pod noge nekemu
               drugačnemu sistemu.</p>
               <p>Iz tega izhajam, da seveda bom podprl amandma, ki smo ga predlagali, in poudarjam, da
               je predlog amandma za amandma odbora koalicijskih poslanskih skupin iz ravno teh
               istih argumentov popolnoma neprimeren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glasujemo o amandmaju Levice k točki 6 poglavja »Cilji, izhodišča in načela.«
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage35">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage36">(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Ker amandma ni bil sprejet, je postal amandma k točki 24 poglavje »Vključujoče in
               učinkovito partnerstvo za mednarodno razvojno sodelovanje« brezpredmeten.</p>
               <p>Sedaj bomo pa glasovali še o predlogu amandmaja za amandma odbora koalicijskih
               poslancev. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage37">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage38">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Hvala lepa. V razpravo dajem poglavje »Prednostna področja in območja mednarodnega
               razvojnega sodelovanja« ter amandma Poslanske skupine Levica k temu poglavju,
               natančneje k 10. točki. Želi kdo izmed poslancev razpravljati?</p>
               <p>Dr. Vatovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp32">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, za kaj gre.</p>
               <p>Tukaj dodajamo na koncu teh prednostnih oziroma tega poglavja k 10. točki še enakost
               spolov. Seveda mislim, da je to eno od ključnih področij, ki bi ga bilo potrebno
               poudariti, je tudi ena od prioritet slovenske zunanje politike. In po drugi strani
               seveda tudi dejstvo, da je neenakopravna obravnava žensk v primerjavi z moškimi še
               vedno prepogosto in zelo tudi obširno prisoten pojav. Tako da to seveda še veliko
               bolj velja za države v razvoju, kjer je življenje žensk bolj kot ne omejeno ali pa
               praviloma omejeno zgolj na gospodinjstvo, s čimer je potem seveda onemogočen dostop
               do zagotavljanja lastnih življenjskih sredstev, posledično seveda tudi
               družbeno-političnega participiranja in tako naprej.</p>
               <p>Tako da, po našem mnenju bi bilo potrebno, da se poudari tudi ta vidik, torej enakost
               spolov, tudi pri, med prednostna področja mednarodnega razvojnega sodelovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bi še kdo razpravljal? Ne. Sama lahko tudi ugotovim pri tem, da se povsem strinjam z
               vami. Predajam pa besedo še gospodu državnemu sekretarju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp34">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Prav lepa hvala, gospa podpredsednica.</p>
               <p>Predlagatelj se dejansko strinja, da bi o tej 10. točki vpeljali »njej« <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage39">(?)</stage> za besedo
               možnosti, dodali besedo »vključno z enakostjo spolov.« Razlog za to je več, ta
               dikcija je v skladu z Deklaracijo o zunanji politiki, hkrati pa tudi z resolucijo in
               je na liniji Resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti žensk in moških,
               tako da podpiramo ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmaju Levice k 10. točki. Bi
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage41">(nadaljevanje)</stage> kdo želel
               obrazložiti glas? Ne. Potem prehajamo na glasovanje. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage42">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage43">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem poglavje Dolgoročno načrtovanje in zagotavljanje sredstev za
               mednarodno razvojno sodelovanje ter amandma Poslanske skupine Levice k temu poglavju
               k točki 14. Želi kdo razpravljati? Dr. Matej Tašner Vatovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp36">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, najlepša hvala.</p>
               <p>Zdaj tu spreminjamo višino zagotovljenih sredstev za mednarodno razvojno sodelovanje
               z 0,33 bruto nacionalnega dohodka na 0,7. Zdaj med pripravami na konferenco Združenih
               narodov o financiranju za razvoj se je Evropska unija odločila, da uresničitev ciljev
               mednarodne skupnosti, v skladu s katerimi bi moral razviti svet do leta 2015 nameniti
               vsaj 0,7 % bruto nacionalnega dohodka, za financiranje razvoja preoblikuje v
               zavezujoče vmesne cilje, ki so seveda opredeljeni v evropskem soglasju o razvoju.
               Zdaj tiste države, ki so postale članice Evropske unije pred letom 2002, so sprejele
               individualno zavezo, da bodo v časovnem okviru agende po letu 2015 ohranile oziroma
               dosegli cilj 0,7 % BND za uradno razvojno pomoč, medtem ko so se države, ki so
               postale članice EU po letu 2002, zavezale, da si bodo v istem obdobju prizadevale
               povečati na razvojno pomoč na 0,33. Slovenija obvezo povečanja uradne razvojne pomoči
               na 0,33 je zapisala v resoluciji o mednarodnem razvojnem sodelovanju za obdobje do
               2015 in kot je razvidno iz končne ocene uspešnosti, ta uresničevanje resolucije je ob
               izteku njene veljavnosti, za uradno razvojno pomoč smo namenili zgolj 0,15 %, to je
               več kot pol manj. Zdaj v tem času seveda se je močno poslabšala socialnogospodarska
               in tudi okoljska slika tako imenovanih držav v razvoju in svetovno bogastvo se vse
               bolj koncentrira v rokah peščice in posledično imamo tudi različne pojave, ki jih
               vidimo kot posledico takšnega stanja. To vse skupaj poslabšuje nacionalne,
               regionalne, tudi globalne varnostne razmere in zato predlagatelji amandmaja menimo,
               da morajo vse državi, in vključno s Slovenijo, podvojiti obseg uradne razvojne pomoči
               tako imenovanim državam v razvoju in predlagamo to povečanje no iz 0,33 na 0,7 in
               zaveza o obsegu pomoči, ki jo bo Republika Slovenija namenila za uradno razvojno
               pomoč, se tako izenačuje z zavezo, ki so jo dale države, ki so postale članice
               Evropske unije pred letom 2002.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Drugih razpravljavcev ni. Potem bi prosila še predstavnika Vlade, gospoda Andreja
               Logarja…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp38">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Za mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp40">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Zdaj kot predlagatelji se to s tem amandmajem Poslanske skupine Levice nekako ne
               moremo strinjati, namreč ta nadomestitev številke, torej deleža od 0,33 z 0,7 kot
               ciljnega deleža bruto nacionalnega dohodka za tole uradno razvojno pomoč, saj so bile
               na nek način mednarodne zaveze Slovenije s časovno opredelitvijo, to je do leta 2030,
               določene leta 2015 v okviru Evropske unije. Slovenija se je kot nova donatorica
               takrat zavezala, da si bo do leta 2030 prizadevala doseči delež 0,33 % za uradno to
               razvojno pomoč. Rad bi tudi povedal, da je naraščanje obsega uradne razvojne pomoči z
               0,15, mi smo v tem trenutku po nekih ocenah 2016 na 0,19, torej da je ta obseg in
               naraščanje na 0,33 že ta predstavlja precej ambiciozen cilj, ki ga bo težko doseči,
               ampak si bomo prizadevali, da bomo do tega prišli. Hkrati pa je treba povedati, da so
               tu tudi neke objektivne omejitve, namreč Državni zbor je sprejel Zakon o <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage45">(nadaljevanje)</stage> fiskalnem pravilu in treba
               je tudi povedati, da je na svetu v tem trenutku je samo 5 držav, ki izpolnjujejo v
               bistvu ta kriterij 0,7, in to je 5 najbogatejših držav na svetu. Skratka, nam se zdi
               preambiciozno, seveda bi pa bilo fajn, če bi lahko dejansko prispevali v tej vsoti,
               samo potem pridemo zopet gospodarstva in kdo bo ta denar dal. Skratka, z naše strani
               kot predlagatelji se s tem seveda ne strinjamo in to je naša pozicija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmaju k točki 14. <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage46">/ oglašanje
               iz dvorane/</stage> Bi želel kdo obrazložiti glas? Gospod Branislav Rajić, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp42">

               <speaker>MAG. BRANISLAV RAJIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala, gospa podpredsednica.</p>
               <p>Jaz bi spomnil samo na to, da je zelo plemenito nameniti čim več sredstev, ampak, za
               pomoč in razvoj drugim, moramo se pa zavedati, kakšne so naše lastne možnosti in
               zmožnosti. In v tem smislu bi tudi predstavil OECD poročilo o razvoju in sodelovanju,
               kjer navaja, ko gre za Slovenijo, da je ta cilj, da se 0,33 % nameni v ta namen zelo
               ambiciozno in da upajo, da je realistično. Tako da torej ne gre samo za to, ali
               zmoremo ali ne. Jaz razumem plemenito naravnanost kolega, ki to predlaga. Seveda je
               to dosti lažje, ko ne vodiš resor in ko nimaš odgovornosti do porabe vseh sredstev,
               ampak mislim, da je to kar en zajeten znesek in če nam to uspe, smo lahko ponosni in
               zadovoljni.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp44">

               <speaker>MAG. BRANISLAV RAJIĆ (PS SMC):</speaker>

               <p>Zato bom glasoval proti temu predlogu amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za obrazložitev glasu, mag. Branislav Rajić.</p>
               <p>Besedo dajem še dr. Mateju Tašner Vatovcu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp46">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Jaz se seveda strinjam, da je to ambiciozen cilj, ampak mislim, da je to ambiciozen
               cilj, ki si ga je vredno postaviti. Samo nekaj bom povedal. Vlada načrtuje nakup,
               mislim da, 56 osemkolesnikov novih v vrednosti približno 200 do 250 milijonov.
               Mislim, da je stvar prioritet, ali bomo kupovali orožja ali pa bomo pomagali našim
               državljanom, pa še komu drugemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>To se pravi, verjetno boste glasovali za, ne? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage47">/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ja.</p>
               <p>Potem prehajamo na glasovanje. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage48">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage49">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem poglavje Sistem mednarodnega razvojnega sodelovanja ter amandma
               Poslanske skupine Levica k temu poglavju k točki 17. Želi kdo razpravljati? Ne.
               Predstavnik Vlade, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp48">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Kot predlagatelju se vseeno zdi tale predlog nekoliko prenagljen. Mnoge države so po
               sprejetju agende 2030 pristopile k reorganizacijam oziroma načrtujejo reorganizacijo,
               v podobni smeri se razmišlja tudi pri nas in ocenjujemo skratka, da je ta predlog v
               tem trenutku nesprejemljiv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmaju k točki 17. Bi želel kdo
               obrazložiti glas? Ne vidim nobenega, ki bi si to želel. Potem prehajamo na
               glasovanje. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage50">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage51">(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem poglavje Vključujoče in učinkovito partnerstvo za mednarodno
               razvojno sodelovanje ter amandma Poslanske skupine Levica k temu poglavju k točki 25,
               o amandmaju k točki 24 smo namreč že odločali. Želi kdo razpravljati? Ni nobenega, ki
               bi želel o tem razpravljati. Bi želel predlagatelj oziroma predstavnik Vlade <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage53">(nadaljevanje)</stage> razpravljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp50">

               <speaker>ANDREJ LOGAR:</speaker>

               <p>Pravzaprav ne. V principu se ne strinjamo s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Se ne strinjate. Aha, hvala lepa za vaše mnenje.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmaju k točki 25. Bi želel kdo
               obrazložiti glas? Ne. Potem bomo glasovali. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage54">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage55">(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Zaključili smo razpravo in glasovanje o amandmajih.</p>
               <p>Odpiram še razpravo o preostalih poglavjih predloga resolucije, h katerim niso bili
               vloženi amandmaji. Želi kdo razpravljati? Ne.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh poglavjih skupaj. Glasujemo. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage56">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.stage57">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsa poglavja resolucije sprejeta.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga resolucije na matičnem delovnem telesu.
               Ker… Odbor bo pripravil poročilo z dopolnjenim predlogom resolucije, v katerega bodo
               sprejeti tudi sprejeti… Vključeni tudi sprejeti amandmaji. Prosim, da v skladu z
               drugim odstavkom 42. člena določimo poročevalca, ki bo predstavil poročilo na seji
               Državnega zbora. Predlagam, da sem poročevalka sama. Je kdo, torej ima kdo drugačen
               predlog? Ne. Potem to velja. Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.title3">3. TOČKO – RAZNO</title>
               </p>
               <p>Želi kdo besedo? Ne. Če ne, s tem zaključujemo to točko dnevnega reda in hkrati tudi
               92. sejo Odbora za zunanjo politiko. Še naprej vsem želim lep dan.</p>
               <p>Hvala lepa. <title xml:id="SDT7-OZZP-redna-92-2017-09-07.title4">Seja se je končala 7. septembra 2017 ob 13.07.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>