<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">CDC8A5DDF73FF194C125806F003FB2B1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">ACF505E8319DA180C125808F0046AD80</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=ACF505E8319DA180C125808F0046AD80</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.OZZP" n="66">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2016-12-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">66. seja</stage>
            <stage type="date">(7. december 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag, Branislav Rajić, podpredsednik Odbora za zunanjo politiko. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Dobro jutro vsem spoštovane kolegice, kolegi, spoštovani vabljeni. Začenjam 66. sejo
               Odbora za zunanjo politiko. Obveščam vas, da so zadržani oziroma da na seji
               sodelujejo kot nadomestni članice in člani, naslednje poslanke in poslanci. Namesto
               gospe Marinke Levičar gospod Tomaž Gantar, namesto mag. Aleksandra Kavčiča gospa
               Irena Kotnik, prejeli smo tudi obvestilo o odsotnosti s seje delovnega telesa za
               gospo mag. Alenko Bratušek in za Branka Grimsa, pa tudi za gospoda Janeza Janšo.
               Pozdravljam vse prisotne, državno sekretarko na Ministrstvu za zunanje zadeve gospo
               Sanjo Štiglic, ostale predstavnike Vlade. Prehajamo na določitev dnevnega reda seje
               Odbora. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za njegovo širitev, je sprejet
               dnevni red tak kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamona <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA: VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA ZUNANJO
                  POLITIKO.</title> Kdo želi besedo. Kolega Simon Zajc izvoli</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp2">

               <speaker>SIMON ZAJC (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, hvala gospod predsedujoči. Sicer nimamo ministra tukaj ampak mislim, da bom
               vseeno dobil odgovor. Namreč zanima me kakšna informacija več o tem kaj se dogaja v
               Iranu na obisku. Namreč slišali smo, da se je gospod minister, da je gospod minister
               obiskal Iran z močno gospodarsko delegacijo, bilo je podpisanih že za 10.000.000
               poslov pa me zanima glede na to, da je to en dober začetek kako kaže naprej, so
               dogovori tudi takšni da se v prihodnosti ta številka kani povečati. Se pravi zanima
               me en tak splošen vtis kako je cel obisk potekal, kakšni so občutki glede te
               otvoritve in napovedi glede našega sodelovanja med obema državama. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Želi še kdo, kolega Tašner Vatovec, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp4">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja, hvala podpredsednik. Jaz bom imel dve vprašanji. Zdaj Vlada je 30. junija
               sprejela odločitev, da bo napotila enoto Slovenske vojske v oziroma enoto Slovenke
               vojske na operacijo Nata v Latviji. Zdaj seveda mi na nek način nasprotujemo temu iz
               dveh razlogov, eno ker bo verjetno to pomenilo poslabšanje odnosov Slovenije in tudi
               seveda drugih držav z Rusko federacijo in drugič zato ker bo ta operacija Nata v
               Litvi za Slovenijo zelo draga. To govorimo po preliminarni oceni Generalštaba, da bi
               do konca leta ta /nerazumljivo/ 2019 ta operacija stala 12.000.000 evrov. Seveda po
               eni strani je popolnoma nesprejemljivo, da se 12.000.000 evrov porabi za škodljive
               Natove operacije in po drugi strani nam doma primanjkuje nekih, nam primanjkuje
               dejansko sredstev za izvajanje osnovnih nalog, ki bi jih morala država opravljati.
               Zdaj za primerjavo teh 12.000.000 bi zagotovo zadostovalo za to, da bi več kot 6.500
               upokojencev z nizkimi pokojninami eno leto prejemalo varstveni dodatek. Tako, da
               dobimo približno občutek, zato imam vprašanji glede tega kdaj bo Vlada dokončno
               odločila o tej napotitvi te enote v Latvijo. In zanima me ali so ministri na Vladi
               enotni glede tega, ker je podpredsednik Židan že pred časom javno ostro kritiziral to
               operacijo, tako da me zanima kakšna je ta situacija in seveda napotujem na to, da se
               pač takšna, takšno sodelovanje Slovenske vojske v tej operaciji Nata ne podpre. Drugo
               pa je vprašanje v zvezi z nedavnimi dogodki v Mariboru oziroma na Avstrijskem
               Štajerskem, kjer so se pojavili plakati z podobo Kekca, ki opozarjajo na to, da so
               pač Slovenci oziroma delovni migranti, ki se vozijo na delo v Avstrijo predvsem v
               Gradec in okolico pravzaprav seveda ljudje, ki kradejo in vemo kakšne so te
               formulacije nacionalistov. Običajno torej dela, socialo in tako naprej. Tako, da me
               zanima, če je ministrstvo obveščeno o tem, o tej stvari, o teh plakatih in ali
               namerava kako ukrepati oziroma seveda opozoriti avstrijsko državo na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Tašner Vatovec. Tudi jaz imam eno vprašanje in potem bi vam prepustil
               besedo. Na enem zadnjih srečanj sem gospodu ministru zastavil vprašanje v zvezi z
               vlogo Slovenije s padajočim trendom članic držav v mednarodnem kazenskem sodišču. Ta
               trend upadanja je precej izražen pri afriških državah in takrat je gospod minister
               odgovoril, da bo po sestanku v Haagu veliko bolj jasno kje so razlogi in kaj se da
               storiti in me zanima, če imate odgovor o tem sestanku v Haagu, kakšne so ugotovitve,
               zakaj se to dogaja. Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp6">

               <speaker>SANJA ŠTIGLIC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Bom šla kar po vrsti glede obiska predsednika Pahorja in zunanjega
               ministra v Iranu. Kot veste je predsednik obiskal Iran z delegacijo med 21. in 23.
               novembrom. Gre za uradni obisk in v okviru tega obiska so bili tudi uradno odprti
               novi prostori Veleposlaništva Slovenije v Teheranu in ob tej priložnosti je bil
               organiziran tudi sprejem za diplomatski zbor in pa iranska partnerska podjetja, ki se
               ga je udeležilo okoli 250 ljudi in pa organizirana je bila tudi poslovna konferenca,
               ki jo je pripravila Gospodarska zbornica Irana. V okviru uradnega obiska je prišlo do
               podpisa sporazuma o gospodarskem sodelovanju. Memoranduma o sodelovanju na področju
               informacijsko komunikacijskih tehnologij in pa memoranduma o sodelovanju na področju
               znanstvenega sodelovanja in podpisani dvostranski dogovori vsekakor predstavljajo
               spodbudo okrepljenemu gospodarskemu in znanstvenemu sodelovanju med državama.
               Delegacija predstavnikov Mariborske in Ljubljanske Univerze se je ob tej priložnosti
               tudi sestala z vodstvom Nacionalnega sveta za /nerazumljivo/ tehnološke iniciative.
               Podpisani memorandum namreč predstavlja okvir za vzpostavitev sodelovanja med
               državama na tem področju, ki je bila kot perspektivno področje sodelovanja že
               opredeljena tudi decembra 2015 ob obisku namestnika zunanjega ministra <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Irana v Sloveniji.
               Podpisanih je bilo tudi pet komercialnih pogodb med slovenskimi podjetji in njihovimi
               iranskimi partnerji v skupni vrednosti 21.000.000 evrov. Sklenitev poslovnih
               dogovorov s področja energetike in infrastrukture pa odpira pomembne nove priložnosti
               za nadaljnjo krepitev gospodarskih odnosov med državama. V času obiska je Gorenjska
               banka tudi formalno vzpostavila korespondenčne odnose z Iransko banko kar je
               ključnega pomena in predstavlja pomemben element podpore slovenskim gospodarskim
               subjektom pri njihovih aktivnostih na iranskem trgu. Tako da če gledamo obisk kot tak
               in gospodarski del je vsekakor šlo za pomemben obisk, ki odpira neko novo poglavje
               tudi v odnosih med državama in odpira nove priložnosti za slovensko gospodarstvo. V
               pogovorih so tudi je bila izražena precejšnja naklonjenost Sloveniji. Ceni se seveda,
               da smo ponovno odprli Veleposlaništvo v Teheranu in pa tudi registrirani nekako so
               bili potenciali na vseh področjih tudi na področju kulture, izobraževanja, turizma,
               znanosti in tako naprej, ki še obstajajo in seveda tudi pospeševanje kontaktov med
               ljudmi v Sloveniji in Iranu. V času obiska pa seveda so govorili tudi o vseh
               aktualnih globalnih temah, od boja proti ekstremizmu, terorizmu in tako naprej,
               situacija na bližnjem vzhodu kjer je bilo predvsem tudi z naše strani nekako
               poudarjeno potrebno skupno zagovarjanje naporov za mirno reševanje v svetu. Toliko
               morda za informacijo o tem obisku. Glede sodelovanja Slovenije v bataljonu v Latviji.
               Gre za odločitev, ki je bila pač sprejeta na podlagi načela solidarnosti, ki velja v
               zavezništvu Nato. Poleg Slovenije bodo predvidoma v tej enoti sodelovale tudi še
               druge države mislim, da so to Španija, Italija, Poljska in pa Albanija. Trenutno
               potekajo pogovori znotraj vlade kdaj točno bo sprejeta dokončna odločitev in na
               kakšen način. Gre pa vsekakor za obveznost, ki jo Slovenija ima kot zaveznica in
               članica Nato. Postopek napotitve pripadnikov pa bo potekal skladno s strategijo
               mednarodnih operacijah in misijah. Namera kot rečeno je trenutno v medresorskem
               usklajevanju. Po potrditvi s strani Vlade pa se bosta seveda z njo seznanila tudi oba
               pristojna odbora Državnega zbora. Glede plakatov, ki ste jih omenili na Avstrijskem
               Štajerskem nismo bili o tem obveščeni vendar pa seveda vsako tako dejanje močno
               obsojamo in vzpodbujamo strpnost. Kot veste pa z Avstrijsko Štajersko sicer obstaja
               tudi zelo dobro sodelovanje prav pred nekaj dnevi je bil tam na obisku tudi naš
               zunanji minister kjer je potekal skupni odbor med Slovenijo in pa deželo Štajersko
               tako da bi si želeli, da bi bilo seveda tovrstnih dogodkov čimmanj in da bi šli
               odnosi naprej v taki smeri kot so zastavljeni torej v pozitivni smeri. Pardon še
               mednarodno kazensko sodišče kot veste je to ena slovenskih prioritet in Slovenija je
               močna podpornica delovanja mednarodnega kazenskega sodišča, zato nas ta trend ki je v
               tem trenutku prisoten pri afriških državah zelo skrbi in se seveda tudi zavedamo
               nevarnosti potencialnega nadaljnjega domino učinka. Slovenija pričakujemo, da bo o
               tej temi verjetno spregovorila tudi na decembrsko zasedanjem Sveta zunanjih ministrov
               Evropske unije in mislimo, da se bo o tej temi težko tudi izogniti na naslednjem vrhu
               Afrika Evropska unija, ki bo potekal konec prihodnjega leta, je pa to vsekakor nekaj
               kar bo Slovenija ves čas izpostavljala in na kar bo opozarjala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala. Torej glede samega sestanka v Haggu. Ni bilo to kot tema in.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp8">

               <speaker>SANJA ŠTIGLIC:</speaker>

               <p>To je seveda bilo predmet. Bila je razprava o tem in izražena je bila zaskrbljenost
               na tem, treba je pač preučiti zdaj možnosti kako ta trend obrniti. Tako da v tem
               smislu se bodo tudi izvedle ustrezne aktivnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dam gospodu Marku Ferlugi.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp10">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Gospodu Shakerju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp11">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Aha, pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp12">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Ne, ne. Ti prvo Marko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp13">

               <speaker>MARKO FERLUGA (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala. Jez imam dve vprašanji, če lahko. In sicer moje prvo vprašanje je tisto, ki jo
               ponavljam že kar nekajkrat in sicer kako se Slovenija, slovensko gospodarstvo,
               slovensko zunanje ministrstvo pripravlja na Brext. Jaz imam tlele eno novičko, ki je
               datirana sicer 3. november in piše tako selitev evropskih agencij z Velike Britanije,
               kaj bo iz Brexita iztržila Slovenija. Tukaj omenja recimo Evropsko agencijo za
               zdravila EMA, ki naj bi se morala umakniti iz Velike Britanije pač zaradi tega ker
               pač ne bo tam imela svojega sedeža. Zdaj jaz še enkrat apeliram in na MZZ in na vse
               ostale vladne organe, ki imajo kaj vpliva na to in vas prosim, da se pripravite na
               vse te potencialne možnosti, ki bi jih lahko Slovenija iztržila in privabila ali
               agencije k nam ali potencialne vlagatelje k nam ali bilo kaj tako da jaz upam da
               imate to v mislih in da se na to tudi zelo dobro pripravljate ker je velika, velika,
               velika možnost in verjetnost, da bi lahko kaj iztržili. Zdaj pa drugo če lahko. To
               sem tudi pred kratkim zasledil. Se pravi to je Elektronik Travel Authorization ETA,
               ki jo Kanada vsem evropskim članicam zaračunava za pristope, zdaj glede na to da smo
               šli mi v to CETO pa mi je zelo nenavadno, da morajo pa evropski državljani plačevati
               neko prehodno vizo na to so me opozorili tudi kolegi iz turizma in bom rekel tudi
               sami popotniki, ki so šli mimo preko Kanade kjer Kanada avtomatsko zaračunava neko
               tole Elektronik Travel Authorization. Zdaj kakšen smisel je to, če se mi po drugi
               strani z njimi pogajamo o tej CETI oziroma smo že tik pred podpisom oni pa nam po
               drugi strani dajejo take neke takse, ki ne vem čemu služijo. Tako, da jaz mislim da
               tukaj more naše Ministrstvo za zunanje zadeve, pa tudi potem gospa Mogerivina
               narediti nek korak naprej mislim, ker če se bomo na tak način pogovarjali potem jaz
               ne vidim nekega konstruktivnega dialoga, toliko z moje strani hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp14">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Ferluga. Kamal Izidor Shaker izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp15">
               <speaker>KAMAL IZIDOR SHAKER (PS SMC):</speaker>
               <p>Hvala lepa predsedujoči, državna sekretarka, vsi sodelavci iz MZZ,
            kolegice in kolegi. Jaz nimam nobenega vprašanja, imam pa eno pobudo in sicer v luči
            pozitivnega odgovora. Državna sekretarka, ki ste ga dala gospodu Zajcu v zvezi z
            odpiranjem Veleposlaništva v Iranu me zanima oziroma imam vprašanje in spodbudo namreč
            sam sem v skladu z strategijo zunanji politiki sprejeto strategijo zunanji politiki zelo
            naklonjen odpiranju novih veleposlaništev, če se kje pojavi kakršnakoli pozitivna ali
            gospodarska ali pa politična pobuda in me zanima kdaj, če sploh in kje se načrtujejo.
            Ker namreč nekaj se šušlja pa nikoli ni bilo dokončno dorečeno kdaj in kje se ima namen
            vzpostaviti kakršnokoli novo veleposlaništvo?</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp16">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala. Dopolnilno vprašanje je dr. Tašner Vatovca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp17">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja glede odnosov z Avstrijo se jaz se strinjam, da moramo pač ohranjati te odnose in
               jih negovati in da so tudi že dobri ampak seveda tudi opozarjati. Zdaj, jaz sem ta
               plakat natisnil, na njem je tudi slovenski državni grb, ki je državni simbol tako da
               vam ga predajam tako, da boste seznanjeni. Tudi sedaj s tem in seveda pričakujem, da
               bi Slovenija poslala neko noto kljub temu, da je mislim, da to ne bi smelo vplivati
               na odnose ampak seveda v duhu tega, da se obsoja vsakršno tako dejanje na obeh
               straneh tako pri nas kot v Avstriji mislim, da je prav da sta tudi državi medsebojno
               ustrezno informirani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp18">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala dr. Tašner Vatovec. Besedo dajem državni sekretarki, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp19">

               <speaker>SANJA ŠTIGLIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa glede Brexita naj povem, da se Vlada seveda na Brexit zelo resno
               pripravlja. V ta namen je bila tudi aktivirana skupina za Evropske zadeve na ravni
               državnih sekretarjev, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki
               bo pregledala vsa poglavja in vse vsebine povezane z izstopom iz Združenega
               kraljestva iz Evropske unije in seveda tudi itenficirala ključne slovenske interese
               in prioritete. Eden od teh elementov seveda je tudi vprašanje različnih agencij, ki
               zdaj imajo sedež v Veliki Britaniji in tudi o tem razmišljamo in bomo razpravljali,
               je pa seveda treba upoštevati, da glede tega obstajajo tudi določena pravila, kje naj
               bi agencije bile torej predvsem recimo v novih državah članicah, takrat še novih
               državah članicah in tam kjer še ni sedeža. Slovenija kot veste sedež ene agencije že
               ima. Je pa treba ob tem seveda povedati tudi to, da to za sabo potegne precejšnje
               logistične in siceršnje zahteve. Treba je vedeti da recimo Agencija za zdravila ima
               zaposlenih 900 ljudi, če računate zraven še družinske člane je to približno 1500
               ljudi, ki potrebujejo seveda tudi ustrezno infrastrukturo od izobraževanja in tako
               naprej. Skratka gre za zelo kompleksno zadevo je pa to vsekakor nekaj o čemur se tudi
               resno pogovarjamo. Glede ETE v Kanadi mislim, da gre za podobno zadevo, kot jo ima
               tudi Združene države Amerike in nekaj o čemer zdaj tudi zelo konkretno razmišlja
               Evropska unija, ko bo uvedla sistem ETIAS. Je pa to seveda vezano predvsem na
               pridobivanje podatkov pač o vseh, ki vstopajo v državo povezano seveda z varnostjo in
               če govorimo tudi recimo o Evropski uniji tudi s tem, da se potem zagotavlja lahko
               svobodno gibanje državljanov znotraj Evropske unije tako, da mislim da te stvari bodo
               ostale še naprej in bo to tudi stvar razprave v Evropski uniji kot nek nov moment.
               Glede pobude in odpiranje novih diplomatko konzularnih predstavništev to seveda je
               nekaj za kar si bo močno prizadevalo tudi zunanje ministrstvo. Mi smo zdaj nekako v
               ključni fazi internih razprav o tem kje bi se veleposlaništva odpirala. Vemo da v
               nekaterih regijah praktično nismo prisotni in če tudi gledamo interese gospodarstva
               zagotovo potrebujemo ambasado v zalivu tudi iz političnih razlogov in uravnoteženja.
               Seveda potrebujemo več ambasad v Afriki, kjer je manjko tudi v Srednji Aziji in tako
               naprej ampak predlog bo pripravljen in seveda predlog bo dan tudi v, bo posredovan
               tudi v Državni zbor oziroma v Odboru za zunanjo politiko v mnenje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp20">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala gospa državna sekretarka, če ni več vprašanj zaključujem to točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE
                  MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN KRALJEVINO MAROKO O IZOGIBANJU DVOJNEGA OBDAVČEVANJA IN
                  PREPREČEVANJU DAVČNIH UTAJ V ZVEZI Z DAVKI OD DOHODKA EPA 1601-VII.</title> Predlog
               zakona je objavljen na spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu dne 11. 11. 2016,
               mnenje Zakonodajno-pravne službe ste prejeli. Pričenjamo drugo obravnavo predloga
               zakona o kateri bomo opravili razpravo o glasovanju o predlogu zakona. Predlagatelj
               zakona želi podati dopolnilno obrazložitev. Gospod Tilen Božič državni sekretar na
               Ministrstvu za finance, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp21">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Trenutno se med Slovenijo in drugimi državami pogodbenicami
               uporablja že 57 takšnih konvencij, izogibanju dvojnega obdavčevanja, z njimi se
               odpravljajo te davčne ovire pri trgovanju in investiranju med državami ti nekako tak
               sporazum tudi med sabo podpišejo. Gre nekako za dva vidika, eno je tisti vidik, da
               imajo zavezanci nekako zagotovljeno pravno varnost, se pravi, da niso dvakrat
               obdavčeni, da lahko se pravi na podlagi takega akta imajo poleg domače zakonodaje, ki
               morda rešuje te težave ali pa tudi ne, še nek drugi akt na katerega se lahko
               sklicujejo in recimo ali svojo davčno rezidentstvo ali svoje davčne obveznosti temu
               primerno tudi potem uredijo v skladu s temi pravicami, ki so jim dane. Drugi del, ki
               je pa tudi zelo pomemben in je tudi v porastu kar se tiče posodabljanja tudi
               mednarodnih pogodb. Nenazadnje če se spomnite zadnjič sem bil, ste me tukaj gostili s
               povezavi s pogodbo z Indijo, ki se je nekoliko posodobila predvsem glede izmenjave
               podatkov pa tudi glede medsebojne pomoči pri izterjavi teh dajatev in recimo
               konkretno ta pogodba, ki je novejšega tipa ima tudi te rešitve že notri vgrajene in
               gre za se pravi tudi nek interes države da gre državi tisto kar državi tudi pripada z
               vidika davkov. Med Slovenijo in Marokom takšne pogodbe še nismo imeli. Se pravi gre
               za novo pogodbo ne gre za neko posodobitev in zagotovo pogodba s takšno državo, ki
               ima, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> se pravi preko
               30.000.000 prebivalcev, ki ima BDP mislim da približno štirikrat več kot Republika
               Slovenija in sicer če gremo potem na prebivalca je to približno štirikrat manj na
               prebivalca ampak še vedno, še vedno je država, ki ima tudi kar nekaj luk tudi v
               aktualnosti dogajanja z našo luko in tako naprej so tu potem se odpirajo dodatne
               možnosti sodelovanja gospodarstva, ki lahko pomagajo pri tem, da imamo obe strani od
               tega koristi oziroma tako državljanke na eni strani in državljani kot tudi na drugi.
               Kot rečeno prej že da je Slovenija pri pogajanjih za sklenitev te konvencije izhajala
               že iz obstoječega osnutka konvencije, ki pripravljen na podlagi vzorčne konvencije
               OECD in stališči, ki jih je Slovenija podala k posameznim členom. Podpisana je bila
               5. aprila 2016 v Rabatu z naše strani je bil to zunanji minister gospod Erjavec z
               njihove strani pa tudi minister za zunanje zadeve in sodelovanje. Ta konvencija
               seveda kot rečeno preko različnih mehanizmov omogoča odpravo dvojnega obdavčevanja,
               povečuje varnost davčnih zavezancev, preprečuje davčno diskriminacijo, omogoča
               reševanje davčnih sporov in tudi izmenjavo informacij in tisto kar je bilo prej
               povedano tudi pomoč pri pobiranju davkov, ki se v zadnjem času krepi. Na podlagi
               povedanega seveda predlagam da Odbor za zunanjo politiko podpre Predlog zakona o
               ratifikaciji Konvencije med Republiko Slovenijo in Kraljevino Maroko o izogibanju
               dvojnega obdavčevanja in preprečevanju davčnih utaj v zvezi z davki od dohodka.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp22">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Tilen Božič. Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloženega zakona. Predlagam, da po končani razpravi glasujemo o vseh členih
               skupaj. Ali kdo temu nasprotuje. Ne. Besedo dajem poslankam in poslancem. Izvolite
               gospod Andrej Šircelj, nato dr. Matej Tašner Vatovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp23">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja hvala lepa. Zdaj gospod Božič je pač orisal ta sporazum o izogibanju dvojne
               obdavčitve. Dejal je tudi, da temelji na sporazumu OECEDE-ja. Zdaj generalni sekretar
               OECEDE-ja je na različnih sestankih povedal naslednje, da sporazumi OECEDE-ja ali pa
               sporazumi, ki temeljijo na sporazumu osnovnem sporazumu OECEDE-ja teh je okoli 3.000
               dejansko danes ne predstavljajo sporazume o izogibanju dvojne obdavčitve ampak
               njihova povezava pomeni dvojno neobdavčitev. Citiran ga in vsi vemo kako ali pa ne
               vem če vsi vemo ampak tudi jaz vem, pa najbrž še kdo, ki se na davke spozna, da
               dejansko kombinacija teh sporazumov pomeni, da na primer iz Slovenije nakažete
               dividendo v neko državo po sporazumu to ni obdavčeno iz te države se ta ista
               dividenda nakaže v tretjo državo in ta dividenda ne bo obdavčena nikjer. Teh
               sporazumov v svetu je 3.000 čez 3.000 to je podatek OECEDE-ja. In ravno zaradi tega
               ker je OECEDE sama ugotovila, da ti sporazumi predstavljajo dvojno neobdavčitev je
               pripravila nek super nadsporazum, ki bo pokril te težave naj bi pokril ne vem če jih
               bo res te težave o neobdavčitvi. Ta sporazum super sporazum je pripravljen za podpis
               v Parizu od 24. novembra tega leta naprej. Tudi Slovenija je sodelovala precej pri
               tem oziroma na tehnični ravni. Zanima me kako bo do junija morajo ta sporazum
               podpisati vsi tako, da tukaj zdaj v vseh teh zgodbah kako to pomeni neko večje
               sodelovanje pa tako naprej, pomeni predvsem plačila manj davka. Ampak to je ugotovila
               OECEDE mi vsi tukaj zagovarjamo in zdaj OECEDE je že tok daleč prišla pa mi še vedno
               govorimo o tem kako je to fajn pa super ne. Tko tudi tko daleč, da so že nov sporazum
               podpisali in ga pripravili ne. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj mene zanima glede na to, da zdaj jaz nisem proti temu sporazumu,
               da ne bo to zdaj napačno razumljeno. Ampak zanima me kaj bo Slovenija v zvezi s tem
               dejansko naredila poleg tega da bo podpisala ta nadsporazum, ki bo to urejal. Daj
               mene tukaj ne zanima nek drug sporazum o izmenjavi informacij in potem se menja in
               potem se tudi večkrat tukaj zdaj bom rekel pod narekovaji proda kot da je to zdaj to
               tisto. Ne to ni tisto, jaz nočem oziroma ne želim /nerazumljivo/ da se sploh govori.
               Želim samo o tem da se, ker to se potem zamenjuje vso zadevo. To je ena zadeva. Zdaj
               druga zadeva me zanima kako so določene v členu 10 stopnje za dividende. Zakaj
               zmanjšajo te stopnje 7 % bruto zneska dividend, če je če ima neposredni lastnik
               najmanj 25 %. Ne zakaj je 25 % zanima me zakaj je 7. Ker to je dogovorjeno. OECEDE ne
               določa teh odstotkov. OECEDE določa minimum kar je nič. Evropska direktiva določa pa
               15. Zakaj in kako se je izpogajalo 7. Kakšen je interes Slovenije, da se je 7 %
               izpogajalo. Potem v vseh ostalih primerih, če ni najmanj 25 % lastnik je pa 10.
               Čeprav je Evropska unija določa 15. V direktivi je nek, ne določa ampak priporoča.
               Tako da je seveda kaj zdaj to pomeni tudi v primerjavi z drugimi sporazumi, ki jih
               ima Slovenija pa so te stopnje za dividende, če vzamem o drugih sporazumih višje 10,
               15 in tako naprej. Če si pogledate samo ta 10. člen. 10. člen je v vseh sporazumih
               isti. In določa dividende v vseh 57-ih, ker je pač to metoda OECEDE-ja. Tako, da
               zanima me seveda, če je to zdaj tisto. Ker to je zdaj tisto vprašanje o katerem
               gospod državni sekretar govori, da je pa to zdaj neki fajn, pa super, pa tako naprej
               ne. Ampak zakaj pa ni tukaj 5 ali pa 10 zakaj je 7. Kako se je prišlo do številke 7 v
               teh pogajanjih. Tako, da no in zanima me seveda kako bo Slovenija potem uveljavila
               tisti nadsporazum, ki naj bi ga podpisale pač vse države do 24. Od 24. novembra
               naprej pa do junija 2017 in ali je Maroko tudi pristopil k podpisu tega sporazuma, to
               je pomembno. Toliko za začetek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp24">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Tašner Vatovec prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp25">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja hvala. Jaz bi imel eno vprašanje glede tega s kom pravzaprav sklepamo ta sporazum.
               Zdaj v 3. členu, ki opredeljuje temeljne pojme v točki 1.c je opisan izraz Maroko in
               tukaj sta dve alineji ozemlje Kraljevine Maroko, njeno teritorialno morje torej pač
               to je uradni Maroko, če naj ga tako poimenujem. Potem pa je 2. točka morsko območje
               zunaj teritorialnega morja vključno z morskim dnom in njegovim podzemljem torej
               epikontinentalni pas in izključno ekonomsko cono na katerih Maroko izvaja suverene
               pravice v skladu z notranjo zakonodajo in mednarodnim pravom za namen raziskovanja in
               izkoriščanja naravnih virov takih območij. Zdaj verjetno je precej jasno kam ciljam.
               Tukaj gre za vprašanje Zahodne Sahare pač vemo kakšna je situacija obstaja pač neko
               ljudstvo, ki je pod maroškim, pod maroško oblastjo, ki seveda zahteva neko drugo
               obliko skratka pravico do samoodločanja in ravno ta epikontinentalni pas je en
               ključnih sporov, ki je tudi med drugim na evropskem sodišču in gre za to da se tam
               izvaja ribolovna dejavnost, ki na nek način preprečuje saharabijcem, da bi
               izkoriščali ta del za katerega trdijo, da je pod njihovo suverenostjo in seveda tudi
               naravne vire torej fosfate in tako dalje. Zdaj moje vprašanje je zdaj če mi podpišemo
               oziroma sklenemo tak sporazum s tem tudi odrekamo pravico saharabijcem do suverenosti
               na tem ozemlju oziroma podpiramo maroško dejavnost, ki seveda je zelo agresivna na
               tem območju in seveda skuša na nek način zbrisati<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vprašanje, ki ga odpirajo Saharabijci torej, da bi se
               lahko odločili za to, da se, da sami seveda izvajajo oblast nas svojim ozemljem in
               tudi nad tem kako se organizirajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp26">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala dr. Tašner Vatovec. Dopolnilno vprašanje kolega Šircelj izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp27">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p> Ja v povezavi z 3. členom oziroma vprašanjem dr. Vatovca. Kako je opredeljena meja
               Maroka po tem sporazumu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp28">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Tilen Božič izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp29">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi tako jaz bom zagotovo odgovoril na pretežni del vprašanj en del
               bom pa vseeno prepustil tukaj kolegom z Ministrstva za zunanje zadeve. Zakaj? Ravno
               zaradi tega kot ste tudi napeljali vprašanje ne, ko se pogovarjamo mislim, da še
               takrat tudi ko sem bil še poslanec v tej hiši so nas marsikdaj tudi obiskali
               predstavniki Zahodne Sahare, predstavili svoja stališča in tako da mislim, da bodo
               oni tisti naslov, ki bodo lažje povedali, kaj to pomeni. Jaz bi se pa spustil
               predvsem v te zadeve, ki jih je izpostavil gospod Šircelj uvodoma ne. Res je se pravi
               teh sporazumov je nekje okrog 3.000 tudi drži to, da je OECEDE sam ugotovil ne, da se
               države, ki so sklepale te sporazume med sabo med tem ko so se tudi seveda pogodile v
               pogajanjih za različno obravnavo v določenih členih za iste zadeve je potem lahko
               prihajalo do različnih lahko rečemo temu izkoriščanj teh pomanjkljivosti ali pa
               neenakosti v mednarodnih pogodbah eden izmed teh tako imenovanih /nerazumljivo/
               shopping oziroma trgovanje s temi pogodbami, ko dejansko nekdo samo iz davčnih
               razlogov postavi neko strukturo, lahko neko verigo podjetij v različnih državah in
               potem izkorišča te nekako pomanjkljivosti v mednarodnih pogodbah, zato da se izogne
               plačilu davkom. Res je tudi, da je ta projekt v polnem zamahu, ki ga je ravno OECEDE
               začel ta je tako imenovani PEPS. Tudi so pripravili eno odlično zadevo po mojem
               mnenju. Se pravi to kot 3.000 pogodb zamenjati ni kar tako in dejstvo je da če gremo
               pogledati mi naše mednarodne pogodbe, ki smo jih povzeli po Jugoslaviji je v bistvu
               od osamosvojitve praktično do zdaj lahko rečemo 25 let trajalo, da smo te pogodbe
               nekako zamenjali z novimi jih bodisi posodabljali ali kakorkoli že. Glede na to pa da
               odprava teh pomanjkljivosti zato da je uspešna je treba to narediti na enkrat so oni
               ta multilateralni instrument razvili, ki tako kot je bilo rečeno je bilo zdaj
               novembra nekako sprejet možnost za podpis je mislim, da od zadnjega ali predzadnjega
               decembra letošnjega leta in do drugega leta nekje do junija naj bi se to sprejelo.
               Tudi Ministrstvo za finance oziroma ekipa pa zelo aktivna pri tem se pogovarja tudi
               je že se pravi kar se tiče sporočanja teh morebitnih zadržkov ker trenutno se
               vzpostavlja nekakšna matrična struktura se pravi vsaka država je javila kje ima morda
               kakšne zadržke glede teh pogodb posamičnih in tudi Slovenija ni izjema pri tem
               komuniciranju v začetku prihodnjega leta se pričakuje, da bo ta temu so rekli nekako
               speed dating hitri sestanki med državami, ker bi se potem dodatno razjasnilo zakaj
               ima katera država zadržke, ali so ti zadržki opravičeni ali je morda prišlo zgolj do
               kakšnega nerazumevanja in tako naprej to bo potekalo v začetku prihodnjega leta in
               potem se pričakuje, da bi vsi na enkrat te pogodbe tiste, ki so veljavne tudi
               spremenili. Zakaj ta pogodba ni vključena v MLI ravno zaradi tega ker še ni bila
               podpisana. V tej fazi je ni bilo mogoče vključiti notri. Jaz bom tudi do vmes, če
               bodo še kakšna vprašanja pridobil tisti dodatni podatek kako se bo glede tega
               postopalo. Varianti sta seveda po mojem prepričanju dve prva je najbrž ta, da se ge
               naknadno v bilateralno prilagoditev takšne pogodbe. Druga je pa ta, da se jo
               naknadno, ko bo podpisala vključi v tisti seznam moram pa zdaj preveriti ali bo to
               možno. To je ena stvar. Druga zadeva aha samo trenutek, dobro se opravičujem ravno
               sem preveril točne informacije smo dobili nekoliko prej glede uvrstitve na seznam se
               pravi v poštev bo prišla ta druga rešitev. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Se pravi ne bilateralno ampak tudi vključitev v MLJI
               tako, da tukaj neposreden odgovor tudi na to vprašanje morda pa eno dejstvo vseeno
               velja poudariti. Ne glede na to ali bodo čisto vse pogodbe v to vključene je dejstvo,
               da tudi če bi recimo v nekem optimističnem ali pa kakršnim koli scenariju, če recimo
               pol pogodb na enkrat spremenjenih je to lahko pripelje do tega, da bo več kot 95%
               možnosti izogibanja že se razvodenelo, zaradi tega ker ravno pomenijo v tem, ko se
               povezujejo določene pogodbe med sabo ne, je stvar v tem če se kjerkoli nek tok teh
               možnosti prekine potem je tudi bistveno bolj onemogočena malverzacija davčna. In tudi
               se ne strinjam s tem, da bi ta pogodba bila tudi če ti v taki obliki bila bistvena
               slabša kot da ni pogodbe. Razlog je po mojem mnenju prvič v tem, da vseeno je treba
               gledati tudi z vidika pravne varnosti zavezancev. Velika večina posluje z namenom
               doseganja pač z nekim gospodarskim interesom ne nujno z nekim davčnim motiviranim
               interesom in tukaj je pomembno, da se poveča tale mednarodna trgovina med se pravi
               med Slovenijo in Kraljevino Maroko zagotovo v tem, da če nekdo se pravi trguje da ni
               potem v končni fazi kaznovan zaradi nekih morda neugodnih rešitev v domači
               zakonodaji. Se pravi, da ne pride do tega ker bo v nekonkurenčnem položaju zato ker
               bo dvakrat plačal isti davek na neko od neke dejavnosti oziroma od nekega dohodka
               tako, da tu vseeno mislim, da vsekakor boljše da je ta pogodba kot da je ni
               nenazadnje tudi zaradi tega ker izmenjava podatkov omogoča, da se potem določene
               politike lahko ali pa tudi pogodbe mednarodne prilagodijo ustrezno, če se ugotovi, da
               prihaja do nekakšnih, da prihaja do kakšnih malverzacij ali pa izkoriščanja tega.
               Tako da naprej aha člen 10 ste dali zelo konkretno vprašanje zakaj je se pravi
               stopnja 7 %. Rezultat stopenj, ki se notri, se pravi te stopnje, ki se notri
               pojavljajo so rezultat nekih pogajanj, ki so bile med državami. Zdaj odgovora na to
               kako so uspeli se izpogajati ravno za 7 zakaj ne za 8 za 10 ne ali 5 ali pa celo 0
               vam težko v tem trenutku dam to lahko sicer še preverim je pa druga stvar, ki je
               morda tukaj zanimiva z vidika ene države recimo Slovenije kot članice OECEDE EU-ja in
               tako naprej najbrž ste seznanjeni s tem, da obstajajo različni tipi mednarodnih
               pogodb. Ena je od OECEDE-ja to uporabljajo razvite države ne in druga, ki je od
               Združenih narodov. Tista, ki je od Združenih narodov je nekoliko bolj blizu državam v
               razvoju. Ta, ki je od OECEDE-ja je bliže državam, ki se uvršča nekako po BEDEPE-ju po
               mednarodni menjavi in tako naprej tam kjer je Republika Slovenija. Vsled temu je
               sklenitev pogodbe, ki je pod režimon OECEDE-ja običajno ravno zaradi teh tokov, ki se
               pojavljajo nekoliko že lahko rečemo bolj ugodna za razvite države. Zakaj? Zaradi
               tega, ker ko pogledamo kakšno je potem razmerje, ki se začne pojavljati. Običajno, da
               razvite države vlaganja naredijo v nekoliko manj razvite države, da je tam večji tok
               v drugo smer, kar posledično pomeni, da ko pride do toka, se pravi ne vem obresti,
               dividend tudi intelektualne, tistih kar je povezanih z intelektualno lastnino in tako
               naprej se to potem preliva v korist razvitejše države. Med tem, ko tokovi pa v drugo
               smer se pravi kar se tiče ne vem nakupov blagajn in tako naprej grejo pav drugo smer.
               Tako, da bi recimo lahko rekli na prvo žogo, da bi bilo sklepanje take pogodbe ali pa
               določanje takih višin se pravi dovoljenih odtegljajev, da rečemo temu v takšnemu
               primeru sporno ali pa na škodo Slovenije mislim, da to ne bi držalo. Zdaj pa druge
               zadeve, ki so še bile kot aha kar se tiče pa ozemeljskih zadev bi pa zdaj predal
               tukaj besedo kolegom iz Ministrstva za zunanje zadeve, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp30">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo predajam gospodu Borutu Mahniču vodji sektorja za mednarodno pravo na
               Ministrstvu za zunanje zadeve, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp31">

               <speaker>BORUT MAHNIČ:</speaker>

               <p>Ja hvala za besedo gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke, poslanci. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj kar se tiče definicije
               ozemlja Maroko v tem sporazumu. Seveda to je klasična definicija, ki se uporablja v
               vseh sporazumih kar se tiče slovenskega stališča seveda Slovenija ne priznava
               suverenosti Kraljevine Maroko nad tistim spornim ozemljem Zahodne Sahare in to
               vprašanje kot najbrž veste je odprto tudi v Generalni skupščini OZN, se rešuje. Res
               pa da, res pa da se to rešuje že dolga leta in da pač iz tega političnega vidika ni
               napredka ravno zaznati. Zdaj kljub temu, da in to je logično veste v takih ne
               sporazumih je definicija zelo splošna in seveda ne se ne opredeljuje konkretno ker je
               to lahko ravno zaradi posamičnih spornih zadev lahko občutljivo in zato se to potem
               razlaga tudi v skladu z mednarodnim pravom, se pravi ozemlje Kraljevine Maroko je
               tisto, ki pač je mednarodno priznano in v drugem delu, ki se nanaša to je ta drugi
               odstavek oziroma druga alineja se tudi glede morskih območij se posebej omenja tudi
               mednarodno pravo. V skladu ne samo z notranjo zakonodajo Maroka ampak mednarodnim
               pravom. Seveda mednarodno pravo pa pač pomeni, da če ni mednarodno priznano območje,
               da potem to je izzvzeto iz tega. Seveda je pa možno, tega ne izključujemo, da bo
               prišlo pri izvajanju sporazuma tudi do kakšnega vprašanja, ki ga bo treba razrešiti
               glede tega v praksi. Toliko bi imel glede tega vprašanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp32">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MAG. BRANISLAV RAJIĆ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Mahnič. Dodatni vprašanji in prvo gospod Tašner Vatovec, nato gospod
               Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp33">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</speaker>

               <p>Ja, čisto na kratko. Zdaj seveda piše tukaj notri mednarodni pravo ampak vemo tudi,
               da Maroko izvaja ravno na tem območju in v bistvu skoraj celotna obala no, na pač
               zahodu države je ravno pod vprašanjem tega mednarodnega prava in seveda ga Maroko
               izvaja z v skladu z notranjo zakonodajo ampak mislim, da to ne, mislim da ne
               izključuje tega, da bi pravzaprav ta definicija na nek način priznavala ravno to.
               Zdaj vemo tudi, da v mednarodnem pravu velja, da če obstajajo neka dvostranska
               dejanja skratka, kjer dve strani pravzaprav na podlagi nekih praks uvajata neke, neka
               določila potem to seveda obstaja tudi neko pravno veljavnost ne. Tako, da moje
               vprašanje tukaj kako Slovenija, če sploh podpiše ta sporazum ohranja oziroma stoji za
               tem svojim stališčem, da ne priznava suverenosti Maroka nad tem območjem, če je v tem
               sporazumu praktično priznavamo to stvar, ker mislim, da ta dikcija z v skladu z
               mednarodnim pravom je zelo spolzka in nedorečena na tej točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp34">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Med tem sva se zamenjala z podpredsednikom pri vodenju seje. Besedo dajem
               mag. Širclju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp35">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Poglejte jaz sem malo razočaran nad odgovori nad mojimi vprašanji jaz
               nočem, dati preveč težka vprašanja, ampak kakorkoli to so neka osnovna vprašanja v
               finančnem smislu in tudi v mednarodnem smislu zaradi tega pač, poglejte gospod Božič
               jaz sem vnaprej rekel, da nisem proti temu sporazumu in da ta sporazum sigurno pomeni
               več kot to da ni sporazum, a ne tako, da tukaj ni nobenih dilem. Vi ste večkrat
               omenili ampak saj to pomeni boljšo pozicijo in tako naprej. Jaz nisem nikoli, da to
               pomeni slabšo pozicijo, jaz sem pač hotel določene zadeve. Zdaj odgovarjati z
               sporazumi Združenih narodov in tudi ta teza vaša, da je to za tiste države, ki so v
               razvoju in tako naprej. Poglejte ne drži več, ker večina držav, jih je zamenjala in
               če pogledate to statistiko boste videli koliko je sploh še sporazumov v Združenih
               narodih v veljavi, ker tudi tiste države so vse zamenjale z OECEDE-jem ali pa večino
               teh sporazumov ampak to sploh ni bilo vprašanje. Tako, da je sploh nesmiselno
               odgovarjati z nekim dejstvom, ki se potem zapletete pa ni čist točno jaz sem
               spraševal za sporazume Združenih narodov. Tista osnova. Ali pa kakorkoli že, poglejte
               tukaj je verjetno ta 7 % stopnja, zaradi tega ker se je pokazala neka konkurenčna
               prednost tudi v primerjavi z drugimi sporazumi, ki jih imamo pa mogoče ne vem še z
               drugimi državami na tem področju, ne vem z Egiptom je včasih bil ta sporazum pa še s
               kakšnimi državami na tem območju in verjetno potem se išče neka konkurenčna prednost,
               da bodo podjetja raje šla <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               v Maroko kot pa na primer v Egipt. Mislim, da imamo z Egiptom ta sporazum tudi. Ampak
               dobro to je bolj vaša zadeva, da odgovarjate na tisto kar jaz dejansko vprašam, če je
               kaj posebnega glede tega. Zdaj bolj me skrbi kar vi pravite. Poglejte vi ste enkrat
               rekli mi ne priznamo, na začetku ste rekli mi ne priznamo meje Maroka v Zahodni
               Sahari. Na drugi strani pa dajmo prebrati ta pa bom potem končal ker mislim, da ni
               treba ampak da saj vemo kaj podpisujemo pa kaj mi tukaj dejansko delamo, pa kaj
               potrjujemo ne. Izraz Maroko pomeni Kraljevino Maroko, kadar pa se uporablja v
               geografskem pomenu vključuje morsko območja zunaj teritorialnega morja vključno z
               morskim dnom in njegovim podzemljem epikontinentalni pas in izključno ekonomsko cono
               na katerih Maroko izvaja suverene pravice v skladu s svojo notranjo zakonodajo, ok
               končal sem. Se pravi vsa območja v skladu z notranjo zakonodajo in mednarodnim
               pravom, za namen raziskovanja za namen raziskovanja in izkoriščanja naravnih virov
               takih območij. Se prav jaz to berem, da v skladu z mednarodnim pravom pa so to
               območja kadar se uporabljajo za namen raziskovanja in izkoriščanja naravnih virov
               takih območij, če prav berem. Mahnič ali vi drugače to berete? Skratka ta mednarodno
               pravo je samo za ta dva namena, ki jih imate tukaj notri. Za tega po moje vprašanje
               in vi pravite Slovenija pa ne prizna Maroka v celoti ampak samo Zahodne Sahare. Tukaj
               pa pravi v skladu z notranjim pravom. Z notranjo zakonodajo. Kaj pravi notranja
               zakonodaja Maroka. To je moralo biti, to je prvo vprašanje pogajalcev, ki so se
               pogajali o tem območju. In to je prvo vprašanje člen 3 se začne kaj je notranja
               zakonodaja. Z njihove stran je bilo najbrž vprašanje kaj je z Jadranskim morjem pri
               nas. Ker nimamo določene meje in tako naprej recimo. To je prvo osnovno vprašanje. In
               drugo moje vprašanje je. Jaz vam želim, to je seveda simbolično oziroma zgodba ne
               ustanoviti in bom ustanovil podjetje na območju Zahodne Sahare. A ta sporazum velja
               zame ali ne? Za to podjetje. Ali pa če vas tukaj vprašam, tukaj bom dobil avtorski
               honorar v skladu z 12. členom od podjetja, ki ima sedež na območju Zahodne Sahare. A
               velja to ali ne velja ta sporazum za mene, to je vprašanje, to bi rad odgovor. Če
               vemo kaj podpisujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi želel gospod Mahnič še kaj dodati k vašemu odgovoru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp37">

               <speaker>BORUT MAHNIČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala gospa podpredsednica. Torej poglejte to je treba seveda kot sem že prej v
               prvem izvajanju rekel pač razumeti v skladu tudi z mednarodnim pravom. Ta
               interpretacija gospod Šircelj gospod poslanec ste omenili je sicer zanimiva ampak
               vendarle, bi jaz tako razlagal, da se govori da poveže z notranjo zakonodajo in
               mednarodnim pravom. Se pravi, da se uporablja oboje saj tudi v definiciji izraza
               Slovenija se tudi tako uporablja notranja zakonodaja mednarodnim pravom, tako da je
               treba in eno in drugo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp38">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (SDS):</speaker>

               <p>/nerazumljivo/ Tako vi berete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp39">

               <speaker>BORUT MAHNIČ:</speaker>

               <p>Ja, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp40">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (SDS):</speaker>

               <p>Kako tisti, ki so pripravili. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp41">

               <speaker>BORUT MAHNIČ:</speaker>

               <p>No, no saj. Tako, da mednarodno pravo seveda je tukaj ravno tako relevantno kot
               notranje pravo. Seveda brez notranjega prava se ne more kar, to mora biti v
               definiciji. Ne glede na to, da seveda se v tem primeru notranje pravo in mednarodno
               pravo kot vemo ne skladata, ampak to je ta definicija, ki je nekak standardna in mora
               to vključevati in eno in drugo. Ampak to ne pomeni, da smo mi zdaj s tem kakorkoli
               priznavamo Maroško suverenost nad tem spornim ozemljem Zahodne Sahare. Če želite
               lahko tudi se uskladimo pa pripravimo tudi kakšno pisno pojasnilo če mislite, da je
               to potrebno glede tega vprašanja hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp42">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod državni sekretar bi želel še besedo. Gospod Tilen Božič
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp43">

               <speaker>TILEN BOŽIČ:</speaker>

               <p> Ja, samo na kratko en komentar jaz zakaj sem potegnil tiste vzporednice z pogodbo
               Združenih narodov in tako naprej. Predvsem zaradi tega ker sem v tistem podtonu
               vprašanja morda napačno razumel, da je neka ocena, da je sporazum morebiti lahko celo
               nepotreben ali neugoden. Jaz sem hotel samo izpostaviti na to, da se pač uporabi
               tisti sporazum, za katerega mislimo da se pravi je za Slovenijo najprimernejši, da so
               primerno zastopani tisti interesi, ki so pač naših državljank in državljanov
               gospodarstva, ker nenazadnje pač interes se sklepa v interesu te države z namenom da
               bo to sodelovanje boljše in zato da se razrešuje nekatere pereče težave, ki se lahko
               v takšnem primeru pojavljajo in na nek način omejujejo po nepotrebnem to mednarodno
               trgovino, ki vsem nam tudi prinaša na obeh straneh prinaša koristi. Kar se tiče zdaj
               morebitnih dodatnih pojasnil, tisto kar ste rekli jaz lahko preverim. Se pravi na
               podlagi teh pogajanj, ki so bila že pred nekaj leti kako je tudi do tega prišlo v
               kolikor je to možno seveda razkriti in takšen dokument bi lahko seveda pripravili do
               odločanja v Državnem zboru v kolikor se strinjate pa potem dodamo morda tudi še
               kakšno alinejo zraven povezano s tem kar namenili tudi vprašanj predstavnikom
               Ministrstva za zunanje zadeve ker zagotovo ta debata je zanimiva in je ne gre kar
               tako dati na stran. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Šircelj. Bi želeli pisno pojasnilo obeh ministrstev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp45">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (SDS):</speaker>

               <p>Poglejte hvala lepa. Jaz bi dejansko jaz nisem dobil odgovora na vprašanje. Če ima,
               če jaz ustanovim podjetje v mestu Samara. Imam zdaj mesto Samara to je v Zahodni
               Sahari in me zanima ali je moje podjetje, zapade pod ta sporazum ali ne. Zelo
               enostavno. In seveda tudi, če sem jaz tam kot fizična oseba ali zapadam pod ta
               sporazum za moje dohodke ali ne. Mislim poglejte, to pa da ne vemo zdaj za katero
               območje mi sporazum dejansko podpisujemo je malo dvomljiva oziroma jaz imam malo
               tukaj zadržke ne. Zdaj poglejte tukaj je v skladu s svojo notranjo zakonodajo. Jaz
               mislim, da v samem procesu pogajanj in je sigurno, poglejte vprašajte tiste, ki so se
               pogajali so morali opredeliti območje Maroka. Jaz tukaj ne grem zdaj a to takšno ali
               drugačna rešitev sam problem je, da mi ne vemo, ker vi pravite da mi ne priznamo
               Zahodne Sahare. Ampak njihova notranja zakonodaja pa jaz ne vem kaj opredeljuje. A
               opredeljuje, da območje Zahodne Sahare ni njihovo območje, če je pa ravno spor tam,
               kaj v Ustavi piše njihovi. In to je osnova zato, da bo to podjetje vedelo kje
               poslovati in kako poslovati. In drugo mednarodnim pravom poglejte lahko ga tako
               beremo ali pa drugače ne. Ali pa ne no, poglejte in mednarodnim pravom za namen
               raziskovanja in izkoriščanja naravnih virov ali je mednarodno pravo samo za namen
               izkoriščanja ali je v splošnem. Ker potem, če je mednarodno pravo, pravi drugače kot
               notranja zakonodaja potem imamo spet problem. Ampak glede na to, da bo to enkrat
               začelo veljati, glede na to predpostavljamo, da bo sto slovenskih podjetij šlo v
               Maroko kako jim bo Ministrstvo za finance pojasnilo kam iti in kje velja in kje ne
               velja. Jaz vem, da to včasih se taki sporazumi podpisujejo ob nekih dogodkih, kot so
               obiski predsednikov in tako naprej in jaz pač je to eden izmed sporazumov, ki se jih
               napiše za kulturo pa raziskovanje pa še enih 15 sporazumov še zraven da. Ampak
               poglejte tukaj gre za zadeve denarja, če ne drugega predvsem pa za zadeve
               transparentnosti tako, da jaz bi prosil, da se ugotovi ne, da se opredeli kaj smo mi
               ampak kaj velja za Zahodno Saharo tukaj.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Predlagam, da to pisno pojasnilo pride v Državni zbor
               še pred obravnavo te točke na seji Državnega zbora. Če želi pa še kdo besedo bi pa
               prosila tako s strani poslancev. Vidim da je gospod Mahnič dvignil roko. To se pravi
               gospod Mahnič potem pa če bo še kdo drug želel besedo sicer pa kot rečeno bi prosili
               za pisno pojasnilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp46">

               <speaker>BORUT MAHNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Morda samo glede, bomo pripravili tudi pisno glede tega. Ampak
               glede tega konkretnega vprašanja ne. Če se ustanovi podjetje na območju Zahodne
               Sahare. Kakšna je potem? Je zajeto s tem sporazumom ali ne? Saj to gre, takih
               primerov podobnih imamo tudi drugače. Poglejte če mi sklenemo en dogovor z recimo z
               Rusijo ne. Najbrž bodo Rusiji razlagali, da je tudi zajema Krim ampak, če se bo
               kakšno podjetje nanašalo na Krim mi tega ne bomo priznali kot ne, a veste ker tega,
               ker tega ne priznamo to je tudi tukaj tako. Slovenija ne bo to po tem sporazumu
               štela, da je to podjetje zajeto s tem sporazumom. To je čist jasno, to je jasno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp47">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Mag. Šircelj, ponovno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp48">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Se opravičujem. /nerazumljivo/. Poglejte gospod Mahnič. Jaz mislim da tukaj nimate
               prav. To gre za dvostranski sporazum in mi priznamo s podpisom tega sporazuma njihove
               meje v skladu z njihovo notranjo zakonodajo. Tako, da zdaj ne vem. Ja poglejte to gre
               za dvostranski sporazum in če tukaj notri piše, da je meja neke države določena v
               skladu z njihovo notranjo zakonodajo potem jaz menim saj takrat je to tako to bilo.
               Pa bom zdaj tako rekel, ko sem se jaz pogajal o teh sporazumih z različnimi državami
               pred leti, ko sem služboval na Ministrstvu za finance je pač to tako bilo. S tem
               sporazumom vi ne morete določiti neki državni neko novo mejo. Če ona ni za to, saj ga
               ne bo podpisala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-OZZP-redna-66-2016-12-07.sp49">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predvidevam, da bo tudi odgovor na te pomisleke, da bo zajet v tem pisnem
               odgovoru in bomo lahko dobili torej odgovore tudi na ta vprašanja. Glede na to na ni
               nihče od ostalih želel še dodatno besedo zaključujem razpravo in prehajamo na
               glasovanje o vseh členih predloga. Ali smo sklepčni, samo še to. Smo. Potem
               glasujemo. Glasovanje poteka. Zaključujem glasovanje. Glasovanje zaključeno.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>Ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma Odbor za zunanjo politiko predlaga
               Državnemu zboru za Predlog zakona obravnava v predloženem besedilu in ga sprejme.</p>
               <p>Odbor bo zboru pisno poročal. S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. DNEVNEGA REDA: MEDNARODNA DEJAVNOST DRŽAVNEGA ZBORA.</title> Ker
               pod to točko nimamo gradiva zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA TO JE RAZNO.</title> Želi kdo besedo. Ne. Če ne
               potem zaključujem 4. točko dnevnega reda in hkrati tudi 66. sejo Odbora. Vsem se lepo
               zahvaljujem za sodelovanje in vas lepo pozdravljam. <title>Seja se je končala 7.
                  decembra ob 10.04.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
