<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom"
                     subtype="session"
                     corresp="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZEU">99288B413A885980C1257FDA0040F9E7</idno>
               <idno type="custom"
                     subtype="session"
                     corresp="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZP">526F0D32BCA9E5D9C1257FD8004EA64E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZEU">3025F4CA357031BEC1257FFD002B13ED</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZP">2122A4C2910DB470C1257FFD002F694A</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=3025F4CA357031BEC1257FFD002B13ED</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=2122A4C2910DB470C1257FFD002F694A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZEU" n="92">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2016-07-06"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZP" n="55">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2016-07-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">55. seja</stage>
            <stage type="title">in REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">92. seja</stage>
            <stage type="date">(6. julij 2016)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Jožef Horvat, predsednik Odbora za zunanjo politiko in Kamal
            Izidor Shaker, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.01. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani gostje.</p>
               <p>Pričenjam 55. sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da imam nekaj pooblastil, in sicer namesto Matjaža Nemca je na seji
               prisoten Matjaž Han, namesto mag. Branislava Rajiča na seji sodeluje dr. Mitja
               Horvat, namesto Marinke Levičar je na seji prisoten kolega Peter Vilfan, namesto
               Marka Ferluga je na seji prisotna dr. Jasna Murgel. Za današnjo sejo pa se je
               opravičil dr. Matej Tašner Vatovec.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne, posebej še ministra za zunanje zadeve gospoda Karla
               Viktorja Erjavca, ostale predstavnike Vlade, predstavnika Državnega sveta,
               predstavnika Urada predsednika republike in predstavnike medijev.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. 1. julija 2016 ste prejeli predlog
               za širitev dnevnega reda s točkama 3.a, 3.b in 3.c. Predlagam, da glasujemo o
               predlogu za širitev. Še prej pa pooblastilo, Simona Zajca na seji nadomešča kolegica
               Vojka Šergan.</p>
               <p>Torej, predlagam, da glasujemo o predlogu za širitev s točko 3.a. Članice in člani
               Odbora za zunanjo politiko, glasujemo z glasovalnimi napravami sistema B, to so
               zaporedne številke 21 do 40. Glasujemo. Glasovanje teče in ga zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je širitev s točko 3.a sprejeta.</p>
               <p>Zdaj glasujemo o predlogu za širitev s točko 3.b. Glasujemo. Glasovanje teče in ga
               zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je širitev s točko 3.b sprejeta.</p>
               <p>In še glasovanje o širitvi s točko 3.c. Glasujemo. Glasovanje teče in ga
               zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je širitev s točko 3.c sprejeta.</p>
               <p>Tako je določen dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem in pravkar
               izglasovanimi širitvami.</p>
               <p>Besedo zdaj dajem gospodu Shakerju, predsedniku Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik.</p>
               <p>Kolegice, kolegi, začenjam 92. sejo Odbora za zadeve Evropske unije in vas obveščam,
               da se je s te seje opravičil dr. Franc Trček. Obveščam vas tudi, da gospoda Matjaža
               Nemca na tej seji nadomešča gospod Matjaž Han, mag. Bojana Krajnca mag. Aleksander
               Kavčič, Marinko Levičar mag. Julijana Bizjak Mlakar, Ireno Grošelj Košnik Ksenija
               Korenjak Kramar in Tilna Božiča dr. Jasna Murgel.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Tudi v imenu Odbora za zadeve Evropske unije lepo
               pozdravljam vse navzoče, ministra, državne sekretarje, sodelavke, sodelavce,
               predstavnika Državnega svet, predstavnika Urada predsednika republike in seveda vse
               ostale prisotne.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda. S sklicem seje ste ga tudi prejeli in v
               poslovniškem roku nisem prejel predlogov za njegovo spremembo in je določen takšen
               dnevni red, kot ga imamo pred seboj.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> , ki bo potekala skupaj z Odborom za
               zunanjo politiko, to je <title>INFORMACIJA O STANJU IZVAJANJA EU MAKROREGIONALNIH STRATEGIJE V OBDOBJU OD
               MARCA 2015 DO MARCA 2016.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 5. 5. 2016 in za uvodno predstavitev kar
               prosim ministra za zunanje zadeve.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp3">

               <speaker>KARL VIKTOR ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Tudi z moje strani vsem lep pozdrav.</p>
               <p>Vesel sem, da po lanski obravnavi, tudi letos bo Državni zbor, Odbor za zunanjo
               politiko in Odbor za Evropske zadeve obravnaval informacijo Vlade Republike Slovenije
               o stanju izvajanja EU makroregionalnih strategij v Sloveniji v zadnjem letu. Moram
               reči, da tukaj Ministrstvo za zunanje zadeve igra vlogo nacionalnega koordinatorja,
               zato so z menoj tudi predstavniki ostalih ministrstev, zlasti če bodo še kakšna bolj
               podrobna vprašanja.</p>
               <p>V makroregionalnih strategija Evropske unije je vključenih 20 držav in preko 270
               milijonov prebivalstva. Moram reči, da Slovenija ima tukaj eno prednost, ker je del
               in članica treh makroregij. To se pravi, Podonavske, Jadransko-jonske in Alpske. Kot
               veste, Alpska je bila vzpostavljena v letu 2015, in formalizirana v bistvu prejšnji
               teden. Moram tudi povedati, da v letu 2016, je Slovenija prva država, prva članica,
               ki tudi predseduje Alpski makroregiji, zato bom nekaj besed v uvodu temu namenil.</p>
               <p>Mi smo se odločili za to predsedovanje, zato, ker smo šteli, da imamo dovolj izkušenj
               že s sodelovanjem v drugih dveh makroregijah in tudi smo prepričani, da kot
               predsedujoči lažje pomagamo pri vzpostavitvi učinkovite izvedbene strukture, ki bi
               zagotavljala tudi sinergije med različnimi makroregijami. Tako smo v Sloveniji
               zaslužni, da smo izvedli uspešen zagon alpske strategije in sicer že v mesecu
               januarju. Mislim, da nekateri izmed vas poslank in poslancev ste se udeležili te prve
               konference na Brdu, kjer je bilo preko 660 udeležencev iz alpskega prostora, dve
               komisarki, to se pravi tudi nekateri zunanji ministri, njihovi namestniki in pa tudi
               deželni glavarji, to se pravi, tisti, ki vodijo regije, ker oni pa so gotovo en od
               ključnih elementov, če želimo da bo ta makroregija uspešna. Tako, da v bistvu tukaj
               sodeluje 7 alpskih držav, bilo pa je teh predstavnikov regij preko 20. Lahko tudi
               povem, da tretjina panelistov je prihajala iz Slovenije. Mislim, da je to zelo
               pomemben podatek, kar kaže tudi na neko našo dinamiko, na neko našo aktivnost. In
               sicer, zlasti so se panelisti naslanjali na vprašanja, kot je skupen razvoj Alp,
               zelene prestolnice Evrope, Planica, inovativne rešitve na področju zdravja mladih.
               Naj povem, da drugi osrednji dogodek, ki ga pripravljamo v času našega predsedovanja
               v Alpski strategiji bo t.i. teden makroregionalnih strategij, ki bo potekal sočasno
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) s tednom sredozemske
               obale in sicer zadnji teden bo ta dogodek izveden na Obali. Čeprav gre za dogodek v
               okviru našega predsedovanja alpski makro regiji bomo pa seveda ta dogodek namenili
               tudi preostalima dvema makro regijam.</p>
               <p>Tukaj me tudi veseli, da je želja po sodelovanju drugih ministrstev dokaj močno
               prisotna, tako da se ne bojim, da ne bi ta dogodek bil tudi uspešen. Zlasti sem pa
               zadovoljen, da se aktivno vključuje v ta dogodek tudi Državni zbor in sicer bosta dva
               dogodka, predsednik Državnega zbora, dr. Brglez je pač tisti, ki bo vse to
               koordiniral s strani Državnega zbora.</p>
               <p>Zdaj, jaz ne bi več kaj o konkretni vsebini če pa želite pa tudi lahko bolj konkretno
               o temu dogodku vendar sem prepričan, da ste seznanjeni kot nosilci. Mi pričakujemo
               preko 1000 udeležencev širše regije bomo pa imeli tudi vrsto spremljevalnih dogodkov
               zlasti kot so razne predstavitve, otroške delavnice, čistilne akcije, ker poseben
               poudarek bo zlasti na okolju. Lahko rečem, da s tem predsedovanjem Slovenije alpski
               strategiji povečujemo svojo prepoznavnost, svojo vidnost, zlasti pa glede na to, da
               orjemo ledino, ko govorimo o alpski makro regiji se tudi dokazujemo s svojim znanjem
               in izkušnjami, da lahko pripomoremo k temu, da bi ta alpska makro regija čim bolje
               zaživela.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske
               strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni
               zunanjih ministrov vse sodelujoče države, gre za osem držav. In tukaj smo se seveda
               zlasti soočili za aktualnimi vprašanji kot so begunska kriza, glede na to, da je to
               območje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali možnosti za
               boljše sodelovanje, za boljšo koordinacijo, za boljše povezovanje. Cilji
               Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve
               infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika približevanja teh držav Evropski uniji.
               Ve se, da smo imeli predvčerajšnjim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na
               zadnje dogodke iz prejšnjega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije še naprej,
               da se podpira širitveni proces zlasti tudi za te države, zlasti v smislu da
               pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija,
               Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da lažje opravijo te reforme, ki zahtevajo
               veliko strokovnega in pa ekspertnega znanja.</p>
               <p>To se pravi, izdelava infrastrukture, ki bi bolj povezala to regijo s središčem
               Evrope. Potem so seveda teme kot so energetika, potem turizem, varstvo okolja,
               upravljanje z vodami in tako dalje. Tako da, moram reči, da ocenjujem, da je ta
               konferenca bila uspešna zlasti v temu smislu da smo storili en korak naprej kako te
               učinke, ki jih pa dajejo te makro regije čim bolje izkoristiti.</p>
               <p>Naj še omenim, da Sloveniji je bila tudi zaupana naloga, da vzpostavi izvedbeno
               podporo za izvajanje Jadransko-jonske strategije. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) SVRK – Služba Vlade za razvoj je vodilni partner v
               projektu Facility Point z nalogo, da pomaga celotni izvedbeni strukturi v vseh osmih
               sodelujočih državah pri izvajanju strategije. Dosegli so tudi in to je za pohvaliti,
               finančno podporo, ki je nekako ocenjena na 11 milijonov evrov. Zlasti se mi pa zdi
               pomembno, da naj bi bil projektni partner občina Izola saj je dobro, da ta dejavnost
               Jadransko-jonske strategije lahko tudi prepoznavajo v lokalnem prostoru.</p>
               <p>Če zaključim lahko rečem, da v temu letu je bila aktivnost Slovenije zelo visoka,
               dejansko tukaj prihaja do napredka, zlasti kar se tiče alpske strategije in tudi kar
               se tiče Jadransko-jonske strategije mislim da smo tudi naredili nekaj korakov naprej.
               Zakaj ne omenjam posebej Podonavsko makro regije čeprav moram reči, da je ta starejša
               od prvih dveh, Jadransko-jonska strategija se spominjam, to je skupaj Slovenija in
               Italija. V letu 2012 smo z vsemi inštrumenti dovoljenimi instrumenti, da se prav
               razumemo, pač prepričevali takratnega komisarja Hana, da bi takšna makro regija bila
               nujno potrebna in tudi v korist zahodnobalkanske regije, ki potrebuje tudi določeno
               podporo za izvedbo vseh teh ciljev zlasti reform vzpostavljanja infrastrukture.
               Alpska makroregija pa kot sem povedal je nastala pred kratkim, se pravi leta 2015
               mislim da je GAD/?/ takrat podprl to makroregijo in tukaj je Slovenija kot nosilna
               država, kot prva država, ki nekako utira pot tej makroregiji. Mislim, da to delamo
               zelo uspešno, tisti ki ste bili januarja na Brdu ste lahko na lastne oči to videli
               sem pa prepričan, da tudi naslednji dogodek, ki bo konec septembra na Obali da ga
               bomo tudi uspešno realizirali.</p>
               <p>Jaz bi se na temu mestu tudi zahvalil vsem ministrstvom, da dokaj tvorno in aktivno
               sodeluje. Jaz upam, da ne bo prišlo do, mi rečemo v francoščini, do "fatigue", do
               neke utrujenosti. Jaz mislim, da moramo nadaljevati s tem tempom tako da tudi
               minister za zunanje zadeve lahko pohvalim vse ostale resorje, ker veste da eden od
               glavnih problemov učinkovitega dela naše uprave in vlade je medresorsko delovanje.
               Tukaj včasih so težave ampak za ta primer pa lahko rečem, da zelo uspešno sodelujemo
               in da sproti odpravljamo vse ovire.</p>
               <p>Toliko z moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala spoštovani minister za to predstavitev.</p>
               <p>Preden nadaljujemo vas obveščam, da na tej seji gospoda Ljuba Žnidarja nadomešča mag.
               Andrej Šircelj. Zdaj pa sprašujem predstavnike ostalih ministrstev, če želijo besedo?
               Ugotavljam, da ne. želi besedo predstavnik Državnega sveta? Izvolite, dr. Janvit
               Golob.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp5">

               <speaker>DR. JANVIT GOLOB:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vse vas lepo pozdravljam in sporočam, da smo imeli v gosteh gospod mag.
               Andrejo Jerino kot nacionalno koordinatorko za Evropsko unijo na področju makroregij
               iz Ministrstva za zunanje zadeve.</p>
               <p>Predstavitev prvih sto dni delovanja je bila zelo bogata in je zbudila dovolj
               intenzivno razpravo in spoznavanje delovanja teh treh regij, ki so za Slovenijo
               najbolj interesantne. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje)Tako smo spoznali da gre tudi v temu primeru za instrument, orodje, ki
               ga je pa treba ustrezno aktivirati. Posamezno ministrstvo ki so tukaj vključena bodo
               imela zelo pomembno vlogo, opozorili pa smo na finančno ozadje vsega tega dogajanja.
               Tukaj bodo, nas ne bodo utrudili kot je gospod minister lepo rekel, da bo postalo
               "fatigue", če ne bo denarja ne bo aktivnosti. Kako pa do tega denarja priti so pa za
               to ustrezni, bi rekel, uradi, seveda pogojeni z ustreznimi aktivnostmi. Eno od
               aktivnosti, ki je pa Državni svet ne zaznava več je, ki je povezovala Državni zbor in
               Državni svet je GLOBE, ki v zadnjem letu več ne dela. Pa vas bi prosil, pristojne, ki
               ste s strani Državnega zbora da to nazaj aktivirate, ker to je bil en instrument
               delovanja, sodelovanja na področju ekologije. Mogoče bo gospa dr. Bercetova povedala
               kaj kako bi se to lahko nazaj aktiviralo. </p>
               <p>Sicer pa je Komisija za mednarodne odnose in evropske zadeve soglasno sprejela sklep,
               da smo se s to informacijo seznanili in prikazujemo vso znanje in dobro voljo da se v
               to vključimo v prihodnjem obdobju.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Želi besedo predstavnik Vlade predsednika republike? (Ne.)
               Zdaj pa odpiram razpravo poslank in poslancev. Gospod Jožef Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp7">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem še enkrat, hvala ministru za njegovo
               poročilo.</p>
               <p>Jaz sem vesel, da v vseh teh letih odkar so znotraj Evropske unije bile sprejete
               strategije, prva kot rečeno za Podonavsko regijo, da v vseh teh letih dobro
               sodelujemo z mag. Andrejo Jerina, verjamem da bo to sodelovanje tudi v prihodnje
               korektno in ko bomo obravnavali najbrž za to mizo proračune tudi Ministrstvo za
               zunanje zadeve pa tudi drugih ministrstev, mislim da moramo imeti pred očmi tudi ta
               privilegij Slovenije, ker je edina članica Evropske unije ki se nahaja kar na
               presečišču treh oziroma je sestavni del kar treh makroregij. To je privilegij, ki ga
               pa seveda moram poznati izkoristiti, najbrž ne bo šlo brez denarja in tudi drugih
               resursov, če bo potrebno. Sam, naša poslanska skupina nima tukaj težav, če bomo
               dodatno zaposlili na temu področju ljudi z znanjem.</p>
               <p>Jaz sem nekako navdušen nad sodelovanjem, nad povezovanjem držav znotraj makroregij,
               morda zaradi tega, ker sem julija 2012 skupaj s takrat kolegom Jožefom Jerovškom iz
               SDS se udeležil prve medparlamentarne konference Podonavske regije, bila je v Ulmu in
               takrat sem videl, da nemške dežele, Baden-Württemberg, Bavarska in seveda tudi
               nekatere druge države delajo kar močne projekte iz tega naslova, iz naslova
               Podonavske regije.</p>
               <p>Tukaj na temu mestu bi dal eno pobudo Sloveniji torej nam, ki je bila ena od pobudnic
               Alpske makroregije in povsem logično je, da tudi prva predseduje in zdaj je zelo
               pomembno kako bomo trasirali nadaljnjo pot in bi tukaj predlagal, da tudi za to
               regijo, Alpsko makroregijo predlagamo stalne medparlamentarne konference. Kar se tiče
               Podonavske regije je bila potem 2014 v Budimpešti kamor so bili povabljeni tudi
               predsedniki parlamentov, se spomnim, da je tam bil v imenu Državnega zbora Republike
               Slovenije zelo dober referat gospod predsednik, dr. Milan Brglez. Potem se je tukaj
               javila za organizacijo <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               medparlamentarne konference lansko leto Srbija, upam, da bomo tukaj enkrat mi
               dvignili roko in se javili za to. Zdaj bo mislim da se je Bosna in Hercegovina
               prijavila in tako dalje in tako dalje. </p>
               <p>Skratka, to je ena od mojih pobud, da bi tukaj v to zgodbo, ki mora biti uspešna, ki
               je lahko uspešna vpletli tudi nacionalne parlamente. Jaz z zadovoljstvom ugotavljam,
               da je Slovenija za vse tri makroregije, makroregionalne strategije pravzaprav v
               katerih sodeluje zdaj že vzpostavila izvedbeno strukturo in zagotovila tudi posebne
               in potrebne pogoje, da bodo predvidoma v letu 2016, to je letos, zagotovljena tudi
               finančna sredstva za podporo sistemov izvajanja.</p>
               <p>Kakšna so ta sredstva, v kakšni višini so tista optimalna sredstva da bomo znali
               poslanci potem tudi pravilne odločitve sprejemati pri proračunskih dokumentih kar sem
               uvodoma že omenjal.</p>
               <p>Z zadovoljstvom tudi povem, da so tudi iniciative, ki niso vladne in v Sloveniji
               obstajajo predvsem, kar se tiče Podonavske regije, zdaj mi bomo septembra imeli že
               šesto e-region konferenco, tukaj je zelo znani prof. Jože Gričar, ki deluje predvsem
               na področju čezmejnega povezovanja držav in občin predvsem. Na podlagi te iniciative
               je nastal tudi spletni portal e-region.eu, lahko si ga pogledate in tudi vanj kaj
               prispevate. Tukaj je mag. Andreja Jerina, ki je tudi članica uredniškega odbora tega
               portala in se mi zdi to v redu. Torej, ta moj poziv, upam da ne bo naletel na druga
               ušesa, da skupaj izgrajujemo ta povezovalni portal.</p>
               <p>Toliko zaenkrat, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Še kakšna želja po razpravi? Je ne vidim, minister, izvolite… / oglašanje iz klopi/
               Aha, izvolite, prosim če se predstavite za magnetogram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp9">

               <speaker>DR. MITJA BRICELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mitja Bricelj, Ministrstvo za okolje in prostor in koordinator okoljskega
               stebra Jadransko-jonske strategije.</p>
               <p>Dovolite mi samo, da obvestim o dosežkih, ki jih je izpostavil minister tudi v
               aktivnostih, ki jih vodi slovenska, recimo ekipa, v tem makroregionalnem procesu,
               govorim zdaj za predvsem vsebine, ki se dotikajo okoljskega stebra, to je tretji
               stebre Jadransko-jonske strategije, prvi je modra rast, drugi je izboljšanje
               povezanosti tako prometno kot energetsko, tretji okolje in četrti trajnostni turizem. </p>
               <p>Rad bi poudaril sledeče in spomnil nas vse, da to kar je poudaril minister da je
               Slovenija pravzaprav temelji njena aktivnost že seveda na dosežkih, ki so bili
               predhodno tako ali drugače ustvarjeni v suvereni državi Slovenije na regionalnem
               področju. Tukaj bi rad spomnil na resolucijo Državnega zbora o strategiji za Jadran.
               Rad bi spomnil na ratifikacijo, prvo ratifikacijo sploh protokola o celovitem
               upravljanju z obalnim območjem leta 2009, štiri dni za našo slovensko ratifikacijo je
               to storila Francija in danes je to dokument oziroma pravni okvir na podlagi katerega
               se seveda in je sestavni del evropskega pravnega reda upravlja z obalo in morjem v
               evropskih obalnih in morskih območjih. Skratka malo manj pa je znano, da je program
               Združenih narodov za okolje na podlagi slovenske ratifikacije, ki je bila 25.
               septembra 2009 razglasil Sredozemski dan obale. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Skratka, Slovenija ima dosežke, ki so tudi bi rekel
               prepoznani na globalni ravni z bi rekel uveljavljanjem regionalnih principov
               upravljanja z obalo, ki imajo pravno podlago. Gre za sodoben instrument, ko ste
               izpostavili, novega upravljanja z morskimi in obalnimi viri na podlagi tako
               imenovanega ekosistemskega pristopa, ki uveljavlja nova merila, ki presegajo samo
               ekonomistične sektorske pristope in upoštevajo trajnostno rabo obalnih in morskih
               virov.</p>
               <p>Slovenija to v vodenju tretjega stebra bi rekel aktivno zastopa in imamo, bom rekel,
               dobre dosežke. Seveda so vsi sprejeti konsenzualno in smo dosegli visok konsenz ki je
               bil predstavljen tudi na prvem forumu Jadransko-jonske strategije v Dubrovniku maja,
               tako imenovano, umeščanje modrih in zelenih koridorjev na Jadranu za trajnostni
               razvoj.</p>
               <p>To je nekaj, kar je, bi rekel doseglo konsenz in je bilo predstavljen ona panelu
               preseganja konfliktov na Jadranu s sodobnimi načrtovalskimi metodami in je bilo
               pozdravljeno z odobravanjem. Rad bi povedal, da to referenco kaže kot je že povedal
               minister in kot je nakazano v nadaljevanju aktivnosti na Tednu obale poglobljeno
               razvijati v medresorskem sodelovanju kot gospodarsko priložnost.</p>
               <p>Poleg destinacije Slovenije z novimi storitvami v povezovanju treh regij tako Alp,
               Jadrana in recimo Dinaridov oziroma Podonave, ki se srečajo prav v Tržaškem zalivu,
               prav na stiku, kjer je doma Slovenija teritorialno in pomorsko je seveda ta vroča
               točka.</p>
               <p>To je velika priložnost, to je izjemna priložnost za razvoj, prav za vsebine, ki so
               danes konjunkture ne samo turizem trajnostni z vsemi možnostmi intermodalnih povezav,
               ki so seveda možne ob seveda res koordiniranem sodelovanju za to pristojnih
               ministrstev. To ni sektorska zadeva. To sem hotel izpostaviti.</p>
               <p>In še glede reference, mi imamo v temu Tednu obale in vas res vljudno vabim na
               aktivno udeležbo na začetku okroglo mizo skupaj z Evropsko komisijo Obala, morje in
               modra ekonomija, to je 23. septembra in za zaključek, 30. septembra regionalni
               pristop in sinergija, kjer bi prav to kar sem nakazal z dosežki želeli poglobiti,
               tako ali drugače, razvojno nadgraditi in s tem prispevati k kropljenju vizije,
               razvojne seveda, Slovenije na križišču ali pa stičišču treh makroregionalnih
               strategij.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Tudi vam.</p>
               <p>Gospod Jožef Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz se opravičujem, da se še enkrat oglašam ampak sem zelo hvaležen za to razpravo
               dr. Mitje Briclja. Rad bi spodbudil podobno razpravo tudi s strani drugih resorjev.
               Tukaj imamo priložnost, da danes tudi slovenski javnosti povemo zakaj je sploh
               Slovenija v treh makroregijah, kakšne so prednosti, kaj smo že dosegli zaradi tega in
               kaj nameravamo recimo v naslednjih dveh, treh, petih letih doseči. Mene zanimajo
               konkretni projekti, konkretni potenciali ki obstajajo za naš razvoj, predvsem seveda
               me zanima tukaj segment gospodarstva. Mi tukaj jasno moramo danes povedati, kaj bomo
               zaradi tega, ker smo kar v treh makroregijah v roku ne vem, petih let, treh let,
               dosegli, za naše državljane?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Gospod minister, želite? Izvolite. / oglašanje iz klopi/ Minister, vam bom dal na
               koncu besedo za zaključno misel, če se strinjate.</p>
               <p>Izvolite, prosim, če se predstavite za magnetogram.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp13">

               <speaker>SABINA KOLEŠA:</speaker>

               <p>Sabina Koleša, Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo.</p>
               <p>Hvala lepa za besedo. Samo nekaj iztočnic, kar se tiče Ministrstva za gospodarski
               razvoj in tehnologijo dejansko vidimo na teh področjih makroregij velik priložnosti
               za gospodarsko sodelovanje. Pri tem mislimo tako povezovanje v okviru regij,
               spodbujanje inovativnosti in raziskav in pa trajnostni turizem kot izredno pomembno
               panogo.</p>
               <p>Zakaj? Zaradi tega, ker več kot 50 % zunanje trgovine dejansko Slovenijo
               predstavljajo področje Podonavske in pa Alpske regije in pa interesi, kot rečeno, so
               predvsem na področju turizma, kreativnih industrij, privabljanje investitorjev in pa
               spodbujanje poslovnega sodelovanja v okviru regije. S tem konkretne ukrepe, ki jih mi
               v bistvu namenjamo temu področju pa tudi širše je tako imenovana vzpostavitev
               nacionalne VEM točke kjer ima namen pomoč v bistvu tujim investitorjem in pa
               povezovanje tudi s primerljivimi institucijami v regiji, govorimo o teh
               makroregijah.</p>
               <p>Drugo pomembno področje je finančno okolje, kjer imamo naš slovenski podjetniški
               sklad kot izvajalsko institucijo, ki se povezuje z regijami in dejansko načrtujemo
               tudi en večji projekt povezovanja spodbujanja tudi oziroma pokrivanja finančnih
               spodbud na temu področju. Trajnostni turizem je pa tista panoga, ki je dejansko v
               ospredju sodelovanja teh makroregij.</p>
               <p>Zdaj konkretno bomo spodbujali izvajanje projektov na področju trajnostnega turizma.
               Dejansko je naš cilj diverzifikacija turistične ponudbe, razvoj tržnih znamk,
               vlaganje v kadre, v raziskave in pa v okviru iniciative EUSIAR MGRT aktivno sodeluje
               v tematski in usmerjevalni skupni, trajnostni turizem in je zagotovilo v bistvu
               udeležbo na vseh dogodkih, vzpostavilo komunikacijo med vsemi resorji in dejansko
               obveščamo tudi deležnike o vseh možnih razpisih oziroma finančnih sredstev, ki so na
               voljo v okviru teh iniciativ.</p>
               <p>Zdaj, če se dotaknem konkretno Podonavske in pa Alpske makroregijo, kot rečeno
               spodbujanje predvsem sodelovanja na področju turizma in kreativnih kulturnih
               industrij in pa privabljanje investitorjev ter poslovnega povezovanja.
               Jadransko-jonska in pa Alpska regija vidimo v bistvu priložnosti v povezavi tudi z
               izkoriščanjem gospodarskega potenciala morja z zaledjem in pa seveda na turističnem
               področju. </p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Mag. Andrej Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp15">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi vprašal glede tudi na to zadnjo razpravo gospe iz Ministrstvo za gospodarski
               razvoj in tehnologijo če lahko iz vsakega področja navede ali pa tudi drugi, tri
               zelo, zelo konkretne projekte kaj se je zgodilo? Finančno področje, razvoj turizma,
               koliko več turistov je prišlo zaradi tega k nam ampak zelo konkretno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Želite odgovoriti? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp17">

               <speaker>SABINA KOLEŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanje.</p>
               <p>Jaz konkretnih številk žal tokrat nimam s seboj. Jih bom priskrbela in boste dobili
               tudi številčne odgovore glede turistov v pisni obliki, če se s tem strinjate,
               seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Mag. Andrej Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp19">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Mogoče nisem bil dovolj jasen.</p>
               <p>Tudi glede tujih vlaganj je bilo rečeno, da je veliko več tujih vlaganj pa vemo, da
               po neposrednih vlaganjih je Slovenja med zadnjimi med evropskimi državami. Koliko
               tujih vlaganj je bilo poleg turistov?</p>
               <p>Pa finančne zadeve ste omenjali, neko študentsko organizacijo, študentje in tako
               naprej. ali je samo to ali je še kaj? Ampak zelo natančno in konkretno bi potem
               predlagal, da celotnemu Odboru za zunanjo politiko in Odboru za evropske zadeve
               predložite kar konkretne projekte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Zdaj, če smem jaz se vmešati v to razpravo.</p>
               <p>Zdaj, mi smo prejeli to poročilo o izvajanju teh aktivnosti in sicer v prilogah, ki
               so sestavni del gradiva za <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) to sejo. In sicer v prilogi 1 je poročilo o izvedenih aktivnostih, v
               prilogi 2 prikaz sprememb pri udejanjanju interesa Republike Slovenije glede na leto
               2015 in pa v prilogi 3 prikaz udejanjanja interesa Republike Slovenije za leto 2016,
               torej je na nek način to zajeto tudi v tem poročilu oziroma gradivu, ki ga imamo za
               to obstoječo sejo.</p>
               <p>Mag. Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp21">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glejte, spoštovani predsednik. Meni to poročilo ne da odgovora na
               vprašanje, za katere sem postavil. Tukaj, ne vem, spodbujanje konkurenčnosti
               slovenskih podjetij za odpravo ovir za izvajanje gospodarskih dejavnosti v čezmejnem
               prostoru Slovenije z upoštevanjem, da je enotni trg temelj konkurenčnosti EU, prebral
               sem en način udejanjanja. Tukaj ni nič konkretnega. Rezultati me zanima. In jaz bi
               prosil, če lahko dejansko dobimo rezultate vsega tega udejanjanj in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da, saj verjetno bo minister potem se še odzval na to, pa vendar
               moramo vedeti, da so regije relativno mlada tvorba in da rezultati verjetno bodo
               vidni na dolgi rok. Poleg tega se seveda tudi Slovenija zavzema za, glede na to, da
               ni nobenih sredstev namenjenih za delovanje makroregij, bi imel tudi sam eno
               vprašanje in sicer glede na to, da je bila tudi Slovenija ena izmed protagonistk
               tega, da se eno izmed meril za izbor projektov na EU ravni pri Evropski komisiji na
               nek način spodbuja financiranje oziroma sofinanciranje povezovanja v makroregije, me
               zanima ali je kakšna informacija v zvezi s tem? Morda vprašanje za SVRK oziroma za
               ministra. Če smo bili pri tem dejanju uspešni, da bi se makroregionalni projekti bili
               prednostno obravnavani pri izboru projektov, drugače pa naj na tej točki vseeno
               izrazim neko zadovoljstvo nad tem, da so se v okviru teh makroregionalnih povezovanj
               na nek način združila tudi ministrstva in da delujejo usklajeno in da so medresorsko
               povezana in da vsako ministrstvo oddela tudi tisto svojo nalogo seveda pod okriljem
               Ministrstva za zunanje zadeve. Zdaj pa bi dal besedo predstavniku SVRK, izvolite,
               prosim, če se…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp23">

               <speaker>MAG. BOJAN SUVOROV:</speaker>

               <p>Bojan Suvorov…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>… če se za magnetogram predstavitev, jaz se moram…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp25">

               <speaker>MAG. BOJAN SUVOROV:</speaker>

               <p>Bojan Suvorov je moje ime. Prihajam iz Službe Vlade za razvoj in evropsko kohezijsko
               politiko. Pri nas smo organ upravljanja za, torej operativni program na main streamu,
               torej glavni operativni program in pa čezmejne program s Hrvaško, Madžarsko in pa
               Avstrijo. Generalno lahko povem to, da je vsebina vseh teh operativnih programov, kot
               tudi operativnega programa čezmejnega sodelovanja z Italijo, v katerem Slovenija tudi
               sodeluje, ni pa organ upravljanja in pa vseh transnacionalnih programov na področju
               teh treh makroregioalnih povezav, bolj ali manj usklajena z vsebinami, ki jih
               makroregionalne strategije zasledujejo. Kot je predsedujoči omenil smo pri pripravi
               meril in kriterijev za izbor projektov za naše operativne programe upoštevali tudi
               makroekonomsko, makroregionalno komponento, kar pomeni,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) da lahko resorji pri svojem izvajanju dodajajo
               določene dodatne točke za, torej vsebine, ki pokrivajo makroregionalni vidik. Vendar
               treba se je zavedati, da so te projekti, ki jih v glavnem pokrivamo znotraj naših
               operativnih programov ali slovenski, torej, ki so bili pripravljeni s strani
               slovenskih inštitucij, slovenskih investitorjev, slovenskih upravičencev ali pa so
               čezmejni, torej tisti, ki so pripravljeni skupaj s partnerji čez, torej v sosednjih
               državah. Sam danes ne poznam še nobenega projekta, ki bi imel tako imenovano
               makroregionalno nalepko v smislu makroregijskih zgodb, ki jih zasledujejo
               makroregije. Zakaj? Zavedati se moramo, da so to ponavadi veliki projekti, ki
               zahtevajo velika finančna sredstva. Kot ste pa že sami večkrat povedali, posebnih
               finančnih sredstev za te namene Evropska komisija ni zagotovila. Verjamem, da poznate
               tako imenovani trikratni ne, da nimamo posebne regulative, posebnega denarja in
               posebnih inštitucij, ki bi makroregije v bistvu poganjale naprej. Po mojem osebnem
               mnenju je to hiba tega pristopa, ni pa nujna. Je pa res, če ocenjujem, kakšno je
               trenutno stanje in kakšno je zavzemanje za makroregije, lahko se lahko v prihodnosti
               zgodi v naslednji finančni perspektivi, da se bo ta pristop spremenil. Lahko se tudi
               zgodi, da bomo imeli v prihodnosti trikrat da, kar bi posledično pomenilo, da bi se
               pripravila posebna regulativa, ki bi skrbela tudi za ta makroregionalni pristop, kar
               pomeni, da bi se našla tudi sredstva, ki bi poganjala makroregionalne projekte in da
               bi se postavile tudi posebne inštitucije, ki bi te zadeve na tej makroregionalni
               ravni posebej poganjale. Sam osebno menim, da tudi ne bi bilo tako težko, konec
               koncev imamo kar nekaj transnacionalnih programov torej v programih INTERREG, ki
               pokrivajo in zelo zasledujejo področja makroregionalnih povezav in s spremembo teh
               INTERREG programov v identične makroregionalne operativne programe bi rešili tudi to
               zanko.</p>
               <p>Kar se pa tiče prispevka naših operativnih programov k vsebinam makroregionalnih
               strategij, v bistvu lahko rečemo, da projekti, ki jih sofinanciramo skozi naše
               operativne programe doprinesejo tudi k ciljem makroregionalnih strategij, pa naj tem
               mestu navedem samo v Državnem zboru večkrat obravnavanih 11 okoljskih projektov, ki
               bolj ali manj vsak posamezni doprinese k okoljskemu stebru ene ali več
               makroregij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi za ta pojasnila, besedo pa dajem nacionalni koordinatorki za
               makroregionalne strategije mag. Andreji Jerina. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp27">

               <speaker>MAG. ANDREJA JERINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predsedujoči, če lahko dopolnim to, kar je povedal kolega Suvorov,
               predhodno pa odgovorim še na vprašanje, ki ga je postavil gospod Horvat, vezano na
               financiranje izvedbene strukture in to, kar ste vi zelo korektno opozorili, da je
               potrebno tudi pri sprejemanju proračunskih okvirov imeti v vidu možnosti v okviru
               makroregionalnega sodelovanja. Kot rečeno in kot je ve poročilu navedeno, so za vse
               tri makroregionalne strategije vzpostavljen instrumentarij, ki omogoča pogajanje
               osnovne izvedbene strukture. To v resnici pomeni, da je bilo predvideno v okviru
               transnacionalnih programov možnost zagotavljanja dela finančnih sredstev za delovanje
               osnovne strukture, to se pravi koordinatorjev po posameznih tematskih skupinah
               oziroma stebrih. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) V
               resnici to pomeni v finančnem smislu približno 50 tisoč evrov na leto na
               koordinatorja. Slovenija koordinira dve področji v okviru podonavske, koordinira en
               steber okoljski v okviru jadransko-jonske, ima celotni izvedbeni projekt za
               jadransko-jonsko, tako imenovani facility point in eno področje v okviru alpske na
               področju okoljske povezljivosti, Zavod za varstvo narave. Zato, da bi ta sredstva
               pridobili in ta sredstva bodo operativno na voljo verjetno že v tem mesecu, kajti se
               zaključujejo vsi postopki, bo seveda potrebno zagotavljati določen delež nacionalnega
               sofinanciranja, govorimo o 15 %, kar bo seveda treba vključiti v proračune. Kar se
               tiče pa splošnega financiranja in vprašanja teh trikrat ne principov in hibi o kateri
               je govoril kolega Suvorov in povezanosti z našimi operativnimi programi, dovolite da
               se tukaj dotaknem še procesa, ki teče, političnega procesa, ki teče sočasno, predvsem
               vezano na ministre pristojne za evropske sklade, ki se ob teh letnih forumih dobivajo
               in vodijo tako imenovani proces in "embedding", ki nima slovenske besede, pa recimo
               temu umeščanje makroregionalnih strategij v finančne vire. S tem ne govorimo samo o
               evropski kohezijski politiki ali o strukturnih skladih, ampak o celotnih sredstvih
               evropskega proračuna, kajti pripoznano je, da ta trikrat ne je svojevrstna hiba. Tako
               je bil že sprejet dogovor v okviru evropskih transnacionalnih programov, da projekti,
               ki so makroregionalno dogovorjeni in imajo to vidnost, da imajo dodatno vrednost za
               makroregijo, vidnost izkazujejo z logotom, dobijo dodatne točke kadar se prijavljajo
               na programe transnacionalnega sodelovanja. Merila so bila dogovorjena in tudi že
               uveljavljena pri prvih dveh razpisih v okviru programa Podonavje in programa Adrijon.
               Slovenija je bila tista, ki je na zadnjem zasedanju skupine visokih predstavnikov, to
               je EU 28, dala uradno pobudo, da se naredi analiza ali smo s temi merili, ki so bili
               dogovorjeni, uspeli zajeti najbolj pomembne makroregionalne projekte. Naše stališče
               je, da ne, da smo merila preslabo definirali. Pa vendar, sodimo, da bi bilo treba
               pogledati in sedaj je bilo naročeno podonavski strateški točki skupaj s programom
               Podonavje da, ker ta razpis je najbolj daleč, da pripravi analizo. Jaz pričakujem, da
               tam nekje v jeseni bomo videli ali so bila merila pravilno postavljena ali pa moramo
               merila spremeniti. Žal je ta dogovor samo za transnacionalne programe, za ostale vire
               financiranja pa sistemskega prepoznavanja dodane vrednosti ni in tukaj je izziv, ki
               je pred nami, kolega Suvorov je že govoril o novi finančni perspektivi, tisto kar bi
               po našem mnenju, sedaj če govorim našem, pomeni nacionalni koordinatorji posameznih
               makroregionalnih strategij tukaj je konsenz med državami, morali v pogajanjih z novo
               finančno perspektivo zagotoviti, da bi posamezni viri financiranja, posamezni
               inštrumenti, EU pa tudi drugi, na sistemski ravni pripoznali dodano vrednost
               makroregionalno dogovorjenih projektov, kajti nenazadnje gre za medvladno dogovorjene
               projekte. In da pride do medvladno dogovorjenih projektov je treba vložiti zelo
               veliko energije, zelo veliko časa. To se ne zgodi čez noč. Podonavje nas uči, da
               rabimo par let, da pridemo do medvladno dogovorjenega projekta in ko takega imamo, bi
               ta projekt moral imeti prednost in to sistemsko prednost takrat kadar dostopa do vira
               financiranja. Se pravi, ne svoj vir financiranja, vendar prednost ko dostopa do
               drugih virov financiranja in to seveda za nas ostaja izziv, ki ga imamo pred seboj,
               bo pa stvar seveda odvisna od nacionalnih stališč, ki jih bomo imeli takrat ko bomo
               pripravljali stališča do nove finančne perspektive.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem še ministru za zunanje zadeve. Izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp29">

               <speaker>KARL VIKTOR ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Morda bolj preprosto glede tega financiranja, ker se mi zdi, da je bilo zelo
               zapleteno povedano, in da gledalci in gledalke televizije mogoče ne bodo razumeli za
               kaj gre. Gre za to, da bi imeli prednost tisti projekti, ki so dogovorjeni v okviru
               več držav in to pomeni tudi močnejša politična moč, močnejša politična volja za te
               projekte in nekako imajo prednost, ko gre za nacionalne projekte, ki jih ni potrebno
               koordinirati z ostalimi državami, vendar v bistvu pa delamo isto zadevo. Če delamo
               neko cestno povezavo, infrastrukturno povezavo, jo vedno delamo v okviru več držav in
               takšni projekti, ki so medvladno dogovorjeni, bi imeli prednost pri črpanju evropskih
               sredstev, ker tisti, ki misli, da bodo posebna sredstva, dodatna, namenjena za ta
               projekt, se moti. V okviru proračuna gre za to kdo bo imel prednost. Je pa res, da
               pri teh makroregionalnih projektih potrebujemo veliko časa, da to uskladimo s samimi
               državami, ki v takem projektu sodelujejo. Je pa gotovo tak projekt, ki dobi potem
               tudi logotip, bolj prepoznaven in nekako je velika možnost, da bodo odobrena sredstva
               za izvedbo tega projekta. Drugače dolgoročno pa mislim, da ta sistem, da gre preko
               finančne perspektive, da ni najboljši, da bi morali en reden sistem financiranja
               vseeno zagotoviti za makro regije. En del seveda za financiranje vseh inštrumentov
               institucij, ki to omogočajo, pa eno finančno podlago za to, da se zadeve lahko naprej
               razvijajo.</p>
               <p>Sedaj glede tega vašega vprašanja, da bi želeli, da bi tukaj bolj sodeloval tudi
               parlament v smislu medparlamentarne konference, lahko še enkrat ponovim, Ministrstvo
               za zunanje zadeve podpira ta način, zato bo tudi v Škocjanskem zatoku, 28. 9., en
               dogodek, okrogla miza, parlamentarna dimenzija EU makroregionalnih strategij. Kot sem
               povedal, predsednik Državnega zbora se je že odzval, naj bi pa povabil k udeležbi še
               predsednika parlamenta Grčije, Bosne in Hercegovine. Zakaj ta dva? Grčija zato, ker
               je predsedujoči Podonavski parlamentarni dimenziji in pa Bosna in Hercegovina zato,
               ker je predsedujoči jadransko-jonski parlamentarni dimenziji. Povabljen bo pa tudi iz
               italijanskega parlamenta, senator Sonego. Sodelovala bosta pa tudi dva evroposlanca,
               gospod Bogovič in dr. Šoltes. Tako da, mi gremo v to smer, ki ste nekako opozorili in
               nas pozvali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Jožef Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še enkrat se oglašam, ker ocenjujem, da gre za izjemno pomembno vsebino. Hvala gospod
               minister, da tukaj Vlada ima neko pravo razumevanje, da se v te projekte, da se v to
               naše pozicioniranje Republike Slovenije v kar tri makroregionalne strategije vključi
               tudi parlament. Vesel sem tudi, da nekako naša razprava gre vedno bolj h konkretnim
               zadevam. Se zahvaljujem gospe Andreji Jerina.</p>
               <p>In sedaj želim narediti en test. Kot sem omenil, leta 2014 je v Budimpešti potekala
               medparlamentarna konferenca Podonavskih držav Podonavske regije. Ta konferenca je
               bila neposredno po velikih katastrofalnih poplavah in povsem normalno je, mislim, da
               sta celo dva panela bila prav na to temo, na temo izgradnje protipoplavne zaščite. To
               seveda tudi velja za reke, ne samo za Donavo, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ampak tudi za reke, ki se v Donavo stekajo, saj tudi
               prav zaradi tega je Slovenija uvrščena v podonavsko regijo. In takrat je bila ena
               skupna volja izražena in nujnost pravzaprav, da se moramo odzvati na te katastrofe.
               In zanimivo, nekdo je postregel s številkami, ki jih na pamet ne vem, ampak so
               številke, torej škoda, ki jo naredi ena katastrofalna poplava so dejansko istega reda
               velikosti, izraženo v evrih, kot bi stala izgradnja protipoplavne zaščite. Od tega je
               minilo dve leti, pa me zdaj zanima, o tem so govorili predsedniki nacionalnih
               parlamentov in vsi nekako v en glas. In me zdaj zanima, koliko so nacionalne vlade
               znotraj podonavske regije že, koliko korakov so naredile v smeri realizacije te
               protipoplavne zaščite. Voda pač ne pozna administrativnih državnih meja, voda pač
               teče po fizikalnih, torej naravnih zakonih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Besedo dajem predstavniku Ministrstva za okolje in prostor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp33">

               <speaker>DR. MITJA BRICELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz bom poskušal odgovoriti v okviru dveh ravni. Prvič
               na ravni Republike Slovenije in izvajanja programa ukrepov za zmanjševanje poplavne
               ogroženosti v Republiki Sloveniji in drugič na ravni izvajanja okvirnega sporazuma o
               savskem bazenu, ki je edini subregionalni sporazum v celotnem Podonavju in to je,
               depozitar tega sporazuma je namreč Republika Slovenija, eden velikih bi rekel
               dosežkov, tudi Slovenije na tem področju, torej gremo najprej na nacionalno raven,
               vsi veste za usmeritev in prioriteto Ministrstva za okolje in prostor, ki je tako ali
               drugače, bi rekel, osredotočeno na zmanjševanje poplavne, izvajanje programa za
               zmanjševanje poplavne ogroženosti v Republiki Sloveniji, ki pa ima seveda čezmejno
               dimenzijo. Spomnimo se samo poplav, ki so bile tako ali drugače razvpite na Dravi
               2012 iz različnih bi rekel virov povzročene, pa vendar tesno povezave s podnebnimi
               spremembami in delovanjem in človeško rabo, do bi rekel, povsem zadnjih dogodkov, ki
               so domala ob vsakem bolj intenzivnih padavinah dogajajo, v Sloveniji in
               soseščini.</p>
               <p>Skratka, te ukrepi imajo čezmejne projekte. Slovenija jih je definirala, jih je tako
               ali drugače tudi sprejela, dobila je odobreno, prav nedavno je bil potrjen čezmejni
               program Slovenija-Hrvaška. Mislim, da za 6 milijonov evrov in podobno so pripravljeni
               projekti z Avstrijo in Madžarsko in pa Italijo. To je na bilateralni ravni v
               Sloveniji in sosednjih držav. Moram pa posebej izpostaviti izvajanje okvirnega
               sporazuma o savskem bazenu, na tej subregionalni ravni pa je prav zaradi izvajanja
               okvirnega sporazuma o savskem bazenu kot pravne podlage za odgovorno ravnanje, zdaj
               pa držav v porečju Save bil pridobljen po katastrofalnih poplavah 2014, v Bosni in
               Hercegovini, Srbiji, pa tudi delu Hrvaške, sredstva, saj veste, dve donatorski
               konferenci v Bruslju, med drugim za izvajanje teh ukrepov je služil tudi protokol v
               okviru tega sporazuma o zmanjševanju poplavne ogroženosti in vas obveščam, da so
               projekti v teku, kajti glavni bi rekel domicil teh sredstev so bili predvsem v Srbiji
               in Bosni, veliko slovenskih strokovnjakov sodeluje v teh projektih. Poleg tega za
               izvedbo zmanjševanja poplavne ogroženosti pa teče tudi projekt priprave sistema
               zgodnjega opozarjanja, kjer ima veliko vlogo tudi naš ARSO, ki je v zgornjem delu
               Porečja seveda izjemno pomemben za dolvodno <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pravočasno informiranje o dogodkih in ta projekt, ki
               ga financira Svetovna banka bo zaključen v letu 2018 in je v polnem teku. Skratka, na
               podlagi teh aktivnosti makroregionalnih in izvedbenih projektov, ki so čezmejni in
               hkrati subregionalni koordinirani v okviru mednarodne Komisije Zasavski bazen smo
               uspeli opraviti zelo konkretno vlogo pri koordinaciji štirih držav za zmanjševanje
               ogroženosti v skupnem porečju Save. S pritoki, opozarjam, da Sava kot matica ima
               pritoke in tiste poplave so bile maja 2014 posledica ne na savski vodi, ki bi prišla
               iz Slovenije direktno kot so mnogi malo napačno interpretirali, ampak so imele bi
               rekel višek padavin v bosanskem povirju in potem delovanju vodotokov dol vodno do
               Srbije. Projekti se izvajajo, so zelo pomembni. Brez tega organizacijskega modela, ki
               je in stalnega sekretariata savske komisije teh projektov ne bi bilo mogoče niti
               zasnovati še manj izvajati in še manj pridobiti sredstva za njih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Mag. Jerina izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp35">

               <speaker>MAG. ANDREJA JERINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo še dodatek k temu kar je povedal kolega Bricelj. Nadgradnja projekta
               Zgornjega obveščanja je bila razvita v okviru podonavske makroregionalne strategije
               se pravi Slovenija skupaj z Madžarsko, Avstrijo, ne vem, če je še kakšna država
               zraven. Ta projekt je bil kot makroregionalni projekt predložen na razpis v okviru
               programa Podonavje. Uporabljeni so bili dodatni kriteriji, dodatne točke. Kakšen bo
               izplen bomo videli v jesenskem času ali smo s tem uspeli. To sedaj na konkretni način
               kaže kako lahko to regionalno povezovanje pripomore k odzivu na take katastrofe o
               kateri ste govorili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2016-07-06.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Ugotavljam, da se je Odbor za zadeve EU na 92. seji seznanil z informacijo o stanju
               izvajanja EU makroregionalnih strategij v obdobju od marca 2015 do marca 2106.</p>
               <p>Se zahvaljujem vsem prisotnim za vsa vsebinska pojasnila in predstavitve.</p>
               <p>Končujem 1. točko dnevnega reda in tudi 92. sejo Odbora za zadeve EU. <title>Seja
                  Odbora za zadeve Evropske unije je bila končana 6. julija 2016 ob 10.03.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
