<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZEU">F7662161DCC3B087C1257D88002F4861</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZP">3B809A116BE7C04BC1257D88002A7148</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZEU">383B1C3313A6D9B6C1257D91003655AC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZP">2C0AE3CF494E1CCEC1257D9100364BE2</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=383B1C3313A6D9B6C1257D91003655AC</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=2C0AE3CF494E1CCEC1257D9100364BE2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZEU" n="10">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-11-14"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZP" n="6">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-11-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">10. seja</stage>
            <stage type="title">in REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">6. seja</stage>
            <stage type="date">(14. november 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Kamal Izidor Shaker, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije in
            Jožef Horvat, predsednik Odbora za zunanjo politiko.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.30. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Spoštovane in spoštovani, nadaljujemo z našo sejo, ki je od tega trenutka odprta za
               javnost. </p>
               <p>In prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA IN SICER ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE
                  ZA SPLOŠNE ZADEVE, KI BO POTEKALO V BRUSLJU 18. IN 19.11. 2014.</title> Gradivo k tej
               točki smo prejeli od Vlade 13.11.2014, na podlagi 8. člena zakona o sodelovanju med
               Državnim zborom in Vlado o zadevah Evropske unije.</p>
               <p>Prosim gospo Dragoljubo Benčina, državno sekretarko na Ministrstvu za zunanje in
               gospoda Andreja Engelmana, namestnika direktorja v Službi Vlade za razvoj in evropsko
               kohezijsko politiko, da nam predstavita stališča. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp2">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. </p>
               <p>Ja, sama bi predstavila prvi del zasedanja, kot ste rekli Sveta za splošne zadeve, ki
               bo 18., namestnik direktorja Engelman pa bo pač drugi del, tako imenovanega kohezija,
               ki bo 19. novembra v Bruslju.</p>
               <p>Svet za splošne zadeve bo 1. dan zasedanja obravnaval pripravo na zasedanje
               Evropskega sveta, ki bo predvidoma 18. in 19. decembra, o čemer sem že prej govorila,
               kjer bo tudi obrazložen predlog dnevnega reda za Evropski svet. Svet za splošne
               zadeve bo obravnaval tudi osnutek tega dnevnega reda tudi za naslednje zasedanje,
               svoje in Evropskega sveta. Evropski svet se bo decembra posvetil vprašanjem povezanim
               z rastjo, zaposlovanjem in konkurenčnostjo na podlagi predstavitve letnega pregleda
               rasti Evropske komisije. Vprašanju investicij in investicijskega paketa, o katerem
               smo tudi že prejšnjikrat govorili, če se spomnite, to je ta paket predsednika
               Evropske komisije Jean-Clauda Juncklerja in glede na razvoj dogodkov, bodo voditelji
               naslovili tudi specifična zunanja politična vprašanja, kar sem že prej omenila, zelo
               verjetno bo Ukrajina in Ebola in visoka zunanja politična predstavnica in predsednik
               komisije bosta predstavila vse te točke. Se pravi Federica Mogherini bo tako o
               Ukrajini, kot o Eboli verjetno govorila tudi na Evropskem svetu.</p>
               <p>Slovenija v tem trenutku soglaša s predlaganim dnevnim redom in s predlaganimi
               temami. Za enkrat nimamo pripomb na predloženi osnutek dnevnega reda. Glede tega
               paketa Juncklerjevega, bi pa povedala, da zdaj, ko je bil naš predsednik Vlade
               Miroslav Cerar na pogovorih s predsednikom Komisije Juncklerjev, kot veste, mu je že
               najavil za ta paket kaj je primarni interes Slovenije. In sicer, da bi financirali,
               kako bi rekla… sanacijo ali pa preprečevanje poplav pri nas in drugi projekt je pa
               posodabljanje železnice oziroma verjetno teh načrtov, ki jih imamo z drugim tirom in
               tako naprej. Mislim, podrobnosti še ni, kar pa vemo je, da za te projekte, ki bodo
               financirani iz tega sklada, bo treba imeti zelo konkretne projekte pripravljene in
               mislim, da je predsednik Vlade na to že opozoril. To je po navadi zelo zahtevno,
               pogoji so zelo težki, to vemo, za evropski denar je malo težje, kot v kakšnih bankah
               naših ampak jaz sem prepričana, da so to prioritete in da bomo te tudi ponovili na
               evropskem decembrskem svetu.</p>
               <p>Potem bo obravnavana v torek pobuda za pravno državo, izmenjava mnenj. To, o tej temi
               že kar nekaj časa potekajo razprave. Italijansko predsedstvo je za tokratno srečanje
               napovedalo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> razpravo o
               spoštovanju vladavine prava. Sprejem zaključkov se načrtuje tudi na decembrskem
               GAC-u, se pravi do takrat imamo tudi mi še priložnost, da kaj dodamo. Mi smo od
               začetka razprave o vladavini prava podpirali to pobudo po zagotavljanju spoštovanja
               prava v Evropski uniji in v razpravah aktivno sodelujemo na vseh ravneh, ker ni to
               samo na GAC-u, saj tudi sicer v zunanji politiki zastopamo, zagovarjamo varstvo
               temeljnih vrednot in pravic, na katerih sloni Evropska unija in o katerih ste tudi vi
               prej, predsedujoči OZP-ja že govoril.</p>
               <p>Namen razprave, ki trenutno poteka, je omogočiti redno politično razpravo o
               spoštovanju vladavine prava znotraj Sveta. Zdaj tukaj so mnenja tako, kot vedno
               članic različna. Nekateri mislijo, da je treba imeti neko skupno delovanje za
               vladavino prava, drugi spet pravijo, da je vsaka država članica sama odgovorna za to
               in da mora sama skrbeti in na ta način, ko bo vsaka sama poskrbela, bomo tudi vsi
               skupaj. To samo mimo grede. Se pravi, tudi tukaj je razprava pestra in bo še pestra
               in jaz sem prepričana, da se ne bo končala niti na decembrskem zasedanju.</p>
               <p>Potem naslednja točka je nadaljnje ukrepanje po zasedanju Evropskega sveta junija
               letos. To so te tematske razprave o prednostnih nalogah strateške agende na poti k
               energetski uniji, s podnebno politiko, o čemer smo govorili že prejšnjikrat, ko je
               bil prejšnji GAC tem temam tudi namenjen, usmerjene v prihodnost, svet za splošne
               zadeve bo opravil to tretjo razpravo, kot sem rekla in predvsem na področju
               energetske unije. Ministri se bodo posvetili izvajanju strateške agende na področju
               notranjega energetskega trga, energetske učinkovitosti, varnosti ter podnebnih
               sprememb. Kot veste, so to težke teme. Tudi tukaj ni enotnih pogledov.</p>
               <p>Na zasedanju GAC-a bomo kot Slovenija izrazili podporo koherentnemu in celostnemu
               pristopu k energetski politiki na principu že obstoječih temeljev, ki so bila
               izoblikovana že daljnega leta 2007, parcialni pristop za nas ni sprejemljiv. Tako
               pravijo tudi naši strokovnjaki. Prizadevali pa si bomo, da bi pri tem osrednjo vlogo
               še naprej ohranila popolna integracija notranjega energetskega trga, kot tudi, da bi
               bili bolj ambiciozni pri podnebno energetskih ciljih in zagotavljanju zanesljive
               oskrbe energetske varnosti, kar glede na prejšnjo točko, kot vemo, tudi ta ukrajinski
               konflikt je nenehna grožnja tej energetski varnosti, ker je vsaj polovica Evrope
               odvisna od …<stage>/nerazumljivo/</stage>…, ki nam prihaja iz tistega območja. Mi podpiramo enoten
               pristop Evropske unije do teh globalnih energetskih in podnebnih vprašanj, tako v
               okviru energetske, kot tudi okoljske politike, kot tudi v okviru Evropske zunanje in
               varnostne politike.</p>
               <p>Naslednja točka je krepitev medinstitucionalnega letnega in večletnega zakonodajnega
               načrtovanja. Tukaj bo precej italijansko predsedstvo poročalo o pogovorih, ki jih je
               opravilo z Evropsko komisijo in Evropskim parlamentom z namenom vzpostavitve procesa
               političnega posvetovanja o učinkovitejšem letnem in večletnem zakonodajnem
               načrtovanju, za kar je dobilo že mandat držav članic na oktobrskem zasedanju GAC-a,
               ki je sklenil, da mora Svet bolj sodelovati pri teh načrtovanjih.</p>
               <p>V sredo, 12. novebmra sta predsednik in podpredsednik Evropske komisije Junckler in
               Timmermans na predsedujočega sveta Renzija, italijanskega premierja in predsednika
               Evropskega parlamenta Schulza naslovila pismo, v katerem sta navedla vris prednostnih
               nalog za leto 2015 in predloge za tesnejše sodelovanje med institucijami pri pripravi
               delovanja tega programa, celotne komisije za prihodnje leto. Pri tem sta predložila
               predloge glede skupnega večletnega zakonodajnega načrtovanja, ki naj bi se izpeljalo
               ob začetku novega zakonodajnega obdobja. Med drugim predlagata redno izmenjavo mnenj
               o tem, ne samo na zasedanje GAC-a in strukturni dialog z Evropskim parlamentom tudi,
               z namenom, da bi program odseval tudi prioritete vseh <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> institucij, ne samo GAC-a in ne samo Svetov, ter da
               bi se vsi skupaj osredotočili na ključne prioritete. Tako, da mi menimo, da je ta
               pobuda predsedstva dobra in da je zdaj predsedstvo na potezi, da organizira delo na
               vseh teh področjih.</p>
               <p>Slovenija ves čas podpira večjo vključenost Sveta tudi v zakonodajno programiranje,
               kar je po navadi stališče manjših držav. Manjše države smo že tradicionalno bolj
               zainteresirane za močen Svet, za močno vlogo, večje pa, kot vemo bi rajši imele, da
               so same bolj vplivne.</p>
               <p>Prednostne naloge bi morale biti usklajene tudi s strateško agendo, ki jo je Evropski
               svet sprejel junija 2014 in na ta način bi se lahko pomembno prispevali vsi skupaj k
               večji učinkovitosti in osredotočenosti Evropske unije. Svet za splošne zadeve pa mora
               imeti večjo vlogo pri razpravah tudi v prednostnih nalogah v okviru sveta, kar so mi
               pa rekli, da pod prejšnjem predsednikom van Rompejem ni bilo vedno tako. On je kakšne
               stvari peljal tudi po drugih poteh, kar pa ni nujno slabo.</p>
               <p>Protokol številka 36 k temeljnima pogodbama, o tem smo tudi že prejšnjikrat govorili.
               Ta točka bo verjetno se razpletla v tem tednu, ko je bil umaknjen zadržek še zadnje
               države, saj veste Španije, kot smo že prej enkrat povedali glede …<stage>/nerazumljivo/</stage>… 10.
               člena protokola 36 pogodbe o delovanju Evropske unije. Po napovedih je to le še
               formalno na dnevnem redu in bo verjetno potrjeno brez velike razprave. Pod točko
               razno bo pa seja skupine prijateljev predsedstva, o čemer smo tudi že prejšnjikrat
               govorili, ta skupina, ki razpravlja o izboljšanju delovanja Evropske unije. Ta seja
               je potekala 7. novembra v Bruslju in na delovni ravni so razpravljali in o tem bomo
               pač dobili poročilo.</p>
               <p>Potem bi pa samo še kratko obvestila, da bo ob robu tokratnega GAC-a potekalo tudi na
               pobudo italijanskega predsedstva konferenca o strategiji Evropske unije za
               Jadransko-jonsko regijo. Vi veste, da je Slovenija od vsega začetka aktivna v
               strategiji za Jadransko-jonsko regijo in da se bomo tudi tega dogodka udeležili.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Engelman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp4">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>No, drugi dan Sveta za splošne zadeve bo zasedal v formaciji kohezijskih ministrov.
               Na dnevnem redu bodo tri točke. Prva točka se nanaša na obravnavo 6. kohezijskega
               poročila. To poročilo predvsem podčrtuje zelo na kratko namen kohezijske politike v
               delovanju Evropske unije kot celota in predvsem njen pomen v preseganju krize v teh
               težkih časih. Pomen za spodbujanje reform in tu bi tudi pomen te nove, bi rekel
               reformirane kohezijske politike, ki daje pač rezultate tudi z uvedbo novih predhodnih
               pogojenosti in pa te tesnejše navezave na ekonomsko upravljanje v okviru Evropske
               unije. In tudi pač dana je ugotovitev, da kohezijska politika ostaja ključna politika
               na ravni Evropske unije pri spodbujanju rasti in pa zaposlovanje.</p>
               <p>Slovenija tu ne predvideva, da bi imela posebno intervencijo. Podpira ta stališča
               oziroma te sklepe, ki so sedaj pripravljeni, je pa oblikovala posebno intervenco
               oziroma sklepe skupaj z Višegrajsko skupino in pa Hrvaško, kjer bo pa Slovaška v
               imenu vseh teh držav vzpostavila predvsem naslednje. Pomen kohezijske politike za
               javne investicije v teh kohezijskih državah, saj v bistvu te investicije dosegajo 57%
               vseh javnih investicij, pač tiste investicije, ki so podprte s kohezijskimi sredstvi
               Evropske unije. V določenih državah, na primer na Slovađkem je to celo ľ vseh
               investicij in dejstvo, bi rekel, da če kohezijske politike ne bi bilo, bi priđlo do
               đe bolj drastičnega padca, ker je priđlo praktično v vseh drţavah teh investicij,
               javnih investicij v času krize.</p>
               <p>Tisto, kar bo tudi izpostavljeno, bo vzpostavljena problematika prekrivanja dveh
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> programskih obdobij.
               To se je deloma začelo že 2014, bo pa v 2015 še toliko bolj izrazito, namreč
               zaključevanje sedanje perspektive 2013 oziroma 2007-2013, pa hkrati prvo polno leto
               implementacije programskega obdobja 2014-2015. Nekatere države, mislim, da Slovenija
               ni toliko v okviru teh težav ampak nekatere druge države, predvsem Višegrajske
               skupine imajo predvsem z vključevanjem sedanjega programskega obdobja izredne težave.
               In zaradi tega, ker obstaja skrb, da bi vsa investicijska sredstva ne bi bila v
               celoti izkoriščena, bo tu, bi rekel ideja oziroma pobuda bom rekel, da se prouči ali
               se ne bi mogoče obstoječe programsko obdobje podaljšalo še za pol leta oziroma na
               nekaterih področjih za eno leto in s tem olajšalo, bom rekel te prehode. Tudi bi
               rekel, da ne bi eventualno prihajalo do izgube kohezijskih sredstev. Se pravi,
               Slovenija tu nima posebnih težav v smislu "decommitmenta" in tega. Bi pa mogoče v
               neki meri mogoče olajšalo v okviru teh zaostrenih makroekonomskih pogojih. </p>
               <p>Tretja zadeva, ki bo v okviru te intervencije izpostavljena, pa je tudi to, da bi
               rekel, naj ne bi prišlo mogoče do nekih sprememb v logiki delovanja ekonomske
               kohezije zaradi recimo hitrih prilagajanj ali pa prehitrih prilagajanj programskih
               dokumentov, tem konkretnim priporočilom državam. To, kar sem že prej omenil, zdaj v
               kohezijski politiki imamo direktno navezavo med ekonomskim upravljanjem in pa
               kohezijsko politiko in tudi možnost, da Komisija oziroma Evropska unija predlaga
               državi članici spremembo ključnih strateških dokumentov, če bi prišlo, bom rekel, do
               težav na ekonomskem področju. In v okviru te točke mogoče še neka pobuda, da
               kohezijska politika nima svojega sveta. Čeprav je ena ključnih politik Evropske unije
               in zaradi tega pač pobuda, da bi razprava o koheziji bila redna točka, bom rekel pač
               občasna. Ampak kljub vsem u lahko rečemo redna točka v okviru sveta za splošne
               zadeve, dejansko danes več ali manj ampak samo določeni aspekti se obravnavajo
               predvsem v okviru Ecofina.</p>
               <p>Če grem lahko na drugo točko. Druga točka bo predvsem namenjena pregledu stanja
               strategije Evropa 2020 in v povezavi s kohezijsko politiko, ta pregled bo narejen bi
               rekel v naslednjem letu. Tu zopet Slovenija v principu ne bo intervenirala posebej,
               predvsem bo pa zopet usklajevala tudi s to že prej imenovano skupino in tu bo zopet
               Slovaška v imenu te skupine predstavljala pač te skupne poglede, ki bo predvsem zopet
               poudarila pomen kohezijske politike na zmanjšanje vpliva krize v tem obdobju, vendar
               bo pa tudi pač poudarjeno to, da je kriza vplivala na realno doseganje posameznih
               ciljev te kohezijske politike oziroma politike Evropa 2020 oziroma na doseganje teh
               ciljev. Hkrati bomo pa v bistvu tudi poudarili, da smatramo, da je sedaj ta navezava
               preko teh strateških dokumentov, partnerskega sporazuma in OP-ja bom rekel na Evropo
               2020, bi rekel ustrezna in da zdaj rabimo predvsem stabilnost pri izvajanju
               kohezijske politike.</p>
               <p>Tretja točka se bo pa nanašala predvsem na… se pa pričakuje predvsem pojasnila
               Evropske komisije kako bo potekalo sedaj na tehnični ravni v okviru Komisije
               potrjevanje teh ključnih strateških dokumentov, partnerskih sporazumov oziroma OP-ja
               na tistih… predvsem v letošnjem letu, ker bo prihajalo do tega, da za nekatere države
               pač bo prišlo do tega, da OP-ji ne bodo letos sprejeti, ker jih države niti ne bodo
               oddale do datuma. Slovenija je pač včeraj, to se je pač sprejeli, pač ugotovili, da
               je Vlada potrdila OP, danes ga vnašamo preko sistema. Upam, da ne bo težav sistema.
               Na žalost to ni tako samo po sebi umevno, čeprav to je komisijski sistem in tu bo
               predvsem pojasnitev kaj, če bom rekel, ne bo prišlo do potrditev OP-ja v letošnjem
               letu in potem neka prehodna obdobja za tiste, ki bodo sicer letos oddale, pa ne bo
               dokončano, mogoče tudi iz tehničnih razlogov <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> oziroma kaj bo s tistimi državami, ki ne bodo oddale
               do pač tega datuma, to je pa ponedeljek, 17. novembra, ker bo potrebno prilagajanje
               tudi po tem večletnega finančnega okvirja zaradi tega, ker sredstva ne bodo
               porabljena v 2014.</p>
               <p>Naj na koncu samo še povem, da se bo državna sekretarka ob tem, ob robu zasedanja
               srečala tudi s predstavniki te Višegrajske skupine in pa Hrvaške, kjer bo predvsem
               zopet debata glede zaključevanja sedanje perspektive in eventualno možnosti, da se to
               vprašanje tudi dvigne na raven decembrskega Evropskega sveta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vašo predstavitev.</p>
               <p>Na tej točki odpiram razpravo in besedo dajem gospodu magistru Andreju Širclju.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp6">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz pravzaprav ne bom dajal vprašanj, bom pa dal v bistvu eno pobudo. In sicer
               pobudo, da bi bili vsi predstavniki zunanjega ministrstva in tudi vsi predstavniki
               ostalih ministrstev in seveda tudi v Državnem zboru čim bolj aktivni pri formiranju
               ali pa pri oblikovanju, po slovensko, različnih smernic v Evropski uniji ali v svetu
               in tako naprej. In da smo pri teh zadevah čim bolj jasni in stvarni. Namreč, občutek
               imam in moje mnenje je, da je Slovenija v okviru mednarodnih konferenc, sestankov,
               kongresov, česarkoli že, enostavno ne dovolj aktivna, da se izrazim ali pa, da sami
               predstavniki niso dovolj aktivni ali pa, lahko bi bili bolj aktivni. Navsezadnje pa
               ne jemati kot kritiko ampak Slovaška bo predstavljala skupino držav, kot je gospod
               Engelman povedal nekajkrat, na tem zasedanju. Jaz pričakujem, da naslednjič bo
               Slovenija predstavljala neko skupino držav. Pa to ni zdaj kritika ampak hočem
               govoriti o teh primerih.</p>
               <p>In glede stališč bi pač spet dal kot primere eno stališče v tem gradivu, ki ga imam
               in sicer to je stališče pobuda za pravno državo, izmenjava mnenj in stališče
               Republike Slovenije. Mi trdno podpiramo to pobudo, s katerim bi okrepili nadzor nad
               spoštovanjem človekovih pravic, demokracije in vladavine prava. V tem smislu
               podpiramo prizadevanja predsedstva in števila držav članic, da se okrepi vloga Sveta.
               Zdaj, tukaj je državna sekretarka še mimo grede povedala, da velike države podpirajo
               bolj… ne podpirajo tolikšno vlogo Sveta, manjše države pa podpirajo to vlogo Sveta.
               To je tudi še vse v redu. Vendar z obstoječimi instrumenti oziroma metodami in da se
               v polni meri podpirajo veljavne pravne podlage.</p>
               <p>Se pravi, tu nismo pa za nobeno spremembo. Mi sicer podpiramo zdaj nekaj novega, kot
               razumem bolj vlogo Sveta z obstoječimi metodami in na obstoječih pravnih podlagah,
               kar z drugimi besedami pomeni nič se ne bo spremenilo. Ali se bo kaj spremenilo? Jaz
               pač iz tega stališča, ki ga dajem pač kot primer tega nekega zelo tudi nejasnega
               stališča za tistega, ki pač to bere, neka dodatna vprašanja. Ob tem pa seveda Svet bo
               imel večjo vlogo ampak finančnih sankcij proti kršitelju, to sicer ne piše, piše 'ob
               tem ne podpiramo možnosti uporabe finančnih sankcij'. Proti komu? Proti kršitelju.
               Tega pa ne podpiramo. Pomeni, nekatere države so predlagale, kot razumem tudi
               finančne sankcije za države, ki ne izpolnjujejo človekovih pravic, krepitve vladavine
               prava, demokracije in tako naprej.</p>
               <p>In zdaj jaz verjamem, da mi bo državna sekretarka vse to pojasnila, pa ne želim niti
               pojasnila, ker jaz tukaj dajem stališča. Hočem, da smo tukaj bolj jasni in da nismo
               kontroverzni v samih stališčih tako, kot jih berem. Jaz ne rabim pojasnila v tem
               primeru, ker berem to stališče, ki je samo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sebi v nasprotju, oziroma ni jasno, kaj mi pravzaprav
               podpiramo, podpiramo Svet, ne podpiramo sankcij in ne podpiramo kakršnih koli
               sprememb na področju metod, na področju sprememb metod in na področju sprememb
               pravnih podlag, da se to dela. Tako se bere tole, kar je.</p>
               <p>Tako, da to je moj prispevek, bom rekel, k temu odboru, ker sem, danes nadomeščam in
               podobne zadeve veljajo tudi v Odboru za zunanjo politiko, ko beremo seveda ta
               stališča Slovenije, ki pa so pomembna, kako bodo ravnali predstavniki naše države,
               tudi zaradi tega, da bodo bolj vidni v evropskem in svetovnem prostoru. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Še kakšna razprava? Gospod Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp8">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, lep pozdrav še enkrat vsem skupaj.</p>
               <p>Ja, to zasedanje Sveta Evropske unije za splošne zadeve, torej GAC-a, bo po mojem
               razumevanju izjemno pomembno, bo seveda tudi trasiral na nek način razpravo na
               zasedanju Evropskega sveta, ki bo potem čez en mesec, natančno, ko bo govora o rasti,
               zaposlovanju in konkurenčnosti, mislim, da so to tri ključne vsebine, ki seveda
               tangirajo tudi s Slovenijo. Ne bom zdaj na široko in dolgo razpravljal, kaj moramo
               narediti glede konkurenčnosti naše države, ampak jaz upam, da smo tukaj vsi enotnega
               mnenja, vsaj v tem delu, ko ugotavljamo, da Slovenija ni konkurenčna in da je
               potrebno nujno, ampak res nujno, dobesedno čez noč, sprejeti neke ukrepe, kjer bomo
               lahko Sloveniji dvignili konkurenčnost, drugače ne bo novih delovnih mest, ne bo
               investicij, ne bo investitorjev, ne domačih, kaj šele tujih. Vesel sem tudi, da bo
               razprava o tolikokrat že omenjenem investicijskem paketu gospoda Jean-Claude-a
               Junckerja, težkem 300 milijard, zelo apetitlih zadeva, kot se slovensko reče, in sem
               tudi vesel, da je predsednik vlade v pogovoru z gospodom Junckerjem že nakazal, kaj
               bodo tisti projekti, ki bi jih mi s tem denarjem v Sloveniji želeli realizirati,
               čeprav ta trenutek gotovo še ne vemo, kakšen kos te pogače bo pripadel Sloveniji, jaz
               upam, da ne po ključu števila prebivalcev, da vsaj trikrat več. Če je v Evropski
               uniji pol milijarde ljudi, pri nas dva milijona, jaz računam, da bomo dobili večji
               del pogače, kot izhaja iz tega razmerja. Ampak, zdaj na tem mestu mislim, da vsi
               skupaj se moramo potruditi, da bomo jutri, dobesedno jutri že imeli izvedbene
               projekte. Če bomo mi zdaj rekli aha, gremo v neke projekte, ki bodo šli v smislu
               protipoplavne varnosti, jaz tukaj razumem tudi neki projekti, ki bodo šli za to, da
               bodo omilili probleme in naravne katastrofe glede suše. Mi se danes vsi pogovarjamo o
               poplavah, jutri se bomo spet pogovarjali o sušah in se čudili, da so klimatske
               spremembe tudi pri nas. In že dolga leta govorimo o segrevanju ozračja in otročje
               lahko je razumeti, da segrevanje ozračja pomeni večjo absorpcijsko sposobnost zraka,
               da posrka več vode, se pravi, da imamo težje oblake, da tako poenostavim, da ti
               oblaki padajo na Slovenijo in potem zmerimo in rečemo, aha, v tej noči je padlo 300
               litrov dežja na kvadratni meter in nas je zalilo. Torej, tukaj je moja skrb v tej
               smeri, da upam, da za te projekte ne bomo spet potrebovali 5 let za risanje
               izvedbenih projektov in za gradbena in druga dovoljenja. Tukaj se moramo spet vsi
               potruditi.</p>
               <p>Zanimivo je, da bo na dnevnem redu še vedno tudi ebola. Mi smo v Poslanski skupini
               Nove Slovenije ta problem zaznali kot zelo pomembno zadevo, vredno pozornosti, zato
               smo tudi sklicali nujno sejo Odbora za zdravje.</p>
               <p>Kar zadeva kohezijsko politiko, ja, včeraj je vlada sprejela operativni program, bili
               smo dejansko <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v neki
               časovni stiski, moje razočaranje tukaj je jasno, ker sem ga že včeraj povedal na
               tiskovni konferenci. Slovenija ima dve kohezijski regiji, zahodno kohezijsko regijo
               in vzhodno kohezijsko regijo, Odbor za zadeve Evropske unije je oktobra lansko leto
               sprejel sklepe in vlado zavezal, da pripravi dva operativna programa, za zahodno
               kohezijsko regijo in vzhodno kohezijsko regijo. To se ni zgodilo, da je vlada padla
               ne jemljem kot opravičilo, zato je tudi razvojni svet vzhodne kohezijske regije pred
               nekaj dnevi pogojno, pogojno, sprejel operativni program. Hvala bogu, da imamo na
               Odboru za zadeve Evropske unije in tu se predsedniku, kolegu Kamalu zahvaljujem,
               zavezo, da bomo kvartarno spremljali poročilo o črpanju kohezijskih sredstev, kako bo
               to v prihodnje oziroma, ko bo začela teči, saj pravzaprav že teče, ampak ko se bodo
               začeli izvajati projekti iz tekoče finančne perspektive 2014-2020, ali bo to poročilo
               izdelano za vsako kohezijsko regijo posebej ali skupaj, to je seveda stvar vlade.
               Tukaj se seveda jaz strinjam z razmislekom gospoda Andreja Engelmana, ki pravi, da
               res, da nimamo Sveta Evropske unije za kohezijo, gotovo, to je zelo pomembna
               politika, kohezijska politika, nisem sicer pristaš ustanavljanja še nekih novih
               institucij, ampak mislim, da bodo pametni ljudje znotraj Sveta Evropske unije znali,
               kako spremljati in optimirati kohezijsko politiko. Če sem vas pa prav razumel, je pa
               v bistvu zdaj težnja, da bi prehodno obdobje podaljšali vsaj za pol leta, se pravi,
               da ne bi imeli en plus dva, ampak en plus dva in pol. Morda sem narobe razumel, ampak
               vas bom prosil glede tega za pojasnila.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče protokola številka 36 k pogodbama, zgleda, da je ta zadeva adakta,
               Španija se je na nek način, ki je imela pridržek, se je zgleda umaknila, pomembno se
               mi pa zdi to poudariti, da bi dejansko morali dati večji poudarek znotraj strategije
               Evropa 2020, bi morali dati večji poudarek realizaciji, torej doseganju ciljev, manj
               pa nekemu formaliziranju in birokratiziranju. Ugotovitev je jasna, zadnji dve
               finančni perspektivi glede tega sta neuspešni in nujni bodo zaradi tega bolj
               konkretni, odločnejši ukrepi. Ja, jaz sem vesel, da bo na dnevnem redu tudi razprava
               o zagonu strategije Evropske unije za jadransko-jonsko regijo, ne nazadnje smo mi
               bili eden od iniciatorjev te strategije. To je zdaj že druga strategija, za drugo
               makroregijo, prva je podonavska. Glejte, jaz mislim, da tu imamo potencial, predvsem
               kar zadeva podonavsko lahko rečem, da je na parlamentarnih ravneh, bil sem na dveh
               medparlamentarnih konferencah, je tu neka želja in neki pritiski na nacionalne vlade,
               da prav, ko govorimo o podonavski, res nekaj naredimo na področju poplavne varnosti,
               varovanja narave tudi pred sušo in tako naprej. Zdaj, jaz vidim, da smo se tu nekako
               zdaj vseeno kadrovsko na vladi, da se je vlada konsolidirala, gospod Gregor Krajc, ki
               je podonavsko regijo pokrival, je šel k predsedniku vlade, to je morda dobro, se
               strinjam, gospa Andreja Jerina zdaj pokriva podonavsko regijo in mislim, da tudi
               jadransko-jonsko. <stage>/ Oglašanje iz dvorane./</stage> Odlično, tako da tukaj si nadejamo
               konkretnih rešitev, prav tistih konkretnih, v naravi, v prostoru, ki se delajo, zdaj
               bom takole rekel, z lopatami, z buldožerji, z betonom in tako naprej. <stage>/ Oglašanje iz
               dvorane./</stage> Ja, in tu vam želim veliko uspehov. Poglejte, kar se tiče prav te poplavne
               varnosti, poglejmo malo k severnim sosedom, kaj so <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> naredili, to pač malo bolj poznam, kaj so naredili ob
               povodju reke Mure, pa dajmo mi narediti "copy-paste", saj nas najbrž ne bodo tožili
               zaradi tega.</p>
               <p>Evo, jaz tukaj zdaj zaključujem mojo razpravo, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Še kakšna razprava? Gospod Engelman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp10">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p> Samo nekaj pojasnil, pa če mi kljub vsemu dovolite, čeprav uradnik, ne politik, bom
               vseeno svoje mnenje povedal glede, da se zelo strinjam z gospodom Šircljem, da je
               Slovenija absolutno premalo aktivna v Evropi. Je pa tudi nekaj res, da če je kje, ima
               neko zavezništvo in če je kje, bom rekel, res ima neke zaveznike in je del nekega
               paketa, je ravno na področju kohezije. Jaz mislim, da kar poznam, verjetno mi boste
               verjeli, da kar poznam, kaj se dogaja v Evropski uniji, mislim, da nikjer nimamo
               nobenega drugega področja, kjer bi bila Slovenija toliko z nekimi zavezniki in toliko
               kreirala. Zdaj konkretno Slovaško se da tudi zelo enostavno povedati, bo pač drugo
               leto neka druga država, kar se tega tiče. </p>
               <p>Zdaj pa glede operativnega programa, kljub vsemu še neko zgodbo glede ene ali dveh
               regij. Ta odločitev je že zelo dolgo nazaj padla, da bo en operativni program. V
               nekih kasnejših fazah spreminjati nazaj na dva bi bilo izredno nespametno in verjetno
               danes ne bi potrdili tega. Je pa tudi res in to lahko dam vso zagotovilo, mislim, da
               bodo tudi poročila tako narejena, da bo vedno zelo jasno vidno, kaj gre v eno regijo
               in kaj gre v drugo regijo, ker konec koncev nas k tem zavezuje, zdaj že operativni
               program je tako narejen, da je popolnoma transparentno in da se praktično vidi, da
               gre v vzhodno regijo praktično 50 procentov več denarja, kot pa v zahodno regijo. Saj
               je tudi po ljudeh malo močnejša, ima dobrih skoraj 100 tisoč ljudi več, ampak tudi
               zaradi tega, ker ima drugačen pristop glede na stopnjo razvitosti.</p>
               <p>Zdaj pa mogoče še na tisto, kaj se v bistvu, kaj so pobude in bomo videli, kaj se bo
               dogodilo. Ideja je, da bi se obdobje upravičenih stroškov za sedanje programsko
               obdobje 2007-2013 podaljšalo za nekatere sklade za pol leta, za kohezijski sklad pa
               mislim, da za celo leto. To pomeni, po domače povedano, 31. 12. naslednjega leta ne
               pade zastavica, kaj je upravičeno, ampak da bi se nekateri projekti lahko celo
               podaljšali. Kot sem rekel, Slovenija tukaj nima posebnih težav, so pa na nekaterih,
               mislim, da je Slovaška v najslabšem položaju, tudi Romunija, zaradi tega se bo tudi
               temu pridruževala, je pač strah, da bodo izgubili denar, ker enostavno projekti ne
               bodo končani in potem pride do tako imenovanega "decommitment-a", v bistvu zapadel
               jim bo enostavno denar. In tukaj bom rekel, tu sem mislil in je ravno zaradi, bom
               rekel, te zavezanosti tej skupini, kjer si solidarno pomagamo, enkrat oni nam, enkrat
               mi njim, pridružujemo tej pobudi, čeprav mogoče z vidika Slovenije, vsaj v tem
               trenutku, zgleda ni pretirano pomembno.</p>
               <p>Toliko mogoče za obrazložitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa državna sekretarka, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp12">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p> Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Na kratko. Kar se tiče pobude mag. Širclja, pozdravljamo, ampak naj samo obvestim, da
               je vlada pred kratkim sprejela deklaracijo za 18-mesečno, ki bi jo morala že poleti,
               pa je pač zaradi spremembe vlade in vsega, kar smo imeli, volitev, smo jo sprejeli
               šele zdaj, deklaracija o usmeritvah pri sodelovanju v Evropski uniji, ki obsega tudi
               te dogovore in napotitve, ki jih je predlagal poslanec Šircelj in bo prišla, je po
               moje že poslana v Državni zbor in upam, da bo čim prej. To je v glavnem zdaj
               deklaracija za leto 2015, ker 2014 smo pač nekaj mesecev zamudili. Moram pa povedati
               še to, da glede njegovih pomislekov pri tistih stališčih je pa tako, da izhodišča za
               GAC ne pripravlja samo zunanje ministrstvo, ampak jih usklajujemo z resornimi
               ministrstvi, drugo pa, da smo pri stališčih vezani na 7. člen Lizbonske pogodbe,
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tega, ki ga je on
               citiral, sklep, in da pač pogodbe ne moremo spreminjati. Vlogo sveta določa ta
               pogodba.</p>
               <p>Kar se pa tiče našega stališča, da smo proti finančnim sankcijam, je pa prav, da smo
               proti, ker sicer bi lahko tudi nas zadele in sicer točno zato, ker smo še kohezijska
               država in je normalno, da tukaj ne moremo biti navdušeni. Samo kot kratko. Ko bo pa
               ta deklaracija prišla v Državni zbor, so pa dobrodošle tudi še vse sugestije in
               predlogi in bomo tudi to vključili, ki jo je poslanec Šircelj predlagal.</p>
               <p>Čisto kratko naj še povem glede tega Junckerjevega paketa, da je, ker tu sodeluje naš
               državni sekretar Dragonja in ker je bil predsednik vlade pri Junckerju, smo razumeli,
               da je treba čim prej pripraviti seznam konkretnih projektov in seznam se že dela,
               mislim, da bo prav danes prvi osnutek pripravljen, zelo hitro, se mudi, projekti pa
               ne bodo po državah in po prebivalcih, ampak glede na to, kako dobri bodo in kako se
               bodo držali tistih pogojev, ki sem jih že zadnjič predstavila, glavni so pa to, da
               mora imeti kakšno čezmejno dimenzijo, ali pa strukturno, tudi okoljsko in recimo oba
               predloga, ki jih je dal že premier, se vključujeta v te pogoje. Se pravi, da moramo
               zdaj vsi skupaj videti, da bomo dali takšne projekte, ki bodo potem res tudi
               financirani iz tega sklada, ki je zelo velik. Ne bo pa to glede na število
               prebivalcev, ampak bo res, upajmo, da bo tako. Sem hotela samo povedati, da ta seznam
               se pripravlja, to pa velja za leto 2015-2017, te projekti naj bi bili v 2015-2017,
               niso pa omejeni samo na tiste, ki smo v krizi, tudi na druge, če bodo izpolnjevali te
               pogoje, da bodo upoštevali čezmejno in da bodo okoljske, strukturne in tako naprej,
               javna sredstva, strukturne reforme, gospodarske reforme zdaj tukaj gledam, pa da je
               to projekt "ready-to-go", se pravi, projekt, ki takoj lahko začneš ga … Jaz upam, da
               smo sposobni vsi skupaj take projekte predlagati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Ja, izvolite, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp14">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Da ne bi zdaj zvenelo, da jaz govorim o teh projektih iz teh 300 milijard samo o
               protipoplavnih, sploh ne, govorim seveda tudi o infrastrukturi in tako naprej.</p>
               <p>Eno vprašanje se mi je tukaj porodilo, mi vsi vemo, da je 28. avgusta bila v Berlinu
               na pobudo kanclerke Angele Merkel konferenca o Zahodnem Balkanu. Pred tem je bila
               tukaj v Državnem zboru poslanka Marie-Luise Dött, tudi predsednica skupine
               prijateljstva s Slovenijo v Bundestagu, ki nam je dala neke sugestije, celo takratni
               predsednici vlade, Alenki Bratušek, da je potrebno priti s konkretnim programom na to
               konferenco, s konkretnim seznamom infrastrukturnih projektov. Pa me sedaj zanima.
               Seveda, če govorimo o logističnih projektih za Zahodni Balkan, seveda takoj mislimo
               tudi na Luko Koper, drugi tir, povezavo in tako naprej, minister za zunanje zadeve je
               bil prejšnji teden v Češki Republiki, kjer so izrazili jasen interes za Luko Koper,
               ampak zaenkrat nismo povezani, to moramo jasno povedati, da nismo povezani. Ali se
               zdaj ti projekti, ki so, pa ne vem o katerih natančno se je govorilo na konferenci o
               Zahodnem Balkanu v Berlinu, ali so ti tudi v tej množici infrastrukturnih projektov
               iz te 300 milijardne pogače, ali ne, ali danes o tem ne moremo še razpravljati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp16">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi težko zdaj, ker to ni samo stvar zunanjega ministrstva, kot sem rekla, to
               skupino vodi državni sekretar Dragonja iz Ministrstva za finance, ki sodeluje tudi
               pri Junckerju pri pripravi tega paketa. Jaz predvidevam, da glede na to, da je zadeva
               pomembna in da se mudi, da bodo vsi upoštevali vse možne sugestije. Predvidevam, da
               to kar bo čezmejnih projektov, da prav gotovo bodo tudi naši sosedi vključeni.</p>
               <p>Hvala lepa. Več pa na žalost ne morem, bodo pa <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> po mojem priložnosti za to tudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Ker ne vidim več želje po razpravi, jo zaključujem in dajem na glasovanje predlog
               sklepa, ki se glasi Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči za
               udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za splošne
               zadeve, ki bo v Bruslju 18. in 19. 11. 2014 in jih podprl.</p>
               <p>Kakšna obrazložitev glasu? Če ne, začenjam glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Najlepša hvala obema za predstavitve, s tem tudi končujem 2. točko dnevnega reda in
               dajem besedo gospodu Horvatu, predsedniku Odbora za zunanjo politiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Sam se želim uvodoma tudi zahvaliti vladni strani za predstavitve, za odgovore in
               komentarje. Kolegice in kolegi, članice in člani Odbora za zunanjo politiko, zdaj
               dajem na glasovanje predlog sklepa, ki se glasi Odbor za zunanjo politiko se je
               seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta
               Evropske unije za splošne zadeve, ki bo v Bruslju 18. in 19. novembra 2014 in jih
               podprl. Glasujemo z glasovalnimi napravami od 1 do 20.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem končujem 2. točko dnevnega reda in 6. sejo Odbora za zunanjo politiko. Vsem se
               še enkrat zahvaljujem za sodelovanje, besedo pa dajem predsedniku Odbora za zadeve
               Evropske unije, gospodu Shakerju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p> Najlepša hvala, predsednik.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA
                  EKONOMSKE IN FINANČNE ZADEVE, PRORAČUN, BRUSELJ, 14. 11. 2014.</title> Gradivo k tej
               točki smo prejeli od vlade 12. 11. 2014 na podlagi 8. člena Zakona o sodelovanju med
               Državnim zborom in vlado o zadevah Evropske unije. Med nami prav lepo pozdravljam
               gospo Matejo Vraničar, državno sekretarko na Ministrstvu za finance in jo prosim, da
               nam predstavi ta izhodišča. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp20">

               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Na tokratnem ECOFIN-u bodo obravnavane izključno točke, povezane s proračunom
               Evropske unije. Osrednja točka bodo pogajanja z Evropskim parlamentom o proračunu za
               leto 2015, ker pa so še vedno odprta vprašanja v zvezi s proračunom 2014, bodo seveda
               tudi ta vprašanja na dnevnem redu. Glede na dogodke zadnjih dni, bo na dnevnem redu
               še ena tema, sicer bolj seznanitvene narave, in sicer, sprememba uredbe, ki določa
               način vplačevanja prispevkov držav članic v evropski proračun, o tem sem govorila že
               prejšnji petek, ko smo govorili o ECOFIN-u prejšnjega tedna. Gre namreč za to, da
               zaradi različnih popravkov in pa odločitev o zadevah, glede katerih so imele v
               preteklosti države pridržke, morajo posamezne države članice v decembrskem plačilu
               Evropski komisiji, bi morale doplačati zelo visoke zneske. Združeno kraljestvo več
               kot 3 milijarde in zadeva je postala v bistvu tako tehnično kot politično
               neobvladljiva, zaradi tega Evropska komisija predlaga spremembo zadevne uredbe na
               način, da bi se posameznim državam članicam omogočilo, da se odločijo, ali bodo te
               izravnave plačale v decembru letošnjega leta, ali pa do prvega septembra prihodnje
               leto. Svojo odločitev morajo države članice sporočiti Evropski komisiji do 1.
               decembra letošnjega leta in določiti tudi natančno časovnico plačila. Če zamudijo to
               časovnico, ki si jo same določijo, morajo plačati zamudne obresti. Do tega datuma, ki
               ga bodo same določile, gre pa v bistvu, da rečem malo tako figurativno, za
               brezobrestno posojilo tem državam članicam. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ta uredba bo, kot rečeno, na svetu zgolj
               predstavljena in zbrani bodo prvi odzivi posameznih držav članic. Mi z uredbo nismo
               pretirano zadovoljni, Slovenija je med tistimi državami, ki bi zaradi teh izravnav
               dobila šestindvajset milijonov evrov povračil, bo tem da bi morali osem milijonov
               evrov pa doplačati več v decembru. Se pravi, dve različni izravnavi sta ena pomeni
               osem milijonov več, druga pomeni šestindvajset milijonov prihranka, torej bi imeli
               približno sedemnajst milijonov približno manj bi bilo potrebno v decembru plačati, če
               bi se v bistvu vse odvilo po trenutno še veljavnih predpisih. Razumemo pa, da imajo
               posamezne države zaradi res visokih doplačil težave s tem, zaradi tega ne bi v a
               priori zavrnili kakršno koli kompromisno rešitev, ki lahko privede do ureditve
               proračunskih vprašanj za leto 2014. Pri dotični uredbi nas pa skrbi kako bo vplivala
               na likvidnost evropskega proračuna. Ker, če se zamakne vplačilo s strani držav članic
               pomeni to dodaten likvidnostni pritisk na evropski proračun, ki že danes v bistvu ima
               težave z zagotavljanjem sredstev za plačilo obveznosti do držav, ki so neto
               prejemnice sredstev iz evropskega proračuna, torej tudi do Slovenije. Mi imamo recimo
               iz naslova črpanja strukturnih in kohezijskih skladov v temu trenutku odprto terjatev
               do Evropske unije v znesku cca. tristo trinajst milijonov. Nekaj pričakujemo, da bomo
               še v letošnjem letu dobili ampak pretežni del bo prenesen v naslednje leto. res je,
               da to na naš deficit gledalo po obračunski metodi nič ne vpliva, ker zahtevki do
               Evropske unije so izdani, jih kot takšne potem lahko v obračunskem smislu prikažemo
               tudi že kot prihodke, v denarnem smislu pa to lahko seveda pomeni za nas težavo.</p>
               <p>Skratka, v zvezi z uredbo bomo spremljali dodatna pojasnila, ki jih bo danes Evropska
               komisija dala, poslušali tudi pripombe, ki jih imajo posamezne države članice in
               predvidoma v naslednjem tednu oblikovali tudi formalno stališče, zaenkrat v bistvu
               gre bolj za seznanitev.</p>
               <p>Kar pa se samega proračuna za leto… No, s tem so povezane potem tudi še dopolnitve,
               še odprte dopolnitve proračuna za leto 2014, kjer smo mi izrazito zainteresirani, da
               se čim prej sprejmejo dopolnitve, ki so povezane s črpanjem solidarnostnega sklada.
               Slovenija za odpravo posledic žleda iz tega pričakuje 18,4 milijona evrov. Po vsej
               verjetnosti teh sredstev v letošnjem letu ne bomo dobili ampak, tudi če jih dobimo v
               začetku naslednjega leta je to v bistvu dodaten prihodek za to, da se lahko pokrije
               vsaj nekaj te škode, ki je zaradi žleda nastala.</p>
               <p>Drugo dopolnilo, povezano s solidarnostnim skladom se nanaša na poplave v sosednjih
               državah ampak v bistvu nekako z vidika solidarnosti seveda podpiramo tudi to
               dopolnilo. Ostala dopolnila pomenijo prerazporeditve in so za nas nesporna, tako da
               kar se nas tiče moramo oziroma smo zainteresirani, da se leto 2014 čim bolj ustrezno
               zapre, s tem pride do manj prenosa neplačanih računov v letu 2015 in se tudi
               situacija s proračunom 2015 evropski komisiji nekoliko olajša.</p>
               <p>Kar se tiče proračuna za leto 2015, Evropska komisija je predvidela predlog proračuna
               v višini dobrih sto petinštirideset milijard evrov in sicer to v pravicah za prevzem
               obveznosti. V pravicah za plačilo pa 141,9 milijarde evrov. Že so bila opravljena
               posvetovanja s svetom in svet je sprejel sklep po katerem je predlagal znižanje tega
               predloga komisije za pol milijarde evrov v pravicah za prevzem obveznosti in pa za
               dve milijardi evrov v <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               pravicah za plačila. Povsem nasprotno stališče pa je zavzel evropski parlament, ki je
               predlagal povečan obseg proračuna za leto 2015 in sicer za sedemsto petdeset
               milijonov v pravicah za prevzem obveznosti in za štiri milijarde v pravicah za
               plačila.</p>
               <p>Namen tokratnega zasedanja EKOFIN-a je najti kompromis oziroma izpeljati pogajanja z
               evropskim parlamentom, da se vidi ali lahko pridemo do nekega kompromisnega predloga
               in v temu okviru je Slovenija na stališču, da mora tudi evropski proračun slediti
               striktnim zahtevam, ki jih morajo spoštovati države članice glede restriktivnosti pri
               trošenju. Zaradi tega se ne zavzemamo za povečanje proračuna Evropske unije za leto
               2015 v skladu s predlogom evropskega parlamenta ampak se bolj nagibamo k rešitvam, ki
               jih je svet sprejel v prvem krogu obravnav. Ne glede na to pa smo seveda pripravljeni
               pogledati tudi kakšen kompromis v zvezi z iskanjem ravnotežja med enim in drugim
               predlogom ni videti v bistvu kako bo to vplivalo in na naše prispevke v evropski
               proračun pa tudi na naša pričakovanja do izplačil iz evropskega proračuna v slovenski
               proračun. Oba dva vidika moramo pogledati, ker nam absolutno ni v interesu, da se
               toliko omeji možnost in prevzemanja obveznosti in izplačil s strani evropskega
               proračuna, da bi mi utrpeli škodo zaradi neplačanih računov oziroma neplačanih
               terjatev do Slovenije.</p>
               <p>V zvezi z letom 2015 je potrebno omeniti še,da je evropska komisija 15. oktobra
               podala predlog dopolnilnega pisma številka ena, ki vsebuje revidiran obseg potreb po
               sredstvih za proračun 2015 na podlagi upoštevanja spreminjajočih se tržnih dejavnikov
               in pa sprejetih sklepov v kmetijskem sektorju. Ključni problem tukaj so izplačila
               oziroma predvidevanje, da bi krizne ukrepe na področju kmetijstva zaradi ruskega
               embarga poplačali iz posebnega sklada za krize v kmetijskem sektorju, kar bi ta sklad
               praktično v celoti izpraznilo. In pojavi se vprašanje kako financirati v bistvu
               ostale morebitne izredne dogodke, ki se v letu 2015 še pričakujejo. Tako da, tukaj
               želimo vzpostaviti nek kompromisni predlog, ki bi omogočil izvajanje ukrepov skupne
               kmetijske politike in ne bi v bistvu pustil kmetijskega sektorja tako že v samem
               začetku leta v takšni težki situaciji, kot ga nakazuje to dopolnilno pismo.</p>
               <p>Toliko mogoče za uvod, formalno sta predvideni dve točki, najprej priprave na
               pogajanja pa potem rezultati pogajanja ampak namen je, da se razrešijo odprta
               vprašanja proračuna 2014 in čim prej v bistvu pride tudi do končnega rezultata za
               2015. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vašo predstavitev.</p>
               <p>Na tej točki odpiram razpravo in dajem besedo gospodu Božiču, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp22">

               <speaker>TILEN BOŽIČ (PS SMC):</speaker>

               <p>Dobro, hvala za predstavitev.</p>
               <p>No imel bi samo eno vprašanje in sicer na to, kar ste povedali in sicer za leto 2014
               ko ste zdaj nekako izračunali koliko naj bi posamezne države članice imele recimo
               doplačil in tako naprej, zdaj dosti je tudi v medijih recimo zaslediti glede Velike
               Britanije, kako si prizadeva, ker gre res za visoke zneske. Me samo zanima, če imate
               morda podatek približno za koliko denarja gre pa po vašem občutku, kakšen bi bil
               potem učinek z, ker ste rekli da bi lahko prišlo tudi do zamika v črpanju, tukaj
               zgolj za vašo oceno, če jo morda imate, kaj pričakujete, kaj bi to za Slovenijo lahko
               pomenilo. Se pravi glede črpanja teh sredstev, ker ste omenili prej teh tristo in
               toliko milijonov pa tudi še dodatnih petdeset milijonov do konca leta. Pa od tukaj
               naprej ali ima to kakršno koli zvezo s tem ali pa morebiten vpliv na ta <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tristo milijardni paket,
               ki ga je omenil Juncker. Zdaj tam gre sicer za drugačna orodja, samo v toliko, ker od
               tistega mislim, da se je tudi Slovenija kar nekaj obeta, predvsem na infrastrukturnem
               oziroma gre zgolj za infrastrukturno področje. Za tisto je potrebno pripraviti
               projekte oziroma, mislim da v večji meri morajo biti že pripravljeni pa da ne bi
               prišlo do omejitve črpanj pri tem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Še kakšna razprava? Gospod Horvat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp24">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Se zahvaljujem državni sekretarki za dodatna pojasnila. Zdaj, seveda jaz morda bo
               zvenelo da sem tečen, za EKOFIN že teče, najbrž minister dr. Mramor ni vodja
               delegacije, zato, ker bo jutri na Odboru za finance? <stage>/ Oglašanje iz klopi./</stage> Dobro.
               Želel bi si, da bi bil on ampak v redu.</p>
               <p>Zdaj, preko medijev smo seveda brali in preko drugih poročil, Združeno Kraljestvo je
               dolžno, bi naj plačalo dve milijardi evrov, vi ste rekli gospa državna sekretarka ste
               govorili o treh, verjetno je ta podatek bolj točen. Zdaj, kako se je sploh možno
               izpogajati, ker je pa David Cameron povedal, da se je že pogodil in da bo plačal samo
               eno milijardo. Lahko poveste malo več o tem ker dopuščam nenatančnost sporočanj
               medijev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Še kakšna razprava? V kolikor ne bi prosil državno sekretarko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp26">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej v letošnjem letu s tako imenovano dopolnitvijo šest proračuna 2014 sta
               predvideni dve izravnavi oziroma dva poračuna. Eden je v bistvu DDV in BND izravnava
               za obdobje 1995 – 2013 in iz tega naslova, gospod Horvat, mora Združeno Kraljestvo
               plačati tri milijarde šesto. Potem je pa druga izravnava, ki pa je negativna in v
               primeru spet Združenega Kraljestva ta izravnava pomeni milijardo in pol manj
               potrebnih vplačil s strani Združenega Kraljestva in za njih to potem to pomeni neto
               vplačilo dve milijardi sto. Zdaj, da bi se gospod Cameron kar koli pogodil že, tega
               ne poznam, edini uradni predlog, ki je pravzaprav prav za ureditev problema
               Združenega Kraljestva na mizi je sprememba uredbe o kateri sem govorila prej, da se
               podaljša rok za plačilo. Sicer je skupni znesek teh dveh izravnav, ki jih je potrebno
               narediti, ena izravnava pomeni devet milijard in pol doplačil, druga izravnava pomeni
               devet milijard devetsto, skoraj deset milijard manj vplačil, se pravi neto efekt na
               vse države članice je, da je potrebno štiristo devetnajst milijonov manj plačati kot
               pa je bilo prvotno zastavljeno.</p>
               <p>Za Slovenijo, kot sem omenila prej pomeni ena izravnava osem milijonov več doplačil,
               druga izravnava šestindvajset milijonov manj vplačil kar pomeni neto efekt skoraj
               osemnajst, 17,9 milijona.</p>
               <p>Zdaj, kaj to pomeni za črpanje, kot sem omenila prej, če gledamo na obračunski
               princip, se pravi na princip nastanka poslovnega dogodka, tako kot se v bistvu vsi
               podatki za Evropsko unijo spremljajo po ESA metodologiji posebnega vpliva ni. Ker kot
               sem rekla, ko mi damo zahtevek Evropski uniji za poplačilo se to že šteje kot naš
               prihodek. Lahko pa ima to vpliv na vodenje oziroma na spremljanje proračuna in pa
               deficita po denarnem toku, ker v bistvu, če mi denarnega plačila ne prejmemo to po
               denarnem toku za nas pomeni <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> denarni deficit višji kot pa imamo načrtovanega. Mi kljub vsemu v
               načrtovanju po denarnem toku štejemo, da imamo prihodkov iz naslova črpanja EU
               sredstev toliko kot imamo odhodkov, se pravi, da imamo v temu smislu izravnan
               proračun, tako da tukaj lahko nastopijo težave, če bi ti zamiki bili oziroma, če bi
               zneski za katere ne bi v tekočem letu dobili poplačil bili zelo visoki.</p>
               <p>Posebnega vpliva na ta investicijski ukrep ne morem imeti, ker to mora biti v bistvu,
               ta paket je zdaj neka nova pobuda in ni vključen v ta proračun, v temu trenutku.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče vodenja delegacije samo še to; običajno je, da EKOFIN-e kjer se
               obravnava zgolj proračun Evropske unije na teh EKOFIN-ih Slovenijo zastopa
               veleposlanik in tako je tudi tokrat.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2014-11-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Ker ne vidim več želje po razpravi jo zaključujem in dajem na glasovanje predlog
               sklepa: Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči za udeležbo
               delegacije Republike Slovenije na zasedanju sveta Evropske unije za ekonomske in
               finančne zadeve proračun, ki poteka v Bruslju 14. 11. 2014 in jih tudi podprl.</p>
               <p>Pričenjam glasovanje, kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Najlepša hvala spoštovana državna sekretarka, končujem 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV IN ČLANIC
                  ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Ima kdo kakšno pobudo oziroma vprašanje? V kolikor ne zaključujem tudi to točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>In s tem tudi 10. sejo Odbora za zadeve Evropske unije in vam želim lep vikend. <stage type="time">Seja je bila zaključena 14. novembra 2014 ob 11.38.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>