<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZP">88AADDCA8CE5B438C12581E800373C28</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZEU">3113D100E448950CC12581E800322EE1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZP">F83B329CB5134100C12581FC002F9B6B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZEU">473DFE8B8078890AC12581FC002F53CF</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=F83B329CB5134100C12581FC002F9B6B</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=473DFE8B8078890AC12581FC002F53CF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZP" n="101">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-12-08"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZEU" n="153">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2017-12-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">153. redna seja</stage>
            <stage type="title">in SKUPNA SEJA REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNAJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">101. redna seja</stage>
            <stage type="date">(8. december 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila je vodila Kamal Izidor Shaker, predsednik Odbora za zadeve
            Evropske unije in. mag. Julijana Bizjak Mlakar, podpredsednica Odbora za zunanjo
            politiko</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.01. </stage>

            <stage type="mag"/>
         

            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, začenjam 101. sejo Odbora za zunanjo politiko.
               Obveščam vas, da je zadržan seje in se je opravičil gospod Jožef Horvat, da poslanca
               mag. Aleksandra Kavčiča nadomešča na tej seji mag. Bojan Krajnc in, da poslanca Marka
               Ferluga nadomešča dr. Mitja Horvat. Obveščam vas, da so na sejo povabljeni Urad
               predsednika Republike Slovenije, Kabinet predsednika Vlade, za katerega smo 4. 12.
               prejeli opravičilo ter predstavniki Vlade. Pozdravljam mag. Miloša Bizjaka, državnega
               sekretarja na Ministrstvu za obrambo in gospoda Iztoka Mirošiča, državnega sekretarja
               na Ministrstvu za zunanje zadeve in druge predstavnike vlade. Vse navzoče lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje Odbora za zunanjo politiko. S sklicem seje
               ste prejeli dnevni red seje odbora. Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov
               za njegovo spremembo je določen takšen dnevni red seje, kot ste ga prejeli s
               sklicem.</p>
               <p>Besedilo dajem predsedniku Odbora za zadeve Evropske unije gospodu Shakerju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa podpredsednica, kolegice in kolegi, začenjam 153. sejo Odbora za zadeve
               Evropske unije in vas obveščam, da so se opravičili dr. Anže Logar, mag. Marko
               Pogačnik, gospod Ljubo Žnidar, gospod Jožef Horvat in, da Ireno Grošelj Košnik na tej
               seji nadomešča Simon Zajc, dr. Franca Trčka nadomešča dr. Matej Tašner Vatovec in
               Vlasto Počkaj nadomešča Anita Koleša, ki se nam je tudi pridružila. Obveščam vas
               tudi, da so na sejo povabljeni poslanci Evropskega parlamenta iz Republike Slovenije,
               Kabinet predsednika Vlade od katerega smo tudi na Odboru za zadeve Evropske unije
               prejeli opravičilo ter predstavniki Vlade in Državnega sveta. V imenu Odbora za
               zadeve Evropske unije prav lepo pozdravljam oba državna sekretarja in ekipe iz vseh
               pristojnih ministrstev, ki boste danes sodelovali na tej seji. Prav lepo pozdravljam
               tudi vse ostale navzoče in prehajam tudi sam na določitev dnevnega reda seje Odbora
               za zadeve Evropske unije, s sklicem seje ste ga tudi prejeli in naknadno še obvestilo
               o širitvi dnevnega reda in sicer se v dnevni red razširi z naslednjo točko, sicer 3.
               a točko zasedanja sveta Evropske unije za zunanje zadeve, vezano na trgovino, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ki bo v Buenos Airesu od
               10. do 13. decembra 2017.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE NA ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA
                  SPLOŠNE ZADEVE, KI BO V BRUSLJU 12. DECEMBRA 2017.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade, 7. 12. na podlagi 8. člena Zakona o
               sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije.</p>
               <p>Kar dajem besedo gospodu Iztoku Mirošiču, državnemu sekretarju na Ministrstvu za
               zunanje zadeve, da nam predstavi izhodišča.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp3">

               <speaker>IZTOK MIROŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, spoštovana predsedujoča. Spoštovane poslanke, poslanci,
               člani obeh odborov.</p>
               <p>Želel bi vas seznaniti z izhodišči za udeležbo slovenske delegacije na zasedanju
               Sveta za splošne zadeve, 12. decembra 2017. leta v Bruslju.</p>
               <p>Svet za splošne zadeve bo 12. decembra v Bruslju glavno pozornost posvetil obravnavi
               osnutkov sklepov za zasedanje Evropskega sveta, ki bo naslednji teden, to je 14.
               decembra. Voditelji držav članic Evropske unije se bodo med drugim osredotočili na
               vprašanja povezana z obrambo in v tem okviru pozdravili vzpostavitev stalnega
               strukturiranega sodelovanja na področju obrambe, tako imenovanega PESCO ter izrazili
               politično podporo nadaljnjemu poglabljanju sodelovanja Evropske unije na področju
               varnosti in obrambi. Sprejeli bodo tudi sklepe s področja socialne dimenzije Evropske
               unije, izobraževanja in kulture ter glede zunanjepolitičnih vprašanj. Šefi držav,
               vlad držav članic Evropske unije se bodo v skladu z agendo voditeljev posvetili tudi
               migracijam in se na ločenem zasedanju v formatu EU-27 sestali glede Brexita. Poleg
               tega bo potekal tudi vrh evroskupine. Predlagam, da vsebino te točke dnevnega reda,
               GAC <stage>(?)</stage>, Sveta za splošne zadeve podrobneje predstavim pri naslednji točki v okviru
               predstavitve predloga izhodišč za udeležbo predsednika Vlade Republike Slovenije,
               Miroslava Cerarja na zasedanju Evropskega sveta, 14. decembra 2017. leta v Bruslju.
               Gradivo ima namreč oznako, stopnjo zaupnosti in je označeno z interno. Če nadaljujem,
               Svet za splošne zadeve se bo kot običajno seznanil tudi z uresničevanjem sklepov,
               sprejetih na zasedanju Evropskega sveta. Slovenija podpira redno spremljanje njihove
               implementacije. V tem kontekstu je sprejela odločitev, da v Skrbniški sklad za Afriko
               prispevamo dodatnih 50 tisoč evrov. Še naprej si bomo prizadevali tudi za čimprejšnjo
               vzpostavitev polno delujočega schengenskega sistema. V nadaljevanju bo svet formalno
               odobril besedilo skupne izjave treh institucij Evropske unije o zakonodajnih
               prednostnih nalogah do konca mandata te Evropske komisije v skladu z določili
               medinstitucionalnega sporazuma o boljši pripravi zakonodaje. Širša razprava ni
               predvidena. Namen skupne izjave Sveta, Evropske komisije in Evropskega parlamenta je
               potrditev zavez o medinstitucionalnem sodelovanju pri soočanju s ključnimi izzivi
               Evropske unije ter zagotavljanju konkretnih rezultatov. Podpisano bo predvidoma 14.
               decembra 2017. leta. Slovenija pozdravlja osredotočenost osnutka skupne izjave na
               ključne prioritete z jasnimi usmeritvami za njihovo implementacijo ter njen poziv k
               spoštovanju skupnih evropskih vrednot in vladavine prava. Pri zadnji točki dnevnega
               reda bo Evropska komisija v okviru priprav na evropski semester 2018 predstavila
               letni pregled rasti, v katerem so zajete usmeritve za krepitev ekonomske in socialne
               konvergence, na primer s krepitvijo investicij, nadaljevanjem strukturnih reform in z
               vključenostjo evropskega stebra socialnih pravic. Na tej podlagi bodo države članice
               Evropske unije do aprila naslednjega leta pripravile nacionalne razvojne programe.
               Razprava na zasedanju ni predvidena, iz vsebinskega vidika bodo dokument obravnavali
               finančni ministri na januarskem zasedanju ECOFIN. Estonsko predsedstvo bo ob robu
               zasedanja organiziralo neformalno kosilo članov Sveta za splošne zadeve z državami
               kandidatkami in udeležbo komisarja za širitev Hahna. To potezo predsedstva
               pozdravljamo, saj menimo, da je treba širitev ohranjati na dnevnem redu Evropske
               unije ter države iz regije redno vključevati v razpravo.</p>
               <p>Na tej točki bi se zahvalil za vašo pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam za to predstavitev.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev.</p>
               <p>Dr. Matej Tašner Vatovec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp5">

               <speaker>DR. MATEJ T. VATOVEC (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala, predsednik.</p>
               <p>Jaz bi samo opozoril na to, da se ne strinjamo s pretiranim pozdravljanjem
               ustanavljanja PESCO oziroma pridružitvi tej pobudi. Kot vemo, je to Vlada praktično
               na nek način že naredila, brez <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ustreznega posvetovanja z Državnim zborom, 13. novembra,
               ko je bila podpisana namera. Mislim pa, da gre za vprašanje tega, kam želimo
               investirati v prihodnosti. PESCO v Levici razumemo predvsem kot mehanizem, ki bo za
               naš proračun pomenil več izdatkov za vojaško infrastrukturo oziroma za oboroževanje
               in kot takega ga tudi razumemo, ne kot alternativo Natu, ki sicer tudi ne bi bila
               sprejemljiva, ampak predvsem kot podaljšek Nata oziroma še dodatno v tej luči. Tako
               da, vsak evro za orožje bo pomenil evro manj za blaginjo prebivalk in prebivalcev te
               države, tako da to sem samo želel povedati na tem javnem delu, da se s podporo
               oziroma načelno podporo Slovenije PESCO ne strinjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Ja, bolj podrobno bomo PESCO obravnavali pod 2. in 3. točko, kjer bo tudi državni
               sekretar iz Ministrstva za obrambo, gospod mag. Bizjak zadeve bolj podrobno
               predstavil. Tako da, jaz predlagam, da na tej točki o tej temi več ne
               razpravljamo.</p>
               <p>Državni sekretar, gospod Mirošič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp7">

               <speaker>IZTOK MIROŠIČ:</speaker>

               <p>Če se ne motim, samo to, so bila že predstavljena za PESCO tudi na eni od sej OZP in
               OZEU, skupni seji <stage>(?)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Tudi, tudi.</p>
               <p>Še kakšna želja po razpravi? Ugotavljam, da ne, zato jo tudi zaključujem in dajem na
               glasovanje naslednji predlog sklepa: »Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z
               izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske
               unije za splošne zadeve, ki bo v Bruslju, 12. decembra 2017, in jih podprl.« Članice
               in člani Odbora za zadeve Evropske unije glasujemo z glasovalnimi napravami od 1 do
               20. Ker predvidevam, da imamo vsi glasovalne naprave pri sebi, pričenjam glasovanje o
               tem sklepu. Glasujemo. Zaključujem glasovanje in ugotavljam, da se je nekdo zmotil in
               je glasoval z glasovalno napravo številka 25.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem tudi končujem 1. točko dnevnega reda in besedo dajem podpredsednici Odbora za
               zunanjo politiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovani, ugotavljam, da smo se članice in člani Odbora za zunanjo politiko
               seznanili z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta
               Evropske unije za splošne zadeve, ki bo v Bruslju, 12. decembra 2017. S tem končujem
               1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Obveščam vas, da sejo odborov prekinjam za 5 minut zaradi zamenjave… <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage> Za 10 minut? Za 10? Dobro, pa za 10 minut zaradi zamenjave traku za zvočni
               zapis. V nadaljevanju bo seja zaprta za javnost.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 14.13.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 15.31.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp10">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, nadaljujemo sejo, ki je zdaj odprta za javnost.</p>
               <p>Prosim gospoda Iztoka Mirošiča, državnega sekretarja na Ministrstvu za zunanje
               zadeve, da nam predstavi izhodišča za udeležbo delegacije Republike Slovenije na
               zasedanju Sveta Evropske unije za zunanje zadeve, ki se nanašajo na mednarodno
               razvojno sodelovanje in bo del srečanja zunanjih ministrov v Bruslju 11. 12.
               2017.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp11">

               <speaker>IZTOK MIROŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Predsedujoči, spoštovane poslanke, poslanci, člani obeh odborov, želel bi vas
               seznaniti z izhodišči za udeležbo slovenske delegacije na zasedanju Sveta Evropske
               unije za zunanje zadeve, v sestavi ministrov za zunanje zadeve in mednarodno razvojno
               sodelovanje, ki bo potekalo 11. 12. 2017 v Bruslju.</p>
               <p>Politični vidik skupne točke zunanjih ministrov in razvojnih ministrov o obravnavi
               rezultatov petega vrha Afriška unija, Evropska unija, je bil že delno predstavljen v
               okviru izhodišč za udeležbo na Svetu za zunanje zadeve. Pojasnil bom še razvojni
               vidik.</p>
               <p>Slovenija podpira krepitev političnih in gospodarskih odnosov Evropske unije z Afriko
               na osnovi skupnih vrednot in vzajemnih interesov, predvsem v luči krepitve razvojnega
               sodelovanja z Afriko. Izpostavljamo pomen izpolnjevanja sprejetih zavez, tudi skupne
               strategije Afrika – Evropska unija iz leta 2007 z namenom krepitve strateškega
               partnerstva ter prihodnje aktivno sodelovanje mladih in civilne družbe v povezovanju
               med kontinentoma. Obžalujemo izključitev civilne družbe, ki je na vrhu ni mogla
               sodelovati.</p>
               <p>Na področju razvojnega sodelovanja predstavlja pomemben napredek oblikovanje
               evropskega investicijskega načrta, v angleščini European Investment Plan, in v
               njegovem okviru evropskega sklada za trajnostni razvoj, v angleščini European Found
               for Sustainable Development. S tem instrumentom bo Evropska unija naslavljala
               temeljne vzroke migracij, in sicer preko zaposlovanja in ustvarjanja delovnih mest v
               afriških državah in tudi državah Evropskega sosedstva. Evropska unija si je
               prizadevala za vključitev teh fondov v deklaracijo vrha in njegovo vključitev
               predstavlja enega od rezultatov vrha.</p>
               <p>Točka o razmerah v regiji Sahela je bila predstavljena na izhodiščih za zasedanje
               Sveta Evropske unije za zunanje zadeve v formatu zunanjih ministrov. Sveta za zunanje
               zadeve v sestavi ministrov za razvojno sodelovanje, bo v nadaljevanju razpravljal o
               prenovi strategije ob pomoči državam v razvoju pri spodbujanju trgovinske menjave,
               tako imenovana v angleščini Eight <stage>(?)</stage> for Trade. Sprejeti bodo tudi sklepi Sveta
               Evropske unije na to temo. Namen je doseči boljšo povezanost med instrumenti trgovine
               in razvojno politiko ter posledično boljšo učinkovitost sredstev, ki jih EU namenja
               za pomoč državam v razvoju.</p>
               <p>Slovenija pozdravlja pristop Evropske komisije k prenovi strategije, predvsem
               diferenciran pristop do držav s srednjim dohodkom, kamor se uvrščajo države
               zahodnega, tudi države Zahodnega Balkana, ki jim Slovenija namenja največ bilateralne
               pomoči. Hkrati Slovenija opozarja na možnost zdrsa držav Zahodnega Balkana v nižji
               dohodkovni razred, v primeru, da ne bi bile upravičene do razvojne pomoči.</p>
               <p>Pozdravljamo povezavo med trgovino, enakostjo spolov in ekonomskem opolnomočenje
               žensk ter poudarjamo pomen večje koordinacije in skladnosti med instrumenti Evropske
               unije. Enakost spolov ter krepitev <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pomoči žensk, sta vsebinski prednostni področji kot tudi
               presečni temi mednarodnega razvojnega sodelovanja Slovenije. Projekti, ukrepi in
               aktivnosti, ki jih podpira Slovenija v državah partnericah, morajo upoštevati vidik
               enakosti spolov. Slovenija se v kontekstu novih globalnih realnosti, resničnosti, kot
               je sprejetje agende 2030, zaveda vse pomembnejše vloge zasebnega sektorja in
               izpostavlja pomen mikro, malih in srednje velikih podjetij za trajnostni razvoj.</p>
               <p>Slovenija pozdravlja omembo Evropskega investicijskega načrta oziroma njegovega
               najpomembnejšega dela, to je Evropskega sklada za trajnostni razvoj. Slovenija je z
               zagovarjanjem pomena majhnih podjetij ta razvoj, podjetij ta razvoj pripomogla k
               temu. Da je v okviru EFSD, torej tega sklada, vzpostavljeno naložbeno okno za manjša
               podjetja. Novi Sklad za trajnostni razvoj tako predvideva možnost sodelovanja manjših
               podjetij iz Evropske unije v izvajanju projektov Evropske unije. To je zaradi
               prevladujočih mikro, majhnih in srednjih podjetij, potencialno pomembno tudi za
               slovensko gospodarstvo.</p>
               <p>Pod točko Razno je bilo predvideno, da bo visoka predstavnica Mogherini predstavila
               časovnico pogajanj za novi sporazum o partnerstvu med EU in afriškimi, karibskimi in
               pacifiškimi državami, ki bo po letu 2020 nadomestil obstoječi Kotonujski sporazum.
               Točka je sedaj uvrščena k razpravi o rezultatih petega vrha Afriške unije – Evropska
               unija, na skupnem zasedanju zunanjih ministrov in ministrov za mednarodno razvojno
               sodelovanje.</p>
               <p>Nato se bodo ministri seznanili z rezultati pilotnih projektov na področju
               povezovanja humanitarne pomoči in razvojnega sodelovanja. Komisar za mednarodno
               sodelovanje in razvoj Neven Mimica, bo ministrom poročal o napredku v izbranih
               pilotnih državah, kot so Čad, Mjanmar, Sudan, Uganda, Nigerija in Irak. V širšem
               kontekstu izgradnje odpornosti.</p>
               <p>Ob tej priložnosti bi želel izpostaviti, da je Slovenija zavezana k delovanju na
               področju izgradnje odpornosti ter dopolnjujočega delovanja humanitarne pomoči in
               razvojnega sodelovanja. V tem kontekstu spodbujamo dvostranske projekte, predvsem ITF
               ustanove za krepitev človekove varnosti, kakor tudi tovrstne projekte nevladnih
               organizacij.</p>
               <p>Informativna točka o predlogu ustanovitve nove Evropske razvojne banke kot entitete
               Evropske investicijske banke je bilo umaknjeno iz zasedanja sveta ob sestavi ministra
               za mednarodno razvojno sodelovanje.</p>
               <p>Na tej točki bi končal s svojo predstavitvijo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp12">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslancev in poslank. Izvolite, je kakšna želja po razpravi? Ne
               vidim je. Če ni želje, potem zaključujem razpravo.</p>
               <p>Ugotavljam, da se je Odbor za zunanjo politiko seznanil z izhodišči za udeležbo
               delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za zunanje zadeve,
               ki bo v Bruslju 11. 12. 2017.</p>
               <p>S tem končujem 3. točko dnevnega reda in 101. sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Besedo dajem predsedniku Odbora za zadeve Evropske unije, gospodu Shakerju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-12-08.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, glasujemo članice in člani Odbora za zadeve Evropske unije o
               naslednjem predlogu sklepa: »Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z
               izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske
               unije za zunanje zadeve, ki bo v Bruslju 11. 12. In jih podprl.« Članice in člani
               Odbora za zadeve EU glasujemo z glasovalnimi napravami od 1 do 20. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem tudi končujem 3. točko dnevnega reda. Članicam in članom Odbora za zunanjo
               politiko, strokovnim službam želim prijeten dan in lep vikend. <stage type="time">Seja se je
                  končala 8. decembra 2017 ob 15.39.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>