<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-12+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZDDSZII">244883F2E4D63A0EC125813F0029EFC2</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZIOIP">BC9D679A5A452452C1258148002E985E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZDDSZII">CE0E3B81D4D1B176C1258156002A4944</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZIOIP">71AEEC3057E33992C1258156002A44AC</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZDDSZII">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=CE0E3B81D4D1B176C1258156002A4944</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZIOIP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=71AEEC3057E33992C1258156002A44AC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZDDSZII" n="56">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-06-29"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT7-Skupna-2017-06-29.OZIOIP" n="57">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2017-06-29"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="7" notBefore="2014-08-01" notAfter="2018-06-22">
                        <label>7. mandat (2014-2018)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.OZIOIP">
                        <orgName key="OZIOIP">Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">SKUPNA SEJA  REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA INFRASTRUKTURO, OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">57. nujna seja</stage>
            <stage type="title">in REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBORA ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">56. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(29. junija 2017)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Danilo Anton Ranc, podpredsednik Odbora za infrastrukturo, okolje
            in prostor in Uroš Prikl, predsednik Odbora za delo, družino, socialne zadeve in
            invalide. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DANILO ANTON RANC:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi.</p>
               <p>Začenjam 57. nujno sejo Odbora za infrastrukturo, okolje in prostor.</p>
               <p>Obveščam vas, da me je zaradi odsotnosti predsednika Odbora za infrastrukturo okolje
               in prostor, Igor Zorčič zaprosil, da sejo v imenu našega odbora vodim jaz.</p>
               <p>Obveščam vas, da kot nadomestni člani odbora s pooblastili sodelujejo: Marjan
               Dolinšek kot član Odbora za infrastrukturo pooblašča Anito Koleše, Jan Škoberne kot
               Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor pooblašča Janka Vebra, Marjana Kotnik
               Poropat nadomešča Uroša Prikla, mag. Branislava Rajića nadomešča dr. Jasna Murgel,
               mag. Bojana Krajnca nadomešča Saša Tabaković, Vojko Šergan nadomešča Erika Dekleva in
               Igorja Zorčiča nadomešča Jani Möderndorfer.</p>
               <p>Seveda vse navzoče lepo pozdravljam in besedo dajem gospodu Urošu Priklu, predsedniku
               Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide, ki bo v nadaljevanju tudi vodil
               skupno sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, cenjeni gosti, lepo vas pozdravljam na 56.
               nujni seji Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide!</p>
               <p>Današnja seja bo skupna z odborom za infrastrukturo, kot je kolega Ranc že
               povedal.</p>
               <p>Uvodoma samo nekaj informacij, in sicer zadržanost so na današnji seji najavili
               kolega Žan Mahnič in kolegica Bon Klanjšček, imamo pa nekaj pooblastil, in sicer, s
               pooblastilom je na mesto kolegice mag. Julijane Bizjak Mlakar prisoten kolega Ivan
               Hršak, na mesto kolegice Marije Bačič je z nami kolega Janko Veber, na mesto Irene
               Grošelj Košnik je z nami kolega Ivan Prelog, na mesto kolegice Janja Sluge je z nami
               kolega Danilo Anton Ranc, na mesto kolegice Ive Dimic je z nami kolega Zvonko Lah, na
               mesto kolegice mag. Tanje Cink je z nami kolegica Anita Koleša in na mesto kolega
               Mihe Kordiša je z nami s pooblastilom prisotna kolegica Violeta Tomić. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ostalih obvestil v zvezi z
               odsotnostjo oziroma zamenjavami in nadomeščanji nisem prejel.</p>
               <p>Predlagam, da kar preidemo na vsebino današnje točke. S sklicem ste prejeli <title>dnevni red.</title> Dodatnih zahtev za spremembo dnevnega reda nisem prejel, zato je
               takšen kot ste ga kot rečeno že prejeli. <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - NEPRIMERNI DELOVNI POGOJI POKLICNIH VOZNIKOV IN KRŠENJE DELOVNO-PRAVNE
               ZAKONODAJE.</title>
               </p>
               <p>Poslanska skupina Združene levice je dne 21. junija 2017 na Odbor za delo, družino,
               socialne zadeve in invalide ter na Odbor za infrastrukturo naslovila zahtevo za sklic
               te nujne seje. Kot gradivo ste prejeli tudi zahtevo omenjene poslanske skupine z dne
               21. junij.</p>
               <p>Na sejo smo kot goste povabili v imenu predlagatelja Poslansko skupino Združene
               levice oziroma kolega Franca Trčka, Vlado Republike Slovenije, Ministrstvo za delo,
               družno, socialne zadeve in enake možnosti, Ministrstvo za infrastrukturo, Inšpektorat
               Republike Slovenije za delo, Inšpektorat Republike Slovenije za infrastrukturo,
               Finančno upravo Republike Slovenije, Javno agencijo Republike Slovenije za varnost
               prometa, Sindikat poklicnih voznikov Slovenije, Konfederacijo slovenskih sindikatov,
               Zvezo svobodnih sindikatov Slovenije, Delavsko svetovalnico, Gibanje za dostojno delo
               in socialno družbo ter Inštitut za civilizacijo in kulturo. Naknadno na zahtevo
               oziroma pobudo Poslanske skupine Levice pa smo povabili še Sindikat gorenjske regije,
               Neodvisna konfederacija novih sindikatov Slovenije, Sindikat delavcev prometa in zvez
               Slovenije, Arriva Štajerska ter Sindikat voznikov avtobusov Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predmetne točke in uvodoma pozivam predlagatelja, kolega Trčka
               za dodatno obrazložitev.</p>
               <p>Izvolite kolega Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp3">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo Uroš.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem skupaj!</p>
               <p>Dobro veste, da je takrat še Združena levica, zdaj Levica, že poskušala urejati to
               problematiko v obliki zakonodajnega predloga, ampak je bila takrat na nek način
               povožena, če uporabim metaforo, ki se nanaša na tematiko, ki jo obravnavamo danes.
               Uvodoma bi rekel to, da je … Ali lahko prosim malo za tišino Jani? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Kolega Trček, nadaljujte prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp5">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Uvodoma bi rekel to, da je naloga Državnega zbora, nas poslank in poslancev, ne le
               sprejemanje žal pogosto ne ravno premišljene in kvalitetne in življenjske, če se tako
               izrazim, zakonodaje, ampak tudi budno spremljanje kako se le-ta izvaja ali ne izvaja
               v praksi in žal tudi prepogosto krši. Drugič bi rekel to, da delovno-pravno
               zakonodajo imamo, kar priznajo tudi nekoliko bolj resni pravniki, za to, ker nekako v
               prečenju odnosa med delom in kapitalom, ali če hočete med delojemalcem zaposlenimi in
               delodajalcev, je delavec tisti, ki je običajno ob taki politiki kot je v tej državi
               prevladovala zadnjih 25 let, večino časa v podrejeni vlogi. Danes izjemoma uvodoma ne
               bom dolg, ker smo vam zadeve obrazložili in ker smo na sejo povabili vrsto ljudi, ki
               si že nekateri desetletja služijo kruh kot profesionalni vozniki in ali voznice. In
               bodo dejansko oni povedali kako je in kako se krši zakonodaja in kakšni so v bistvu
               neprimerni delovni pogoji.</p>
               <p>Že pred časom je vodja Inšpektorata za delo, ki ima slučajno isti priimek kot jaz,
               sama povedala, da gre za neko področje, ki bi ga lahko izpostavili kot eno področje,
               kjer se dogaja največ kršitev. To, da nekako niso jasno opredeljene pristojnosti, na
               kar se izgovarja trojček – Inšpektorat, policija, FURS -, seveda ni in ne more biti
               izgovor, da se to in takšno stanje dovoljuje in da nekako urgentno ne gremo v
               spremembe. Zdaj spomnim se v teh treh letih, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zlasti na Odboru za infrastrukturo, ko se začnemo
               pogovarjati o tematiki prometa, pogosto poslank in poslanci, ki ne uporabljate
               javnega potniškega prometa, vključno z avtobusi, kako je vam hudo, če morate malo na
               cesti stati pa če je zastoj pa če se do "šihta" ne pripeljete v pol ure ampak v uri
               in pol. To kar se nekako vam dogaja izjemoma, se profesionalcem dogaja krat 10, krat
               100 na dnevni osnovi. Pogosto v vozilih s pokvarjeno klimo ali ko stojijo brez klime,
               toplo, mrzlo. Kršijo se seveda začenši od ZDR-1 naprej, kršijo se evropske direktive.
               Kot sem že rekel v izjavi za medije, seveda gre za ljudi, ki že desetletja delajo v
               tem "fohu", po domače povedano in posledično te kršitve in slabšanje položaja iz
               desetletja v desetletje nekako nam bo žal proizvedlo tudi, bom kar direktno rekel,
               potencialne nove deložirance, ker prihajam iz Maribora, zaradi tega, ker se tem
               ljudem tudi izigrava zakonodaja in plačujejo seveda nesramno nizki zneski v
               pokojninsko blagajno. Če nekako rečem, to je neka daljnosežna ali "srednjesežnja"
               zgodba, ki se bo dogajala tudi pogosto kot v drugih sektorjih, ko ti ljudje, nekateri
               bi lahko že govorili o poklicnih boleznih, bodo seveda podaljševali lastno zaposlitev
               enostavno, ker od penziona ne bodo mogli preživeti. Ne, ne po svoji zaslugi. Ampak po
               zaslugi delodajalcev in neustreznega nadzora, so pogosto poklicni vozniki in voznice
               tempirana bomba in to je izraz, ki so mi ga oni povedali, nisem si jaz tukaj nekaj
               namislil. Nevarni v bistvu samim sebi. Imamo že primere, ko je koga tudi infarkt
               zadel tudi med vožnjo. Kaj šele drugim udeležencem v prometu.</p>
               <p>Jaz bi se na tej točki ustavil. Edino za konec bi še rekel, da se mi ne zdi fair, da
               se ta tako pomembna tema umesti na dan, ko je neka druga tema, arbitraža, več kot
               prevladujoča in bo tudi požrla, dajmo biti odkriti, veliko večino medijskega
               prostora, kar nekako kaže tudi na, če hočete, odnos te koalicije konkretno in do te
               tematike in do delavstva. Ampak jaz upam vseeno, ne glede na naša politična prečenja,
               večina nas je udeležencev v prometu, tudi če nenazadnje čez okno gledamo ali če
               sedimo na domačem vrtu, pa nam lahko prileti kakšno vozilo kot iz strele, če se tako
               izrazim in vseeno upam, da kljub umestitvi v ne najbolj primeren termin, si bomo
               vzeli vsaj čas, da "odposlušamo" predstavnike poklicnih voznikov in da dejansko
               sprejmemo ustrezne sklepe, ki smo jih seveda predlagali na osnovi kar nekaj mesecev
               trajajoče razprave z njimi in tudi z njihovimi sindikalnimi zaupniki, ker kot jaz
               pogosto rečem nimamo v politiki zgolj ust, imamo tudi oči in ušesa.</p>
               <p>Na tej točki bi se jaz v bistvu ustavil in predsedujoči, upam, da bodo imeli gosti
               dovolj časa, da podajo njihove v nekih elementih grozljive zgodbe in seveda izvršilna
               veja oblasti, da bo dala neko zavezo, da se ta problematika končno in nemudoma začne
               reševati, brez nekih izgovorov kdo kaj ni, kdo kaj ne more, komu kaj preči, kje se
               komu pooblastila končajo, ker jaz kot zelo pogosto rečem, veste, zakone pišemo ljudje
               za ljudi ne pa nek mišek z Marsa in to je več kot pereča problematika, ki se je
               moramo več kot nemudoma lotiti.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za tvoje izvajanje kolega Trček. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz se seveda tukaj moram odzvati. Jaz sem sklical sejo
               odbora za delo seveda v roku, ki mi ga Poslovnik Državnega zbora nalaga v 14 dnevih
               prejema zahteve za sklic seje. Jaz ne vidim čisto narobe, da smo danes ob devetih.
               Danes je normalni delovni dan in ni samo te seje v prostorih Državnega zbora, ampak
               so tudi druge seje, ki vzporedno in bodo se še začele v nadaljevanju, tako da ne
               vidim nobenega razloga razrednih razmer. Zagotovo bodo vsi, ki smo jih na to sejo
               vabili seveda dobili besedo, da bodo lahko predstavili svoje stališče. Tako da ne
               vidim razloga za kakršenkoli negativno kritiko s tem v zvezi.</p>
               <p>Z nami sta predstavnika državni sekretar z Ministrstva tako za infrastrukturo kot
               delo in ju uvodoma sprašujem, če želita predstaviti svoje stališče k predlaganemu
               gradivu? Če ne, potem predlagam, spoštovane kolegice in kolegi, da damo besedo za
               predstavitev stališč gostom, ki smo jih vabili na to sejo. Ker pa vas seveda vseh ne
               poznam po imenu, vas za potrebe magnetograma vedno prosim, če se lahko predstavite in
               poveste katero inštitucijo tukaj predstavljate.</p>
               <p>Izvolite. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp7">

               <speaker>ENDRE MESEROŠ:</speaker>

               <p>Moje ime je Endre Meseroš. Jaz sem predsednik SVAS iz Arrive. Sem voznik več kot 10
               let in sem vesel, da je končno prišla "prilika" za to, da povemo naše probleme kot
               vozniki.</p>
               <p>Naših 90 % problemov izhaja iz delovnega časa. Kaj je ta delovni čas? Delovni čas kot
               piše v 3. členu ZDCOPMD je čas od začetka do zaključka dela, ko je delavec na svojem
               delovnem mestu. To velja za večino državljanov Slovenije. Za nas obstaja ena beseda
               "razen" in potem se začnejo naši problemi. Razen odmorov iz 3. člena, razen iz časa
               počitka iz 6. člena, razen iz razpoložljivosti 3. točke ne vem katerega člena, zakoni
               so tako postavljeni, da nas enostavno "iritirajo". Zakon o delovnih razmerjih in
               Zakon o mobilnih delavcih določeni zakoni ene stvari dovolijo, drugi zakon te stvari
               negira. Manipulacija z delovnim časom je nemogoče pojasniti. Delodajalci seveda to
               izkoriščajo. Lahko si zanj pol ure mobilni delavec, lahko si zanj pol ure ZDR. Ko pa
               je treba plačati tvoje delo, pa si seveda mobilni delavec, ker tam te lahko najbolj
               oškoduje. Tako da ti zakoni so res, ne vem. Tako neumno narejeni, da … Ne bom se jaz
               spuščal v te, ker jih točno ne poznam, ampak vem, da nam to gre zelo zelo v škodo in
               tu delodajalec ogromno ogromno lahko manipulira s tem. Zato moramo delati državljani.
               Drugi državljani delajo normalno mesečno obvezo, 170, 174 ur, mi moramo delati 200 do
               240, celo sem slišal, da gor na Štajerskem 300 ur. In kaj imamo od tega? Od teh 240
               ur imamo 137 ur, 130 ur približno "efektive". Ni dovolj, da nam od 240 ur ukradejo
               lahko dobesedno ukradejo, do mesečno obveznosti, onih 140, 174 ur, če nam od teh 174
               nas prikrajšajo za "efektivo", ker nam tam še enih 60 ur plačajo pač po nekih
               njihovih zakonih, kar je nenormalno.</p>
               <p>Manipulacija s karticami. Voznikovimi karticami. Dogaja se to, da med tednom voznik
               vozi na digitalni tahograf.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kar naredi sigurno 5, 6 delovnih dni. Za vikend dobi
               vozilo, ki ima analogni tahograf, tako da se te njegove ure za vikend ali se beležijo
               ali se ne, ker pri nas do sedaj ni bilo niti evidence ur, dokler nismo to dali na
               inšpekcijo in dokler tega ni inšpekcija … Tako da, to so tudi spet take manipulacije,
               da je grozno. V glavnem smo oškodovani na … Ja ja. Smo.</p>
               <p>Kaj naj še rečem? Lahko rečem še to, da za obvezno dodatno pokojninsko zavarovanje
               nam ne plačujejo že pet let, pet/šest let. Enim od 2012, enim od 2013. Odvisno komu.
               Pa zamislite, da jaz ne plačam vode 5 let, meni bi rubili hišo ali pa stanovanje. In
               nobena od inštitucij se ni odzvala. Ne kadrov… Ne nobeden. Enostavno so delodajalci
               samovoljno prekinili po nekih njihovih definicijah, po nekih njihovih, kako naj bi
               rekel, zakonih. Oni so določili 60 tisoč kilometrov in 80 % delovnega časa. Pa kdo,
               lepo vas prosim, naredi 60 tisoč kilometrov v mestnem prometu? Če dela 16 ur ne boš
               naredil. Seveda, postavili so taka merila, ker njim to odgovarja, ker vedo točno, da
               jih ne boš dosegel.</p>
               <p>Zdaj bi jaz za enkrat to povedal, pa bi drugo kolega tu zraven mene.</p>
               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Izvolite prosim.</p>
               <p>Se lahko prosim izklo…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp9">

               <speaker>JOŽE KRAMAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Sem Jože Kramar in prihajam kot voznik avtobusa in predsednik SDPZ v podjetju Arriva
               Štajerska. Vozniki v našem podjetju smo ogorčeni nad podpisniki kolektivne pogodbe in
               menimo, da so razmere v tej dejavnosti nevzdržne, če ne že alarmantne. Pri tem še
               posebej opozarjamo na ključne težave, ki izhajajo iz neustrezne ureditve delovnega
               časa, saj vozniki prebijemo na delovnem mestu 250 do 300 ur in tudi več mesečno.
               Potem prenizkega plačila za opravljeno delo. Naša urna postavka znaša 4 evre 93
               bruto. Mislim, da to je res nevzdržno.</p>
               <p>Potem neplačevanje dnevnic v Republiki Sloveniji. Zdaj če se lahko pri tem malo
               ustavim. Tu imam ravno potni nalog. Moja odsotnost je bila 17 ur. 17 ur sem bil v
               službi in za to dobil 10 evrov za dnevnico. Ne vem, ne razumem, če peljemo recimo
               otroke na izlet, pa če sem odsoten več kot 12 ur, mi ne pripada dnevnica, učitelj, ki
               spremlja te otroke pa dobi dnevnico. To so taki problemi.</p>
               <p>Potem prenehanje plačevanja prispevkov iz naslova obveznega dodatnega poklicnega
               pokojninskega zavarovanja. Sicer nekaj zadev, nekaj voznikov imamo v tožbi. Upam, da
               bo sodišče pravično in da bo pravično razsodilo. Potem pa na kar bi najbolj opozoril
               – na večji nadzor pristojnih inštitucij oziroma inšpekcijskih služb in tudi policije.
               To pomeni, da se opravi nadzor in kontrola pri vozniku in delodajalcu, ne samo pri
               delodajalcu. Ker ko inšpektor pride recimo do delodajalca, mu delodajalec ga zavaja s
               podatki. Kar imam tukaj eno dokazilo, če želi kdo to videti, mu dam na vpogled.
               Delodajalec, ki mi odredi delo. Za nekaj časa potem dobim opozorilo, da sem delal
               prekrške. In zakaj to naredi? Zato, da če pride inšpektor v podjetje, mu delodajalec
               pokaže, da sem priznal, da sem delal prekrške. S tem se je delodajalec očistil, vse
               breme pa pade na voznika. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Toliko bi imel glede tega. Glede na vse te težave, ki so
               bile navedene, pozivamo, da se nemudoma pristopa k sestavi nove kolektivne pogodbe in
               razveljavitev sedanje kolektivne pogodbe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Izvolite, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp11">

               <speaker>KARINA DITZ:</speaker>

               <p>Pozdravljeni vsi skupaj.</p>
               <p>Prihajam iz Maribora, Sindikat poklicnih voznikov. Karina Ditz je moje ime.</p>
               <p>Želela bi vam povedati, da danes tukaj govorimo o ljudeh. O ljudeh, o voznikih. To
               niso ene sitnobe, ki nam zdaj nekaj na svetu ne paše, pa zdaj jamrajo, pa bi radi
               nekaj imeli, pa ni denarja za te zadeve, pa ni volje, pa ni ne vem česa s politične
               ali pa gospodarske strani, da se zadeve uredijo.</p>
               <p>To so vozniki, to so ljudje. To so ljudje, ki jih je treba spoštovati. Delajo trdo,
               delajo težko delo, delajo odgovorno delo, ogromno morajo znati. Plačani pa so tako,
               kot da so, ne vem, ne vem, nekdo totalno nekvalificiran, ki počne nekaj povsem
               nepomembnega. Minimalna plača. Da ne govorimo o plačnem modelu oziroma o plačni
               formuli, plačilni formuli, kako se voznike plačuje, o neplačanih prispevkih, o
               neizplačanih regresih, o neplačanih nadurah, o neplačanih nočnih urah, o neplačanih
               dodatkih na delovno dobo, o tem, da se jim ne plačuje dodatek za poklicno pokojnino.
               Ne ve, ali si vi predstavljate šoferja pri 65. letih, ki bo skakal po ceradi, ki bo
               skakal na prikolico gor in dol, ki bo vezal »gurtne«, zategoval, robo razlagal, robo
               nakladal. Ne vem, jaz si ga ne predstavljam. Plus tega pa še varno vozil po cesti
               40-tonsko vozilo tisoče kilometrov daleč. Vozniki delajo na teden 3 tisoč kilometrov.
               To je ena običajna tura. Od 3 do 4 tisoč kilometrov. Če so ceste koliko toliko
               prevozne, da lahko v enem dnevu zvozi 800 kilometrov recimo, kar bi bil nekje en
               turnus.</p>
               <p>Dali smo tu zraven ene priloge, ne vem, če ste si jih kaj pogledali. Iz potnih
               nalogov je razvidno, da voznik na mesec naredi med 250 do 300 ur, včasih celo več. Na
               plačilni listi ima 176 ur. In teh 176 ur se mu plača kot minimalna plača in to je to.
               On naredi, ne vem, 12 tisoč kilometrov, mu to izračunajo krat 13 centov, je to toliko
               pa toliko denarja. Če, ker zdaj sem malo afektirana, pa verjetno ne bom znala točno
               računati. 10 tisoč kilometrov krat 13 centov je tisoč 300. Od tega 600 evrov
               nakazanih kot minimalna plača, 700 evrov so dnevnice, fiktivne. Prispevki večinoma
               niso plačani.</p>
               <p>Če malo skočim iz teme ven. Če bi se država pobrigala za to, da bi se prispevki vseh
               delavcev v Sloveniji plačali, jaz mislim, da bi se naša pokojninska malha krepko
               napolnila. Se sploh zavedati, koliko prispevkov ni plačanih, koliko gre tukaj denarja
               v »luft«? In na koncu je oškodovan najbolj delavec. In zdaj po novem se mu niti ne
               pokojninska, ne delovna doba, ali kakorkoli že to gre, ne bo priznavala. Čisto nič na
               svetu ni kriv, a prispevke mu odtegujejo kao od plače.</p>
               <p>Včeraj. Mislila sem si ne vem kaj pripraviti, ampak je brez veze, ker mi niti toliko
               »cajta« ne boste dali. Včeraj sem samo vtipkala v internet smrtne nesreče voznikov.
               Pa sem si jih enih par, sicer so nemške, ker v slovenščini tega skoraj ne najdeš,
               najdeš samo obvestila in zmeraj je kao voznik kriv, zmeraj je bila prekratka
               varnostna razdalja, zmeraj je bil prehiter. Nikoli se nihče ne vpraša, zakaj je bila
               prekratka varnostna razdalja, zakaj je bil človek prehiter, zakaj je bil
               nepozoren.</p>
               <p>Tule piše: »Utrujen voznik je povzročil nesrečo.« To je fino, krasno, ker se takoj da
               videti iz tahografa ven, da je on vozil preveč, kolikor bi po uredbi 561 smel.
               Namesto tistih 9 ur, koliko jih lahko dnevno vozi, jih je vozil pa 11. In je to
               prekršek, za katerega bo tako ali tako še kazen plačal. In zaradi tega je zdaj on
               utrujen, ker ni dovolj počival. Zakaj pa ni dovolj počival ali pa zakaj pa je preveč
               vozil, pa se več ne raziskuje. Ne gre se gledat SMS, ki jih dobivajo vozniki. Moraš,
               termin moraš, pelji, moram delati pavzo, pelji, bomo plačali kazen. Potem je ne
               plačajo, plača jo voznik.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Človek je izgubil kontrolo nad vozilom. Tu zdaj več ne
               piše, da je mogoče bil utrujen. Izgubil je kontrolo zato, ker je šlampast voznik, ali
               zakaj je zgubil kontrolo. Zaletel se je. Ubil se je. Človek je bil utrujen, pa je
               ubil 3 ljudi. In zdaj ga bodo obtožili za povzročitev smrti iz malomarnosti. Zakaj je
               bil utrujen? Nikoli se ne gre to v tančine iskat. Zmeraj se izpade, da so pač vozniki
               eni majmuni, ki se vozijo po cestah ravno kakor se jim zdi. Terajo po gasu, šibajo,
               ne spoštujejo nikogar in ničesar.</p>
               <p>Infarkt v kabini. Poletje imamo. Vročino imamo. 50 stopinj imamo v kabinah, vozniki
               pa morajo v kabinah počivati. Že tak je scagan, že tak je zmatran zato, ker je
               naložil 30 palet na kamion, pa je zagurtnal<stage>(?)</stage>. Pa se rado zavezal. Vse to pod milim
               nebom, pod ljutim soncem. Po pa se postavi na eno Nerazumljivo/, na katero mu sonce
               sije kolikor je možno. Beton od spodaj gor žge, dol pa žge vročina od sonca. On pa
               naj zdaj v tisti kabini, majhni kabini, fini, se spočije. 3 leta se že mučimo s tem,
               da bi se zakonsko uvedla obvezna klimatska naprava, ki bi delovala neodvisno od teka
               motorja. Pa dobivamo odgovore od Ministrstva za delo, od Ministrstva za zdravje, od
               Ministrstva za infrastrukturo, da je to vse v zakonih urejeno, da zakon nalaga, da
               mora delodajalec narediti oceno tveganja, da mora delodajalec narediti primerno
               delovno mesto, zdravo delovno mesto. Nič se ne zgodi. 1.300 stane ena taka klima.
               1.300. Noben delodajalec ne bi zaradi tega propadel, če bi svoje kamione opremil z
               dodatno klimatsko napravo. Pred 30 leti je bil problem z Webastom. Takrat tudi gretja
               ni bilo pozimi. Zdaj je Webasto serijski del opreme, klimatska naprava pa ni.</p>
               <p>Človek je umrl v tanku, v cisterni. Našli so ga po treh dnevih, ker se pač ni javil,
               pa ga je začela njegova firma iskat. Z gas masko, z vsemi je bil na obrazu. Verjetno
               je šel cisterno pucat, je umrl notri. Na tak način umirajo. Mojega moža je kap zadela
               med vožnjo, poleti. Včeraj je bilo 3 leta. Ne, predvčerajšnjem, 27. junija. Na srečo,
               na srečo zato, ker so vozniki dejansko profesionalci, je uspel zvozit do prvega
               parkirišča, pa 112 zasukat. Na srečo se mu je to v Nemčiji zgodilo, da so ga našli,
               da so ga takoj odpeljali na kliniko, da so ga pozdravili. In danes še zmerja vozi.
               Zato ker vozniki so delavci z, vozit moraš imet rad. Ne moreš biti voznik zato, da
               boš nekaj delal. Nisi dolgo potem voznik. Voznik je nekdo, ki ima svoje delo rad.
               Ampak samo od tega, da imaš svoje delo rad, ne moreš živeti. Živeti moraš od plače.
               Tak sistem imamo, da je treba denar zaslužit. Tak sistem imamo, da je treba delati,
               zato da zaslužiš, da plačaš položnice in da nekaj poješ in se oblečeš. Fajn bi bilo,
               če bi še lahko šel na dopust. Pol pa, če si mogoče lahko še privoščil kak hobi.
               Vozniki pa gurajo toliko skupaj, da mogoče plačujejo položnice. Vse ostalo je že
               tema. Pa tudi, če zaslužijo, saj zaslužijo, pač po tej formuli zaslužijo. Ampak
               penzije bojo imeli ušive. Penzije bojo imeli 400 evrov. Ker iz tega denarja ven ne
               more več prit. In te stvari je treba porihtat. Treba je začet razmišljat o teh
               ljudeh. Treba je začet razmišljat o klimatskih napravah, da bojo ti vozniki varni.
               Ker ta voznik ne ogroža samo sebe. Kot vidimo tu, ogroža nas vse. Ko ga srečate na
               cesti, pa je utrujen, pa vas bo zgalil, takrat boste pa rekli: »Kriv je. Šlampast je
               bil. Vozil se je ko divjak.« Ne, ni se vozil ko divjak. Cela zgodovina je zadaj za
               tem, predno voznik povzroči nesrečo, predno se zaleti v zadek kolone, ki jo
               spregleda.</p>
               <p>Ne vem no, začnite malo razmišljati. Da ne sitnarimo ljudje samo zato, ker pač nimamo
               kaj bolj pametnega za počet. Sitnarimo zato, ker je treba stvari urediti, ker je
               treba začeti o delavcu, ne samo vozniku. O delavcu Slovenije malo bolj spoštljivo
               razmišljati. Vsako delo, čisto vsako delo, to ni nobena uravnilovka, čisto vsako delo
               mora zagotavljati dostojno življenje. Ker nobeno delo ni kazenska ekspedicija.
               Čistilka ni kazensko. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Čistilka je nekdo, ki ga potrebujemo, ker mora »pucati«. Voznik tudi ni kazenska
               ekspedicija. Voznik je nekdo, ki mora voziti zato, ker imamo tak sistem, da je treba
               robo spraviti od točke A do točke B. In, če dela svoje delo pošteno, mora vsakdo
               zaslužiti toliko, da lahko od tega dostojno živi. In to niso samo plačane položnice,
               to je dostojno življenje, zdrava hrana, solidna obleka, obutev, nek hobi, dopust. Saj
               tej ljudje niso, tudi, če je nekdo samo voznik še ni rečeno, da nima veselja, ne vem,
               z branjem, z umetnostjo, z obiskovanjem galerij. Midva z možem sva včasih, če sva čez
               vikend ostala zunaj, samo po muzejih hodila v teh krajih, kakor se je dalo, pa kakor
               sva zmogla zato, ker so vstopnine. Ne vem, vam bom še mogoče potem kaj povedala.
               Toliko za začetek.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Naslednji se je prijavil k razpravi gospod Lukić iz Delavske svetovalnice. </p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp13">

               <speaker>GORAN LUKIĆ:</speaker>

               <p>Ja, lep pozdrav še enkrat!</p>
               <p>Zakaj še enkrat? Ker mislim, da smo se itak že videli na to temo pred kratkim, pa
               upam, da se ne bomo še enkrat, ker verjamem, da bomo danes tudi določene stvari
               lahko, ne samo izpostavili ampak tudi skupaj rešili, vsak pač po svoji odgovornosti.
               Tukaj jaz ne govorim o tem, da odgovornost socialnega dialoga in kolektivnih pogodb
               prelaga na državne organe, to ne. <stage>/ nerazumljivo/</stage> pa hkrati to, da pa odgovornost
               državnih organov, da ne samo prisluhnejo ampak, da na podlagi vseh dokazanih in
               dokazljivih dejstev ukrepajo, pa je zagotovo objektivno dejstvo. Ena stvar, ki tukaj
               recimo mogoče ni metaforična ampak konkretna, mi imamo v Sloveniji Zakon o javnih
               naročilih in v zakonu o javnih naročilih piše, da tisti naročnik, ki je seznanjen s
               kršitvijo izvajalcev na področju delovne, socialne in okoljske zakonodaje, mora takoj
               ustrezno ukrepati. Država, državni organi, nadzorni organi, evo, Državni zbor,
               predstavniki pač vseh institucij v Sloveniji ste seznanjeni s kršitvami delovne
               socialne zakonodaje na področju avtoprevozništva in verjamem, da tukaj ni treba še
               enkrat ponavljati, da ne samo, da pričakujemo ampak, da zahtevamo, da ustrezno
               ukrepate. Zaradi tega, ker brez veze je, da tukaj nazaj nekako vas sprašujemo koliko
               bo še potrebno, da ukrepate. To je napačno vprašanje. Vi bi morali že zdavnaj
               ukrepati kot zakonodajalci. Torej, to je vaša odgovornost. Tako kot sem rekel, ne
               govorimo zdaj, da je to absolutna odgovornost za reševanje vseh težav. Vemo, da je
               težava v bistvu tudi odsotnost konkretnega, ne samo kvalitetnega socialnega dialoga v
               cestnem prometu. Kolektivna pogodba je že kar nekaj časa. Okej, to je stvar
               socialnega dialoga ampak še enkrat ponavljam, kršitve, ki se dogajajo se lahko
               ustrezno, hitro, učinkovito že zdaj rešijo in seveda tudi ustrezno zakonsko
               nadgradijo. Lahko tukaj seveda tudi sam nadaljujem. Karin je seveda povedala zelo,
               zelo konkretno, zelo jasno kaj se dogaja. Jaz tukaj nimam nobene pravice, da bi še
               naprej pametoval, mogoče samo ena taka, kako bi rekel, indikativna zgodba, ki jo
               lahko samo citiram. Delavec pač, saj je vseeno od kod je, pač pogoji tukaj dela,
               kakršnikoli že, v bistvu ne pogoji dela so tukaj bolj kot ne isti za pač voznike
               ampak mogoče en takšen primer. Najprej v bistvu se ga prijavi v socialno zavarovanje
               ali ga pač ne prijavijo v socialno zavarovanje, to je še ena zgodba. Pač dosti teh
               voznikov sploh ne ve, da ljudje niso prijavljeni v socialno zavarovanje oziroma v
               sistem socialnega zavarovanja na Zavodu za zdravstveno zavarovanje. Dosti tudi
               voznikov potem naknadno šele ugotovi, ko je na bolniški, kadarkoli že, da v bistvu
               bodisi ni prijavljen, bodisi, da je odjavljen brez njegove vednosti.</p>
               <p>Potem naprej, recimo, da ima informacijo, da je prijavljen pač, ustrezne papirje, da
               ima, da začne delati. No, potem naprej, kaj se potem zgodi, recimo v tem konkretnem
               primeru? Delavec začne pridobivati redno, tako ene dopust liste, mislim, da tukaj je
               zelo taka zgodba, ki se že nekaj časa dogaja, kaj je s temi dopust listami. Konkretno
               v bistvu služijo v to, da bi organi nadzora, če se slučajno pojavijo na cesti,
               pridobijo takšno sliko delavcev, kot da je delavec včeraj prišel z dopusta in za
               nazaj nima sploh nobenega izpiska, tahografa, ki bi pokazal, da je že prej vozil.
               Skratka, kar naprej v bistvu dajejo potem te dopust liste, kao, da so včeraj bili na
               počitku. To je en takšen, recimo en tak primer, ko že vsi govorijo o njem par let.
               Torej imajo v bistvu papirčke z dopust listi zraven, da potem lahko rečejo, okej,
               tukaj ni težav. Zgolj en primer ampak tisto kar hočem izpostaviti je, da mislim, da
               se tukaj vsi zavedate, zavedamo odgovornosti za nastalo situacijo in res nima smisla,
               da se potem čez 2 meseca z novim pokom dokumentov dobimo še enkrat, vmes se pa
               zgodijo zgodbe o katerih Karin govori. Kdo bo potem za to odgovoren? To je vprašanje
               v bistvu, ki izvisi v zraku in tisto kar danes, vsaj jaz osebno, verjamem, da tudi
               vsi ostali, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki se s
               tem dnevno ukvarjajo, še bolj, na koncu koncev pričakujejo je to, da se ustrezno
               zakonodajno uredi regulativno okolje, ki bo tudi ustrezno in takoj preprečilo, da se
               takšne negativne zgodbe v katerih sindikalni predstavniki govorijo, prekinejo. Ne pa,
               da zdaj govorimo v bistvu ves čas o zgodbah, ki se ponavljajo že deset let,
               desetletja. O plačilnih listah, ki se so manipulirane, tako da vidiš formalno plačno
               listo v višini minimalne plače, to je zdaj že v bistvu šport, nacionalni, kar
               verjetno lahko tudi inšpektor za delo pove, imaš ti pač formalno plačno listo,
               minimalec, ostalo pa že po svoje, tam kjer ni davka, najboljše. Od tega, da se dela
               mahinacije s tahografi, da imajo še vedno magnete, od tega, da imaš mahinacije z
               delovnim časom, z izplačili, skratka, namesto ustreznega zakonodajnega okolja imamo
               mahinacije. Tako, da še enkrat bi ponovil, opravite svoje delo. Kot zakonodajalci
               opravite svoje delo, da nam ne bo treba prihajati na vseke dva meseca isto govoriti,
               ker nima smisla. Mislim, res, še enkrat ponavljam, ali ima smisel, da potem pridemo
               čez dva meseca z novim pokom dokazil. Kako se v kriminalni zakonodaji imenuje nekdo,
               ki prisostvuje oziroma ve za kriminalno dejanje, pa ne ukrepa. Vemo, kako se imenuje.
               Kako se v bistvu v pravni sistem imenuje nekdo, ki ve za nepravilnosti, pa ne ukrepa
               ustrezno. Odgovor prepuščam vam. Ampak še enkrat apel, ukrepajte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Izvolite prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp15">

               <speaker>GVIDO NOVAK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem!</p>
               <p>Sem Gvido Novak, predsednik Konfederacije slovenskih sindikatov. želel bi pa na tej
               seji povedati ne o individualnih primerih, tako kot že bilo rečeno, ampak bi želel
               povedati bistvo problematike poklicnih voznikov in pa posebej ločeno voznikov
               avtobusov. In v zvezi s tem stanje, ki ga imamo na tem področju v zadnjih dveh letih
               od kar imamo v konfederaciji sindikat poklicnih voznikov kakšne so naše ugotovitve in
               sicer, ena glavnih ugotovitev je ta, da kot prvo, je treba vedeti, da je zakonodaja o
               mobilnih delavcih v Sloveniji in v Evropski uniji namenjena prvenstveno zagotavljanju
               varnosti v cestnem prometu in nima nobene povezave s plačili, s pogoji za delo, ampak
               predvsem osnovni namen je varnost v cestnem prometu. Kako smo v Republiki Sloveniji,
               pa to vnesli v naš pravni red iz pravnega reda EU, pa jaz sem prepričan in trdim, da
               smo implementirali to zakonodajo napačno, zato ker v Sloveniji izvaja nadzor nad
               varnostjo v cestnem prometu inšpektorat za delo. In to izhaja iz zakona o mobilnih
               delavcih glede pristojnosti nadziranja tega zakona. To govorim tudi na podlagi dopisa
               Ministrstva za delo v katerem je res, da je v 2. členu, da so obilni delavci izvzeti
               iz Zakona o delovnih razmerjih, ampak izvzeti so iz točno določenih členov, tako kot
               so nam odgovorili iz ministrstva, niso pa izvzeti popolnoma nikjer glede plačila in
               tako kot določa Zakon o evidenci delovnega časa, kako je treba voditi delovni čas
               delavca ne delovni čas voznika. Ker prvi je namenjen plačilu, delovni čas voznika pa
               je namenjen zagotavljanju varnosti v cestnem prometu in mi smo te zadeve pri
               implementaciji v naš pravni red pomešali. Kaj sledi iz tega? Dva meseca nazaj je bil
               posvet na Vranskem o varnosti v cestnem prometu. Eden od udeležencev je bil in tudi
               mislim, da je imel eno predstavitev o stanju na področju varnosti v prometu, je bil
               glavni inšpektor za promet v Republiki Sloveniji. Podobno kot sem zdaj povedal, sem
               tudi njemu predstavil in vsem tam zbranim, namen Zakona o mobilnih delavcih in na
               koncu je bilo moje vprašanje za glavnega inšpektorja za promet, kdo je v Republiki
               Sloveniji odgovoren za nadziranje prepovedi plačila povezano na <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> upravljane kilometre ali prevožene tone in
               mi ni vedel odgovoriti kdo je v Sloveniji za to pristojen. Pravni red EU in Zakon o
               mobilnih delavcih prepovedujete plačilo po prevoženih kilometrih in tonaži. V
               Sloveniji, lahko trdim glede na izkušnje, več kot 90 % voznikov je plačanih po
               prevoženih kilometrih in to imajo tudi v pogodbah o zaposlitvah, aneksih, to pomeni,
               da imajo plače ali pa plačilo določeno tako, kot je to prepovedano. Glavni inšpektor
               za promet pa ne ve kdo je odgovoren za nadziranje tega.</p>
               <p>Moje drugo vprašanje njemu pa je bilo koliko je bilo v letu 2015, 2016 izvedenih
               nadzorov. Nismo sploh ugotovili oziroma nismo sploh ugotovili kdo je pristojen za to
               nadzirati, ampak koliko je bilo izvedenih nadzorov glede ugotavljanja plačil vezanih
               na prevožene kilometre in tonažo. Odgovor je bil, da opravljen ni bil noben nadzor in
               ugotovljena ni bila niti ena kršitev. To vsi avtoprevozniki, vsi vozniki, verjetno
               tudi vsi tukaj zbrani, vemo, da se vozniki plačujejo po kilometrih, vse skupaj pa ste
               vi tukaj v Državnem zboru z zakonom sprejeli, da je prepovedano. Problem in težave,
               ki so navedeni v tem gradivu za to sejo, tega niti ne omenjajo. Mislim, da bi se tu
               bilo potrebno zamisliti in to urediti, ker nam, kot konfederaciji ali pa zastopnikom
               voznikov preostane v tej državi samo to, ker na sodiščih tega ne moremo doseči, tukaj
               ne moremo doseči, ostane to, da damo pritožbo na Evropsko komisijo, da je Republika
               Slovenija vse predpise iz pravnega reda EU implementirala v Sloveniji napačno. Potem
               bo pa zopet država tista, ki bo opozorjena in kasneje sankcionirana, ker je
               implementirala pravni red EU v Sloveniji napačno.</p>
               <p>Toliko o glavnem problemu voznikov in mislim, da če bi ta problem bil rešen, če bi se
               spoštoval zakon o delovnem času, o evidenci delovnega časa, če bi bilo plačilo
               urejeno ali pa če bi se izvajalo tako kot imamo v tej državi predpisano, vseh teh
               težav o katerih poslušamo ne bi bilo. Ampak na žalost smo implementirali predpise
               tako, da se sploh ne ve kdo je odgovoren, da to nadzira.</p>
               <p>Glede voznikov avtobusov, ki so da ne rečem podkategorija vseh poklicnih voznikov, je
               pa zadeva taka. Jaz ne vem, če je tu prisoten, vabljen je bil predstavnik Zveze
               svobodnih sindikatov, v tej zvezi je en sindikat, ki je tudi podpisnik kolektivne
               pogodbe za voznike avtobusov. Ta kolektivna pogodba je po mojem prepričanju v
               neskladju s pravnim redom EU in z našo zakonodajo, ker določa, da se delovni čas
               ovrednoti s 30 % ure takrat ko delavec efektivno ne dela. Iz izkušanj, tudi iz
               Slovenske vojske kjer delujem kot predsednik Sindikata vojakov Slovenije, vem, da je
               več sodišča Evropske unije, ki jasno določajo, da vsak čas prebit po volji
               delodajalca na določenem kraju, mestu se šteje v delovni čas in v tem primeru naša
               zakonodaja ni popolnoma nič drugačna. Kolektivna pogodba, ki jo je ta sindikat iz
               Zveze svobodnih sindikatov podpisal, pa je določila za moje pojme nezakonito, da se
               delovni čas šteje, kot da je vreden 30 %. In potem pridemo do tega, da voznik, kot je
               že bilo govora, je v službi na mesec 280 ur, priznajo mu po tej kolektivni pogodbi
               efektivnega delovnega časa 120 ur,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ostalih 90 ur se pa ovrednotijo kot 30 % ure in to znese
               40 ur in ko jih prištejemo 120 efektivnim, pridemo na 160 ur in so v službi 280 ur,
               kar je zopet prekršek in je nezakonito, prepovedano, so v službi 280 ur, priznan
               imajo polni delovni čas in dobijo osnovno plačo in popolnoma nič drugega. In jaz na
               nek način ne razumem kdo od voznikov avtobusov tak sindikat še podpira, ki take
               škodljive kolektivne pogodbe podpisuje in mislim, da predvsem ni toliko stvar
               socialnega dialoga ampak bolj voznikov avtobusov, da bodo skušali doseči, da se
               sklene nova kolektivna pogodba, ki bo skladna s predpisi.</p>
               <p>Druga zadeva za voznike avtobusov je pa za njih zelo pereča, je pa to, kot je že bilo
               rečeno, štiri leta, pet let ne plačuje v sklad obveznega dodatnega pokojninskega
               zavarovanja. 11 let se jim je plačevalo. Predpisi se niso popolnoma nič spremenili.
               Zadnjih pet let se jim to ne plačuje. KAT ve za ta problem, že dolgo, dolgo so
               opozarjali, da nimajo vzvodov, da bi bilo kaj naredili. Nekaj mislim, da so jih
               dobili z zadnjimi spremembami ZPIZ-2, ampak še vedno je zadeva taka, da se jim to ne
               plačuje in mislim, da odgovorni na Ministrstvu za delo bi morali narediti več, ker
               tako kot je bilo rečeno, voznik avtobusa 60/65 let star, mislim, da to za njegove
               potnike ni najbolj varno.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Samo še eno stvar bi povedal. Ti sklepi, ki so predlagani na
               tej seji, jaz mislim, da oboje kar sem jaz povedal in menim, da je bistveno pri
               voznikih avtobusov in pri poklicnih voznikih, ne spreminjajo popolnoma nič in tudi to
               gradivo, ki je tukaj, jaz mislim, da ne bo dodalo nič. Mogoče bo kdo od odgovornih
               katero stvar premaknil v tej smeri, ampak močno dvomim, da se bo to zgodilo, glede na
               prakso.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Je še kakšna želja s strani gostov po predstavitvi stališč?</p>
               <p>Izvolite gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp17">

               <speaker>SAŠA JEVŠNIK KAFOL:</speaker>

               <p>Ja, pozdravljeni!</p>
               <p>Jaz sem Saša Jevšnik Kafol, prihajam z Javne agencije za varnost prometa. Mi sicer na
               področju voznikov nimamo posebnih pristojnosti ampak skrbimo za izboljšanje varnosti
               prometa in smo seveda mnenja, da so dobri delovni pogoji poklicnih voznikov absolutno
               potrebni za vzpostavitev oziroma nek predpogoj za varno ravnanje poklicnih voznikov.
               Tako kot je že gospa omenila, je bilo v zadnjem času precej hudih prometnih nesreč
               tudi na naših cestah. In zakaj prihaja do teh nesreč? Po našem mnenju so dejavniki
               trije. In sicer, prvič, vozniki ne spoštujejo pravil, verjamemo, da jih ne po svoji
               volji kdaj ne spoštujejo. Naše mnenje je, da je to možno rešiti le s poostrenim
               nadzorom, ki ga lahko izvaja Inšpektorat Republike Slovenije za infrastrukturo in pa
               policija, na kar mi ves čas opozarjamo. O tem govorijo tudi zelo jasno izsledki
               zadnje oziroma lanskoletne nacionalne akcije tovorna vozila, kjer so v enem tednu
               FURS, policija in pa inšpektorat ugotovili skoraj 700 kršitev cestno prometnih
               pravil. Največ kršitev je bilo ugotovljenih pri neuporabi varnostnega pasu,
               prekoračitvi hitrosti, neupoštevanju obveznih počitkov in odmorov ter manipulacijah
               in goljufijah pri uporabi tahografov. Menimo, da je absolutno potrebno poostriti ta
               nadzor na cestah, tako s tehničnimi sredstvi kot z dodatnimi kadri. Ta sredstva se pa
               seveda lahko zagotovijo z naslova izrečenih glob. Ko se bodo globe nehale oziroma, ko
               bo takih kršitev manj, ko bo sredstev manj, bomo pa lahko zadovoljni, da se je staje
               izboljšalo. Seveda je potrebno tudi izboljšanje zakonodaje, ko bodo predlogi v javni
               obravnavi oziroma v medresorskem usklajevanju, se bomo do njih zagotovo opredelili in
               pa ne smemo pozabiti na vozila. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Na naših cestah se vozijo tako domača kot tuja vozila, ki
               niso tehnično brezhibna. Seveda to pripomore k temu, da se lahko kdaj zgodi kakšna
               nesreča in zato predlagamo, da bi se vzpostavila neka mobilna enota za tehnične
               preglede v okviru kakšne službe ali pa koncesije, se pravi, da bi imeli nekoga, ki bi
               preverjal tehnično stanje tovornjakov, avtobusov na cestah in pač ob ugotovljenih
               kršitvah tako vozilo odstranil iz prometa. Prav tako bi se lahko tukaj sredstva lahko
               zagotovila iz izrečenih glob. Res je, da to ni čisto naša pristojnost, nas pa skrbi
               seveda za varnost in zato podpiramo vse pozitivne spremembe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Še kakšna želja s strani gostov po predstavitvi stališč? Če ni, … Je? Izvolite lepo
               prosim gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp19">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Prihajam iz podjetja Alpetour.</p>
               <p>Pozdravljam predsedujoče, vse poslance in goste!</p>
               <p>Jaz bi šel sledeče, bi kar na hitro in ne bi tratil časa. V Sloveniji je problem
               velik. Vsi vozniki, pa naj bo to kamionov, avtobusov ali pa kombijev, slednje smo
               pozabili omeniti, v tujini kombi ima urejen tahograf in ima kontrolo, kamion ima
               kontrolo, avtobus ima kontrolo. To se pravi vam je bila lepa slika predstavljena kako
               so Avstrijci reagirali na naše prevoznike. Jaz bi se vprašal zakaj. Zato, ker v
               Sloveniji nimamo zakonodaje. Vsak zakonodajalec sebi predpiše tisto kar mu najbolj
               ugaja. Delavci smo nemočni, poslanci, tisti, ki bi svoje naloge mogli opraviti, vidim
               neke telefone, časopise, debata izven, diskusija ni zanimiva. Ane? Stvari so zelo
               resne.</p>
               <p>Jaz bom povedal glede delovnih nalog. Maj junij smo mi v podjetju delali cele mesece
               samo en vikend "fraj". Ja, tako se sliši. Jaz bi poudaril na Inšpekciji za promet,
               inšpektorji od raznih regij kot so Kranj, Škofja loka, Ljubljana, Koper, vsak ima
               svoje mnenje, vsak si zakon po svoje tolmači. Jaz v tej državni ne vem kdaj bomo kaj
               dosegli, da velja en zakon za vse. Kar pride do problemov je voznik kriv, kar pride
               do plačila, da sploh ne govorimo. Na naši strani je že od leta 2012 plačilni sistem
               isti. Zakonodaja se je pa spremenila v plačilnem sistemu že trikrat ali štirikrat.
               Kako se plače obračunavajo, stimulacija na prevožene kilometre je v plačilni listi
               napisana, to se pravi, da je tu že kršitev. Kar se tiče pri naših voznikih, imamo
               tako 230, 250 tudi do 335 ur in te ure se na plačilni vodijo 176, celo zdaj pri teh
               zadnjih plačilnih listah smo imeli nadure plačane po 126, 125, 122 ko sploh ne bi
               smeli, največ 20 ur se lahko plača. Smo imeli to notri v plačilnih listah. To se
               pravi, da delajo kar hočejo. Praktično smo nemočni. Kar pa je nam zdaj bistvena
               zadeva, kakor omeniš podjetje ali pa omeniš problem, dobiš takoj lahko odpoved. To je
               najmanjši problem danes. In jaz ne vem, mi nismo zaščiteni, mi smo praktično svojemu
               delu sužnji, tako kot so eni predsedniki navajali, da proizvajajo invalide in to je
               resnično. Jaz vam lahko povem v našem podjetju je možakar pred kratkim na dvorišču
               padel na tla. V Mariboru trije. In to je nek signal kaj se dogaja. Ljudje so
               izčrpani, ne upajo se izpostaviti. Najmanjšemu problemu se ne upajo izpostaviti. Bom
               pa zdaj povedal celi Vladi tukaj – Delodajalci izkoriščajo državo. Se avtobusi vozijo
               prazni na linijah. Nam delavcem, ki si krvavo zaslužimo po 13/14 ur dela, dobimo na
               osnovni plači 300 do 400 evrov. Osnovno plačo! Kam smo mi prišli? Ko gre šofer v
               tujino, je pa spraven. Tako kot je treba. Dobi potrdilo Gospodarske zbornice, da so
               plačani prispevki, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da
               ima plačo, uro plačano 10 evrov, 8 evrov, 9 evrov. A je to diskriminacija? A smo
               državljani Evropske unije? Kaj smo? A smo še vedno Balkanci? Kar pa se tiče dodane
               dobe za upokojitev, po domače rečno bonifikacija, vidimo kaj delajo razna podjetja.
               Delajo vzorčne tožbe in v korist podjetij. Moram pohvaliti sodišče v Ljubljani. Se je
               končno uvedlo v Ljubljanskem potniškem prometu, da je … In v Mariboru tudi kaj se je
               dogajalo. In različna mnenja sodna. Različni dokazi. Na potnem nalogu vam piše kdaj
               si ti začel "šiht" in kdaj si ga končal. 15 minut priprave, 15 minut, da pospravi.
               Tega ni gor. Moraš priti na svoj čas, so razni pogoji vremenski, ko je zima moraš
               priti pol ure ali uro prej, da sneg "skidaš" z avtobusa, da avtobus segreješ, da
               stekla, da ne govorimo izpravnost avtobusov. To je katastrofa. Mi na Alpetourju smo
               lahko še zadovoljni, ker imamo dokaj novi vozni park. To jih moramo pohvaliti. Sam se
               pa dogaja v drugih enotah, kjer imajo avtobuse po milijon kilometrov. In taki
               avtobusi tudi na cesti niso varni. V naši enoti moram reči, da so ljudje
               preobremenjeni. Zato smo danes tukaj. Samo 20 let prepozno. In zakonodaja in
               zakonodajalec, ki to predpisuje, so podjetja in zbornica gospodarska in te stvari so
               roko v roki. Enkrat se mora to prekiniti. Nismo v svoji državi sužnji. Pošteno delo
               pošteno plačilo. In jaz bi apeliral na to, da se to čim prej uredi. Tudi inšpekcije,
               ki bodo hodile po firmah, morajo biti izredno dobri strokovnjaki, ne navadni
               inšpektor, ki nima izkušenj, ker ne ve za kaj gre. Delodajalec mu bo predstavil
               dokumentacijo, bo pregledal, tam bo tri dni, po pisarnah hodil in ne bo nobene napake
               našel, ker mi smo profesionalci, naši delodajalci so profesionalci. Inšpektor bi
               moral biti nad tem. Po večino tak neizkušen inšpektor ne bo nikoli nič odkril. V tem
               podjetju je vse v redu.</p>
               <p>Jaz bi se vam za enkrat zahvalil za povabilo vsi skupaj. Bi lahko še eno uro govoril,
               ampak mislim, da sem povedal dosti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Več ne vidim želje po predstavitvi stališč s strani vabljenih na to sejo.</p>
               <p>Preden odprem razpravo in povabim kolegice in kolege, člane in članice odbora, samo
               še informacija, da je s pooblastilom na mesto kolega Pojbiča prisoten Bojan
               Podkrajšek na seji Odbora in na mesto kolegice Suzane Lep Šimenko s pooblastilom
               sodeluje kolega Ljubo Žnidar.</p>
               <p>Kolegice in kolegi izvolite, odpiram razpravo.</p>
               <p>Kolegica Violeta Tomić, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp21">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Hvala za besedo spoštovani predsednik.</p>
               <p>Ja, mi se kar nekaj časa družimo s poklicnimi šoferji in že nekaj časa skušamo
               opozarjati na pereče težave, ki jih tarejo. Kot je rekel kolega Trček, smo že imeli
               en podoben sklic, vendar nas je koalicija gladko povozila. In tokrat apeliram na vas,
               glede na to kaj ste slišali od predstavnikov šoferjev, da tokrat vzamete stvari
               resno, da podprete te spremembe, kajti gre za vse nas. Mi gremo mirno v market in
               hočemo, ne vem, svežo zelenjavo, mleko, pozabljamo pa, da je to naš "komfort", da je
               pogojen s krvavim delom nekaterih, ki so vozili noč in dan, da smo mi te stvari
               dobili na police. Kot je rekla gospa Karin iz Sindikata poklicnih voznikov, 800
               kilometrov na dan. Kdorkoli je vozil med nami kdaj, mislim, da se pripeljemo cca. 500
               kilometrov nekam, ko moramo potovati, kaj to pomeni. Kaj to pomeni za utrujenost in
               to naredimo mogoče enkrat ali dvakrat letno takšno pot. Poklicni šofer to počne
               dnevno. Da ne rečem, da morajo sami čistiti sneg, cisterne in podobno. In potem se
               nam zgodi, ne vem, nesreča, mi tovornjakarje vidimo samo takrat, kadar preklinjamo ko
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> nam delajo zastoje
               na cesti in pa ko se prehitevajo in ne moreš nikamor. Pozabljamo pa, da gre tukaj za
               ljudi, ki živijo na terenu, ki sploh niso doma, ki svoje otroke vzgajajo na daljavo
               in tukaj bi vas usmerila na film, ki je dobil na festivalu v Rimu glavno nagrado in
               je zmagal in to je iz leta 2013 film Tir, očitno tudi umetnost na svoj način opozarja
               na te stiske, ko je kolega Brane Završan, slovenski igralec, moj nekdanji sošolec
               igral šoferja. Povezal se je med, pomešal se je med profesionalne šoferje tovornjakov
               in naredil takrat za potrebe tega filma 40 tisoč kilometrov. TIR je francoska kratica
               za konvencijo o mednarodnem cestnem prometu in to je napis na tablicah tovornjakov.
               Skratka, tam vidite kakšno je to izkoriščanje in kaj v bistvu kaj morajo ti ljudje
               delati za svoje preživetje, ko so daleč stran od ljudi, ki jih imajo radi, ki
               vzgajajo otroke na daljavo, kontaktirajo svoje žene na daljavo, samo zato, da bi
               preživel.</p>
               <p>Zdaj denar v času ko je vrhovno božanstvo denar, v glavnem govorimo venomer o
               konkurenčnosti gospodarstva. Ta konkurenčnosti prihaja na podlagi kršenja
               delovnopravne zakonodaje. Najpomembnejše je maksimiziranje dobička ampak na drugi
               strani pa so pravice delavcev in to pozabljamo. In dolgoročno si dejansko delamo
               tempirano socialno bombo, kajti ti ljudje bodo breme države, ko se bodo upokojili.
               Kajti nedopustno je, da se več kot polovica zasluženega denarja izplačuje preko
               fiktivnih dnevnic in tukaj je oropana tudi državna blagajna. Tako da, mislim, da so
               kolegi povedali dovolj.</p>
               <p>Pred leti vem, da je en avtobus vozil otroke, to je bila čas, ko je bila tudi moja
               hči v vrtcu. In takrat se je zaletel. Peljal jih je na morje. Ena punčka je umrla.
               Kaj storiti v takih primerih? Vedno je kriv šofer, poleg tega, da mora živeti s tem
               celo življenje. Verjemite mi, da nikomur, ki povzroči prometno nesrečo, ni lahko.
               Pred meseci, glejte, naši mediji kar zamolčijo, se je en avtobus na Dolenjki vžgal in
               je gorel kot bakla. K sreči so ljudi spravili na varno. Potem en tak primer je bil,
               ko je romunski zdravnik bil parkiran ob avtocesti pri nas, se pravi proti morju in se
               je tovornjak zaletel vanj. Če bi šofer bil spočit, se to verjetno ne bi zgodilo. Ko
               je videl kaj se je zgodilo petčlanski družini, se je, kot veste, šel in se je obesil.
               In so ga potem iskali povzročitelja nesreče. To so samo eni taki primeri, kjer vam
               lahko na nek način potrkamo na srce in vest, kajti členi so druga zgodba. Členi smo
               videli, da ne delujejo. In zakonodaja, mi smo zakonodajno telo, mi lahko storimo to,
               kajti človek normalni zaposleni, kadar je "frej" je "frej" in je lahko doma in tam
               počiva. In to je kvalitetno preživet prosti čas. Če pa si ti na terenu in počivaš med
               eno avtocesto in drugo nekje na Finskem, Danskem, potem to ne more biti tvoj prosti
               delovni čas. Da ne govorimo o teh nečloveških razmerah, ko se temperatura dvigne na
               40 ali 50 stopinj, ali pa pade pod 0 stopinj Celzija. Ti ljudje so tempirane bombe in
               mi ne vidimo tega, ampak vidimo samo rezultat tega, ki pa je po navadi zelo tragičen.
               Tragičen za ljudi, ki se znajdejo ob isti uri, ob istem trenutku na cesti skupaj s
               tem voznikom.</p>
               <p>Tako da jas res znova apeliram na koalicijo, da vendarle tukaj vidimo, da je te
               stvari treba urediti, kajti res je potrebno delavce toliko spoštovati, da jim damo za
               pošteno delo pošteno plačilo, da ne rečem tudi potrebni počitek, kajti od počitka,
               spočitosti, zadovoljnosti, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zdravstvenega stanja šoferjev je odvisno ne samo njihovo
               življenje, ampak življenje vseh udeležencev.</p>
               <p>Hvala za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi Violeta.</p>
               <p>Naslednji ima besedo Janko Veber.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp23">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem!</p>
               <p>Ja, ta razprava je izjemno zahtevna, če lahko uporabim ta izraz, kajti pravzaprav se
               velikokrat zavedamo in nenazadnje o tem tudi govorimo, da tako svetovno gospodarstvo,
               ne samo v Sloveniji ampak dejansko v celem svetu in tudi delovanje družbe kot take,
               je pravzaprav na kolesih. Gospodarstvo se v trenutku ustavi recimo, če odpove prevoz
               tovora, izdelkov, vse kar se dogaja znotraj tega področja in status poklicnega
               voznika, se strinjam z vsemi ocenami, je resnično, predvsem v obdobju samostojne
               Slovenije močno nazadoval, kar je v veliki meri možno zaslediti tudi znotraj
               združenja šoferjev in avtomehanikov, ki so nekoč imeli izjemno pomembno vlogo in je
               tudi pravzaprav jim je bila izkazana izjemna pozornost ravno zaradi te odgovornosti,
               ki sem jo prej omenil, da gospodarstvo in delovanje države prav vsake, je odvisno
               prav od njihovega dela.</p>
               <p>Spomnil bi samo na dejstvo, da smo izjemno zahtevni tudi pri urejanju statusa
               poklicnega voznika. Namreč, če poklicni voznik naredi prekršek z osebnim vozilom,
               takšne narave, da izgubi vozniško dovoljenje, s tem ko je izgubil vozniško
               dovoljenje, seveda izgubi tudi vozniško službo. To je tisti trenutek ali pa bi rekel
               tista zakonodajna rešitev, ki dokazuje pomembnost poklicnega voznika. Če smo to
               uzakonili, potem bi morali seveda tudi vse ostale zakone in predpise, ki delujejo na
               tem področju temu primerno prilagajati.</p>
               <p>Redki poklici so taki, ko pač v svojem osebnem življenju narediš nek prekršek pa
               zaradi tega izgubiš potem tudi službo. Ampak pri poklicnih voznikih je to tudi
               uzakonjeno. Zato mislim, da bi morali resnično biti izhodišče, tako pri današnji
               razpravi in tudi pri nadaljnjih ukrepih predvsem varnost v cestnem prometu in tukaj
               so tudi v celoti strinjam z opozorili, ki jih je podal gospod Gvido Novak in varnost
               v cestnem prometu je resnično ta, ki je narekovala nenazadnje tudi tako drastičen
               ukrep, da voznik recimo izgubi poklic v kolikor izgubi vozniško dovoljenje kot
               privatni voznik oziroma v svojem privatnem življenju.</p>
               <p>Pomanjkljivost, ki se kaže v tem izvajanju pravzaprav zakonov in predpisov, je v tem,
               da so razdeljene oziroma zamegljene pristojnosti med posamezna ministrstva in tudi
               agencijo za varnost, javno agencijo za varnost v prometu Republike Slovenije. En del
               te dejavnosti zagotovo upravlja tudi civilna družba skozi združenje šoferjev in
               avtomehanikov in njeno zvezo, ki deluje na celotnem področju Republike Slovenije in
               ko pogledamo medsebojno delovanje, tukaj je različno zelo veliko praznin. Tako da
               eden od ukrepov, ki ga vidim pa ni sicer predviden v teh sklepih, ampak mislim, da bi
               v to smer zagotovo morali razmišljati in tudi danes bi rekel dajem to misel nekako v
               razpravo, imamo Agencijo za varnost v cestnem prometu, ki že, oziroma za varnost v
               prometu, ki že v samem svojem nazivu jasno pove zakaj je ustanovljena. Je samostojen
               organ. Vendar, kot smo slišali nima pristojnosti s področja voznikov. In sam
               ocenjujem, da je to ena od tistih pomanjkljivosti, ki nam seveda potem pripelje
               zadeve do tega trenutka, da pravzaprav ni nekoga, ki bi vse službe med seboj in vsa
               ministrstva med seboj usklajeval in da ne rečem tudi nadziral. Agencija pač skrbi za
               to, da poskuša izobraževati, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da poskuša opozarjati voznike, da vpliva na sprejem
               zakona o tem kakšne prometne znake, kakšne kazni je potrebno recimo predpisati,
               kakšne tehnične pogoje morajo izpolnjevati vozila ampak manjka pa res ta odnos do
               voznika. Sindikati so izpostavili ta problem danes kot eni od tistih v katere so
               poklicni vozniki vključeni, verjetno da tudi ne vsi. In to je tisti problem. In zato
               sem tudi prej omenjal status združenja šoferjev in avtomehanikov. Novi poklicni ali
               pa, bi rekel, zdajšnji poklicni vozniki ne vidijo interesa za včlanjevanje v
               združenje šoferjev in avtomehanikov kot civilno družbo, ker pravzaprav ta združenja
               nimajo dovolj mehanizma za to, da bi njihov interes zagovarjali. In tej ljudje so
               pravzaprav prepuščeni sami sebi, če ni v sindikatu, če ni v združenju šoferjev in
               avtomehanikov in točno to se dogaja kar je bilo opozorjeno - zaradi tega, ker se boji
               za svojo službo je včasih raje tiho in opravi to delo, na koncu pa seveda plačilo je
               tako kot smo slišali, po kilometrih, po tonaži, skratka, gre dejansko za izkoriščanje
               v veliki meri voznikov. Tako, da jaz bi res apeliral na to.</p>
               <p>Nekatere stvari agencija lahko tudi takoj začne urejati, predvsem ta odnos do
               združenja šoferjev in avtomehanikov. V kolikor se več sredstev nameni za delovanje
               združenja šoferjev in avtomehanikov, da si lahko zorganizirajo tudi svoje službe, ki
               bodo potem lahko servisirale voznike pri številnih zahtevnih postopkih v odnosu ali
               do delodajalca ali do, bi rekel, ne vem, organov, ki izrekajo kazni in nenazadnje
               tudi na mednarodnem področju, kajti <stage>/ nerazumljivo/</stage> promet seveda se v največji meri
               odvija prav preko meja in to sodelovanje med ostalimi združenji širom sveta je potem
               tisto, ki tudi vozniku omogoča, da je varnejši nenazadnje tudi, ko je v tujini. To
               financiranje neurejeno. Minimum od minimuma je, kolikor pač zdajle dobivajo recimo
               združenja z agencije, ampak opozarjam, v kolikor vozniki ne bodo vključeni ali v to
               civilno iniciativo ali v sindikate, potem tega problema ne bomo reševali. In če je ta
               denar zagotovljen, se lahko seveda tudi zmanjša prispevek, ki ga mora plačati
               poklicni voznik v kolikor se vključi v takšno združenje. Te obremenitve niso majhne
               in ob tem, ko slišimo kako malo so plačani, seveda se zaradi tega tudi ne
               včlanjujejo, ker ga tudi dodatno obremenjujejo. In tukaj res apel na agencijo, da
               poskuša ta odnos takoj urejati in pravzaprav zagotavljati bistveno več sredstev.
               Ogromno sredstev se nameni za to, da se opozori javnost za varnost v cestnem prometu,
               en oglas recimo na televiziji zagotovo ni poceni. Zelo malo se pa dejansko neposredno
               dela potem z vozniki preko teh združenj tako, da ta neposreden kontakt manjka in to
               je tisto kar ga agencija v skladu s svojimi pristojnostmi, ki jih ima, lahko takoj
               začela urejati. Drugo pa je to področje, ki ga pa dejansko po mojem mnenju moramo
               rešiti z dodatnimi pristojnostmi agenciji, tudi za področja voznikov kar pomeni, da
               bi verjetno ta zakon o varnosti v cestnem prometu morali spremeniti, dopolniti in
               dati agenciji to javno pooblastilo. Jaz vidim pač to institucijo kot tisto, ki je
               daleč najbolj strokovna v Sloveniji, ima status agencije, lahko dobi javna
               pooblastila in ta bi lahko potem koordinirala odnos med voznikom, med lastnikom
               podjetja za katerega vozijo, torej področjem gospodarstva in nenazadnje tudi z vsemi
               ostalimi institucijami, ki so pač vključene v samo varnost v cestnem prometu. Torej,
               predlagam vključitev tudi področja voznika v delovanje agencije za varnosti v cestnem
               prometu.</p>
               <p>To kar pa je tudi možno takoj uvesti pa je dejansko in to voznikom zelo veliko pomeni
               v poklicu – nagrajevanja voznikov. Slišali smo koliko kilometrov naredijo dnevno,
               koliko tedensko, milijone kilometrov naredijo. A ne bi bilo primerno, da nekomu, ki
               ni naredil recimo prekrška na, ne vem, milijon kilometrov damo eno nagrado,
               priznanje, ki ga ima s sabo in to priznanje <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> je seveda potem tudi dokazilo, če lahko rečemo
               delodajalcu, da ima zaposlenega zelo kvalitetnega voznika. To nagrajevanje je tisto,
               ki bi jih dodatno stimuliralo in tukaj mislim, da bi tudi agencija morala odigrati to
               vlogo in vpeljati ta sistem, pa tudi, če bi bilo potrebno zato dopolniti zakon
               mislim, da bi bilo to zelo smiselno. Skratka, odnos do poklicnih voznikov in
               izboljšanje položaja poklicnih voznikov je nujen. V teh sklepih, ki jih pač danes
               imamo nekako na mizi, nekateri so izjemno detajlni, kar je bilo že nekako opozorjeno,
               kako nek tehnični predpis uvesti, recimo pri tahografih, če uvedemo Sloveniji, kaj to
               pomeni potem za voznike, ki prihajajo iz tujine oziroma prečkajo Slovenijo. Te stvari
               je verjetno da res potrebno izčistiti in bi ta postopek morali, bi rekel, peljati
               tudi na nivoju same Evropske unije. Zdi se mi pa res smiselno, da se vsaj neka
               medresorska skupina poskuša oblikovati, ki bi uskladile in analizirale vse te zadeve
               o katerih se danes pogovarjamo in da bi dejansko prišlo potem do premika na tem
               področju, kajti še enkrat opozarjam, vozniki so resnično v veliki meri žal prepuščeni
               sami sebi, ker niso vključeni pač v vse institucije, organizacije, ki bi se in se
               zavzemajo kolikor so vključeni seveda tudi za njihove pravice.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V imenu predlagatelja, kolega Trček Franjo, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp25">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Moram se oglasiti po tem ubesedovanju gospoda Vebra. Zakaj? Glejte, nekako je iz tega
               prišlo ven kakor, da je zdaj neki ključni problem odnosi z javnostjo in več
               pristojnosti agencije za varnost v prometu in seveda malo dobrikanja z nekim delom
               civilne družbe, ker ni nič napačna ampak odkrito povedano, jaz agencijo vidim na
               podoben način kot imamo pri nas Računsko sodišče. Agencija ne more biti, kar je
               nekako izhajalo iz tega kar je govoril gospod Veber, nek kvazi inšpektorat organ.</p>
               <p>Zdaj, gospod iz Alpetour je rekel, nimamo zakonodaje, kar v bistvu ne drži. Mi imamo
               zakonodaje ampak kot je kolega Lukić dobro povedal, ki se ne izvaja. Mi imamo nekaj
               uredb, tri ključne bi lahko navedel, ki so bile blago rečeno kot je gospod Gvido
               povedal, rahlo nerodno prenesene v naš pravni red in se spet delamo kot, da jih ni,
               pa ne bi rad bil zdaj ciničen, a se v tej sestavi razlikujemo uredba direktiva ampak
               pustimo to stati. Mi imamo namesto nekega primernega delovnega okolja kot je rekel
               kolega Lukić, sistem mahinacij. In ta zadeva ni od včeraj, ta zadeva je bila tudi, ko
               je govorec pred mano bil predsednik Državnega zbora, je bila pred njegovim sklicem,
               če se tako izrazim in dejansko ključni problem tukaj je, kar jaz temu rečem v zadnjem
               času, kritika politične ekonomije. Je pač neko gospodarstvo, ki funkcionira vedno
               bolj na tem, da je delavec klobasa, ki se ga reže kolikor se ga da in to je nekako v
               bistvu ključni problem. Zdaj, debatirati o teh sklepih, kateri so preveč specifični,
               kateri so manj specifični, ne vem, se zapeljem 20, 30 kilometrov od doma in boste tam
               na avstrijski strani ob avtocesti pač našli stojalo, po domače povedano, ki bo
               šoferju tovornjaka olajšalo »spucati« sneg, led. Ni to zdaj, bom rekel, znanstvena
               fantastika, to ni izstrelitev na Mars, če se tako izrazim.</p>
               <p>Neka druga pomembna zadeva je ta, da se v bistvu skozi zakon o mobilnih delavcih
               izigrava ljudi. Neka tretja zadeva, na katero moram opozoriti, zelo pogosto v tem
               Državnem zboru slišim takole - mi ne znamo, potem včasih provociram, kdo ste vi, mi.
               Dajmo vse prodati tujcem. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj, če gremo gledati voznike avtobusov bomo videli, da
               neko podjetje, ki je v bistvu lastnik, katerega v bistvu lastnik so nemške železnice,
               <stage>/ nerazumljivo/</stage> nekako zanika to kar pravite in bo prišel tujec in bo to vse bolje
               gor in dol. Nehajmo se slepiti. Mi smo se sami »ruknili« v nek polkolonialni položaj,
               ker bo tujec počel minimalno kar bo moral, pa še za ta delovna mesta bomo morali
               plačati, pa še tu bomo potem kupovali, dobesedno kupovali delovna mesta, ki ljudem ne
               bodo omogočali penzijon, po domače povedano lakirati avte, versus sestavljati
               robote.</p>
               <p>Zdaj, pridružil se nam je minister, ga pozdravljam in jaz bi res nekako kot
               predlagatelj v bistvu pričakoval odgovore z izvršilne veje oblasti, ki dejansko do
               sedaj v bistvu molči. Problem je pereč, problem se vleče že skoraj 20 let, se
               stopnjuje iz slabega na slabše, imamo zakonodajo, ki se je ne izvaja, imamo uredbe na
               katere smo pozabili, dejansko tisto staro Leninovo vprašanje kaj bomo storili, kaj
               bomo storili zdaj. In upam, da v teh odgovorih ne bo, ne vem, mi smo odgovorni za to,
               oni so za tisto, gor in dol, navsezadnje zelo po domače povedano, zaklenite se v
               pisarno za en vikend in najdite rešitev, navsezadnje zato ste na odgovornih
               položajih.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji ima besedo kolega Möderndorfer, pripravi pa se naj kolega Veber.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp27">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa!</p>
               <p>Dober dan želim!</p>
               <p>Danes smo slišali v resnici predstavitve stališč problemov, ki so pereči in v resnici
               jaz mislim, da ni nobenega v tej sobi, ki bi lahko rekel, da se mu zdi fino, da se to
               ljudem dogaja, pač karkoli že to je. Mi smo v Državnem zboru in v Državnem zboru
               obstajajo neka določena pravila in to predlagatelj zelo dobro ve. Ja. In to zelo
               dobro ve predlagatelj, predvsem pa zaradi tega to govorim, ker vse kar bom zdaj
               naprej povedal, leti na predlagatelje in ne na predstavnike, ki so podajali stališča
               zato, ker pač seveda eno je, a veste, pogovarjati se, drugo pa je potem priti v
               Državni zbor, pa potem razlagati, glejte kako je hudo, no, zdaj bom pa še jaz malo
               povedal svojega političnega programa kaj bom jaz želel in tako naprej in ti, ti, ti,
               grda koalicija, ki ni naredila. Niso vam pa povedali naslednje stvari, da Državni
               zbor ne sme in ne more nalagati izvršni veji oblasti nič. To je ustavno določeno. In
               zato v resnici ne moremo sprejeti teh sklepov, ki so zapisani tako kot danes so
               zapisani. In to oni tudi dobro vedo in vam tega niso povedali, da v roku treh mesecev
               pripravi ministrstvo samo eno dikcijo, vam ven iz konteksta iztrgano preberem. Mi ne
               moremo nič nalagati, da v roku treh mesecev izvršna oblast nekaj naredi.</p>
               <p>No, zdaj gremo pa k bistvu. Danes smo poslušali razpravo in je bilo prav zanimivo, da
               sem slišal nekatere, ki so rekli, kolektivna pogodba ni oziroma socialni partnerji,
               pa pogajanja med socialnimi partnerji, to nič ne pomaga, treba je spremeniti
               kolektivno pogodbo, potem tam drugega sem slišal, ki je rekel, da kolektivne pogodbe
               sploh ni, mene pa zdaj kot poslanca zanima kaj pa potem sploh je? Kaj pa potem sploh
               obstaja? Potem eni pravijo, da z avtobusi ni čisto tako kot bi bilo treba, po drugi
               strani pa slišim, da so same težave in križ čez avtobuse, pa da se razumemo, jaz se
               na to problematiko o kateri vi danes razpravljate, ne spoznam in je tudi nimam
               pravice ocenjevati kaj je prav in kaj ni prav, da se ne bomo narobe razumeli. In zato
               trdim, da Državni zbor ni pravo mesto za to diskusijo, ampak jo morate v prvi vrsti,
               ker danes sem imel še celo občutek, da imamo malo propagando za sindikate, da je v
               sindikate dobro se vključevati. Mislim, jaz več ne vem a smo mi na odboru za
               infrastrukturo in socialo ali smo na nekem epepe programu kjer govorimo o tem kam se
               je treba vključevati zato, da bo voznikom boljše. Oprostite, to je za mene popolni
               blef in na koncu boste vsi jezni šli domov in boste rekli, v tem Državnem zboru se
               nič ne da narediti. Seveda, da ne, ker vas je nekdo nategnil. Vas je pripeljal sem
               zato, da boste povedali svoje probleme misleč, da se bodo zdaj rešili. Na ta način
               zagotovo ne. To je političen izlet Združene levice oziroma po novem Levice, ki v
               Ameriki sicer pomeni, da so vse bolj sredinske ideje, pri nas pa vse drugo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> drugo samo to ne. Ampak,
               gremo pa zdaj k bistvu. Tisto kar pa mene zanima je, zakaj obstoječa zakonodaja in
               kateri del ni v redu. Ker jaz se zdaj eno stvar sprašujem, saj to ni problem samo teh
               voznikov, vas vseh skupaj, ki imate težave in gre v bistvu za eklatantno kršenje
               pravic iz strani delodajalcev, ampak ga je treba v vsakem primeru dokazati. Gospa je
               govorila o svojem primeru in je delno omenila tudi problem s katerim se jaz strinjam,
               ja. Ko beremo časopise in novice, tako ali drugače, vedno rečejo, zaletel se je
               tovornjakar, ne vem, vozil je predolgo, itn., ostalih problemov pa ne omenja, ampak
               ni pa res in ne verjamem, ker ko zadeva pride na sodišče, saj to je pa tisto kar pa
               potem v novicah pa v medijih ne piše, pa se razčiščuje zakaj je ta šofer bodisi bil
               povzročitelj nesreče ali pa bil udeleženec v prometni nesreči. In to v detajle se
               razčiščuje. In zato ne govoriti danes, da tega, da so vse v bistvu samo vozniki krivi
               in v bistvu, da ne poznamo ozadja. Saj, če ne bi bili, če ne bi bilo že prej teh
               problemov, mi nikoli tahografov sploh ne bi imeli. Saj vsi vemo zakaj so tahografi
               nastali. Ali jih je dovolj? Ali so bolj natančni? Ne vem. Vem pa nekaj drugega, da z
               razvojem sodobne tehnologije od kar imamo GPS in sledenje tovornjakov, delodajalec še
               bolj ve kako v resnici pravzaprav šofer hoče imeti počitek, in ko vidi, da stoji to,
               naj ga potem pokliče in reče, ti, zakaj pa ti stojiš. Po eni strani je tehnika dobra,
               po drugi strani pa smo tako daleč prišli, da že ve točno kdaj greš na WC in kdaj ne,
               in bi bilo najboljše, če še tja ne gre. Zdaj, ali bo sprememba zakonodaje vse to res
               spremenila? Ali bo to res povzročilo neko veliko spremembo, če pa že do zdaj vsa
               zakonodaja zelo jasno piše, ker intenca, kot jo jaz razumem zdaj tukaj, je na nek
               način malodane kot en klic obupa, da naj naredimo poseben zakon za šoferje, ki bo
               zelo jasno povedal kakšni so pogoji in zahteve, itn. To je svojevrsten neobičajen
               način, ki ga nikjer v svetu ne počnejo. Če piše, da mora delodajalec ustvariti
               delovne pogoje, potem seveda jih mora, vemo pa kaj to pomeni, da če jih ne, mora pa
               to nekdo ugotoviti. Ampak veste, največkrat se ugotavljajo kršitve takrat, ko jih
               nekdo prijavi, ne takrat, ko jih nekdo ne prijavi. In oprostite, zdaj bom rekel nekaj
               bogokletnega, ampak v 80 %, točno zaradi razlogih katere smo že danes slišali, bojijo
               se izgube delovnih mest, bojijo se kar sankcij, itn., jih ne prijavljajo, ampak v
               resnici, če bi bilo močno združenje, in če bi večina začela zelo jasno prijavljati,
               veste, potem začnejo pa padati domine. In to zelo hitro. Je pa res, da smo majhna
               država, 2 milijona nas je, ker se pogovarjamo o slovenskih šoferjih, ne pogovarjamo
               se o nemških in o ne vem katerih, ker tam niti jurisdikcije nimamo za to, da bi se
               lahko o tem pogovarjali jim karkoli kaj določili, razen ko so na našem teritoriju, je
               seveda problem, ko pravzaprav nikoli ne bomo take mase zbrali kot jo izbere, recimo
               dam pred leti najbolj znameniti sindikat v Ameriki, šoferski sindikat, ki je bil
               najbolj vpliven in močen, tudi ne verjamem, da kdaj se bo to v Sloveniji zgodilo. Je
               pa res, mi imamo problem z inšpekcijo, kadarkoli naletimo na delno pravno zakonodajo,
               na koncu vedno ugotovimo, Vlada reče premalo inšpektorjev oziroma inšpektorji sami,
               premalo nas je, po drugi strani pa ali moramo res zdaj praktično imeti za vsakega
               šoferja že svojega inšpektorja, ki bo vse nadziral in pa seveda tudi način kako to
               inšpektorji naredijo. Saj vi zelo hitro lahko potegnete alinejo ali pa podobno si
               rodnost na drugih poklicih, ki se dogaja to kar se dogaja vam. Prej sem omenil, ko je
               eden, se opravičujem, se slišal, ko je nekdo omenil, da je premalo, ko se kontrolira
               samo šoferje, ampak da je treba istočasno kontrolirati tudi delodajalca ob tistem
               času, ko se nadzor opravlja. Veste, podoben problem je tudi pri taksistih. Saj, ko
               enega taksista zaustavijo tisti dan, cela Ljubljana ve ali pa Maribor ali pa kjerkoli
               se dogaja, da je inšpektor na cesti. Konec diskusije in se konča zgodba. In isti
               problem je pri vas. Saj imate danes v sodobni tehnologiji, enega zaustavijo, ck, se
               obvestijo, poglejte, fertik je. In po eni strani si v resnici želimo tega nadzora, ko
               pridemo v prakso, imamo pa problem. Isto je pri običajnih voznikih, sploh ne rabimo
               iti do voznikov šoferjev. Zdaj, mene je malo zmotila ena beseda, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ko se pogovarjamo o šoferjih, se
               pogovarjamo o ljudeh. Oprostite, v Državnem zboru se vedno o ljudeh pogovarjamo, s
               kateregakoli poklica, s katerekoli branže. Lahko, da daje ali pa ima nekdo občutek,
               ko nekoga posluša, da ima občutek kot da se ne pogovarjamo o ljudeh, ampak jaz lahko
               samo zase govorim in ne za druge. Vedno imamo pred očmi, da je človek. Vendar pa je
               treba vedeti nekaj, jaz pričakujem, da kolektivno pogodbo seveda usklajuje tisti, ki
               jo vedno usklajuje. V Državnem zboru je mi ne moremo in se ne moremo niti sklicevati
               na to, ker drugače bomo prekoračili vse norme normalnega funkcioniranja in bo Državni
               zbor postal v bistvu še en partner v socialnem dialogu. Zgrešeno. Je potrebno
               popraviti pravilnik, pripraviti novo uredbo ali karkoli, to naj Vlada pove. Ampak naj
               zraven tudi pove kdaj so bili ti predlogi poslani, kdaj in s kom se je to
               usklajevalo, ali je bilo kdaj in tudi mene to zanima, je bilo to kdaj izpostavljeno
               tudi pri pogajanjih pri kolektivnih pogodbah in podobno in podobno. Namreč, zakaj je
               problem? Problem je, da tukaj v Državnem zboru imate sogovornike, ki niso pravi
               sogovorniki za to diskusijo. Niso! In ne morejo biti! Ker v resnici jaz sem videl
               tovornjak na cesti, ga vidim vsakič, ko se vozim in ene prijatelje imam, ki imajo
               avto prevozništvo in kadarkoli sem pri njih mi samo govorijo o najlepših stvareh kako
               skrbijo za šoferje, kako imajo krasne pogoje in tako naprej. Kaj se pa res dogaja pa
               ne vem. To veste vi. Ampak še enkrat povem, če ni tožnika, ni sodnika. In to je pa
               treba seveda bom rekel postaviti in bom rekel na nek način tudi premakniti to
               miselnost, da je treba biti samo tiho. Ker na ta način se ne bodo stvari urejale.</p>
               <p>Pred seboj imam časopisni članek, ki govori o tem kako bi mogli kadrovniki znižati
               standarde med najbolj iskanimi poklici in delodajalci ter registriranih brezposelnih.
               Tisti, ki si je to prebral ve o čem govorim. Podatki iz marca leta 2017 govorijo o
               tem, da eni najbolj iskanih poklicev so v resnici vozniki težkih tovornjakov in
               vlačilcev. Samo v mesecu marcu je bilo povpraševanje po njih 477 takšnih šoferjev
               oziroma voznikov so iskali. Istočasno pa je bilo brezposelnih pa 977 teh voznikov.
               977. Ampak problem je, da niso dobili službe. Vsi ne. Mi imamo tudi problem kaj se
               zahteva in tako naprej. Zdaj tukaj je tudi odprto vprašanje in dejstvo je, da danes
               je zelo moderno govoriti o zniževanju stroškov in skratka, da ne govorim. Na vseh
               ravneh. Nekaj je bilo že od mojih predhodnikov govora, nekaj je pa seveda v tem, da
               je seveda treba vse optimizirati. In tako kot sem že prej rekel, z razvojem
               tehnologije in vsega tega se stroški znižujejo. Kje še znižati stroške? To je kar
               ključno vprašanje. In ko nekdo dobi službo, neverjetno kako hitro podpiše pogodbo o
               zaposlitvi. Neverjetno. Se niti ne pozanima kaj je podpisal s tisto pogodbo! Veste,
               to je približno tako kot nekdo, ki kupi stanovanje in sem dostikrat jezen, ko tudi
               take primere dobivam, ki prihajajo k meni. Kupi stanovanje, takrat ni nobenega
               pravnika in odvetnika zraven. Čez tri mesece pa ugotovi, da je kupil že kupljeno
               stanovanje oziroma prodano enkrat že. In da on sploh ni lastnik in nič, ampak da je
               dal denar in tako naprej. Potem pa od Poncija in Pilata išče resnico. Zdaj, ali je
               tista pogodba, ki jo je voznik podpisal pri delodajalcu in se je strinjal z ne vem
               kakšnimi nemogočimi pogoji. Saj se marsikaj da izpodbijati. Ampak največkrat je
               problem, da so tudi vozniki neuki. Saj kdaj pa se je on ukvarjal s paragrafi pa s
               pogodbami pa z ne vem čim še vse. Zna ti vse povedati do potankosti o vozilu, ki ga
               vozi, ga zna na pol že sam popraviti, vse "zrihtat", vse "spedenat" in vzdržati
               nemogoče pogoje, ampak o teh paragrafih in zakonih pa predpisih se pa v bistvu
               preprosto izgubi in ne znajde. In na koncu seveda tisti, ki smo največkrat na
               televiziji, to je Državni zbor, je na koncu Državni zbor kriv za vse. Saj ste vi
               sprejemal zakone, sem danes poslušal. Ja. Zagotovo pa ne na ta način, kot ga zdaj
               predlaga združena levica oziroma Levica. Se moram zdaj "skos" popravljati.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Žal, nisem član stranke,
               pa si ne morem tega imena zapomniti. In se mi zdi na nek način seveda nekorektno, da
               na ta način seveda posegamo v pristojnosti pravzaprav ni stvar Državnega zbora. Jaz
               danes res pričakujem odgovore tako od ministra kot od državnega sekretarja na
               določene točke, ki so predlagane.</p>
               <p>Zagotovo pa niti obličnost teh sklepov ni prava. Ampak dejstvo je, da me je najbolj
               zmotilo to, ko recimo tukaj notri predlagate predlog, "oba odbora," da ne berem
               uvoda, "naj v roku enega meseca pripravi zakon ali podzakonski akt, s katerim se bo,"
               … Ne, nisem pravega prebral. Aha, tukajle! Se opravičujem. "Da v roku štirih mesecev
               poskrbi za postavitev odrov za čiščenje ledu in snega ob počivališčih avtocest."
               Oprostite, od kdaj je pa ministrstvo odgovorno za ta vprašanja? Tukaj v tem primeru
               pa še ministrstvo ni odgovorno za ta vprašanja. Imamo pa upravljavca avtocest. To je
               pa DARS. Poznamo primere, ko se je očitalo ministru, da je nekaj naročal DARS kaj ima
               za narediti. Oprostite! Potem imamo pa takoj spet Levico, ki reče, da politika posega
               et cetera et cetera. Mimogrede, danes so vmes takoj vpletli v svoje razprave in
               prodajali še svojo zgodbo, aha, saj potem boste pa rekli, da ne znamo mi upravljati,
               pa dajmo to prodati tudi tujcem, pa imamo že privatizacijo na mizi. Brezsramno! Dajmo
               se pogovarjati res o konkretnih teh stvareh in predlagam tudi predlagatelju, da naj
               pride konkretno s spremembo zakonodaje, pa tudi zraven prinese določene podatke. Mi
               ne moremo na takšen način se pogovarjati. Brez podatkov. Razen, da dobimo neke ocene
               tega, te potne naloge in tako naprej. Jaz hočem imeti mnenja. Stvari je vedno treba
               osvetlili z dveh strani. Se pa strinjam, nikoli in nikdar seveda nimam proti, če se
               pa pogovarjamo o tem problemu. Ampak pričakovati, da na koncu rečeš stavek "koalicija
               je zavrnila," oprostite, treba je povedati tudi kaj je zavrnila in kaj je predvsem
               vam obljubljala, da bo prinesla v Državni zbor. In potem bo rekla: "Glejte, saj mi
               smo se potrudili, ampak saj veste, koalicija ni sprejela." <stage>/ oglašanje iz
               dvorane/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp28">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p><stage>/ mikrofon izključen/</stage> Predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp29">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Saj si povedal že dvakrat. Zdaj te bom jaz opomnil, da so te slišali in moram
               končati. Ne?</p>
               <p>Tako da, iz tega razloga se mi zdi prav, da predlagatelj se resno pripravi
               naslednjič, kadar gre s takimi zakoni, poleg tega pa zdaj počasi ugotavljam, da se
               morajo odločiti ali so politična stranka ali so sindikat. Ker sindikate že imamo, če
               sem danes prav slišal.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa Jani.</p>
               <p>Naslednji je prijavljen k razpravi … <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Se opravičujem, nisem
               videl roke.</p>
               <p>Predlagatelj, kolega Trček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp31">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Glejte, kolega Jani mi je dal dobro iztočnico. Politični izlet, pa ne bom prijel za
               to vabo.</p>
               <p>Kolega Jani, kot karierni politik, ki 20 let tako ali drugače delaš v politiki, tudi
               v Državnem zboru, bil si tudi vodja poslanske skupine, dobro veš, da je v Poslovniku
               Državnega zbora tudi možnost amandmajev odbora. Nekdo s tako bogatimi izkušnjami bi
               lahko to kdaj dobronamerno uporabil. Podobno velja tudi za SDS, pa ne.</p>
               <p>Zdaj neko tvoje ubesedovanje kaj smo, kaj nismo, kako smo, kaj nismo. Dobro, me
               veseli, da vas Levica "rajca", da se je očitno nekoliko bojite. Ampak v bistvu če po
               robu žaljivosti hodiš v komunikaciji z nami, jaz nimam problema s tem. Jaz tudi ta
               rob prestopim ali nazaj hodim po njem. Zdaj, da ti goste nekako poučuješ kako naj
               ubesedujejo, kdaj naj ljudje uporabljajo in podobno, letelo je na to kar je govorila
               gospa Karin, to se mi pa zdi, da je, bom uporabil jezik mojih otrok, "too much". Zdaj
               neka zadeva, tukaj pa je neka politična razlika. Glejte, to kar si ti povedal, nekako
               tako: DZ je nek odvečni ornament, kamor naj ljudi v bistvu ne bi vabili, ljudje, ki
               imajo težave z nekega sektorja se bodo z nekimi dopisi oziroma bo ministrstvo z
               dopisi njih "ping-pongiral" in prenašali odgovornost in problem bo seveda <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> se še vlekel naprej. naši
               predlogi, lahko bi vlekel kakšno sejo ven pa bi vlekel iste sklepe, ki jih je SMC
               predlagal v zelo istih ali podobnih dikcijah. Kaj sam zelo dobro veš. Zdaj nek
               ključni problem, ki se mi zdi tukaj dosti večji, to je v bistvu pa evo razlika med
               Levico pa večino ostalih, da mi na seje prihajamo pripravljeni. To kar danes govorimo
               ni nastalo kar tako, to kar danes govorimo se pripravlja s predhodnim predlogom
               zakona v bistvu že več kot leto, in pa za razliko od tebe smo o zadevah dosti bolj
               seznanjeni, kot zgolj to, da imaš ti tam nekega "frenda", ki ti včasih malo pojoče.
               In te seje sploh ne bi bilo treba, če bi ta izvršilna oblast, ki je na oblasti tri
               leta, kobajagi nove politike, da se ne bom zjokal, delala kaj drugega, kot da je v
               bistvu, pa si bom upal to, neka relativno slaba tehnična Vlada. In zaradi tega moramo
               mi početi kar počnemo. Kjer bomo pa debatirali, kot bi vi rekli, kot v hramu
               demokracije? Ne vem, ali naj se pač po "šankih" srečujem kje ob počivališčih pa jim
               naj ne vem kaj, prinesem mrzlo vodo pa sendviče? Ne vem. Dobro, jaz razumem, da v
               neki stranki, ki je relativno mala, koliko vas je 35 ali nekaj takega? Ko pridete na
               odbore na katere niste pripravljeni, morajo od tebe kot uvoženega, izkušenega, zdaj
               bom pa še jaz malo nesramen, dati notri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Kolega Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp33">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Pač pri nas običajno jaz vlogo tega Gatusso, Baraha "fuzbalerja" na sredini terena
               igram. Imate doktorje pravnih znanosti, imate ustavne pravnike, skoraj vas je kot
               listja in trave in potem skoraj na katerikoli odbor pridem, si ti edini, ki si nekaj
               sposoben povedati, brez tega, da bi bral. Drugi so pa ali tiho ali pa nekaj tako kot
               v kaki taki ne pretirano … Ne bom nadaljeval stavka. Študenti nekaj malo preberete in
               to je to. Ali vi si ne zaslužite plačo povprečnega poklicnega prevoznika po vašem
               delu v tej bajti. Res si je ne. Mi imamo zdaj neko težavo, ki se že vleče, ki se
               stopnjuje, na katero moramo opozoriti, kjer naloga poslancev in poslank je tudi, da
               malo pogledamo čez to okno ven preden gremo v menzo, ki se nam tokrat očita in
               poskušamo zadeve premikati. Je tudi cela vrsta zadev, ki niti ne pridejo v takšno
               obliko ubesedovanj. Zdaj nam očitati politični izlet, nam očitati, ne vem, da si
               delamo reklamo. Pa kakšno reklamo si vi s tisto lakirnico delate, ljubi bog! Kot da
               boste ne vem kaj, črno luknjo raziskali in jo dokončno dojeli. Kot da boste rešili
               vse izzive matematike in fizike. Mislim, ne mi "srat"! Po domače povedano. Ok? In
               mislim, to je blazno nesramno do teh ljudi, ki so tukaj. Do tistih, ki so še lahko
               kolikor toliko sindikalno organizirani, ker jih bodo na "šihtu" šikanirali. Mene in
               tebe ne. No dobro, mene malo več, malo pljuvajo za mano, če se z javnim prevozom
               vozim. Če bi seveda ta Vlada, pa počakajte, mi imamo na ministrstvu, ki se zaključi
               "in enake možnosti" in ti ljudje nimajo "in enake možnosti" ob Karlu Erjavcu najbolj
               izkušeno ministrico. Dober dan! Tretji mandat je že tam. Imamo zgodbe, ki niso od
               včeraj. Mislim, jaz ne vem, zakaj vas potem imamo? Bom pa še jaz tako na Janijev
               način populističen. Okej, recite "mi bomo vse to rešili v mesecu dni." Super! Bo Jani
               predlagal primerni sklep odbora, jaz ga bom podprl, bom vse te sklepe umaknil in čez
               mesec dni upam, da boste to res rešili, če ne, vas bom jaz po dopustu vlekel,
               kjerkoli že boste. Jaz svojega ne bom imel, ker vam bom rekel tovrstne <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> dvoličnosti v slovenski
               politiki in slovenski družbi že poln one, da vstanem vljuden.</p>
               <p>Toliko za enkrat. Če bo pa Jani hotel "ping-pongirati" se pa na njegovo
               "ping-pongiranje" ne bom odzival, ker navsezadnje moramo sejo tudi do dvanajstih
               pripeljati do konca.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Preden dam besedo kolegu Möderndorferju za repliko, vas vse bodoče razpravljavce
               opozarjam in apeliram na vas, da se držimo vsebine današnje seje obeh odborov.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Möderndorfer, replika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp35">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Cenjenemu kolegu gospodu Trčku seveda moram replicirati v tistem delu kjer me je
               narobe razumel. Predvsem, da ne govorim itak navajal in seveda vmes zraven še ogromno
               stvari seveda si po svoje interpretiral. V ta drugi del tudi ne bom komentiral, ker
               ni niti vreden, niti dostojen, da se nanj odzivam, ker to ni moj slog, niti način.
               Definitivno pa sem zelo jasno na začetku povedal in ni res kolega Trček, vse kar bom
               govoril, je namenjeno samo vam, ne gostom, ki so danes predstavili stališče. Zelo
               jasno sem postavil razliko, povedal pa sem točno to, da je moj občutek, prepričanje
               bom raje rekel, da bom bolj jasen in direkten, da ste jih prenesli okoli, ker jim
               niste povedali kakšni so fakti. V Državnem zboru pač ne bom Levici pisal amandmaja.
               Žal ne. Zato, ker ste to naredili namenoma in seveda in poznam seveda te politične
               intrige in igrice kako se peljejo in pač tukaj ne bom zastopal stališč, ki jih
               zastopate vi. Za to imate enostavno in svoje strokovne službe, ki so mimogrede
               izredno dobre in zelo dobro vedo kako se sklepi pišejo. Zato pač seveda ne dvomim v
               to, da tega ne znate ali ne veste.</p>
               <p>Potem pa še v tistem drugem delu, nikogar jaz tu ne poučujem, še najmanj ne gospo
               Karin, sem pa povedal seveda kaj je tudi druga plat. "That's it!" In na to se pač
               poslanci odzivamo, povemo, ni bilo pa nič žaljivega, če si pa ti to tako razumel, jaz
               tega nisem niti imel tega namena, niti nisem tako razumel, niti ni bil to namen in
               tisti, ki me poznajo vedo, da sem zelo jasen in direkten in ne govorim in ne
               "klobasam" naokoli, kot si me hotel danes prikazati. Mimogrede, govoril sem o
               prijatelju ne ki mi joka, ampak, ki mi razkazuje in me prepričuje kako ima dobre
               pogoje. Zraven pa sem dodal stavek, ki je ključen: ali je to res ali ne, pa ne
               vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji je prijavljen k razpravi kolega Janko Veber.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp37">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Ja hvala še enkrat za besedo.</p>
               <p>Samo v enem delu bi rad pojasnil moje stališče, ker ga je predlagatelj mislim, da v
               eni točki narobe razumel, ko sem govoril o tem kako sredstva namenja Agencija za
               cestni promet. Sem imel v mislih, da je potrebno seveda tudi reklamirati vse ukrepe v
               varnosti v cestnem prometu vendar en tak spot je relativno drag in verjetno bi bilo
               smiselno uravnotežiti, razdelitev sredstev v tem, da se več sredstev nameni prav za
               delovanje združenja šoferjev in avtomehanikov, ki pa dejansko v praksi izvajajo to
               preventivno dejavnost in prenašajo poklicni vozniki svoje znanje na mlade udeležence
               v prometu in to je ta neposreden kontakt, ki je seveda omogočil kolikor se poklicni
               vozniki vključujejo v ta združenja. To je bil moj namen, ko sem opozarjal na
               razdelitev sredstev. Vloga združenja je pa seveda izjemna ravno pri delu z mladimi in
               mislim, da ni odveč, če tudi na tem mestu še enkrat poudarim, da smo ena redkih
               držav, ki ima vzorno urejen prav tisti trenutek, ko otroci začnejo šolsko leto, ko
               vstopajo po počitnicah, zimskih vse to poteka zelo usklajeno tako s policijo kot z
               združenje šoferjev in avtomehanikov in agencijo in mi praktično nismo imeli nesreč v
               tem obdobju. To je tista pozitivna vloga, ki jo imamo vsi skupaj, v kolikor se dobro
               zorganiziramo in sodelujemo med seboj.</p>
               <p>Drugo kar sem želel opozoriti v nadaljevanju, pa je dejstvo, da so tudi delodajalci
               izjemno zainteresirani za to, da imajo čim boljše, oprostite izrazu, "mašine" <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> oziroma tovorna vozila, ki
               so seveda dobro opremljena in s tem seveda pomenijo tudi boljše pogoje za voznika
               oziroma se voznik počuti udobno v tem vozilu. In spomnil bi samo na to, da smo že
               pred leti imeli in ne vem, če je trenutno tudi v veljavi tudi zakon s katerim smo
               stimulirali nabavo ekoloških, bom rekel vozil v tako tovornem prometu kot tudi v
               javnem potniškem prometu. Torej z davčno zakonodajo se da veliko stvari regulirati,
               usmerjati in v kolikor bi razmišljali o tem, da tudi stimuliramo delodajalce v tem
               smislu, da nabavi vozila, torej da kupi vozila, ki so tehnološko izjemno dobro
               opremljena seveda ne samo s klimatsko napravo ampak tudi z vsemi drugimi aparaturami
               in napravami, ki omogoča vozniku, da varno opravlja svoje delu, bi naredili en velik
               korak naprej. Tako da tudi tukaj je ena od tem, ki jo je potrebno obravnavati tudi
               znotraj davčne politike in stimulacije pravzaprav delodajalcev, da se odločajo za
               nabavo in hitrejšo zamenjavo bi rekel starejših in iztrošenih vozil, kajti tudi
               takšno starejše vozilo pravzaprav zahteva tudi več stroškov pri vzdrževanju in s tem
               bi seveda tudi zmanjševali stroške delodajalcev pri tem, da so seveda lahko
               konkurenčni z ostalimi ponudniki na trgu.</p>
               <p>Glede spremljanja pravzaprav voznikov. Ja, vsa ta satelitska tehnologija omogoča
               delodajalcu, da pravzaprav v trenutku ve kje se nahaja vozilo oziroma kje je v tistem
               trenutku tudi voznik. Še enkrat sem na stališču, da bi bilo smiselno razmišljati o
               tem, da tudi Agencija za cestni promet z dodatnimi pooblastili recimo pri spremljanju
               položaja voznika se opremi na način kot so tudi delodajalci opremljeni, da lahko
               spremlja koliko ur vozi posamezno vozilo, koliko kilometrov je naredilo, kje se
               nahaja. Vse to se da na enak način nadzirati tudi v obratni smeri. Ne samo da
               delodajalec nadzira voznika, ampak da tudi agencija, ki bi spremljala bi rekel
               delovne pogoje voznika, ravno tako lahko odreagira in pravočasno opozori, tukaj pa
               žal je prišlo do kršitve tako trajanja vožnje kot ne vem, drugih pogojev in se seveda
               zadeve dajo uskladiti pravočasno, da ne pride mogoče do tako hudih nesreč, ki imajo
               seveda tudi tragične posledice.</p>
               <p>Še enkrat pa res se mi zdi, da je potrebno razmišljati zelo resno o tem, da se
               razmišlja o nagrajevanju voznikov, ne samo kaznovanju. Pa tukaj imam v mislih tudi
               sicer vso politiko kaznovalno na tem področju. Namreč nekdo z majhnimi prejemki ali
               pa z nizko plačo, plača enako kazen bi rekel kot nekdo, ki ima 30 tisoč evrov plače.
               Ta nesorazmernost je v Sloveniji ves čas prisotna in ko sem na to opozarjal, da bi
               bilo potrebno neenako urediti, recimo kot ima Švica urejeno, da je to vezano na plačo
               posameznika, je bil velik problem "ja kako bomo pa to evidenco vzpostavili?" Glejte,
               vse se da, če je interes in tukaj je odbor, eden tistih, ki je matičen za to področje
               in v kolikor mi sprejmemo usmeritve, da gremo v to smer, potem bodo seveda tudi vsi
               ostali temu, ki so odgovorni sledili in tudi prišli do konca, nekje na koncu do tega
               cilja, da je pravzaprav primeren odnos tako med voznikom, delodajalcem in nenazadnje
               tudi organi, ki nadzirajo delovanje enega in drugega področja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa Janko.</p>
               <p>Predlagatelj kolega Trček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp39">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Me veseli, da je gospod Veber vseeno vrnil pristojnost Državnemu zboru, ki jo je
               gospod Möderndorfer odvzeti.</p>
               <p>Glejte nekako jaz imam občutek, pa ne bi rad bil nesramen, da ste na to sejo pač,
               seveda, ker jo je sklicala Levica, poslanke in poslanci iz koalicije prišli
               nepripravljeni. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Nekako
               iz te debate, ki jo ubesedujeta kolega, imam ta občutek. Zgodba gre nekako zelo na
               široko. Kaj zdaj se predlaga, da bo še Agencija imela, kaj? Eno škatlico s katero bo
               gledala kje vozijo šoferji, poklicni vozniki in voznice? Zdaj gospod Jani je v nekem
               trenutku rekel, sicer je uporabil nek primer stanovanja, "se ne pozanima". Glejte, mi
               smo ustavna parlamentarna demokracija, kjer naj bi zakoni veljali. Ko gre človek na
               "šiht", ko podpiše pogodbo, naj bi ta temeljila tudi na zaupanju. Pa ne bom zdaj
               vlekel zgodbe do kakšnih kreditov. Jaz odkrito priznam, ko sem dobil nazaj, ko sem
               videl odgovor glede nekih odprtih vprašanj glede tahografov elektronskih s strani
               ministrstva, pa sem tisto začel brati, sem se izgubil. Tisto mi je bilo bolj
               zapleteno kot izpit pri Mirjani Ule v prvem letniku študija, ki je bil najbolj
               zahteven, ko sem bil bruc. In dejansko tudi za to gre in zdaj Jani bo rekel, da to ni
               ampak v bistvu v enem trenutku si bil dosti bolj žaljiv od našega Kordiša s tistimi
               "fach idioti", ko si govoril o teh ljudeh. Zdaj bom rekel dosti lažje je biti
               poslanec, zlasti koalicijski kot poklicni voznik. Odkrito povedano. Neka zgodba, ki
               jo ubesedujete iz koalicije, a veste, v glavnem govorite samo o delodajalcih, če se
               zelo dobro posluša in vaša zgodba gre, to je mogoče malo "emčem" <stage>(?)</stage> zgodba, v smeri
               več nadzora. Pa tisto, neka zgodba je šla kaj – kršitve prijave. Vsako leto znotraj
               proračuna predlagamo povečanje postavke Delovnega inšpektorata, vedno nam iz
               koalicije rečete, da se tega ne da zaradi fiskalnega pravila, čeprav mi zneska sploh
               ne dvigujemo. Če tisto ni žalitev Jani, potem ne vem kaj je. Lahko bi šli
               pogledati.</p>
               <p>Jaz zdaj, ker imamo tukaj res ministra, pričakujem pač, pričakujem odgovore na to
               perečo problematiko, ki se že predolgo vleče. Navsezadnje kaj boste storili – obe
               resorni ministrstvi plus vsi resorni? Ja evo, toliko sem slabe vlje, da padem v
               Belokranjičino. Hvala Uroš, mi dvojina ne "laufa" več, množina in vsi trije, ki ste
               nadzorno "inšpektoratno" udeleženi v tem.</p>
               <p>Kar pa se tiče ne bom pisal mandata za levico. Mandati odbora so namenjeni, da jih
               spiše odbor skupaj in so namenjeni ljudem. Pika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Repliko ima kolega Möderndorfer.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp41">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja, jaz bi bil popolnoma tiho, sam ne bom pa dovolil laži. Ne bom pa dovolil laži!
               Predsednik prosim, iz magnetograma je jasno, da nikomur nisem rekel, da je "fach
               idiot", če pa nekdo obrača besede zato, da se bolj imenitno sliši, ima pa resen
               problem, ampak temu se reče način dela Levice in zato tega ne pustim. Rekel sem gre
               za neuke ljudi, ki ne poznajo paragrafov in s tem nisem nikogar poniževal, ker zakaj
               pa bi ga. Večina - 99 % - Slovencev, ne pozna slovenske zakonodaje, čeprav je 12 ali
               15 dnevni rok, da se ljudstvo seznani s tem. Pa nobenemu nisem rekel, da je "fach
               idiot" zaradi tega. Kaj pa se to pravi? Kakšen način komuniciranja pa je to? Rekel pa
               sem in primerjavo sem dal, seveda vsi zaupamo v pogodbo, ampak to da je šel pa prej
               zemljiško knjigo pogledati pa da je videl, da ta sploh ni lastnik, to ga pa ni
               zanimalo. Dal sem prispodobo in primer na vse ostale primere. Ne se delati norca
               tukaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V imenu predlagatelja kolega Trček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp43">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Glejte, bom zelo na kratko.</p>
               <p>Karin bolj obvlada paragrafe pa tile kolegi tukaj kot vsi mi poslanke in poslanci s
               to tematiko. Pika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji je prijavljen že nekaj časa k razpravi kolega Ljubo Žnidar.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp45">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoči.</p>
               <p>Spoštovani minister, ostali vabljeni gostje iz stroke, vsem prav lep pozdrav!<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Poglejte, ni še minilo 24
               ur, ko smo imeli včeraj zelo, zelo podobno razpravo. Pa danes tu pogrešam, ker
               dejansko gre za dva področja, tudi za področje dela, družine, socialne zadeve,
               invalide, ministrico s tega področja, pa boste kasneje razbrali zakaj njo
               pogrešam.</p>
               <p>Včeraj smo obravnavali na Odboru za infrastrukturo problematiko strojevodij. Tudi s
               področja dela in delovnih razmerij. Poglejte, mi imamo veljavni zakon o Delu in
               delovnih razmerjih, ki spada pod resor Ministrstva za delo, družino in socialne
               zadeve, zakon je jasen ampak danes tako iz primerov, ki so bili danes tu podani in
               tudi iz primera, ki ga je podal gospod s strani zbornice, da dejansko ni odgovorov
               kdo je odgovoren, kdo nadzira, koliko je bilo ogledov in tako naprej, niti enega, je
               skupne ugotovitev, da zakon sploh ne funkcionira – zakon v praksi se ne "sprovaja" in
               ne funkcionira. In v sled tega imamo dan za dnem to problematiko na mizi. Eno včeraj,
               danes naslednjo. Ker ta, bi rekel zadeva ne funkcionira na resornem ministrstvu, se
               sedaj hočejo pravice iz dela in delovnih razmerij prenesti, bi rekel v vsako branžo
               zvrsti dela. To je največji problem in to je treba v prvi meri Ministrstvo za delo,
               družino, socialne zadeve malo vprašati po njihovi naravi dela. Ali bodo svoje delo
               opravljali ali pa ga ne bodo. Ali se bo njihov zakon "sprovajal" ali pa se ne bo. Ali
               se bomo v vsaki branži posebej ukvarjali s problematiko dela, dela in delovnih
               razmerij? To je osnovni problem. Zdaj se bo vsako gospodarstvo ubadalo s tem krovnim
               zakonom, ki je jasno, ki je natančno spada pod ta resor, ki pa se ne "sprovaja". Je
               neuporaben. Ali ga vrzite stran ali pa prinesite novega. Ali pa dajte ne vem, 5 ali 6
               inšpektorjev, da bodo to nalogo opravljali. Tu je problematika in tako kot smo včeraj
               ugotavljali o nepravilnosti in tudi nekorektnosti do delavcev, tako danes ugotavljamo
               dejansko, da so vozniki šoferji izkoriščeni delavci. Meni ni čudno, da je na borzi
               977 šoferjev, pa da jih ni možno dobiti, zato ker vsi ti so bili že najmanj
               petkrat/šestkrat ogoljufani in izkoriščeni. Zato nočejo biti še sedmič. To je
               dejstvo. Ampak ministrstvo tega ne vidi. To ni stvar prometa pa Zakona o varnosti v
               cestnem prometu. To je stvar resornega Ministrstva za delo, družino in socialne
               zadeve. In tam se dajte določiti ali boste zakone "sprovajali" v praksi ali pa jih ne
               boste. To je glavni problem. Ne pa da se vsak dan v vsaki branži ukvarjamo z istimi
               problemi. Z istimi problemi! In rešujemo probleme ministrstva, ki te naloge ne
               "sprovaja" in ne izvaja. In prav je, da na te nepravilnosti opozorimo, ker
               pojutrišnjem bodo prišli iz druge branže z istim problemom. Ni kontrole, ni nadzora,
               ampak tudi spoštovana koalicija. Ko želimo dobiti podatke seznam delodajalcev, ki ne
               plačujejo prispevkov, je to poslovna skrivnost. Ko želimo dobiti podatke, ne vem, kdo
               je v banki kaj ukradel, je to poslovna skrivnost. Vse je poslovna skrivnost! Problemi
               se pa kopičijo, ne? Ja. Ja poslovna skrivnost pa ni ne koliko se vsak dan v javni
               upravi zaposli na novo delavcev in tako naprej. Realni gospodarski sektor, tem je pa
               treba vrat zaviti. To pa znamo. Ane spoštovana koalicija? Ampak tako to ne gre. Dajte
               vsak opravljati svoje delo, pa se ne bomo vsak dan srečevali, bi rekel, s kratenjem
               človeških <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pravic in z
               dejansko, bi rekel z osnovnimi pravicami, ki jih zakon o delu in delovnih razmerjih
               jasno in natančno opredeljuje. Ampak ta zakon se ne sprovaja. Se ne sprovaja. V
               praksi se ne izvaja in to je osnovni problem, pa so vsi tej dogodki pripovedi iz
               prakse res, zares žalostne. In bi rekel, ob takem potencialu domačih voznikov tej
               delodajalci, ki to izkoriščajo seveda dnevno iščejo in menjujejo svoj vozni kader,
               ker nihče takega nereda ne zdrži. To je logčino. In problemi se bodo iz dneva v dan
               samo še večali, ne da se problemi rešujejo. Ne, nasprotno, iz dneva v dan samo
               rastejo tej problemi. In tu se je treba, bi rekel, res malo vprašati in tu je osnovni
               problem. Tako, da to je treba najprej zagotoviti izvajanje obstoječih zakonov ali jih
               pa poradirajte, če se ne izvajajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima Violeta Tomić.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp47">

               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Jaz upam, da cela koalicija ni istega mnenja kot kolega Jani Möderndorfer, ki je
               svojo razpravo uporabil za nadiranje in diskreditacije levice. Kolega Jani
               Möderndorfer dobro ve, da odbor lahko sprejme čisto vsak sklep, za katerega obstaja
               politična volja in vse kar je treba narediti je, da se pritisne tipka za. Tudi smo že
               razpravljali o podzakonskih aktih in smo jih sprejemali, tudi sklepe s katerimi smo
               Vladi nalagali ureditev nekaterih področij s podzakonskimi akti in zato ste tudi vi
               iz koalicije glasovali recimo primer medicinske konoplje, pa industrijske.</p>
               <p>Skratka, postavitev odrov smo predlagali in dali 4 mesece, da bi se to uredilo do
               zime. Zakon o cestninjenju, recimo, je lahko, ko smo ga obravnavali, da se bo
               elektronsko cestninilo, smo lahko naložili Darsu, da ga postavi. Zakaj ne bi potem
               mogli naložiti tudi to, da postavi odre? Skratka, brezsramno sem slišala, da smo to
               predlagali. Jaz razumem, da je tukaj razlika med politikami, ki zagovarja korporacije
               ali pa nas, ki delamo za ljudi in delavce. In potem, ko mi rečete naj se odločimo ali
               smo stranka ali sindikat, bi rekla jaz, ali ste vi stranka ali ste podaljšek
               korporacij, če gremo na ta nivo,a veste. Kajti potem, če mi citirate kako
               delodajalci, vaši prijatelji govorijo, da vse štima, bom jaz rekla, v redu,
               zaposleni, moji prijatelji pa pravijo, da to ne štima, če gremo debato zreducirati na
               ta osebni nivo. Vendar mi smo tukaj predlagali ene stvari in sem si želela, da bi
               razprava tekla na podlagi tega kar smo podali v gradivu. Kajti, a veste, potem
               rečete, ta Vlada je deregulirala vse poklice, ki jih je lahko. Oprostite,
               deregulirali smo trgovce, pa je to bil včasih zelo cenjen poklic, gostince, samo
               zato, da se lahko regulira oziroma uzakoni izkoriščanje. In če imamo mi legalizirano
               goljufijo, če tukaj izpostavimo, da ljudje ne plačujejo, delodajalci ne plačujejo
               prispevkov zaposlenim, potem moramo jasno reagirati. Če mislite, da ta način ni
               pravi, potem prosim, predlagajte kateri način je boljši. Ampak zato smo tukaj, da
               debatiramo in ne nas napadati, če izpostavimo nekaj kar ne funkcionira. Seveda, ko
               podpišeš pogodbo o zaposlitvi, ne gledaš, kar pomeni, da je človek sam kriv, če ga
               delodajalec nategne. Varčevalec, kreditojemalec v švicarskih frakih je sam kriv, ker
               je hotel špekulirati, ne zato, ker je pač zaupal nekomu, ki je tam zaposlen, a veste.
               In to, da je človek sam kriv, ko ga sistem po domače nategne, je nedopustno in če ne
               bomo tega mi tukaj ustavili, ki smo vendarle zakonodajno telo, potem me res skrbi
               čemu smo tukaj in kam vse skupaj gre.</p>
               <p>Očitano nam je bilo, potem bi pa morali sprejeti poseben zakon za šoferje.
               Poslušajte. A ko se sprejema poseben zakon za Lex Magno ali pa, če je poseben zakon
               za <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Lex Mercator, je pa
               vse v redu! Zakaj ne bi tudi zaposlenim kdaj stopili nasproti in sprejeli en zakon,
               ki bi zaposlene v Sloveniji vendarle toliko zaščitil, da ne bi govorili, glejte,
               toliko je brezposelnih, pa nočejo sprejeti dela. Ja, pristani na izkoriščanje, pa boš
               lahko delal. Kaj to pomeni dolgoročno za njihove družine in za socialno sliko te
               države se pa ne vprašamo. In mislim, da dajmo vendar začeti konstruktivno tole
               razpravo in lepo vas prosim, dejansko upam, da ne delite vsi mnenja razpravljavca
               Janija Möderndorferja, kajti na tak način res ne bomo prišli nikamor. In želela bi
               tudi, da minister pove svoje mnenje o tem, ko ga imamo že tukaj, kajti mislim, da so
               stvari, ki so jih povedali vabljeni in ki smo jih mi tukaj v našem gradivu, ki smo ga
               »by the way« kar dolgo pripravljali in ogromno sestankov imeli mislim, da se lahko
               okoli tega pogovarjamo in ne kdo je stranka, kdo ni prava stranka, kajti eni že vedo,
               da so mnoge stranke umrle, pa je bilo treba, če si hotel ostati v politiki, zamenjati
               in ni rečeno, da ne bo tudi kdaj Levica zelo atraktivna. </p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Violeta.</p>
               <p>Naslednji ima besedo kolegica Murgel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp49">

               <speaker>DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Lep pozdrav v mojem imenu tudi vsem.</p>
               <p>Zdaj, jaz bi glede na to, da nismo sploh danes slišali, ali pa sem jaz mogoče kaj
               zamudila, ker sem morala nujno ven, predstavnikov Vlade. Meni res, ker tukaj, mi se
               ne moremo na vse spoznati. Lahko preberem tole, jaz lahko odkrito povem, sem
               političarka ampak eni se morda delamo, da se na vse spoznamo, jaz se pač ne. Ampak
               mislim, da tukaj predstavniki Vlade ne morejo biti tisti, ki bodo zdaj glede na te
               predlagane sklepe povedali svoje mnenje, torej ali lahko, ali so tej sklepi tako
               narejeni, da jim lahko sledimo, ali jih je sploh mogoče sprejeti. Saj mi lahko v
               sklepe lahko napišemo vse živo, samo je vprašanje ali je sploh mogoče, da jih na ta
               način kot so zastavljeni, da se jih izvrši in sprejme. In zato bi prosila
               predstavnike Vlade, oba na svojem področju, da povesta, torej ali bi lahko te sklepe
               sprejeli, če ne, zakaj teh sklepov ne bi mogli sprejeti in kaj boste glede na vse kar
               je bilo, če ste že kaj naredili in kaj boste naredili še v zvezi s to izpostavljeno
               problematiko. Jaz res obžalujem, da že prej pač niste tega povedali ampak dajte mi
               prosim nam vsem razložiti, da se bomo lahko odločili na koncu koncev za to kaj bomo
               danes pritisnili na gumb.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi tebi.</p>
               <p>Jaz bi sam še želel par stvari vendarle v tej razpravi izpostaviti, seveda pa
               pričakujem na koncu tudi predstavnike Vlade, da se bodo opredelili do, če ne drugega
               vsaj do vseh teh priporočil oziroma predlogov, ki jih predlagatelj Levica
               predlaga.</p>
               <p>Zdaj, seveda je razprava o tej vsebini na današnji seji legalna in legitimna, to je
               menda samo po se bi umevno, sicer s kolegom Zorčičem midva ne bi sklicala skupne seje
               teh dveh odborov. Sprašujem se seveda ali je oziroma ali bo to podlaga za efektivno
               zakonodajo na to zadevnem področju. To je že zelo veliko vprašanje in jaz tukaj ne
               znam enoznačno seveda odgovoriti. Jaz tukaj seveda ne bi rad poimensko našteval
               posamezna podjetja, ki so mnogokrat izpostavljena v medijih, ki kršijo delovno-pravno
               zakonodajo, pa še kaj. Enostavno, to je nedopustno, pika. Sprašujem se pa nekaj
               drugega. Mnogokrat se očita Sloveniji, da je <stage>/ nerazumljivo/</stage> torej, da je
               prenormirana z zakonodajo. Imamo tisoč in en zakon, ki ureja posamezno področje, pa
               glej ga hudiča, na koncu so kršitve tu in tam. Torej, zakone verjetno imamo in jaz bi
               rad najprej dobil odgovor na vprašanje ali imamo zakone, še več, ali imamo ustrezne
               zakone ali je v obstoječi zakonodaji ustrezno, torej rešena problematika. To je prvo
               vprašanje, ki me zanima. Drugo vprašanje, ki me zanima in tukaj apeliram tudi na
               Vlado, da mi pove enostavno ali je nadzor, vsaka zadeva mora biti nadzorovana,
               nadzirana, ali je ta nadzor adekvaten, ustrezen. In še tretja zadeva. Ko se zadeve
               sankcionirajo, ali se te zadeve ustrezno <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sankcionirajo. A veste, če imaš ti zakonodajo, ki je
               pač zato, ker je, ni v redu, jo je treba spremeniti in mi v Državnem zboru ne bežimo
               od te odgovornosti. Drugič, če imamo opredeljen nadzor v raznoraznih institucijah,
               zdaj predvsem pa mislim inšpektorat je tukaj, ali je ta ustrezno izvajan. Zdaj, da ni
               zadosti ljudi, da ni zadosti denarja, veste ta zadeva me ne prepriča. Če vržemo
               milijon, pa 100 tisoč inšpektorju mislim, da s tem zadeve ne bomo rešili, ker ni
               premosorazmerna. Verjetno je še način dela potrebno tukaj definirati ali pa
               redefinirati in ali so zadeve ustrezno sankcionirane. Tu me lahko zelo hitro zanese,
               pa se bom poskusil nazaj držati. Ko vidim te primere v medijih, ko čitam o teh
               zadevah, jaz bi »štacune«, oprostite, dol zaprl pri takih izvajalcih, ne jim dal
               možnost ponovitve. Ampak kot rečeno, tu me lahko zanese, pa očitno me je zaneslo.
               Zdijo se mi zadeve, ki so bile v razpravi poudarjene, da in policija in inšpektorati
               dejansko preverijo zadeve, jih preverjajo zelo ustrezno. Tisti, ki se s tem ukvarjajo
               naj povedo kakšno zakonodajo je treba spremeniti. Mi zdaj tukaj imamo sklepe.
               Oprostite, pohvalno je, da se o tem tukaj pogovarjamo. Sicer alternativa je, da se na
               cesti pogovarjamo in alternativa, če temu ni tako je, da se dogajajo nesreče. Ampak,
               ko tukaj berem, a veste, podzakonski akt, torej neki pravilniki, neka »ne daj božja«
               navodila ali karkoli podobnega. To ni toliko zavezujoče. Jaz mislim, da je v zakon
               potrebno pogledati. V ustrezne zakone, ki to regulirajo. »Sorry«, jaz se ne spoznam
               na te tahografe, pa na te zadeve ampak jaz mislim, da delovnopravno zakonodaja je
               zelo obširna in mislim, če bi se tista spoštovala, da do vseh teh zadev ne bi
               prihajalo. So pa seveda delavci, pa ne samo na tem področju, to moram izpostaviti,
               tudi na mnogih drugih področjih, na področju gostinstva, turizma, pa da ne naštevam,
               so v istem položaju in to je zaskrbljujoče. V inferiornem položaju, ne upajo se
               pritožiti … Minister, lahko malo tišje, prosim? Se ne upajo pritožiti, ker je bojazen
               za izgubo zaposlitve prehuda in to enostavno moramo preprečiti. Ampak jaz sem
               prepričan, da mi institucije imamo. Pa inšpektorati, pa ministrstva, pa agencije, pa
               skladi, pa »pitaj boga« kaj še vse in enostavno, a je to premalo? Če je premalo,
               povejte. Če je neustrezna ureditev, povejte. Mi bomo z veseljem, ko nas bo to nekdo
               prepričal z argumenti, vsaj zase lahko ali pa za Desus govorim, spremenili
               zakonodajo. Ampak kar tako počez si pa jaz tudi ne upam teh zadev delati. Da ni
               ustreznega socialnega dialoga na tem področju, me zelo žalosti. Jaz ne vem, vsak
               petek je ESS ali pa vsak drug petek. Pogačar, to boš ti znal povedati. Pa se
               pogovarja, pa se iščejo ustrezne rešitve. Ampak očitno na tem področju pa ne. Me
               žalosti, če je res temu tako, da je samo kapital, pa kapital, pa dobiček glavna
               zadeva, delavce pa »ko šlivi«, oprostite, pa se jih ne upošteva. Ker potem se
               sprašujem lahko tudi. Pa zdaj, če sem populist, hvala bogu, da sem populist. Populu,
               v imenu ljudstva govorim. Ne želim pa, da mi kdo očita demagog tukaj. Ampak a veste,
               potem, če je res kapital postal tista edina, pa dobiček edini cilj, ja, kako ga bodo
               tisti, ki ga zaslužijo, pa ga kopičijo, uporabili? Saj ga ne bo mogoče kje porabiti.
               Tako, da jaz bi tudi želel v nadaljevanju, da za to pristojni ministrstvi, pa mogoče
               tudi kolegica Trčkova iz inšpektorata pove kaj je seveda tukaj za narediti. Ne bom se
               pa spuščal v, saj pravim, v tiste zadeve, ki so tudi v sklepih, o tahografih je
               beseda, pa kako je treba avtomobile modificirati, da bo možno v kombijih počitek, ker
               se enostavno ne spoznam, pa se mi boste smejali, če bom začel kaj na to temo
               modrovati. Ključno vprašanje pa se mi zdi ali je zakonodaja ustrezna, ki jo je treba
               spremeniti. Pridite na odbor, pridite na Državni zbor z ustreznimi predlogi. Jaz
               mislim, da zakonodajalec jih bo z veseljem podprl. Toliko z moje strani.</p>
               <p>Zdaj sem pa slišal tako, da ne rabim gledati na svojo desno.</p>
               <p>Kolega Trček, v imenu predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp51">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Glejte, da bo nekaj zelo jasno, bom zelo kratek. Tej sklepi, ki smo jih mi
               predlagali, razen prvega seznanitvenega so v bistvu tudi sklepi, ki so jih vozniki že
               pošiljali na ministrstva naj se uredijo na ravni podzakonskih aktov, pa se niso, a
               veste, preden začnete nekaj nabijati. In vključno s sklepom o teh rampah za čiščenje,
               ki vas nekako tako motijo, a veste. Mi smo pred kratkim v Državnem zboru spreminjali
               zakon, ki bo Darsu omogočal elektronsko cestninjenje. Strogo gledano po kolegu
               Möderndorferju, tega ne bi mogli storiti. Še občina ima urgenco, da določi neke
               minimalne standarde ob kakšnih svojih cestiščih, tudi kakšno počivališče ali kaj
               takega, tako da se res ne bi šel tega »pinpongiranja«. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Za konec bi pa rekel nekaj, dobro, eni
               »štrckate« mobitele zaradi enih zadev, drugi, da še dodatne informacije dobimo.
               Vozniki mi sporočajo, da Inšpektorat za delo je odprt uradno dvakrat na teden po dve
               uri. In velika večina voznikov do tega niti ne pride, niti ne more priti glede na
               organizacijo njihovega delovnega časa.</p>
               <p>Je pa res to, in kar je rekel Uroš in kar je rekel kolega Ljubo. Dejansko mi imamo
               delovno-pravno zakonodajo, ki se jo krši, ki se je ne izvaja. In potem posledično,
               tragično bi rekel, in protiustavno imamo neke seje odborov, ki gredo v SMC, ki
               mislijo, da pred njimi svet ni obstajal, da pa po njih tudi verjetno ne bo, dobesedno
               na jetra, ker kjerkoli dvigneš tepih, naletiš na kršenje. In tega nisem zakuhal jaz,
               to je verjetno zakuhal nekdo v zadnjih 20 letih, pa kakšne stranke v vseh vladah od
               leta 2000.</p>
               <p>Ampak opis mojih del in nalog je, da na to opozarjam in da skupaj iščemo rešitve. In
               kdo pa vidi v tem kaj spornega, pa ne vem, ne bom stavka nadaljeval, upam, da zdaj me
               z ministrstva razsvetlijo, kako bomo rešili ta pereči problem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Trček.</p>
               <p>Preden seveda dobita ministrstvi besedo, vas želim samo opozoriti. To sobo imamo
               rezervirano do 12. ure. Izprazniti jo moramo 10 minut prej. V koliko seveda ne bomo
               zaključili do tega časa, in bomo potem nadaljevali 15 minut čez dvanajsto v sobi 212
               v 2. etaži.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo ministrstvoma.</p>
               <p>Minister, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp53">

               <speaker>DR. PETER GAŠPERŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik, za besedo.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem poslankam in poslancem ter ostalim vabljenim in prisotnim na
               seji.</p>
               <p>Jaz bi se uvodoma želel opravičiti, ker sem se kasneje lahko pridružil. Žal je
               usklajevati urnike, ki so že, bom rekel, narejeni, pa potem prihajajo vabila na nujne
               seje, kot po tekočem traku, ampak rešujemo, kolikor je to možno.</p>
               <p>Jaz bi želel se odzvati zlasti na, bom rekel, same predloge sklepov, ki se nanašajo
               na Ministrstvo za infrastrukturo. Jaz bi želel uvodoma tudi reči, da je prevozni
               sektor, seveda ima po svoji naravi dela izrazito mednarodni značaj. Delo prevoznika,
               šoferja, se ne izvaja samo v Sloveniji, izvaja se tudi v drugih državah. In tudi v
               Sloveniji prevozov ne izvajajo samo slovenski delavci, ampak tudi delavci iz drugih
               držav. Celo v tranzitu je, mislim, da podatek, ki ga imamo s strani Darsa, preko 75
               ali celo 80 % prevozov opravijo podjetja, ki niso iz Slovenije.</p>
               <p>Zaradi tega izrazito mednarodnega značaja je tudi ta sektor močno reguliran z
               evropskimi predpisi. In ti evropski predpisi urejajo, pa me bo kolega z Ministrstva
               za delo lahko še dopolnil oziroma morda tudi popravil. Ti evropski predpisi se
               dotikajo tako samih delovnih pogojev, urejajo čase počitkov, urejajo pogoje, ki
               morajo biti za to izpolnjeni. Zelo natančno urejajo tudi zadeve v zvezi z vgradnjo
               tahografov. Skratka, vse te zadeve so praktično predmet evropske zakonodaje in
               regulative. In v bistvu mi v Sloveniji samo prenašamo to v naš sistem, to, kar je na
               evropski ravni dogovorjeno.</p>
               <p>To govorim zato, ker tudi posledično torej, vse, kar bi mi želeli, pa morda
               ocenjujemo, da je potrebno in koristno - tukaj se zdaj zlasti dotikam predlogov v
               zvezi s kombiniranimi vozili -, je seveda zelo oziroma neučinkovito ali pa tudi
               praktično neizvedljivo, da se tega lotimo urejati samo na področju Slovenije samo s
               predpisi, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ki veljajo
               na področju Slovenije, ampak je to seveda treba koordinirati na vseevropski ravni. In
               to so tudi naše pobude šle v to smer, napram Evropski komisiji, da se ta
               problematika, ki je bila zaznana, uredi na evropski ravni. In pričakovali smo celo,
               da bo že v tej pobudi, ki je bila zdaj predstavljena s strani Evropske komisije, da
               bo tudi ta problematika že naslovljena, ampak zaenkrat še ni bila.</p>
               <p>Pričakujemo pa, da bo tudi, torej, problematika kombiniranih vozil, izvajanja prevoza
               s temi vozili, in zahteve v zvezi s tahografi v teh vozilih, naslovljena s strani
               Evropske komisije. Skratka, v predlogih, ki jih bodo pripravili na tej evropski
               ravni.</p>
               <p>Tudi zadeve, ki so se v preteklosti, izrazito v lanskem letu, dogajale v zvezi z
               določenimi zahtevami, ki so bile, bom rekel, sprožene s strani posamičnih držav, ki
               se nanašajo predvsem recimo na zahteve v zvezi z minimalno plačo, z zvezi z zahtevo
               za počitke, ki so jih določene države želel urejati specifično. Tudi te zahteve so s
               strani Evropske komisije naletele na neodobravanje in se jih zdaj poskuša urediti na
               vseevropski, enoten način. In to na ministrstvu zagovarjamo in pozdravljamo in
               želimo, da do tega prihaja in pri tem sodelujemo in dajemo tudi pobude.</p>
               <p>Mislim, da na ta način sem že podal odgovor na ta predlog 5. in 6. sklepa, ki govori
               o kombiniranih vozilih. 5. sklep, da se vgradijo tahografi v kombinirana vozila, 6.
               pa, da se uredi poseben prostor. Skratka, ocenjujemo, da je neko posebno urejanje na
               področju Slovenije lahko celo diskriminatorno do naših voznikov oziroma lastnikov
               prevoznih podjetij, ki izvajajo prevoze, kajti, če te zadeve niso, za tovrstne
               zahteve niso zavezani drugi, ki delujejo izven Slovenije, potem so recimo lahko naši
               prevozniki v tem smislu v nekonkurenčnem položaju. Zato, še enkrat ponavljam, se v
               zvezi s tem zavzemamo za enotno, vseevropsko ureditev. In, kot rečeno, te pobude so
               na Evropsko komisijo že naslovljene.</p>
               <p>V zvezi s 4. predlogom sklepa, to je, da Ministrstvo za infrastrukturo v roku 4
               mesecev poskrbi za postavitev odra za čiščenje ledu in snega ob počivališčih
               avtocest, je danes iz diskusije že bilo pravilno ugotovljeno, da to je seveda
               pristojnost upravljavca avtocest, to je družba Dars. Družba Dars je v zvezi s to
               problematiko določene aktivnost že sprožila. Kot sem obveščen, so že naročili
               določene projektne rešitve za postavitev tovrstnih odrov. Njihova želja in namen je,
               da bi bili ti odri montažni, skratka, da ne bi bili stalno postavljeni, da bi jih
               lahko tudi, bom rekel, po potrebi na posamezno akutno počivališče lahko postavili več
               oziroma po potrebi. Tako da te projektne rešitve na Darsu imajo in računamo, da bodo
               tudi v, morda tudi že v letošnji zimi, lahko realizirali in postavili nekaj tovrstnih
               odrov. Mislim, da bodo tudi seznanjeni z razpravo. Gotovo bodo seznanjeni z razpravo
               na tem odboru, tako da jih bo to verjetno tudi še spodbudilo k intenzivnejši
               aktivnosti v to smer, da se to zagotovi.</p>
               <p>Ja pa treba seveda vedeti, da problematika čiščenja snega na tovornih vozilih s tem
               seveda še zdaleč ne bo ustrezno rešena, kajti snega je treba čistiti tudi na domačih
               parkiriščih, kjer imajo prevozniki parkirana vozila. Pa ne vem, ali imajo tam sami
               ustrezno rešene tovrstne odre, da lahko varno čistijo sneg oziroma, kako tam to
               počnejo. Tudi ob državnih cestah, morda, na kakšnih lokacijah bi bilo potem to treba
               zagotoviti. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Skratka,
               problematika ni enostavna, je pa, kot rečeno, s strani Darsa že potekajo aktivnosti,
               da se to vsaj kolikor toliko ustrezno uredi.</p>
               <p>Zdaj bi pa se dotaknil še zadnjega, 7. predloga sklepa, ki pa govori o izvajanju,
               koordiniranemu nadzoru pristojnih inšpekcij. Tako sem to razumel. Lahko povem, da se
               inšpekcije na tem področju kar aktivno povezujejo, pa bodo lahko tudi kolegi iz
               inšpekcij to verjetno sami še potrdili oziroma tudi po potrebi podrobneje pojasnili.
               Jaz vem, da Inšpekcija za infrastrukturo zelo aktivno sodeluje tako z Išpekcijo za
               delo, tako z FURS, pri nadzoru, ki jih izvajajo nad prevozi, zlasti teh glavnih tokov
               ob avtocestah. Dogovarjajo se za skupne nadzore, ki niso enostavni. So zahtevani tudi
               s strani samih prevoznikov. Smo dobivali pobude, da so ti nadzori koordinirani, kar
               se da tudi, bom rekel, dlje časa izvajani brez prekinitev.</p>
               <p>S strani prevoznikov smo dobivali pobude, da bi bili to 7-dnevni nadzori. 24 ur na
               dan, 7 dni. Da bi na ta način res celoten prometni tok lahko zajeli v te nadzore.
               Inšpekcije so seveda v to smer se trudile, kolikor se je le dalo, in vem, da so se
               izvajali večdnevni nadzori. Število teh nadzorov gre v nekaj sto na leto. Izvajajo se
               nadzori tudi na sedežih podjetij, tako da tudi so seveda izvršene, izrečene sankcije,
               ukrepi. Tako da na tem področju se dela, seveda kolikor pač kadrovski potenciali to
               dopuščajo. Se pa seveda lahko še vedno tudi strinjamo, da bi še z bolj intenzivnim
               nadzorom lahko zagotovili še boljše izvajanje zakonodaje. Vemo, da to še tudi v
               drugih primerih seveda ni vedno vselej idealno zagotovljeno.</p>
               <p>Tako da, da ne bom predolg, ker vidim, da je čas omejen, bi s temi besedami za enkrat
               zaključil, pa se potem po potrebi še odzovem na kakšna vprašanja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, minister.</p>
               <p>Besedo je želel predlagatelj, kolega Trček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp55">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Glejte, zelo na kratko glede sklepa pet, šest - tematika kombinirana vozila,
               tahografi. Mi malo pozabljamo, kdo je evropska komisarka za resor, s katerim se
               ukvarjamo. Sama gospa Bulc je rekla, da lahko to Slovenija naredi tudi preden pride
               direktiva ali uredba verjetno.</p>
               <p>Strinjam se z ministrom, da gre seveda za zelo izrazito mednarodno problematiko, kjer
               seveda ene države to bolj urejajo, druge manj. Avstrija dosti bolj kot mi. In
               dejansko, ampak v tej luči moram spet ponoviti. Saj ta Evropska unija smo tudi mi,
               prvič. Drugič, imamo prvo osebo, ki pokriva ta resor. Skratka, tukaj bi lahko bili
               tudi nekoliko proaktivni.</p>
               <p>Na tej točki se bom ustavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem še Ministrstvu za delo.</p>
               <p>Gospod Pogačar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp57">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Sam bi morda na začetku se odzval na nekaj pripomb, ki so bile podane v sami
               razpravi, kasneje pa komentiral sam predlog za sklic in pa predlagane sklepe. In pa
               opravičujem predsednika, da gre kakšna ura…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ne, ne…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp59">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>… pa vendar je bilo toliko stvari izpostavljenih, da terjajo določena pojasnila, ker
               so bila kar nekatera tudi krivično kritična do Ministrstva za delo in Inšpektorata za
               delo in se moram odzvati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Dovoli, dovoli, Peter. Samo v informacijo. Res bi vas prosil, da zaključimo v tej
               sobi, saj nismo časovno omejeni. Razen v tej sobi, 10 do. Zadnjič smo imeli sejo
               odbora točno do polne ure in sem bil malo kritiziran, ker smo predolgo bili, tako da
               točno ob 10 do dvanajst bom jaz prekinil to sejo, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> nadaljujemo 15 čez dvanajst potem v 212.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp61">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Hvala tudi za razpravo, ki je bila, bom rekel, precej nekoliko tudi nejasna, kaj se v
               bistvu sploh pričakuje od Ministrstva za delo, od Vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Opozoril bi glede vprašanja poklicnega zavarovanja. Izpostavljeno je bilo, da pri 65.
               letih ne bo mogel do pokojnine. To seveda ne drži. Poklicni vozniki imajo pravico do
               poklicnega zavarovanja pod določenimi pogoji. V kolikor se to ne izvaja, je za to
               pristojno sodišče. Danes je eden izmed vabljenih izpostavil šoferje enega javnega
               potniškega prometa. Ja, iz medijev sem seznanjen, da postopek pred sodiščem v zvezi s
               tem poteka, in tako je tudi prav. Sodišče bo odločilo, ali je prišlo do kršitve, ali
               mora delodajalec to plačati ali ne.</p>
               <p>Omenjeno je bilo nezadovoljstvo s kolektivno pogodbo oziroma z odsotnostjo kolektivne
               pogodbe. Absolutno dopustno je takšno mnenje, da si nezadovoljen s kolektivno
               pogodbo, vendar je pa pristojnost Vlade pri tem, ali je neka kolektivna pogodba
               sklenjena, kakšna je vsebina te kolektive pogodbe, seveda pristojnost Vlade ni
               oziroma takšne ideje bi bile v nasprotju s temeljnimi konvencijami Mednarodne
               organizacije dela, ki določajo svobodo kolektivnega dogovarjanja.</p>
               <p>Gospod poslanec Žnidar, ki ga zdaj žal ni tukaj, ko je že ravno kritiziral odsotnost,
               pa mu bom vseeno, tudi v njegovi odsotnosti nekaj pojasnil dal glede samega nadzora,
               da se nadzor ne izvaja. To seveda ne drži. Nadzor se izvaja. Nadzor se izvaja nad
               določbami Zakona o delovnih razmerjih, nadzor se izvaja nad določbami Zakona o
               delovnem času in obveznih počitkih mobilnih delavcev.</p>
               <p>Jaz bom kasneje na kratko prosil, da glavna inšpektorica za delo pove, koliko
               nadzorov je izvedenih. Z vidika Ministrstva za delo bom povedal samo to. Prav zato,
               ker smo zaznali, tudi iz medijskih objav, težave na področju kopenskega prometa, prav
               zato je v skladu z usmeritvami inšpektorata se šlo v usmerjene akcije nadzora nad
               dejavnostjo kopenskega prometa, skupaj z Inšpektoratom za promet - pa morda sem vas
               napačno poimenoval - v koordinirane, usmerjene akcije. In rezultate tega nadzora za
               leto 2016 bo povedala glavna inšpektorica za delo. In naj povem, da tudi za 2017 je
               prav zaradi števila kršitev, ki so bile ugotovljene, tudi predviden usmerjen nadzor.
               Usmerjen nadzor je namenjen zato, ker država z omejenim številom inšpektorjev mora
               fokusirati na tiste dejavnosti, za katere ocenjuje, da so kritične. In mi ocenjujemo,
               da ta dejavnost z vidika kršitev pravic delavcev je kritična, zato so
               inšpektorji.</p>
               <p>Omenjeno je bilo, da delodajalci lahko kar sklepajo pogodbe, da se ne ve, kateri
               delodajalec je slab. To seveda ne drži. Zavod za zaposlovanje natančno vodi evidenco
               seznama kršiteljev, oziroma Inšpektorat za delo, seznama kršiteljev delovne
               zakonodaje. To je dostopno na spletni strani. Z iskalnikom vtipkaš, ko iščeš
               zaposlitev, kateri delodajalec je slab in kateri delodajalec je dober.</p>
               <p>Zdaj pa grem naprej. Delovno-pravna zakonodaja absolutno velja za vse delavce v tej
               državi in jo je treba spoštovati. Tako glede Zakona o delovnih razmerjih, tako glede
               minimalnega plačila. Pri Zakonu o delovnih razmerjih pri tej konkretni dejavnosti, o
               kateri danes govorimo, pa imamo še poseben zakon. To je Zakon o delovnem času in
               obveznih počitkih mobilnih delavcev, kjer natančno ureja delovni čas, obvezne počitke
               mobilnih delavcev v cestnih prevozih ter postopka nadzora.</p>
               <p>Ko govorimo o varnosti in zdravju pri delu, tudi velja splošni predpis. Delodajalec
               tudi v kopenskem, v transportni dejavnosti mora natančno oceniti tveganja na
               posameznem delovnem mestu, pripravljeno mora imeti izjavo o oceni varnosti tveganja,
               ki je za tega delodajalca zavezujoča in je tudi predmet inšpekcijskega nadzora.</p>
               <p>V predlogu sklepa predlagate, da se ustanovi medresorsko delovno skupino, ki bo
               skrbela za usklajeno izvajanje nadzora. Poglejte, inšpektorati za infrastrukturo,
               Inšpektorat za delo so člani medresorske delovne skupine za koordinacijo nalog s
               področja prevozov v cestnem prometu in za koordinacijo in načrtovanje nalog nadzora s
               področja predpisov o delovnem času, obveznih počitkih mobilnih delavcev ter
               zapisovalni opremi v cestnem prometu, ki jo vodi Inšpektorat Republike Slovenije za
               infrastrukturo. To je to.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Težko preberem, ker je res področje, ki ga jaz ne poznam,
               ampak to vendarle moram, tako da. Sprejeti trditev, da se nič na tem dela, da je
               Vlada, celo je bilo rečeno, ignorantska do tega vprašanja. Tega jaz seveda ne morem
               sprejeti, ker je to ne nazadnje krivično tudi do vseh inšpekcijskih služb, ki so
               zaznale težave, se fokusirale prav na to dejavnost in tudi ugotavljajo te
               kršitve.</p>
               <p>Ko grem naprej. Pri predlogu sklepa predlagate, da se pripravi poseben podzakonski
               akt, ki bo vzpostavljal zahteve za zagotavljanje varnosti in zdravja poklicnih
               voznikov. Jaz sem že povedal. Zakon o varnosti in zdravju pri delu velja za vse
               delodajalce, tudi za delodajalce s področja transporta. In ne vidim nobenega razloga,
               da bi se pripravljal poseben predpis samo za njih.</p>
               <p>Ko predlagate črtanje pravilnikov 3.a člena - Pravilnika o zahtevah za zagotavljanje
               varnosti in zdravja delavcev na delovnih mestih -, tega predloga sklepa seveda,
               nekoliko težko ga razumem. Dejstvo je, da se ta pravilnik ne nanaša na dejavnost
               transportnega prometa. Se pravi, za področje kmetijstva in še ene dejavnosti
               predlagate črtanje ene določbe. Tudi, če bi vam želeli ustreči, bi težko, ker je ta
               določba 3.a člena neposreden prenos evropske direktive s področja varnosti in zdravja
               pri delu.</p>
               <p>Jaz bom morda na tem mestu zaključil. Jaz upam, da sem bil dosti jasen glede
               predlaganih sklepov. Menim, da je prav, da se o teh stvareh razpravlja, da se na te
               stvari opozarja. Tudi samo zaznali težave. Tudi zato inšpektorati tudi po naših
               navodilih vodijo usmerjene akcije, medresorske delovne skupine so ugotovljene <stage>(?)</stage>,
               kaj je pa v kakšni kolektivni pogodbi, pa pač Ministrstvo ne more vplivati.</p>
               <p>Jaz bi prosil, če lahko samo še glavna inšpektorica za delo, da ne bom jaz njenih
               podatkov bral, njenih rezultatov, na kratko predstavi statistične podatke o številu
               nadzorov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Izvolite, gospa Trčkova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp63">

               <speaker>NATAŠA TRČEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Jaz vam lahko zagotovim, če želite, vam neposredno takoj danes po zaključku lahko
               pošljem vse te podatke, ki smo jih mi zbrali o naših nadzorih, tako v akcijah,
               vsakoletnih, ki jih opravimo, kot tudi za leto 2016 nadzora in 2017, kjer smo recimo
               samo v letu 2016 ugotovil tisoč 691, se pravi tisoč 700 kršitev, ne glede na to, da
               smo prej govorili o malem številu inšpektorjev, smo ugotovili tisoč 700 kršitev v tej
               dejavnosti. In, kot je kolega Trček pravilno, moj soimenjak, pravilno ugotovil, vedno
               izpostavljamo kršitve na tem področju, zato smo skoz aktivni. In tisoč 700 kršitev v
               eni sami dejavnosti vam mora marsikaj povedati.</p>
               <p>Tako da mi nismo nedejavni. Samo v letu 2017, brez akcije, ki jo bomo izvedli v
               septembru, smo ugotovili že na tem področju 509 kršitev. Jaz predlagam, ker se moram
               opravičiti, ker moram na sodišče, da vam pošljemo vse te podatke, če želite, gospod
               predsednik, oziroma pač oba. Če želite, vam lahko te podatke posredujemo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, glavna inšpektorica.</p>
               <p>Ja, jaz bom seveda zelo zadovoljen, če nam lahko to posredujete. Bodisi v moje
               tajništvo oziroma na glavno, na GP, bomo pa potem posredovali to gradivo članom
               odbora.</p>
               <p>Kolegice in kolegi. Prekinjam 56. nujno sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve
               in invalide. S sejo Odbora za delo nadaljujemo 12.15 v sobi 212.</p>
               <p>Kolega Ranc.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 11.48.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 12.14.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp65">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DANILO ANTON RANC:</speaker>

               <p>Spoštovani vsi, nadaljujemo prekinjeno sejo in bi najprej za magnetogram prebral še
               pooblastila, in sicer, mag. Bojan Krajnc pooblašča Marka Ferlugo, Marjan Dolinšek
               pooblašča mag. Tanjo Cink, Danijel Krivec pooblašča Jelko Godec.</p>
               <p>V nadaljevanju predajam besedo kolegu Priklu.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovani, nadaljujemo s 56. nujno sejo odbora za delo, družino, socialne zadeve in
               invalide.</p>
               <p>Nekaj kratkih obvestil. Na mesto kolega Saše Tabakovića je s pooblastilom prisoten
               kolega Marko Ferluga, na mesto kolega Mihe Kordiša je s pooblastilom prisoten kolega
               dr. Franc Trček in na mesto kolegice mag. Tanje Cink je s pooblastilom prisotna
               kolegica Andreja Potočnik.</p>
               <p>K besedi se je prijavil predlagatelj, kolega Franc Trček.</p>
               <p>Izvoli. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp67">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo predsedujoči.</p>
               <p>Zdaj državni sekretar Pogačar ni več žal med nami, čeprav se bo to nekako nanašalo
               nanj. Mogoče prihaja. Vsi tisti, ki smo pač seznanjeni s problematiko, jaz se
               strinjam s kolegico Murgel, da smo profesionalni politiki v nekaterih zadevah nekaj
               vemo, neka področja bolj pokrivamo, druga področja pokriva kakšne drugi kolega.
               Tragično je pa če v neki poslanski skupini noben ne pokrije ničesar.</p>
               <p>Ampak da se vrnemo k tematiki. Nekako tisto kar so nam povedali vozniki, voznice in
               sindikalisti imamo na eni strani, na drugi strani imamo kar je gospod Pogačar govoril
               in potem nekako dve vesolji, ne svetova. Imamo neko perečo problematiko in po drugi
               strani se nekih večjih problemov ni in moram reči kaj me zaskrbi – je rekel: "Zaznali
               iz medijskih objav." Glejte, meni je nekako blago rečeno čudno, da ne uporabim kakšne
               hujše besede, ko kakšna druga stranka, ne Levice, skliče sejo nekih odborov zgolj na
               podlagi medijskih objav, pa tudi če iz opozicije pa takrat največja stranka koalicije
               ne tuli toliko, mogoče tudi zato, ker se kdaj "zdilajo" za kakšne pomembne funkcije.
               Tako pač žal je. Kaj šele, ko mi nekdo reče iz izvršilne oblasti, da so nekaj zaznali
               iz medijskih objav. Verjetno imamo neke ustrezne službe, da to zaznajo še preden
               pride do nekih medijskih objav.</p>
               <p>Zdaj gospod Pogačar ni razumel, ne bo mogel do pokojnine. Ne bo mogel do pokojnine,
               ker od nje ne bo mogel živeti in bo, kot se temu v ljudskem jeziku reče, vlekel
               kolikor se da zaposlitev. Bilo je izrečeno, da trdimo, da se nič ne dela, kar ni res.
               Vsako leto hočemo amandmirati in povečevati število zlasti na Inšpektoratu za delo in
               smo vedno preglasovani.</p>
               <p>Gospod Pogačar je prišel, dobro.</p>
               <p>Zdaj, neka poja… Ja, ne. Čisto človeško seveda, nič narobe ne mislim, bom samo na
               kratko ponovil.</p>
               <p>Povedal sem to, vaša nejasnost oziroma nerazumevanje "ne bodo mogli do pokojnine". Do
               pokojnine ne bodo mogli, ker bo ta prenizka in zato bodo delali dlje časa. In druga
               zadeva - da se nič ne dela. Tega nismo nikoli trdili. Navsezadnje ob vsakem
               amandmiranju proračuna vlagamo amandma, ki bi povečal število ljudi in v bistvu
               inšpektorjev na inšpektoratu za delo.</p>
               <p>Še enkrat bom ponovil, da ti sklepi so bili že v obliki, če se tako izrazim
               sindikalnih zadev poslani na resorno ministrstvo in spregledani. In če seveda se bi
               našle ustrezne rešitve, verjetno tudi ta seja v taki obliki ne bi bila potrebna. Sama
               gospa Trček je zelo jasno povedala, da je bilo tisoč 700 kršitev. Ker je morala oditi
               na sodišče, niso bile te rešitve rešene. Kako so bile te rešitve rešene in upam, da
               nam nekako boste tudi posredovali v tisti vaši prilogi, izjavi. Da ne bomo tam samo
               neke tabelice gledali.</p>
               <p>Vmes dokler smo se premikali v sobo 212 sem se še pogovarjal, recimo bi rad izvedel,
               ne le jaz, ampak tudi vozniki avtobusov, ali so tisti, ki vozijo na progah do 50
               kilometrov mobilni delavci ali ne? Ali spadajo pod mobilne delavce ali ne? To je pač
               neka zadeva, ki jim jo eni odgovarjajo tako, drugi jim odgovarjajo drugače. Jaz bi
               rekel tako iz malo zdravo-kmečkega razuma, da verjetno niso, ker jim potem grozijo,
               da jih bodo dali na proge, ki so daljše od 50 kilometrov. Tudi to se pač v bistvu žal
               dogaja.</p>
               <p>Jaz zdaj te seje ne bi rad vlekel, ne bom šel tudi v spreminjanje teh sklepov, ampak
               dejansko <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> moram reči,
               da ne vem. Glejte, poslušali smo gospod Pogačar celo "lepezo" težav, vi ste nekako v
               tej obrambni drži povedali, da problemov skoraj, da ni oziroma, da jih je dosti manj.
               Ja rekli ste pač, da delate, da se dogaja, skratka tudi ok, kolektivna pogodba,
               pristojnost Vlade ali ne pristojnost Vlade v nekem tripartitnem pogajanju. Kolikor
               vem, so tudi tam kakšni predstavniki Vlade. Mi imamo pač nek ključni problem, da se
               delovnopravna zakonodaja tu krši, da se kršijo uredbe, ki izrecno prepovedujejo
               takšne načine izplačevanja dela, če se tako izrazim. Imamo tisoč 700 kršitev letno.
               Skratka, in še vedno nekako nimamo odgovora kako se bo ta gordijski vozel razvezal.
               Meni je jasno, da boste vi zdaj seveda povozili vse te sklepe, ki v bistvu niti niso
               sklepi Levice, ampak so sklepi ljudi, ki od tega poskušajo živeti in preživeti. Ampak
               verjetno tako njih kot vse nas udeležence v prometu zanima prvi odgovor kako se bo to
               razrešilo in seveda kako se bo onemogočalo tovrstne rešitve delovnopravne zakonodaje,
               ki se ne dogajajo samo na tem področju. Nekako pričakujem odgovore z vladne strani,
               ki jih nisem še dobil. Ne le jaz.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa Franjo.</p>
               <p>K besedi oziroma razpravi se je prijavila gospa Gornik iz Fursa.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp69">

               <speaker>SAŠA GORNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovani vsi prisotni lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Sem predstavnika Finančne uprave. Na Finančni upravi Republike Slovenije zadolžena za
               finančni nadzor s področja davkov ter s področja nadzora dela in zaposlovanja na
               črno. Poleg mene je tudi kolega gospod Janko Petanc s področja nadzora prevozov v
               cestnem prometu.</p>
               <p>Na Finančni upravi se zavedamo pomembnosti tega področja in pomembnosti tudi s
               področja kršitve davčne zakonodaje za katero smo prisotni ter tudi nadzora tega
               delovnega časa in tahografe, zato bi uvodoma želela upravičiti izostanek našega
               vodstva zaradi planiranih v naprej službenih obveznosti, ki jih niso mogli žal
               prestaviti.</p>
               <p>V bistvu nadzori na tem področju potekajo, so ciljno usmerjeni, koordinirani na
               nacionalni, regionalni in mednarodni ravni. Opravljajo se v sodelovanju z
               Inšpektoratom za infrastrukturo, z Inšpektoratom za delo, s policijo, prav tako pa v
               okviru Inšpekcijskega sveta, ki zelo dobro deluje v okviru regijskih koordinacij.
               Opravljamo nadzor z vidika pravilne davčne obravnave dohodkov zaposlenih. Kot je že v
               gradivu navedeno, ugotavljamo tovrstne nepravilnosti. V bistvu, da delavci prejemajo
               nizke plače in deloma še tudi del dohodkov fizičnih oseb v obliki kilometrin, za
               katere se pa potem v postopku nadzora ugotavlja, da ne gre dejansko za kilometrino
               ampak gre za nek del, variabilni del plače in je pri izplačevalcih nepravilno davčno
               obravnavan. Podatke pridobivamo tako s strani delodajalcev s pregledom dokumentacije,
               kot tudi s strani delavcev, od katerih v postopkih davčno-inšpekcijskih nadzorov
               pridobivamo njihove izjave in tudi zahtevamo ustrezno dokumentacijo o evidentiranju
               prisotnosti in o opravljenih urah. Ter o v bistvu višini teh obračunanih tako
               imenovanih fiktivnih kilometrov, ki jih delavci pač dejansko ne opravijo. Zdaj kako
               se to sanira v postopkih davčno-inšpekcijskih nadzorov. Ta izplačila kilometrin, za
               ta izplačila kilometrin se ugotovi, da so to po vsebini plače in od teh dohodkov se
               obračunajo vsi ustrezni davki in prispevki na način kot so obdavčene plače. Zdaj
               mogoče glede tega.</p>
               <p>Ugotavljamo tudi v bistvu kršitve pri delu na črno, pri zaposlovanju na črno. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> V letu 2016 je bilo
               opravljenih 789 nadzorov dela in zaposlovanja na črno. V letu 2017 607 nadzorov.
               Odstotek ugotovljenih nepravilnosti tako v letu 2016 kot letu 2017 znaša 6 %. Glede
               aktivnosti na področju davčne obravnave dohodkov, o katerih sem prej govorila, smo v
               letu 2016 opravili 273 nadzorov, dodatno so bile v postopkih nadzora obračunane
               davčne obveznosti v višini 2,3 milijone evrov. V prvih petih mesecih leta 2017 smo
               opravili 121 nadzorov in dodatno ugotovili s strani delodajalcev dodatne davčne
               obveznosti v višini 2,2 milijona evrov. To je zelo na kratko z davčnega področja.</p>
               <p>Besedo bi želela predati, seveda če dovolite, še kolegu, ki pokriva nadzore prevozov
               in … Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Izvolite gospod Petan. Pa če se lahko prosim izklopite, vi pa priklopite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp71">

               <speaker>JANKO PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Finančna uprava Republike Slovenije izvaja nadzor nad prevozi v cestnem prometu. Se
               pravi nadzora na cestah po treh zakonih. To je Zakon o delovnem času, obveznih
               počitkih mobilnih delavcev ter zapisovanju opremi, Zakon o prevozih v cestnem prometu
               in pa Zakon o prevozih nevarnega blaga. Se pravi v smislu zaščite najširšega
               družbenega interesa. Iz gradiva je razvidna posebna skrb oziroma problematika za
               ustrezen oziroma neustrezen počitek voznikov. Finančna uprava Republike Slovenije kot
               enega bistvenih tveganj za varnost v cestnem prometu seveda zaznava tudi
               neupoštevanje teh pravil časov vožnje, obveznih počitkov, avtobusov, voznikov
               avtobusov in tovornjakarjev. Zato usmerjamo nadzore na cesti na potencialno nevarne
               voznike, ki huje kršijo pravila, ur vožnje in obvezne počitke ter s tem ogrožajo
               varnost ne le voznikov, pač pa kot smo slišali, vseh udeležencev v cestnem
               prometu.</p>
               <p>V zvezi z aktivnosti nadzora, ki jih izvajamo po Zakonu o delovnem času, letno po
               letnem načrtu izvedemo cca. 3 tisoč 600 nadzorov. Mesečno to pomeni nadzor vsaj 300
               prevoznikov, kar pomeni pregled oziroma preverjanje več kot 104 tisoč 400 delovnih
               dni glede voznikov glede upoštevanja časa vožnje, obveznih odmorov, počitkov. Poleg
               samostojnih aktivnosti, ki jih Finančna uprava opravlja, sodeluje tudi v mesečnih
               skupno koordiniranih akcijah kot je že bilo v prvem delu povedano s strani
               Ministrstva za infrastrukturo. V letu 2016 smo sodelovali v 36 takšnih skupnih
               nadzorih. Januar – maj 2017 pa že v 25. Prav tako je FURS sodeloval tudi v skupno
               koordinirani akciji, se pravi to je bila 48-urna akcija oziroma nadzor na cestnem
               križu na 12 lokacijah neprekinjeno z istočasnim delovanjem nadzornih organov se pravi
               na tem avtocestnem križu, ki je pa bila koordinirana s strani policije.</p>
               <p>Še podatki za leto 2016. Po Zakonu o delovnem času, odmorih in počitkih in pa
               tahografih, je bilo izvedeno 3 tisoč 477 nadzorov, pri katerih smo ugotovili 4 tisoč
               210 kršitev. Ker pri enem nadzoru je tudi več kršitev. Skupno je bilo prevoznikom in
               voznikom se pravi pravnim in odgovornim osebam in pa voznikom izrečeno za več kot 5
               milijonov 800 tisoč glob. V prvih petih mesecih letošnjega leta, se pravi januar –
               maj, smo pa izvedli tisoč 515 nadzorov in ugotovili tisoč 896 kršitev in skupaj
               izrekli za več kot 2 milijona 600 tisoč glob. Ob ugotovljenih hujših kršitvah,
               uslužbenci Finančne uprave smo izvedli se pravi v postopkih tudi upravne ukrepe, se
               pravi ob zaznavi kršitev, gre to za zasege vozniških dovoljenj, prometnih dovoljenj,
               voznikovih kartic, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> če
               se te zlorabijo. Se pravi gre za zlorabo tuje voznikove kartice, teh primerov je
               ogromno. Pri petih mesecih smo 52 takšnih primerov obravnavali. In pa kar je pereča
               zadeva, gre za manipulacije s tahografi. Se pravi pri starejših vozilih je bil to
               magnet, prihajamo pa v čase, ko so te naprave čedalje bolj sofisticirane, se pravi
               majhna škatlica, elektronska vezja, ki spremenijo sama delovanja tahografa. V prvih
               petih mesecih smo obravnavali 107 takšnih primerov, se pravi, da smo zasegli take
               manipulacijske naprave. Se pravi gre za povečano to uporabo nedovoljenih vgrajenih
               naprav v vozilih in to odkrivanje tega, je zelo kompleksno. Se pravi zahteva svoj
               čas, seveda specifično znanje in pa poglobljen pristop.</p>
               <p>Iz gradiva izhajajo tudi navedbe, kot je bilo že povedano, o načinu koordinacije
               oziroma ne-koordinacije nadzorov. Finančna uprava sodeluje v teh koordinacijah
               oziroma koordiniranih nadzorih tako na regionalnem, nacionalnem in pa tudi na
               mednarodnem nivoju, ki smo tudi člani medresorske delovne skupine, nadzornih organov
               pristojnih za nadzor nad izvajanjem predpisov prevozov v cestnem prometu, ki ju
               koordinira Inšpektorat Republike Slovenije za infrastrukturo. Mogoče bi s tem
               zaključil.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ja hvala lepa.</p>
               <p>V imenu predlagatelja kolega Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp73">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja hvala lepa za povedane številke. Ampak če odluščimo te številke in sami ste bili
               dovolj "fair", je več kot očitno, da nek krog nadzor kršitev, globa ne dela. Ne
               funkcionira. Kršitve so, položaj voznikov vemo kakšen je, glede na obseg prevozov bi
               se lahko še vprašali ali je teh nadzorov dovolj. A veste, v to luč je treba tudi
               poriniti zgodbo Magna v Mariboru, Luka Koper. Skratka tega prometa bo še več in upam
               si napovedati, da bo teh kršitev še več. Gre za neko področje, ki tukaj se strinjam z
               resornim ministrom za infrastrukturo, ki je izrazito mednarodno, ki preči Evropsko
               unijo in gre za neko področje, Violeta je že omenjala nek relativno znan nagrajeni
               film TIR, ki v bistvu nekako sili voznike, upal bi si postaviti kar tezo, v neke
               pol-suženjske odnose. A veste iz vsega tega kar ste povedali seveda to je vaše delo,
               vem, da nekdo pri tem delu tudi verjetno, ne verjetno, gotovo ni ustrezno plačan,
               ampak ta sistem več kot očitno ne funkcionira. Mogoče ne vem nisem dovolj pameten,
               mogoče so globe prenizke. Ali se jih izterja ali se jih ne izterja? Se prelevijo na
               pleča voznikov? A veste, pozoren sem bil na en detajl, ukrepi in se tudi odvzame
               vozniško dovoljenje. Skratka dejansko potem odvzameš človeku možnost opravljanja
               "šihta" in preživetja, čeprav vsi dobro vemo, da so oni pahnjeni v ta položaj. A
               veste prej nisem omenjal, dogaja se dobesedno, da vozniki kličejo naj se pokliče
               policija, da jih ustavi. Ker ne morejo več. Ker jih bo kap zadela, kot moža od Karin,
               kar smo prej slišali. In to je zdaj neka realnost. Saj zdaj nekdo misli ali je
               Državni zbor primerno mesto za pogovarjati se za to ali ni, to je v bistvu neka
               realnost in nek sistem, ki v bistvu ne funkcionira. In jaz nisem dobil zdaj odgovora
               v imenu predlagatelja kako bomo mi to spremenili. Vi imate navsezadnje priložnost, da
               tukaj rečete, a veste mi smo tudi nekako že toliko marinirani v tem "zazujfanju", da
               si ljudje niti ne upate reči. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Vi imate priložnost tukaj reči, ne vem, na FURS in
               inšpektoratu "premalo nas je, ne "sfolgamo"", ne samo priložnost, meni se zdi, da
               imate tudi dolžnost to reči, da v osnovi morate to reči, ker opravljate neko pomembno
               delo, ki ga ne morete ustrezno opravljati. Ne ker je to vaša krivda, to je krivda te
               bajte v veliki meri in izvršilne oblasti. Glede na vse to kar je bilo do sedaj tu
               povedano, saj vse lepo. Verjetno, če bi bili ali na veliko Janijevo grozo, če bo
               Levica kdaj v izvršilni oblasti, bomo tudi mi ropotali z nekimi temi številkami ampak
               te številke še vedno ne spremenijo nekega dejstva, ki ga imamo in ki ga tukaj
               obravnavamo. Upam, da se vsaj glede tega strinjamo in da opis naših del in nalog je,
               da pridemo do rešitve. Jaz je pa, ne vem, nisem slišal. Sklepi niso v redu, to ni,
               delamo gor in dol. Pač ne vem. Zdaj malo bom grd. Včasih se mi zdi, da je evropska
               komisarka več v Sloveniji kot tam. Lepo bi bilo, da bi tudi ona bila tukaj, ker sem
               jo zelo pozorno poslušal, ko je letos bila v bajti, ko je predstavljala plan dela za
               letos je rekla, da se bo izrazito posvetila socialnim vidikom prevozništva. To je
               srčika njenega "joba", povedano po domače.</p>
               <p>Zdaj ne vem, mi smo verjetno še svetlobna leta od nekih rešitev. Mislim, dajte mi,
               evo, dajte mi tukaj ste iz služb inšpekcijsko to nadzorujete, koliko ljudi bi
               potrebovali, da bi to približno normalno lahko delali, v ljudskem jeziku povedano
               "folgal". Prvo vprašanje. Drugo vprašanje, ali očitno sistem glob ne funkcionia? Ali
               so te globe prenizke? Ali se te globe ne izterjajo?</p>
               <p>Zdaj verjetno sem vas gospa iz FURS narobe razumel, ko ste rekli "so po vsebini
               plače." Glejte, verjetno poznate direktivo iz 2006, ki zelo jasno pravi, citiram:</p>
               <p>"Prevozno podjetje voznikom, ki so v njem zaposleni ali mu dani na voljo, ne sme
               izplačevati nikakršnih plačil niti v obliki bonusov ali dodatkov k plači, ki so
               povezanimi s prevoženimi razdaljami in ali količino prevoženega blaga, če so ta
               plačila take vrste, da ogrožajo varnost v cestnem prometu in ali spodbujajo kršitev
               te uredbe."</p>
               <p>Iz števila kršitev je zelo jasno, da so taka. In imamo to prakso. Kako se bomo tega
               lotili? Mislim jaz pač bi rad odgovore na ta vprašanja, ker sem profesionalni
               politik, nisem pa profesionalec v izvršilni oblasti ali inšpekcijskih službah, kjer
               to vi morate obvladati, kot bi rekli Srbi: "U tanane." In teh odgovorov danes še
               nismo dobili in jih v bistvu pričakujemo in upam, da jih boste podali.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Samo toliko, mene bi tudi zanimalo tukaj. Povedali ste, da kršitve so evidentno
               ugotovljene, globe so izrečene, me je presenetilo, da v tako velikem številu pa tako
               velikih zneskih, kaj pa je potem z izvršbo, izterjavo? To je mogoče kot vprašanje.
               Zdaj ali boste kasneje ugotovili ali kar zdaj? Sicer bi dal še besedo Rancu, ki se je
               še prijavil k razpravi.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp75">

               <speaker>ANTON DANILO RANC (PS SMC):</speaker>

               <p>Ja hvala predsedujoči.</p>
               <p>Tudi sam sem se že prej mislil malo oglasiti, ker je razprava že v nekaterih pogledih
               šla mimo, bi rekel mej dobrega okusa in sem tudi prepričan, da mogoče ta pavza tudi
               malo pomirila glave pa strasti. Tako da, nekako ne želim izpostavljati tega, da
               parlament ni mesto kjer na nek način prisluhnemo takšnim ali drugim predlogom, tudi
               težavam v tem primeru prevoznikom, vendar bi pa morali tukaj na nek način ločiti,
               potegniti črto ločnico med izvršno vejo oblasti in pa tudi med parlamentarno. Mislim,
               da v parlamentu seveda sprejemamo zakone in na nek način jih tudi po potrebi
               spreminjamo. Seveda pa ne v taki vsebini, ki smo jim danes priča tu, ko bi morali v
               bistvu ti predlogi izgledajo dobesedno sklepov kot uredbe, ki jih v bistvu sprejema
               izvršna veja oblasti. V bistvu bi posegli v tem primeru sprejemanja <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               direktno v izvršno vejo oblasti. Tako da, jaz bi tudi ocenil, da so predstavniki
               ministrstev, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> vseh
               ministrstev, tako Ministrstva za infrastrukturo kot tudi Ministrstva za delo in tudi
               predstavniki FRUS dali odgovor, da aktivnosti za preprečevanje anomalij, ki smo jih
               slišali na tem področju, vsekakor potekajo. Po moji oceni so vsa ministrstva izkazala
               veliko mero posluha za te težave in verjamem, da bo tudi današnja razprava prispevala
               k temu, da bodo te aktivnosti še dodatno okrepili, povečali in da bomo na nek način
               preprečili vse nepravilnosti, ki se tukaj dogajajo. Seveda na vsak način je tudi moje
               mnenje, da je tudi precej tem danes bilo za nek socialni dialog panožne kolektivne
               pogodbe, kjer tudi apeliram na vse akterje, deležnike tega, da sedejo za mizo in
               dogovorijo rešitve, da bodo zaščitili interese prevoznikov, in da ne bo prišlo do
               takih primerov, ki smo jih danes tukaj slišali. Tako da, če zaključim, vsekakor bi
               rekel, da razprava z mestoma par posameznih izjav, očitkov tudi nam kot koaliciji, da
               tukaj samo sedimo in zraven opazujemo, to ne drži. Mi se odzivamo na predloge, ki so
               konkretno tudi v skladu z Zakonodajno-pravno službo in tudi imajo svojo težo in
               efekt, če bi jih sprejemali. Nikakor pa ne moremo podpreti takšnih sklepov, ki so
               danes tukaj, ki so zelo operativne narave in so dobesedno materija za izvršno oblast,
               ki pa verjamem, da bo iz tega, tudi te današnje razprave kaj izluščila in da bo na
               tak način tudi današnja seja prispevala k določenemu izboljšanju na tem področju.
               Tako, da to mislim, dodatnih vprašanj ne bi imel, ocenjujem pa seveda, da ministrstva
               z vso pozornostjo spremljajo zadeve in tudi z današnjim izvajanjem tukaj pokazali, da
               se problemov zavedamo tako na ministrstvih, in da izvajajo aktivnosti, ki bodo takšne
               in podobne nepravilnosti tudi odpravile.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Ranc.</p>
               <p>Več ne vidim želje po raz… Vidim predlagatelja. Kolega Trček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp77">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz upam, da bom dobil odgovore na vprašanja. Veste, naša naloga ni pevski zbor,
               imeti posluh ali ne imeti posluh, se zavedati se ne zavedati nečesa. Naša naloga je,
               da smo tisto kaj piše v 2., 3. in 14. členu Ustave, ki jih več kot očitno na tem
               področju pa še na kakšnem drugem, kršimo. Zdaj, kaj je naloga izvršilne oblasti, kaj
               je naloga parlamenta, to ni zgolj moje osebno mnenje. V tem sklicu si dejansko
               izvršila oblast dovoljuje, ker ji mi to dovolimo v bistvu, neko nedopustno
               derogiranje Državnega zbora. Kolega Ranc, sam veš, tudi ti si podprl stališče
               Republike Slovenije glede neke EU zadeve, ki ga je Vlada dobesedno povozila, niti ga
               ni probala izvrševati v skladu z zakonom o sodelovanju med različnimi vejami oblasti.
               Celo več, na naknadnem izsiljenem glasovanju člani Odbora za infrastrukturo, vključno
               s tabo in tvojim kolegom nista bila prisotna, da so lažje povozili tisti sklep, tako
               da prosim, ne mi tukaj predavati o tem. Če bi, kot sem že rekel, vsaj dvakrat danes
               izvršilna oblast opravila svojo domačo nalogo, teh sklepov niti ne bi bilo. Ti
               sklepi, bom rekel, ti predlogi so ne enkrat romali s strani sindikatov Združenja
               voznikov do izvršilne oblasti in bili nekako blokirani na podoben način kot tukaj
               danes poslušamo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tako
               iz kratke izjave gospe Trček, kot iz izjave ljudi s FURS, kot iz izjave voznikov, je
               več kot jasno, da imamo nek resen problem na tem področju, ki ga očitno ne znamo
               rešiti.</p>
               <p>Meni so tudi vozniki povedali, da jim delodajalci pravijo, naj kršijo zakonodajo. Pa
               bodo že potem tisto plačali ali pa ne bodo plačali. To so neka dejstva, s katerimi se
               moramo soočiti in ki jih moramo rešiti. In neko ključno dejstvo je tudi to, da ti
               ljudje na stara leta ne bodo mogli živeti s penzijoni <stage>(?)</stage>, ki jih bodo imeli na
               takšen način, kot se do dogaja.</p>
               <p>Glede odnosa te koalicij, opozicije. Verjetno, če bi predlagala Levica sklep, ne vem,
               naj se ZDR-1 začne izvajati, bi vi rekli, končno začne izvajati, bi vi rekli, ja, da
               to ni pristojnost parlamenta in bi glasovali proti. Pač, takšnem prečenju sil
               trenutno v tej sestavi Državnega zbora smo. Jaz bi pa vseeno zdaj rad odgovore od
               ljudi, ki jim je to, opis del in nalog, da mi odgovorijo, da nam odgovorijo, kako
               bomo to eklatantno kršenje pravic delavcem to rešili in kako bomo uredili to področje
               ustrezno.</p>
               <p>Očitno sistem glob ne funkcionira. Očitno na tem dela premalo ljudi. Že prej sem vam
               omenil, kakšna je dostopnost delovnega inšpektorata za voznike. Dvakrat na teden po
               dve uri. Dajte mi odgovore prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Möderndorfer, beseda je tvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp79">

               <speaker>JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</speaker>

               <p>Jaz bi res prosil državnega sekretarja in ministra. Prosim, če povedo, kateri del
               zakona se ne izvaja. Mislim, jaz tukaj poslušam neko razpravo, kot da neka zakonodaja
               pri nas se ne izvaja. Še bolj trapasto se mi zdi, da bi res slučajno kdo predlagal
               sklep, da naj se prične nekaj izvajati. Oprostite, ko je zakon objavljen v Uradnem
               listu, velja. Nimaš ti kaj pozivati, ali se naj kaj izvaja ali se naj ne izvaja.</p>
               <p>In zdaj zato, ker je kolega Trček to razpravljal, prosim, državni sekretar in
               minister, ali kdorkoli že namesto njega, vsak v svojem okviru, kateri del zakona se
               ne izvaja? Ker jaz imam, tukaj pa počasi bomo še prišli še do nekih resnic, kot da se
               nekaj res ne izvaja. Zdaj, a bi pa kdo rad, da se izvaja tako, da se praktično vsak
               tovornjak vsak dan pogleda? Veste, da je to neživljenjsko in to sploh ne bomo nikoli
               dosegli, pa lahko tukaj 6 tisoč 200 zakonov sprejmemo. To je noro, ker potem rabimo
               vsaj toliko inšpektorjev, kolikor je voznikov, če hočemo to početi.</p>
               <p>Je pa dejstvo, nepravilnosti se bodo vedno dogajale. Jaz upam, da pa vedno manj.
               Ampak delodajalce je treba non-stop nadzirati. Mi sprejmemo zakon, čez par mesecev že
               najdejo luknjo v zakonu, ki je prej nikoli ni bilo, zato da zaobidejo neko določeno
               pravilo. In gremo, potem to ugotovimo, in čez eno leto, dve leti to sprejmemo,
               popravimo. Glej ga zlomka, oni spet najdejo neko novo luknjo. In to bo kar naprej,
               samo jaz upam, da vedno manj. In zato, prosim, državni sekretar, katerega zakona mi
               ne spoštujemo? Pa to ni retorično vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa iz Finančne uprave, gospa Gornik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp81">

               <speaker>SAŠA GORNIK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Dolžna sem še odgovor od prej, kako mi v bistvu, mislim, kako mi reagiramo na način v
               primerih, ko se kilometrina izplačuje, je pa v bistvu to z zakonom, ni dovoljeno. V
               bistvu gre za kršitev. Ta neupravičena izplačila kilometrine se obravnavajo po
               vsebini. Šteje se, da je to del plače, in od te višine kilometrine mi obračunavamo
               vse davke in prispevke za pokojninsko in zdravstveno zavarovanje in vse te dodatno
               ugotovljene davčne obveznost naložimo delodajalcu.</p>
               <p>In s tem se tudi potem osnova delavcem za namene izračuna bodoče pokojnine dvigne. To
               je v bistvu naše ravnanje. Dodatno obračunani davki se naložijo za plačilo
               delodajalcem. Sledijo pa tudi globe, ki se iz te,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sledijo pa tudi globe, ki se naložijo tako
               delodajalcem, kot tudi odgovornim osebam pri teh delodajalcih. Mogoče to en del.</p>
               <p>Drugi del pa še glede izterjave glob, ko smo prej govorili, v letu 2016 in prvih
               petih mesecih leta 2017 je bilo za 8 milijonov glob in pol, za 8 milijonov glob in
               pol, 85 % glob je izterjanih na kraju samem, ker v bistvu gre za, v 85 % mi nadziramo
               tujce in v bistvu tujec mora to globo plačati na kraju samem. Ali plačajo z gotovino
               ali s kreditno kartico ali prenakažejo s sedeža družbe denar. 85 % je izterjanih na
               kraju samem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za ta pojasnila.</p>
               <p>Kolega Pogačar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp83">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, gospod predsednik. Hvaležen sem gospodu poslancu
               Möderndorferju za vprašanje, ki ga je izpostavil, ker dejansko sem tudi že sam tekom
               razprave zaznal, da obstaja nek občutek, kot da se zakonodaja ne izvaja. Jaz mislim,
               da sem že pred prekinitvijo seje v svoji razpravi, da po mnenju Ministrstva za delo
               je zakonodaja na tem področju, kar se tiče določanja pravil igre, ustrezna.</p>
               <p>Težko tudi sprejemam, to sem tudi že pojasnil, očitek, da se zakonodaja ne izvaja. Pa
               bom ravno zato še enkrat ponovil. Ravno zato, ker smo na podlagi tudi, bom rekel,
               dopisov posameznikov, ki delajo v takšnih okoljih, tudi na podlagi sodelovanja z
               inšpektorati za delo, zaznali, da gre za dejavnost, kjer se dogajajo kršitve, smo v
               dogovoru z inšpekcijskimi službami, so inšpektorati izvedli usmerjene akcije nadzora
               nad izvajanjem delovno-pravne zakonodaje.</p>
               <p>Ne pozabimo tukaj nekaj. V vsakem letnem poročilu, ki ga obravnava tudi ta državni
               zbor, Inšpektorat za delo vedno predlaga tudi spremembe zakonodaje, v kolikor pri
               izvajanju ugotovi, da zakonodaja ni ustrezna. In na tem področju Inšpektorat za delo
               ugotavlja, da je zakonodaja ustrezna, da pa žal se kršitve dogajajo, in zato bo
               Inšpektorat za delo ugotavljal poostreno usmerjeno akcijo tudi na področju
               transporta.</p>
               <p>Zdaj pa, če grem lahko na podatke, da naj bi obstajala <stage>(?)</stage>. V letu 2016 je bila
               akcija nadzora nad izvajanjem delovno-pravne zakonodaje v dejavnosti prometa izvedena
               v mesecu maju v sodelovanju z Inšpektoratom za infrastrukturo. 175, v okvire te
               akcije je bilo opravljenih 175 inšpekcijskih nadzorov pri 127 objektih. Ugotovljeno
               je bilo 248 kršitev zakonodaje. V okviru teh 248 kršitev so ugotovili 161 kršitev
               določb Zakona o delovnih razmerjih, 7 kršitev uredbe - to je tisto, kar je glede
               evropske uredbe, glede določb, ki urejajo čas vožnje, odmora in počitka mobilnih
               delavcev -, 16 kršitev Zakona o delovnem času in obveznih počitkih.</p>
               <p>Lahko jaz to vse preberem, ampak glede na to, da je dogovor, da vam bo Inšpektorat za
               delo posredoval natančne podatke za pretekla leta, bi morda samo še to vendarle
               opozoril. To je bilo samo v okviru usmerjene akcije, ne pomeni pa, da inšpektorati
               nadzirajo to dejavnost samo v okviru usmerjene akcije. Tudi v letu 2016 so zunaj te
               akcije izvedli samo na področju delovnih razmerij 693 inšpekcijskih nadzorov pri 447
               subjektih. Tako da težko rečem, da se zakonodaja ne izvaja.</p>
               <p>Kaj je tisto, kar bo pripomoglo k spoštovanju zakonodaje? Zagotovo so visoke globe
               možne, vendar ne pozabimo. Mislimo, da je predvsem pomembna določba, ki smo jo uvedli
               prav zaradi ponavljajočih se kršiteljev, da Inšpektorat za delo vodi evidenco
               kršiteljev, do katerih ima ne nazadnje, tudi eden izmed 900 voznikov, ki čakajo na
               Zavodu za zaposlovanje, da ima pravico pogledati, ali je to delodajalec, ki krši
               zakonodajo, in lahko izbere, da pri njemu ne bo opravljal svojega.</p>
               <p>Daleč od tega, da bi kdorkoli trdil, da je položaj<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v dejavnosti transporta, ne vem, kakšen izraz naj
               uporabim, daleč od tega, da bi rekli, da so razmere dobre. Dejstvo, da so kršitve,
               zato bomo s temi usmerjenimi akcijami na področju transporta nadaljevali. Vsekakor pa
               se prav vsi deli zakonodaje izvajajo in po naši oceni, takšno je naše mnenje, tudi
               zakonodaja na tem področju ustrezna.</p>
               <p>Kot pa je danes že gospod minister zjutraj povedal, večina te zakonodaje je ne
               nazadnje tudi prenesena iz evropskega AKE <stage>(?)</stage>.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta pojasnila.</p>
               <p>V imenu predlagatelja še enkrat kolega Trček.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp85">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Glejte, da se ne bomo retorično »ping-pongirali« ne z vami, gospod državni sekretar,
               ne z Janijem, ne s komerkoli.</p>
               <p>Več kot očitno je, da se zakonodaja krši, da se krši izdatno in da se krši
               sistematično. Tudi v tej mednarodni dimenziji. Vi ste zelo lepo povedali o globah.
               Dajmo biti odkriti, te globe so integrirane v sistem, kot integrirani strošek, ki
               gredo prepogosto na račun zaposlenega, na račun voznika. To je neko dejstvo. In to je
               v bistvu problem, s katerim se moramo soočiti. In vse te, relativno »fer« odgovori o
               inšpekcijskih nadzorih to zelo jasno kažejo. Mislim, to ni zdaj nekaj, Levica, pa
               sindikati, pa politična reklama, pa politični izleti, kot bi nekdo omenjal. To so v
               bistvu neka dejstva.</p>
               <p>Še vedno nisem dobil odgovorov o podhranjenosti nadzornih inšpekcijskih služb, FURS.
               In tudi bi prosil za odgovor teh 15 %, če se tako izrazim, slovenske globe znotraj
               Slovenije, kako je s temi plačili?</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še kakšna razprava?</p>
               <p>Kolega Žnidar, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp87">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Prav je, da se oglasim, glede na odgovor spoštovanega državnega sekretarja. Na
               Ministrstvu za delo, družino in socialne zadeve, seveda tudi k moji kritiki, da se
               zakonodaja ne izvaja. Jaz tem statističnim številkam, ki jih je spoštovani državni
               sekretar navedel, verjamem, ampak treba se je zavedati, da je statistika nekaj
               drugega, kar pa dejansko je zadeva v praksi.</p>
               <p>Pa če dam primerjavo tudi recimo v upravnih delih, pri pridobivanju gradbenega
               dovoljenja, ker gre za en postopek. Ampak na upravni enoti ti dajo potem 7 dopolnitev
               zato, da se število upravnih aktivnosti veča in je potem pri enem, izdajo gradbenega
               dovoljenja je 8 korakov. In tistih 8 gre v statistiko, ne pa ena izdaja gradbenega
               dovoljenja. Tega področja na sociali sam osebno ne poznam toliko v natankost, da bi
               lahko trdil, da gre za, bi rekel, takšno statistiko, ki se na nek način namenoma
               številčno veča, ampak moja razprava je šla predvsem iz tega stališča, da tukaj v tem
               sistemu, v tem koraku nekaj ne »štima«.</p>
               <p>Če je na borzi tisoč šoferjev, pa da je danes v Sloveniji problem dobiti, delodajalec
               ne more dobiti šoferja, je tu nekaj zelo, zelo, hudo narobe. In narobe je to, da
               tistih tisoč šoferjev noče biti ta osmič ali ta petnajstič okrog prinesenih in
               izkoriščenih. To je. Zato ni moč dobiti delavca prevoznika. Nekaj je hudo narobe,
               ampak tudi, bi rekel, ti podatki o inšpekcijah in kdaj kaj, kdo je odgovoren, so
               prej, je bilo zelo lepo povedano, da odgovorov iz tega ni. Pa koliko je bilo upravnih
               postopkov prav iz tega naslova.</p>
               <p>Tako da prav je, da te podatke dobimo tudi na mizo, potem bodo naši argumenti, naše
               razprave lahko bolj konkretne, bolj konstruktivne. Ampak dejansko bi rekel iz tega
               pogleda v ta okvir, kako se te nepravilnost strižejo, je tu nekaj narobe. In nekdo
               naloge ne opravlja dobro, ker tudi po mojem mnenju<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ta zakonodaja ni tako slaba. Vsak si bo po svoje
               tolmačil, v kakšni meri jo izvajamo, v kakšni meri pa ne. Praksa pa absolutno kaže,
               da temu ni tako. Seveda so lahko argumenti. Seveda so pa pod tem tudi omejitve, ki
               izhajajo ali iz samega zakona, to ne poznam, starostne omejitve. Vemo, da tudi pri
               voznikih te omejitve so. Tudi to je pomemben segment, ki seveda ga delavec, je tudi
               starostno tu omejen in tako naprej. Tako da je tudi, to celoto kot celoto treba tudi
               pogledati.</p>
               <p>Upam, da bomo dobili konkretne podatke in da bo, jaz bi rekel, naš skupni cilj, da se
               primeri iz prakse izboljšajo, ne pa da na tem odboru govorimo, imamo zakonodajo
               ustrezno, pa zakonodajo se sprevaja v praksi povsem narobe. Danes, če bi danes črto
               potegnil, bi rekli takole, v praksi je vse narobe, nič ne »štima«. Tu, ko pa damo
               papirje, pa podatke na mizo, to je pa vse BP pa vsa zakonodaja je super, pa vsi
               delajo svoje, kar je treba. Tukaj vmes pa meni nekaj ne »štima«.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Več ne vidim želje po razpravi. Morda še kakšno pojasnilo s strani Vlade? A lahko
               Vlada odgovori, pa potem predlagatelj?</p>
               <p>Izvolite, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp89">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Še dodatno pojasnilo k vprašanjem. Glede 15 % višine glob, ki so bile izdane
               slovenskim rezidentom, je 95 % teh glob plačanih. Gre v bistvu za aktivne, tako
               imenovana podjetja, ki se ukvarjajo z avtoprevozniško dejavnostjo. Če samostojno,
               prostovoljno teh obveznosti ne plačajo, sledijo postopki izterjave, izvršbe, ki
               tečejo.</p>
               <p>Glede kadrovske problematike. Na dan 31. december 2016 je bilo na FURS zaposlenih 433
               inšpektorjev. Teh 433 inšpektorjev imamo, da v bistvu, da zaposleni uslužbenec
               postane dober strokovni inšpektor, potrebuje 5 let. Te ljudi usmerjamo po posameznih
               ciljno usmerjenih nadzorih, določamo prioritete z upoštevanjem ustreznih načel ter
               kriterij o pomembnosti davka, o javno-finančnih prihodkih, o nujnosti uvedbe nadzora
               in s to problematiko se že ves čas ukvarjamo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Trček, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp91">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Hvala za pojasnilo. Glejte, saj jaz sem vedel, kakšen bo odgovor in sem ga
               pričakoval, ampak sem ga želel slišati iz vaših ust, da ne bo kdo rekel, da zdaj
               Levica spet nekaj.</p>
               <p>Gre za dejstvo, da ta sistem glob je integriran v tovrstno kršitev delovno-pravne
               zakonodaje. Nekako niti nismo dobili odgovora, ki ga je Jani sprovociran, verjetno
               hotel, kje so te luknje. Ampak meni se zdi, da niti lukenj ni, ampak da se kar tako
               na zalogo, očitno, zakonodaja v praksi ne izvaja, kot je tudi opozoril Ljubo. Dejstvo
               je, da se plačuje po kilometrih ali pa »furi«. Dejstvo je, da so fiktivne dnevnice.
               Dejstvo je, da je prekoračitev časa. Dejstvo je, malo specifična problematika,
               avtobusarjev, da, ne vem, peljejo šolske izlete, pa ne dobijo dnevnice. In tako
               naprej, da ne bom zdaj te seje vlekel, ker je po štirih urah nam verjetno jasno, da
               imamo en zelo resen problem, ki se ga očitno mogoče niti ustrezno ne naslavlja, kaj
               šele rešuje.</p>
               <p>Verjetno mi ne morete na FURS odgovoriti, koliko vaša inšpekcija tega zajame in
               koliko se nekomu nekaj za nazaj popravi. Naša domača naloga je, da to, prej bi si
               upal reči patologijo, kot anomalijo, izkoreninimo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> A veste, če uporabljam medicinski besednjak, z bolj
               agresivnimi terapijami. In tega v bistvu ni. In, če bi bil ta sistem urejen, verjetno
               potem ne bi bil tak razkorak med ponudbo in povpraševanjem. Moj brat je pol leta
               vozil tovornjak. Najprej delal na Revozu, bil 40 let star, pa rekel, tam bom v petih
               letih ostal brez hrbtenice. To je tisti odgovor Cerarju in podobnim, zakaj ne najdemo
               delavcev za v Revoz, in je čez pol leta odnehal. Odnehal je pa malo lažje zaradi tega
               in je zdaj spet na minimalni plači, pač, ker nima otrok, ker si to, dajmo reči, kot
               se grdo reče, lažje privošči. In mi je zelo dobro poznano, kakšna so agregatna
               stanja. S tem, da je celo vozil pri nekem prevozniku, ki še niti ni bil tako baraba,
               ampak je pač, ker je sistem tako nastavljen, ker se tako krši, ker se tako plačuje,
               in to je to.</p>
               <p>Zdaj, da bomo pa mi tukaj ali kdorkoli v izvršilni oblasti, da je skoraj vse krasno,
               v praksi pa vidimo, pa vemo, da ni. Ne vem, očitno, ne vem, očitno bo morala neka ta
               tempirana bomba, ne vem, enkrat zadeti kombi Državnega zbora, ko bomo šli na kakšno
               terensko sejo, pa bo potem mogoče malo drugačna debata. Jaz nekih odgovorov, kako
               bomo to rešili, nisem dobil. Še vedno ne. Tudi ljudje, ki pogosto svoja življenja,
               svoje zdravje v tem sektorju, dejansko tudi ne. Dejstvo pa je to, kar je rekla gospa,
               da verjetno imamo premalo inšpektorjev in ljudi, ki delajo na inšpekcijskem delu in
               na nadzoru. Ampak premalo imamo zaradi česa? Zaradi tega, ker smo seveda v 20 letih
               to družbo pripeljali v nek napačni gospodarski, politično-ekonomski model, in to je
               tak lep izrazit primer tega. Pa dejansko karkoli, dvigneš preprogo, saj skoraj ne
               najdeš več sektorja, kjer bi se delovno-pravna zakonodaja upoštevala.</p>
               <p>Kot bi rekli, to je pa sektor, ki je super. Okej, mogoče poslanke in poslanci, pa še
               tukaj bi mogoče kdaj o bonitetah lahko kdo kaj govoril, ampak bi bilo zdaj nesramno.
               Mi še vedno nismo prišli do odgovora, kako bomo to problematiko rešili. In zdaj jaz
               ne vem, bomo zdaj spet neko sejo sklicevali, ko bomo dobili še več podatkov, pa bomo
               spet tukaj tulili en mimo drugega in se zadeva ne bo nikamor rešila in
               premaknila.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Trček.</p>
               <p>Še, razprava?</p>
               <p>Kolega Bojan, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp93">

               <speaker>BOJAN PODKRAJŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Prav gotovo ta seja ni čisto mimo, kot smo danes slišali. Velikokrat v tem državnem
               zboru, ko govorimo neke stvari za to mizo, se nam zdi vse v redu. Dejansko izven tega
               državnega zbora pa stvari ne funkcionirajo tako, kot bi želeli. Velikokrat si tudi mi
               zatiskamo tukaj oči, pa si mogoče, pa mogoče stopimo eno v opozicijo, drugi v
               koalicijo, pa jaz mislim, da to vedno ni prav.</p>
               <p>Jaz sem, zdaj ministra več ni tu, za infrastrukturo, ker se je opravičil. Jaz sem
               njemu poslal eno zanimivo poslansko vprašanje en mesec nazaj. Ko govorimo o teh
               prevozniki pa o delavcih, ki vozijo. Iz bivše Jugoslavije, več republik, je v zadnjih
               dveh letih odprlo preko 500 podjetij v Sloveniji. Glejte, ko sem dobil enkrat en
               podatek, da na enem naslovu je odprtih, ne vem, deset podjetij. V eni mali hiši, kjer
               je samo poštni nabiralnik. Jaz temu nisem verjel. In ker se danes tudi pogovarjamo,
               kako funkcioniramo, kako nekaj v življenju funkcionira, pa tudi, kako delujejo
               inšpekcijske službe.</p>
               <p>Jaz načeloma vsem verjamem. In sem šel dva naslova pogledat, če je to sploh možno.
               Preden bom to ministra spraševal, da ne bom izpadel nejeverni Tomaž. In to drži. In
               seveda več, bolj kot sem se to poglabljal, bolj kot sem se to poglabljal, več je teh
               dejstev, kaj se zgodi, ko nekdo pride, zakaj odpre podjetje v Sloveniji.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Seveda, da dobi licenco v
               državi, ki je članica evropske skupnosti. Ko vse to dobi, potem pa poišče od našega
               poštenega prevoznika, ki že dela več desetletij, pa dela pošteno, ker mi se danes
               pogovarjamo kot da so vsi "lumpi", ampak to ne drži. Mnogi, mnoga podjetja v
               Sloveniji delajo pošteno. Pošteno delajo podjetja, ki se s tem ukvarjajo pa tudi
               pošteno delajo prevozniki, ki so zaposleni pri teh podjetjih. In seveda ko te
               mehanizacije on seveda z našo licenco prenese v svojo državo, lahko tudi dobremu
               šoferju, po domače povedano, ponudi 100 evrov večjo plačo, ki jo lahko da celo iz
               žepa, bom rekel na pamet, v Bosni. Prej ga je on vzgajal 15 let, potem mu ga je pa on
               odpeljal za 50 ali 100 evrov. Vprašanje kolikokrat na mesec mu bo še to dal, koliko
               mesecev. Teh podjetij je v zadnjih dveh letih preko 500 in kaj je še najbolj
               zanimivo, ta podatek bom tudi sam preveril, da ne bom prej obsojal, da ima nekdo, ki
               dela v državni upravi celo bi mogel nadzorovati, celo nadzoruje naše avtoprevoznike,
               slovenske, slovenska podjetja, hostel pa mnogo nabiralnikov. To je dejstvo. To je
               sistem v Republiki Sloveniji. Mi pa se danes lahko pogovarjamo celo popoldne še kako
               nekaj je narobe z avtoprevozniki, kako je narobe s tistimi, ki delajo pošteno. Samo
               zamislimo si kakšno delo opravljajo ti šoferji. Pa ne glede četudi so plačani
               pošteno, včasih največkrat vidimo, ko se mimo njih peljemo, pa ne zato, da je slab
               šofer, ker te je strah, da je mogoče utrujen. Najbolj pa to doživiš, ko greš mogoče
               kam, dol zapelješ s ceste, greš "tankat" pa vidiš preživljajo sobote nedelje pa
               praznike.</p>
               <p>Jaz se tu s kolegom Žnidarjem zelo strinjam. Glejte, dokler se mi tega globalno ne
               lotimo v korenine, lahko sedimo tukaj vsak teden. Vsak teden. Še enkrat ponavljam.
               500 podjetij iz bivše Jugoslavije je v zadnjih dveh letih odprlo pri nas podjetja, v
               eni mali hiši je več podjetij, na hišnih policah so telefoni naloženi. Nekdo je
               enkrat vprašal kaj tisti telefoni pomenijo, ali so to prisluškovalne naprave ali so
               telefoni? In je nekdo razložil zakaj so tisti telefoni tam. Ker je poziv inšpekciji,
               iščemo pa seveda, tako daleč bom zdaj kopal <stage>(?)</stage>, da bom tudi prišel do institucije,
               do tistega hostla, do tistega zaposlenega v javni upravi, ki to tudi omogoča. Pa jaz
               mislim, da je to tudi prav, da javno povemo, da se ne bomo več vrteli okoli vrele
               kaše.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>K razpravi se je pojavil kolega Lah.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp95">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik.</p>
               <p>No ker ste pa že odprli to razpravo, sigurno pri teh prevoznikih nekaj ne "štima".
               Bom še jaz en primer povedal, pa bi bilo prav, da se razišče. Sicer ne vem kdo je
               pristojen za to. Kaj se dogaja? Da tisti prevozniki, ki imajo več-letno pogodbo,
               nizke cene, kar naenkrat so naročniki prevozov začeli oddajati posameznim
               prevoznikom, drugim, ki nimajo pogodb, po višji ceni kot je pogodbena cena med tem,
               ki ima pogodbo več-letno. Zanimivo pa je to, da gre za podjetje kjer je 51-odstotni
               lastnik tujec, 49 pa država Slovenija. Se pravi kako prevoznik, kako lahko jaz
               oziroma kaj mi rečejo šoferji, ki preko mene on ki organizira pač prevoze, vozijo,
               dobijo direkten posel bolje plačan kot mu jaz plačam. Oziroma bolje plačan kot ta
               organizator ima sicer majhen dodatek, zelo majhen, ampak organizira prevoze tako, da
               so bolj učinkoviti, da ne gredo prazni kamioni gor in dol, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> s tem nekaj zasluži, zdaj mi pa pride in
               mi pravi: "Ja jaz sem direktno dobil od njih plačano bistveno več kot mi ti daješ" in
               tudi bistveno več kot ima on v pogodbi za prevoz. Kaj se tukaj dogaja? Ali gre tukaj
               za izkoriščanje manjšinskega lastnika mogoče? Če so to pa prevozniki iz drugih držav
               ne da gre za nižjo ceno, za nek "dumping" ali kaj. Ampak več dobijo plačano. Kakšen
               je interes? Kakšen nadzor ima tukaj lastnik, drugi lastnik, ki je država? Mislim, da
               bi lahko nekdo tukaj začel ugotavljati kaj se skriva zadaj oziroma kakšen gospodar je
               tisti lastnik, ki je samo 2 % manjši lastnik kot je tujec pri nas? Da ne gre za
               izčrpavanje tega deleža našega, državnega na nek način? Kakšna tehnika je tukaj? Ker
               vemo, da če je država lastnik, ona nekako nadzira. Kaj se dogaja? Zmešnjava na tem je
               čedalje večja in ni čudno, da potem naši slovenski šoferji ostajajo doma, ne dobijo
               dela oziroma nekdo prav hoče narediti neke razprtije. Kakšen je motiv zadaj? In mi
               lahko tukaj sedimo in ugotavljamo, ampak verjetno nekdo svojega dela ne opravlja. Ali
               lastniškega nadzora, tisti, ki je lastnik – v tem primeru država. Ali pa še kdo drug.
               Mi smo odprli te možnosti registracij podjetij množično, vem na Dolenjskem teh
               gradbenih podjetij in potem se na ta račun pripeljejo iz drugih držav cele družne in
               so na socialnih podporah naših davkoplačevalcev. Nekdo pri nas na Dolenjskem govori,
               da so Romi tisti, ki dobivajo ne vem kakšne podpore. Ampak tisti, ki malo bolj
               poznajo, pravijo, da to kar so Romi je malenkost v primerjavi z drugimi državljani.
               Vedo pa tisti, ki izplačujejo. Kje imamo tukaj kakšno statistiko oziroma kakšen
               nadzor oziroma kaj se dogaja? In seveda naši bodo ostajali doma, ker imajo druge tudi
               izdatke, dobivajo, plačujejo vse davke, vse prispevke, koliko pa ti? Ti pa samo
               prejemajo socialne podpore in nič drugega. Pa se potem vprašamo, ko je bil primer v
               časopisu, da tričlanska družina z enim otrokom dva starša s povprečno plačo imata
               prihodkov na mesec 2 tisoč neto prihodka od 2 tisoč 200 evrov, 4-članska družina z
               dvema otrokoma, brezposelni pa tisoč 750 evrov. Razlike je 500 evrov, se pravi, da
               vsak hodi v službo za neto 250 evrov od staršev. In potem se sprašujemo ali se
               izplača sploh delati. Dajte izračunati no. Jaz imam podatke od tam kjer izplačujejo
               socialne prispevke in ko se sešteva. Tako da mnogo stvari ne "štima". In veliko je
               raznih inštitucij, ki svoje ne opravijo. Uradnikov je pa, kot je bilo že prej rečeno,
               odpravi ali zavrne neko vlogo ali reši po birokratsko, brez, da bi razmišljam zraven
               kaj je naredil in to je narejeno in statistika gre uspešno. Upravne enote recimo. Smo
               zelo uspešni. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tudi
               gradbeno dovoljenje v 20 dneh ali koliko, v dveh mesecih od popolne vloge. Mi to
               rešimo. Statistika kaže. Da pa je vloga popolna pa potrebujemo tri leta. O tem pa
               nihče ne govori in še en kup je takih stvari. Ampak jaz bi samo apeliral na tiste, ki
               so plačani, da svoje delo korektno opravijo s strani države, da tudi malo razmišljajo
               v kakšno situacijo smo prišli, pa bomo imeli manj takih sej tukaj. Težko je nekomu
               reči zdaj pa se nekdo prereka, da so predpisi dobri, jih pač praviloma uporabljamo,
               drugi govorijo o kakšnih situacijah tukaj prihaja, mi pa samo ljudem krademo denar in
               Bogu čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Lah.</p>
               <p>Naslednji želel razpravljati kolega Ljubo Žnidar.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp97">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsedujoči, hvala.</p>
               <p>Čisto na kratko, ko smo ravno pri izvajanju nalog in zakona, pa še mogoče en moj
               pogled na ta bi rekel učinkovitost nadzora. Pa ne bi šel v to smer kot kolega Bojan,
               ki ugotavlja v praksi in na terenu tudi take primere ampak so tudi primeri, ki jih je
               mogoče ugotoviti iz upravnih postopkov. Rekord v Sloveniji je, da ima ena fizična
               oseba registriranih tisoč 700 firm. Veliko je pa fizičnih oseb, ki imajo
               registriranih 100 ali pa tam nekje, ali pa 200 ali pa 300 firm. Pa to so podatki, ki
               so v upravnem postopku vidni, pregledni. Pa bi jaz želel, da mogoče do kakšne
               naslednje seje odbora, da tudi te podatke dobimo. Ne o imenih, ker bo potem zopet šlo
               za poznan izgovor, da je to tajno in tako naprej. ampak samo o statistiki, da potem
               vidimo kaj se tu dogaja in pa če pri vseh teh takšnih primerih, ki so, niso moje
               izmišljeni, so dejansko resnični, kako smo uspešni v takih primerih. Potem pa lahko,
               bom rekel bo to zelo nazoren pokazatelj ali smo uspešni pri izvajanju zakonodaje
               nadzora. Pa bi prosil res, da se to zabeleži in da te podatke tudi dobimo na
               mizo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp99">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi temo te seje rad zožil malo nazaj, ker je predmet te seje, ne zaradi tega, ker
               kar so kolegi govorili ni relevantno, ampak glejte, dejstvo je, da je ogromno
               gospodarskih sektorjev deluje po kaskadnem modelu. Kaj to pomeni? Po domače povedano
               pogosto tudi po "gasterbajterskem" delu. Trojanski šoferji bodo šli voziti v Švico,
               naši bodo šli v Italijo ali Avstrijo, tukaj določeni podjetniki pri nas pa hočejo
               imeti tujce iz prej omenjenih držav, ker jih lahko še lažje režejo kot klobaso. Če
               povem samo en primer iz delavske svetovalnice, ko je prišel voznik Makedonec, ki so
               mu dali podpisati en dokument, ki ga on niti ni razumel, ker ne govori tako dobro
               Slovenščine, ki seveda pravno ne pije vode. Ko smo ga enkrat prevedli, je pisalo, da
               prva dva meseca sploh plače ne bo dobil. In je pač on to podpisal, "kao" srečen bodi,
               da ti dam kamion, da šele začneš voziti in tako naprej. In v tej luči seveda kot je
               to minister za infrastrukturo pravilno rekel, je to seveda tudi vseevropsko
               vprašanje, vseevropski problem. Kakorkoli mi že obračamo, glejte, smo tranzitno
               izvozno naravnana družba in ni naključje, imamo tam ena dajmo reči štiri sektorja,
               kjer se nam dogaja ogromno "šlamastike" in kršenja zakonodaje in štiri sektorje v
               katerih nekateri zelo dobro služijo. En sektor je energije, brez energije ne moremo,
               drugi sektor je ta, ki ga danes obravnavamo, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> tretji sektor tudi, če se nam Kemis ne bi zgodil, so
               smeti, pač ker smo entropična bitja in četrti sektor je informatika, zlasti
               informatika v javni državni upravi. Tukaj ne rabiš biti niti kaj blazno inteligenten,
               niti analitičen, niti karkoli, samo malo dvigneš tri "tepihe" pa prideš recimo do
               zgodb, ki so dobesedno grozljive in nedopustne.</p>
               <p>Zdaj če nekako zožimo to temo nazaj, mi še vedno nimamo odgovora kako se bomo s tem
               soočali. Ali se bo povečal inšpekcijski nadzor, ki bo verjetno zajel več glob, ampak
               sočasno bomo imeli pa še stanje kot je. Ali se pripravlja kakšna sprememba zakonodaje
               ljudi, ki leta ali desetletja delajo na tem resorju, da parafraziram Janija, ki bodo
               "zaflikali" luknje v zakonodaji, ki se izkoriščajo? Ali se bomo dotaknili kar je
               govoril gospod Novak, da se neka zakonodaja o mobilnosti, ki se v bistvu bolj nanaša
               na varnost in vidik nekoliko zlorablja v smeri delovnopravne zakonodaje? Jaz v bistvu
               enega zadovoljivega odgovora nisem dobil, razen tega "so kršitve, mi delamo, globe
               poberemo, je mednarodni problem …" Zdaj ne vem, jaz bi vseeno rad kakšen oprijemljiv
               odgovor. Ne zaradi mene. Dejansko zaradi vseh teh ljudi, zaradi vseh teh voznikov v
               zelo različnih večinoma slabih agregatnih stanjih kar se tiče pravic delavcev s
               katerimi smo leto dni delali na tem. Ali kaj bomo rekli? Dobro, "ajde" bomo zdaj še
               trpeli pa bomo naslednje volitve počakali pa bo zdaj spet "jovo na novo", če se tako
               izrazim. Jaz bi vseeno s strani izvršilne oblasti, če nas že koalicija tukaj povozi,
               kakorkoli nas že povozi, rad neke bolj zavezujoče odgovore, ker je to pač vaš "šiht",
               zelo po domače povedano.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Trček.</p>
               <p>Želijo predstavniki Ministrstva za infrastrukturo kakšno pojasnilo oziroma odgovor
               podati kolegu Trčku?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp101">

               <speaker>MARJAN NAHTIGAL:</speaker>

               <p>Marjan <stage>(?)</stage> Nahtigal, Ministrstvo za infrastrukturo.</p>
               <p>To problematiko, ki je pereča, ki se danes obravnava, jo tudi naslavljata nov
               mobilnostni sveženj, ki ga je Evropska komisija predstavila 31. maja tega leta in v
               tem svežnju je v bistvu tudi ta socialna problematika naslovljena. Tako da, v okviru
               tega naj bi se tudi, pač se bo s predpisi spreminjalo v tej smeri, da se izboljšajo
               pogoji delovanja tega sektorja in tudi v izboljšanje pogojev recimo dela voznikov.
               Tako da, zadeva je v začetni fazi in zdaj v roku dobrega leta, ki prihaja, se bo pač
               se bo zavzemalo tudi s strani Slovenije, da bi se v okviru tega cestnega paketa,
               mobilnostnega svežnja, da se tudi ta problematika ustrezno naslovi, da se zadeve
               izboljšajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pojasnilo oziroma odgovore.</p>
               <p>Kolega Trček izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp103">

               <speaker>DR. FRANC TRČEK (PS Levica):</speaker>

               <p>Ja zdaj, če jaz to prevedem v ljudem razumljiv jezik, to pomeni, da se še 2 leti nič
               kaj bistveno otipljivega v dobrobit zaposlenih v tem sektorju ne bo zgodilo. Kljub
               nekemu dejstvu, da imamo evropsko komisarko, ki pokriva ta sektor, kljub nekemu
               dejstvu, da je ta evropska komisarka sama rekla, da pač določeno zakonodajo mi lahko
               tudi sprejemamo ne glede na to ali se ti svežnji pripravljajo in kdaj bodo stopili v
               veljavo kar je seveda neka katastrofalna informacija.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Trček.</p>
               <p>Več ne vidim želje po razpravi, tako da le-to zaključujem.</p>
               <p>Še preden pa preidemo na glasovanje samo kratko obvestilo. S pooblastilom je na mesto
               kolegice Marije Bačič prisoten kolega oziroma je bil kolega Jan Škoberne. Tako.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o sklepih, ki jih je navedel v gradivu predlagatelj. Jaz moram
               seveda uvodoma pojasniti, da pod točko 1, to seveda ni sklep ampak bom ne glede na
               glasovanje, ne glede na izid glasovanja predlogu oziroma sklepu pod številkami od 2
               do 7 na koncu seveda povzel ugotovitev, da smo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> se seznanili s to problematiko. Tako.</p>
               <p>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide bo glasoval z glasovalnimi
               napravami od 41 do 60. Glasujemo o predlogu sklepa pod zaporedno 2:</p>
               <p>" Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide predlaga Ministrstvu za delo,
               družino, socialne zadeve in enake možnosti, da v roku treh mesecev pripravi in v
               javno obravnavo posreduje podzakonski akt, ki bo vzpostavljal zahteve za
               zagotavljanje varnosti in zdravja poklicnih voznikov."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Pod zaporedno 3:</p>
               <p>"Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide predlaga Ministrstvu za delo,
               družino, socialne zadeve in enake možnosti, da do sprejema podzakonskega akta iz
               prejšnjega sklepa iz pravilnika o zahtevah za zagotavljanje varnosti in zdravja
               delavcev na delovnih mestih črta a točko 3. člena."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Pod zaporedno 4:</p>
               <p>"Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide predlaga Ministrstvu za
               infrastrukturo, da v roku štirih mesecev poskrbi za postavitev odrov za čiščenje ledu
               in snega ob počivališčih avtocest."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Naslednji sklep:</p>
               <p>"Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide predlaga Ministrstvu za
               infrastrukturo, da v roku meseca dni pripravi zakon ali podzakonski akt s katerim bi
               se uvedla obvezna vgradnja tahografa v kombinirana vozila."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Dalje:</p>
               <p>"Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide predlaga Ministrstvu za
               infrastrukturo, da v roku meseca dni pripravi zakon ali podzakonski akt s katerim bi
               se uvedla obvezna ureditev posebnega prostora v kombiniranih vozilih na daljših
               vožnjah, kjer bi vozniki lahko opravljali obvezne počitke."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>In še zadnji predlog sklepa:</p>
               <p>"Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide predlaga Vladi Republike
               Slovenije, da v roku enega meseca ustanovi medresorsko delovno skupino, ki bo skrbela
               za usklajeno izvajanje nadzora pristojnih institucij nad delom poklicnih voznikov in
               izpolnjevanje obveznosti delodajalcev."</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Ja, tu pa se je prikradla ena napakica. Namreč, številka 12 ni glasovalna naprava
               Odbora za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti. Nekdo je glasoval za pod
               številko 12, tako da rezultat glasovanja 1 za in osem proti, s čimer predlog sklepa
               ni bil izglasovan.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Dovolite še, spoštovane kolegice in kolegi, da zaključim z ugotovitvijo, da se je
               Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide seznanil s problematiko
               neprimernosti delovnih pogojev poklicnih voznikov in kršenja delovnopravne
               zakonodaje.</p>
               <p>Spoštovani, s tem tudi zaključujem to točko in hkrati tudi 56. nujno sejo Odbora za
               delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti.</p>
               <p>Vsem, ki ste sodelovali na seji odbora se iskreno zahvaljujem in vam želim lep
               preostanek dneva!</p>
               <p>Besedo pa predajam kolegu Rancu. Izvoli.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT7-Skupna-2017-06-29.sp105">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ANTON DANILO RANC:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, zdaj bomo o predlogih sklepov glasovali še člani
               Odbora za infrastrukturo, okolje in prostor.</p>
               <p>Pri glasovanju vas želim opozoriti, da ima Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor
               glasovalne naprave oštevilčene od 1 do 20. Glede na to, da smo že glasovali o isti
               vsebini o kateri glasujemo tudi sedaj, bi predlagal racionalizacijo, tako, da
               glasujemo paketno o prej prebranih sklepih od številka 2 do 7. Ugotavljam, da se s
               tem tudi strinjate, zatorej dajem na glasovanje predloge sklepov od 2 do 7.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 57. nujno sejo Odbora za infrastrukturo,
               okolje in prostor.</p>
               <p>Zaključujem točko dnevnega reda z ugotovitvijo, da se je Odbor za infrastrukturo,
               okolje in prostor seznanil s tematiko delovnih pogojev poklicnih voznikov in
               problematiko spoštovanja delovnopravne zakonodaje.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 57. nujno sejo Odbora za infrastrukturo,
               okolje in prostor.</p>
               <p>Vsem prisotnim se zahvaljujem za sodelovanje in želim vsem še tudi naprej lep
                  dan! <stage type="time">Seja se je končala 29. junija 2017 ob 13.37.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>