<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">89. redna seja (23. 2. 2007)</title>
            <meeting n="89" corresp="#KKPD" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-06+02:00">6. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>89. redna seja (23. 2. 2007)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2007-02-23"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=17106E90A59451AAC125728B0041CBB0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="38"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="56"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg2"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg3"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg4"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg5"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg6"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg7"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg8"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg9"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg10"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg11"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg12"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg13"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg14"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg15"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.toc-item2">
                  <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg16"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg17"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg18"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.toc-item3">
                  <title>4. TOČKA - OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM DRŽAVNEGA ZBORA ZA APRIL.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg19"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg20"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg21"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.toc-item4">
                  <title>TOČKA - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg22"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg23"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg24"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg25"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg26"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg27"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg28"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg29"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg30"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg31"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg32"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg33"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg34"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg35"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg36"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg37"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg38"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg39"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg40"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg41"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg42"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg43"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg44"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg45"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg46"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg47"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg48"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg49"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg50"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg51"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg52"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg53"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg54"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg55"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg56"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2007-02-23" ana="#parl.sitting">23. 2. 2007</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <head type="session">89. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik Državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.01.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg1">Ugotavljam, da smo sklepčni, zato začenjam 89. sejo Kolegija. Dnevni red ste prejeli s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg2">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO SKRAJŠANEM POSTOPKU. Tukaj vas opozarjam, da je pri drugem zakonu, kjer je predlagatelj skupina poslancev, smo včeraj prejeli novo besedilo, ni še poteklo pet dni, ampak mislim, da lahko vseeno odločamo o postopku, razen, če bo kdo nasprotoval. Ugotavljam, da nihče ne nasprotuje, da odločamo tudi o tem zakonu. Zato dajem vse tri zakone v razpravo, glasovali pa bomo o vsakem posebej. Gre za skrajšani postopek treh zakonov. Želi kdo besedo? Gospod Rop, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg3">Najlepša hvala, gospod predsednik. Torej, jaz bi rad povedal, da v poslanskem klubu menimo, da je Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o javnih uslužbencih takšne narave, da zahteva normalno proceduro in posebej bi rad opozoril, da socialni partnerji nasprotujejo nekaterim od predlaganih rešitev, želijo dodatno usklajevanje <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg4">
                  <gap reason="inaudible"/> kontekstu socialnega partnerstva in pa seveda tudi dejstva, da gre za pomembne spremembe, mi predlagamo, da se danes tako odločimo, da bo šel ta zakon po normalnem postopku in ne po skrajšanem. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg5">Hvala. Še kdo želi besedo? Ne. Potem prehajamo na glasovanje. In sicer dajem na glasovanje predlog, da se Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o pomoči za reševanje in prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah EPA 1287 obravnava po skrajšanem postopku.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg6">Kdo je za, naj dvigne roko?</seg>
               <note>LDS, DeSUS, SD, SDS, SLS in NSi.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg7">Vsi za.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg8">Ugotavljam, da je predlog sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg9">Na glasovanje dajem predlog, da se Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja, EPA 1303 obravnava po skrajšanem postopku.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg10">Kdo je za, naj dvigne roko? Vsi za.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg11">Ugotavljam, da je predlog sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg12">Na glasovanje dajem predlog, da se Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o javnih uslužbencih EPA 1304 obravnava po skrajšanem postopku.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg13">Kdo je za, naj dvigne roko?</seg>
               <note>DeSUS, SDS, SLS in NSi.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg14">Je kdo proti?</seg>
               <note>LDS.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg15">Ugotavljam, da je predlog sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg16">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA. Tukaj prosim, da vzamete gradivo, ki je bilo posredovano pod "novo". Sprašujem strokovne službe, so kakšne spremembe je potrebno kaj opozoriti? Ne. Odpiram razpravo o terminskem programu, o sklicu seje. Pripomb ni. Tako bo sklic šel v najavo časa. Zaključujem 2. točko. Prehajamo na 3. TOČKO - TERMINSKI PROGRAM DRŽAVNEGA ZBORA ZA MAREC 2007 OZIROMA ZA SEJO, KI BO 26. MARCA 2007. Odpiram razpravo oziroma ali je kakšna pripomba? Ker smo sprejeli skrajšani postopek prvi trije niso pogojno vnešeni, ampak so že umeščeni v predlog. Odpiram razpravo o terminskem programu. Če ni, potem dajem na glasovanje terminski program kot je predlagan za sejo, ki bo začela 26. marca 2007.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg17">Kdo je za?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg18">Ugotavljam, da je predlog sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg19">Prehajamo na 4. TOČKO - OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM DRŽAVNEGA ZBORA ZA APRIL. Želi kdo razpravljati? Dajem na glasovanje tako predlagan okvirni terminski program za aprilsko sejo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg20">Kdo je za?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg21">Ugotavljam, da je predlog sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg22">Prehajamo na TOČKO - RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg23">Pod točko razno je kot ste bili obveščeni s sprejemom gradiva imamo dve stvari, ki jih predlaga generalni sekretar. Najprej bi, potem razpravljali o teh dveh predlogih, ki jih je generalni sekretar najavil z dostavo gradiv in potem seveda bodo odprta vprašanja oziroma odprta možnost za druge točke, ki jih boste vi sprožili. Izvolite, generalni sekretar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg24">Hvala lepa, gospod predsednik. Kot ste že z gradivom obveščeni gre za informacijo v zvezi z dopolnitvijo projekta prenove velike in male dvorane v Državnem zboru in sicer na Tomšičevi ulici 5, kjer že sedaj potekajo poizkusni neposredni TV prenosi. Mi smo po tem, ko je Državni zbor sprejel že proračun smo dejansko prišli do tega, da bi bilo smotrno in tudi gospodarno sam projekt bom rekel razširiti še z nekaterimi rešitvami, o čemer smo vas v tem gradivu že seznanili. Prišlo je tudi do nekaterih novih dejstev, v smislu tehnične izvedbe predvsem kar se tiče inštalacije, gre za tudi novo razporeditev sedežev in nekatere zadeve so se spremenile tudi, zaradi tega, ker smo v kletnih prostorih uredili nove prostore za ravnanje s tajnimi podatki in je to potegnilo za seboj nekatera dodatna dela.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg25">Iz gradiva, ki ste ga prejeli je razvidno, da gre za projekt, ki bo omogočal bom rekel kvalitetno delo poslank in poslancev tako v smislu bom rekel informacijske tehnologije kot tudi možnosti samega snemanja in pa prenosov sej, kar je tudi v skladu z dolgoročnimi cilji Državnega zbora kar se tiče javnosti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg26">Zdaj ključna zadeva zakaj smo prišli pred kolegij je to, da se, kot je razvidno na zadnji strani, sredstva za to investicijo dejansko, če bi šli v takšno izvedbo povečujejo in menimo, da gre za takšno spremembo, da je potrebno imeti soglasje Kolegija predsednika Državnega zbora. S tem se ne povečujejo sredstva Državnega zbora v celoti, ampak bi lahko opravili prerazporeditev znotraj načrta razvojnih programov, se pravi znotraj tistih sredstev, ki so namenjeni za investicije in se ne bi bistveno okrnili ostalo delovanje oziroma predvsem ostali del sredstev, ki bi bil namenjen v letošnjem letu za tiste tekoče investicije oziroma investicijsko vzdrževanje. Skratka, mi prosimo oziroma predlagamo, da bi Državni zbor soglašal oziroma Kolegij predsednika Državnega zbora soglašal s tem predlogom, da bi lahko čim prej pričeli z nadaljnjimi aktivnostmi v smislu izvedbe in tudi čimprejšnjega zagona teh prenovljenih dvoran. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg27">Hvala. Odpiram razpravo. Gospod Potrč, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg28">Hvala lepa. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg29">
                  <gap reason="inaudible"/> glede na porast, ki ni tako majhen, kakšna pojasnila za razloge zakaj je prišlo do takšnega povečanja sredstev? Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u7"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg30">Hvala lepa za vprašanje. Gre predvsem za dodatni povečan obseg del. In sicer, gre za pripravo na izvedbo te centralne hladilne strojnice, potem gre dodatno za prostore za TV režijo, ki so dol, spodaj in bo vhod z zunanjega dela. Vključena je tudi prenova dvorišča, ker se bo s temi gradbenimi deli dvorišče delno ali poškodovalo oziroma ga bo treba preurediti. Gre tudi za preureditev tega vstopa, tako imenovanega službenega vstopa iz Tomšičeve, tudi vključno z vratarnico oziroma z recepcijo. Gre tudi za komunikacijske povezave in tudi kamere za TV prenose in pa izvedbe instalacijskih povezav zaradi tihe sobe. So pa tudi od takrat, ko smo mi to dali v proračun se je tudi ta ocena teh stroškov tudi zaradi lege tega objekta in same, ker je treba precej tega ročnega dela opraviti, ker je težko priti povsod s strojem zraven se je ugotovilo, da so tudi nekatere cene gradbene iz tega razloga tudi višje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u8"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg31">Še kakšna želja po dodatni obrazložitvi? Izvolite, gospod Presečnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u9"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg32">Hvala lepa za besedo. Jaz sem že v prejšnjih aktivnostih, ko smo pregledovali ta projekt, dal pozitivno mnenje, se mi zdi ta projekt dober in očitno je zaradi vseh teh TV prenosov in še marsičesa treba nekatere stvari dodati, tako da to podpiram. Očitno je bila prej neka ocena investicijskih stroškov ali so že, ali je verjetno že postopek javnih naročil stekel in da je zaradi tega cena</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg33">takšna je kot je. Ampak to tako nimam podatkov, pa ne mislim to diskutirati, oglasil sem se zaradi ene druge stvari. Ko gledamo tukaj je še vedno, kar je, torej upam, da bo tudi rešitev v skladu s predvidenim novim protikadilskim zakonom, da je tudi to, ker mislim, da je tam predvidena neka kadilnica, jaz upam, da bo na ta način urejena, da bo tudi v skladu z zakonodajo. Upam, da do takrat, ker ne vem, kje je ta zakon zdaj, zakaj ga še ni v Državni zbor. Imam pa eno drugo, oglasil sem se zaradi druge stvari. Prvič, da to preverimo ali je to to, da ne bi s kadilskim zakonom, ki bo ali pa protikadilskim, ki bo ne vem kdaj sprejet, mogoče junija, mogoče takrat enkrat, ko se bo to izvajalo, da ne bi bilo takrat kot opozorilo, da do takrat treba kaj spremeniti že pri kakšni izvedeni investiciji. To je ena stvar.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg34">Drugo pa se mi zdi, da bi v parlamentu v prostorih naše hiše, da bi pa kot primer dobre prakse, pa kot eno dobro sporočilo javnosti v primeru sprejemanja tega zakona, pa tudi v naši hiši, ne vem, omejili predvsem v nekaterih prostorih. Tukaj mislim predvsem na restavracijski del, na ta del bifeja na Šubičevi. Menim, da je v letu 2007, da ni primerno, da se v teh prostorih dovoljuje kajenje, mislim, da tudi nekateri poslanci in poslanke, predvsem slednje, da javno zelo hvalijo ta novi zakon, predvsem kadilci, ker tiste se ponavadi sprašuje. Tako, da mislim, da bi kot primer dobre prakse, pa kot en vzorčni primer, pa predlagal vodstvu parlamenta, da omeji ali pa prepove kajenje v prostorih, kjer se sicer je in dogajajo podobne za življenje potrebne stvari. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u10"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg35">Hvala. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u11"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg36">Hvala lepa, gospod predsednik. Kar se tiče kadilnice je predvidena in sicer v zunanjem atriju in to smo tudi omenili na strani 3 pod rimsko 6. Sedaj kakšna in kako bo, bo seveda odvisno tudi od samega zakona, kar se pa tiče mimogrede vaše pobude. Tudi mi smo se o tem že pogovarjali in tudi razmišljali in odločili smo se, da ko bo prišel zakon v postopek v Državni zbor bomo prišli tudi glede na sama določila tudi s predlogom sprememb hišnega reda, kajti prostor za kajenje je določen v hišnem redu, seveda je to v pristojnosti generalnega sekretarja, mislim pa, da je prav, da se bomo prej posvetovali, v kakšni obliki tudi glede na zadnje besedila zakona bomo k tej kampanji oziroma k tem ukrepom pristopili. Smo se o tem tudi že pogovarjali in tudi razmišljamo o teh stvareh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u12"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg37">Še kdo želi besedo na to temo? Damo to na glasovanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u13"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg38">Jaz bi prosil predvsem to, da se kolegi predsednika Državnega zbora tako kot je zapisano, da soglaša s projektom in da se sprememba finančnega načrta s tistimi prerazporeditvami, ki bodo pač potrebne znotraj načrta razvojnih programov.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u14"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg39">Potem moram jaz dati na glasovanje dopolnitev finančnega načrta v skladu s predlogom.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg40">Kdo je za?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg41">Predlog je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg42">Je generalni sekretar še eno točko predlagal v razpravo. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u15"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg43">Hvala lepa, gospod predsednik. Z dodatnim gradivom ste prejeli tudi delovni predlog, rad bi res poudaril, da gre za delovni predlog dogovora o medsebojnem sodelovanju na področju neposrednih prenosov sej Državnega zbora in njihovih delovnih teles za potrebe posebnega nacionalnega televizijskega programa. Ta delovni dogovor, delovni predlog je posledica večkratnih pogovorov, dogovorov z vodstvom RTV-ja. Mi smo na dosedanjih nekaterih posvetih že o tem razpravljali in ne konkretno v tem tekstu, ampak o samih postopkih.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg44">Mi smo s tem tekstom danes na seji kolegija želeli seznaniti vodje poslanskih skupin in ostale člane kolegija z zadnjim tekstom, ki je več ali manj usklajen. Moram odkrito povedati, da z direktorjem se bomo predvidoma naslednji teden še dokončno sešla morda še korigirala kakšne zadeve, mislim pa, da so v načelu te stvari dogovorjeni tako kot so tukaj zapisane. S tem namenom, da če je kakršnokoli, bom rekel, večji pomislek oziroma drugačno stališče od tega, kar je tukaj zapisano bi bilo prav, da se o tem prej pogovorimo, zato da bomo lahko temu ustrezno tudi ukrepali.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg45">Ključna zadeva je, da se s tem dogovorom Državni zbor omogoči RTV-ju bom rekel dokončno izvajanje 3. člena zakona, ki je tako ali tako v pristojnosti RTV-ja, da se v tem dogovoru ugotavlja kje so izpolnjeni pogoji za neposredne prenose sej Državnega zbora in pa delovnih teles, tukaj v 6. točki tega dogovora determiniramo, da ugotovimo kaj smo mi kot inštitucija kot Državni zbor dolžni omogočiti, zato da se aktivnosti s strani RTV-ja sploh lahko izvajajo, kar se tiče opreme, kar se tiče kadrov, da je to obveza RTV Slovenije in na tej podlagi bi potem lahko, po naši oceni, vsaj z naše strani izpolnili vse tiste obveze iz tega dogovora v septembru oziroma v oktobru letošnjega leta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u16"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg46">Hvala. Želi kdo besedo ali dodatno obrazložitev? Izvolite, gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u17"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg47">Hvala lepa. Jaz imam samo eno vprašanje, pa mogoče to ne spada v ta dogovor ali pa tudi <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg48">Hvala lepa za vprašanje. Jaz lahko odgovorim zgolj na tem tehničnem nivoju kar se tiče tega dogovora, kot sem že prej omenil, kar bomo mi omogočili oziroma zagotovili. Kar se pa tiče vsebinskih zadev, pa dejansko ne morem odgovoriti, ker tudi nimam zadnjih informacij, lahko pa naslednji teden, ko se bom predvidoma sestal z direktorjem, ga poprosim za to pisno informacijo in vam jo tudi posredujem, tako kot smo, mislim, da že enkrat na prejšnjih teh pogovorih tudi posredovali. Kvečjemu toliko vam lahko odgovorim. Bili so predstavniki RTV-ja tudi v hiši kar se tiče vsebinskih zadev, imeli so pogovore z našo službe za odnose z javnostjo, predvsem so se zanimali okrog tehničnih pogojev za izvedbo. Kar se vsebine tiče je pa dejansko to stvar RTV-ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg49">Gospod Rop.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg50">Hvala. Mi smo ta dogovor dobili včeraj vsi skupaj in verjetno bo še kakšen komentar ali pripomba tudi v pisni obliki poslana in se mi zdi to edino smiselno. Jaz bi samo opozoril glede na to kar je sekretar govoril, da ta dogovor ne pomeni v nadaljevanju tudi izvedbo in udejanjenje zakona, ki ga je ta Državni zbor sprejel, torej to je daleč od tega. Ta dogovor omogoča samo delno izpolnitev, zakon pa ni realiziran, ne bo realiziran in bo potrebno še zelo veliko storiti, da zakon ne bi bil kršen. Torej, to je naša ključna in glavna pripomba. Če bi želeli zakon uresničevati, potem bi v tem dogovoru bilo nujno potrebno marsikaj drugega storiti, imate pa tudi prav. Zakon je napisan in tudi brez dogovora bi načeloma moral biti uresničevan in zato je odgovorna RTV Slovenija, seveda pa tudi tisti, ki ste ta zakon izglasovali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg51">Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg52">Hvala lepa. Zdaj, glede na to, da ste omenili, da boste podali še pisne pripombe, morebitne pisne pripombe, bi jaz prosil, če bi se to lahko dostavilo, če je seveda možno, nekako do srede, tudi če je iz drugih poslanskih skupin še kakršenkoli predlog, da ga bomo proučili, poskušali vključiti. Bi pa res poudaril tudi to, kar je gospod Rop rekel. Mi jasno s tem dogovorom zgolj zapisali pogoje, s katerimi bomo omogočili Radioteleviziji Slovenija, da bo izvajala ta 3. člen in to je tudi naša ključna naloga pri tem projektu pri tem dogovoru.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg53">Ali je potrebno o tem, se bodo še zbirale pripombe, če bo kdo še poslal in če bo potrebno se bo še enkrat uvrstilo na kolegij. Hvala.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg54">Potem sprašujem, ima še kdo. Izvolite, gospod Pavliha.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MARKO PAVLIHA:</note>
            <u who="#PavlihaMarko"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg55">Hvala lepa. Kot veste sem v torek vsem poslanskim skupinam poslal osnutek pobude za ustavne spremembe 160. in 162. člena v luči zadnjega poročila Ustavnega sodišča iz prejšnjega tedna, ker pač očitno dušijo v nerešenih zadevah. In je sam predsednik Čebulj dejal, da bi bilo dobro začeti razpravo o morebitnih ustavnih spremembah. Tega ne počnem, zaradi političnih točk, tega ne počnem, da bi skušal ovirati predlog novele Zakona o ustavnem sodišču, ki ga mimogrede podpiram. Se pa zavedam tega, da je to samo prvi korak. In me zanima predsednik, če bi lahko dosegli konsenz na kolegiju, da bi to točko v neki bližnji prihodnosti uvrstili na Ustavno komisijo, kamor bi povabili tudi druge strokovnjake in morda preliminarno začeli to debato na najvišjem nivoju v parlamentu. Seveda pa pričakujem, da me bodo med tem časom poslanske skupine povabile na razpravo o tem zelo pomembnem področju. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-089-2007-02-23.seg56">Hvala. Kot sem jaz razumel to pobudo je seveda v fazi zbiranja podpisov v fazi usklajevanja s poslanskimi skupinami. V samem predlogu je tudi več variant navedenih. Verjetno, ko bo zbran dovolj velik interes, dovolj podpisov in bo izčiščen predlog, da bo pač samo predlog tako, kot se ga da. Takrat se bo lahko začel postopek. Mislim, da Ustavna komisija pravno formalno ni primeren prostor, da bi v tej fazi iskala podpise, soglasja in podobno. Mislim, da bi bilo zelo dobro, če bi morda kot prvopodpisani sam skušal najti v tem smislu nek način usklajevanja s poslanskimi skupinami; da bi se srečali, da bi se pogovorili in na tak na čin začeli postopek. Mislim pa, da je pobuda vredna premisleka. Še glede tega kaj? Želi še kdo razpravljati? Jaz bi samo, ker je bilo nekaj vprašanj glede nove poslanske skupine. Jaz bi samo rekel, da je to pač, jaz sem dobil tako kot vsi ostali dopis štirih poslancev, da naj bi ustanovili svojo poslansko skupino nepovezanih poslancev, vendar še ni toliko daleč ta zadeva, da bi lahko razpravljali o mestih, o vodenju posameznih odborov, delovnih teles. Tukaj seveda bo zagotovo moral tudi predsednik poslanske skupine LDS dati izjavo, dopis in podobne stvari. Potem pa bi na kolegiju to stvar dokončno razčistili. Pač verjetno že na naslednjem kolegiju, če bodo stvari zrele. Tako, da bi na naslednji seji poslanska skupina lahko nastopala kot samostojna, glede najave časa in vsega tega. Toliko z moje strani. Še kaj? Želi kdo odpirati vprašanje? Potem se zahvaljujem.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 23. februarja 2007 ob 12.29.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
