<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ: 3. nujna seja (8. 11. 2007)</title>
            <meeting n="3" corresp="#KZNPIDJF" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ: 3. nujna seja (8. 11. 2007)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2007-11-08"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=2818AA650E066C27C125739200386375</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg15"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2007-11-08" ana="#parl.sitting">8. 11. 2007</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</head>
            <head type="session">4. nadaljevanje 3. nujne seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Milan Petek, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.05.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MILAN PETEK:</note>
            <u who="#PetekMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg1">Lep pozdrav vsem udeleženim na 4. nadaljevanju 3. nujne seje Komisije za nadzor javnih financ.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg2">Obveščam vas, da me nihče ni obvestil o svoji odsotnosti, s tem, da bo gospo Bredo Pečan - podpredsednico komisije, tako je bilo rečeno, nadomeščal gospod Dušan Kumer. Čakamo in pričakujemo ga na seji, kot pooblaščenca.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg3">Dnevni red seje komisije je bil določen na začetku seje. Ta seja, veste, se je začela pred dvema letoma, in ima samo eno točko - Domnevno oškodovanje državnega premoženja pri prodaji kapitalskih deležev KAD-a in SOD-a v gospodarski družbi Mercator d.d <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg4">Na sejo smo vabili: Poslanski klub Liberalne demokracije Slovenije, ki je bil prvotni predlagatelj nujne seje, s pooblastilom nastopam sam, torej tudi v vlogi pooblaščenca Poslanskega kluba LDS. Povabili smo Vlado Republike Slovenije, Kabinet predsednika Vlade, prisoten ni nihče, povabili smo Kapitalsko družbo pokojninskega in invalidskega zavarovanja d.d. gospoda Tomaža Toplaka, predsednika uprave, ki se je opravičil, saj je na službeni poti v tujini in ocenjujem, mislim, da je to opravičilo za sprejeti. Povabili smo Kapitalsko družbo pokojninskega in invalidskega zavarovanja in njenega predsednika nadzornega sveta, gospoda Borisa Zupančiča, ki se je opravičil z razlago, da ga ne bo, ker je predsednik uprave odsoten, in v zvezi s tem njegovim opravičilom sem mu poslal tudi odgovor, ki ste ga člani komisije prejeli. Povabili smo bivšo državno sekretarko gospo Andrijano Starina Kosem, nekdanjo predsednico nadzornega sveta KAD-a, ki očitno na seji ni prisotna, Slovensko odškodninsko družbo d.d., gospoda direktorja Marka Pogačnika, ki se je prav tako opravičil, ker je na službeni poti v tujini, in mislim, da tudi to opravičilo lahko sprejmemo. S strani Slovenske odškodninske družbe d.d. smo povabili tudi gospoda Milana Podpečana, predsednika upravnega odbora, ki se je opravičil z razlago, da ga ne bo, ker je predsednik uprave odsoten, in ker so odsotnosti predstavnikov SOD-a že vse pojasnili v prejšnjih dopisih. V zvezi s tem opravičilom sem tudi njemu poslal odgovor, ki ste ga člani komisije prejeli. Naknadno, danes smo od njega prejeli še kopijo dopisov, v katerih so že prej pojasnjevali zakaj jih na sejo ne bo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg5">S strani Računskega sodišča Republike Slovenije sta prisotna prvi namestnik predsednika Računskega sodišča gospod Tomaž Vesel in vrhovni državni revizor gospod Samo Jereb. S strani Ministrstva za finance je prisotna gospa Ana Čadež sekretarka. S strani Ministrstva za gospodarstvo je prisotna gospa Tanja Bokan Rožič, prav tako sekretarka, če znam brati to pisavo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg6">Torej, sam pričenjam to sejo. Rad bi povedal, da ste gradivo za obravnavo te točke delno že prejeli s prejšnjimi sklici seje in njenimi nadaljevanji. Za današnje nadaljevanje pa je pomembno predvsem gradivo, ki ste ga prejeli s sklicem tega nadaljevanja. To sta obe poročili Računskega sodišča - o pravilnosti in smotrnosti poslovanja Slovenske odškodninske družbe in Kapitalske družbe pokojninskega in invalidskega zavarovanja pri prodaji delnic družbe Mercator. To sta poročili, ki nista več zaupne narave in zato o njih lahko razpravljamo na odprti seji. Veste, da smo prejšnje nadaljevanje nameravali obravnavati, torej gradivo, ki je imelo oznako "Zaupno", ker predstavnikov obeh institucij tudi danes neprisotnih, tudi takrat ni bilo, smo se odločili, da pač ne bomo obravnavali gradivo zaupne narave, ampak gradivo, ki tega značaja nima in to je to gradivo, ki je bilo danes posredovano vsem poslancem oziroma članom komisije.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg7">3. nadaljevanje 3. nujne seje je bilo sklicano na predlog treh poslanskih skupina: SD-ja, LDS-a in Nepovezanih poslancev, takrat še nepovezanih, danes poslancev Zares in ta predlog smo vam sedaj še enkrat dodatno razdelili tako, da malo ostane v spominu.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg8">Danes imamo očitno podobno situacijo, kot smo jo imeli na 3. nadaljevanju. Veste, da sem na osnovi <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg9">
                  <gap reason="inaudible"/> na tistem 3. nadaljevanju pisal v imenu ali kot predsednik komisije, 11.10. pismo predsedniku Vlade, v katerem sem ga prosil in pozval, da kot predsednik Vlade, ki je na nek način tudi predsednik skupščine v primeru SOD-a in pa tisti, ki oblikuje, imenuje in predlaga ter potrdi nadzorni svet KAD-a, da torej pozove in zagotovi, da bosta oba predstavnika obeh institucij na seji prisotna. Naj povem, da predsednik Vlade od 11.10. pa do danes ni smatral za potrebno, da na pismo odgovori, ni smatral za potrebno, da komisijo seznani s svojim stališčem, s svojim mnenjem, torej s svojim odgovorom, in sam menim, da je to en dokaz te arogantnosti, ki jo danes predsednik Vlade, nekoč opozicijski poslanec, v drugačni vlogi, rad bi delal "pomp", takrat bi delal skoraj revolucijo zakaj kdo ne zagotovi prisotnosti direktorjev oziroma najodgovornejših ljudi obeh državnih družb. Danes je torej predsednik Vlade smatral, da ni vredno niti odgovoriti in kaže na ignoranco, aroganco, podcenjevanje parlamentarne procedure, vloge in pomena komisije, ki ima vlogo in nalogo nadzora nad javnimi financami, in nesporno poraba sredstev oziroma poslovanje obeh institucij obeh družb sodi pod domeno te komisije. Predsednik Vlade je očitno smatral, da ni vredno odgovarjati na legitimna pisma. Očitno opogumljeni s takšnim stališčem predsednika Vlade ravnajo podobno predstavniki oziroma ključni odgovorni nosilci obeh družb v državni lasti - to so predstavniki KAD-a in SOD-a. Jasno! Saj imamo tudi v svojih organih zgolj predstavnike vladajočih strank, ki izpolnjujejo voljo predsednika Vlade, očitno v tem primeru.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg10">Res je, da za današnjo sejo lahko sprejmemo opravičilo gospoda Pogačnika in gospoda Toplaka, saj vemo, da sta na poti na Kitajsko, čeprav je tudi res, da sta seveda obvestilo o naši seji dobila zelo dolgo nazaj, da je bila prilika in možnost, da to svojo pot prilagodita, da se torej odločita ali gresta na komisijo ali gresta na Kitajsko; in če gresta na Kitajsko bi lahko pravočasno, ne pa včeraj; včeraj smo torej dobili opravičila od obeh akterjev, da jih na današnjo sejo ne bo. Če bi se to zgodilo nekoliko prej, bi verjetno mi skupaj ugotovili in se dogovorili kdaj bi bil primeren čas, da se nam oba imenovana gospoda na seji pridružita - seveda tega ne moreš narediti dan pred sejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg11">Druga dilema in vprašanje je kaj oba raje delata na Kitajskem, kot da prisostvujeta na seji, ki je lahko za njiju manj prijetna, in to je nesporno. Nekateri se pač sprašujemo ali morda na Kitajskem gospod Toplak že prodaja milijarde vrednost delnic, ki jih KAD dobiva z zakonom, Triglava seveda, ki jih z zakonom dobiva, če bo referendum potrjen. Mi iskreno upamo, da ne bo. Ampak, tako se sprašujemo, kaj dela predsednik uprave KAD-a in kaj dela direktor odškodninske družbe, ki imata, po naši presoji, primarno druge naloge, na Kitajskem. Ampak to je vprašanje za drugega in druge.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg12">Ker smo parlamentarna komisija in ne preiskovalna komisija, ne moremo zagotoviti in ne moremo privesti nobenega od danes odsotnih povabljenih na to sejo. Te možnosti nimamo, ampak računamo lahko samo na to, da se nekateri zavedajo kaj pomeni parlamentarna komisija, kaj pomeni parlamentarna procedura, kakšne so pristojnosti in vloga parlamentarne komisije v tem primeru. Očitno in v tem trenutku tega nekateri ne razumejo. Mi smo vztrajni, poskušali bomo to narediti tudi v bodoče oziroma v nadaljevanju.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg13">Torej, napovedujem, da prekinjam sejo Komisije za nadzor javnih financ, do nadaljnjega, dokler ne bomo skupaj z danes odsotnimi predstavniki institucij ki smo jih povabili na sejo, ugotovili, dobre volje, da se nam na seji komisije pridružijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg14">Vsem, ki ste danes ponovno prišli zaman, tako Računskemu sodišču, tako predstavnikom Ministrstva za finance in Ministrstva za gospodarstvo, tako predstavnikom medijev in seveda poslancem se zahvaljujem oziroma se opravičujem, istočasno zahvaljujem za udeležbo, in vidimo se naslednjič.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-11-08.seg15">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 8. novembra ob 12.16.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
