<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu: 7. nujna seja (16. 10. 2006)</title>
            <meeting n="7"
                     corresp="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.KZOSSVZIPS"
                     ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-22+02:00">22. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</title>
                  <title xml:lang="sl">7. nujna seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">9EFDBB13A1EFFAD6C125720300467B3C</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">609267886AEB20CFC125720A00370707</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=609267886AEB20CFC125720A00370707</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2006-10-16">(16. oktober 2006)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg23"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.toc-item1">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEA REDA - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg28"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2006-10-16" ana="#parl.sitting">16. 10. 2006</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.KZOSSVZIPS"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#KZOSSVZIPS">
               <orgName>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</head>
            <head type="session">7. nujna seja</head>
            <docDate>(16. oktober 2006)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Miro Petek, podpredsednik komisije.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 13.10 uri.</note>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg1">Naj bi začeli 7. nujno sejo komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Žal, ugotavljamo, da smo nesklepčni, pravočasno so se opravičili trije poslanci, to je mag. Janez Kramberger, Samo Bevk in Aleš Gulič. Za sklepčnost nam manjka še en poslanec. In v skladu z 52. členom poslovnika državnega zbora, bomo o teh sklepih odločali na korespondenčni seji. Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg2">Lahko pa sprožimo razpravo, da predlagatelja predstavita okvire letošnjega proračuna. V naši sredi bi pozdravil predstavnike ministrstva za finance in predstavnike urada za odnose s Slovenci in po svetu. Prosil bi mogoče naprej predstavnika ministrstva za finance oziroma predstavnico, če bi predstavili proračun, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIJA METEŽ:</note>
            <u who="#SDT4.MetežMarija" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg3">Lepo pozdravljeni. Jaz se kakšen hud uvod nisem pripravila, ker v bistvu splošni del je bil predstavljen poslancem v parlamentu, tako da predlagam, da preidemo na predstavitev urada, ker komisijo verjetno tudi najbolj zanima, vse ostalo je pa pač objavljeno in je tega toliko, da se mi zdi škoda, da bi izgubljali čas, podrobnosti. Razen, če je kakšno posebno vprašanje, da bi znala odgovoriti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg4">Hvala lepa. Prosim vas, če bi se še predstavili, zaradi magnetograma.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIJA METEŽ:</note>
            <u who="#SDT4.MetežMarija" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg5">Marija Metež, ministrstvo za finance.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg6">Hvala lepa. Mogoče gospod Pelikan, želite še vi besedo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORKO PELIKAN:</note>
            <u who="#SDT4.PelinkanZorko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg7">Hvala lepa za besedo. Torej, Zorko Pelikan. Jaz bi povedal, da bistvenih sprememb v proračunu v letu 2007 in v letu 2008 ni, to se tudi vidi iz teh indeksov, ki jih imate v gradivih. Mi bomo v teh dveh letih, v tem časovnem obdobju predvsem poskušali z organizacijo dela in pa s sodelovanjem s Slovenci v zamejstvu in po svetu z drugimi možnimi sofinancerji povečati nekako sredstva, ki so na razpolago za Slovence v zamejstvu in po svetu. Če bo pa potrebno, bom pa še kaj dodatnega pojasnil. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg8">Hvala lepa. Besedo bi dal tudi poslancem. Gospod Franc Pukšič, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC PUKŠIČ:</note>
            <u who="#SDT4.PukšičFranc" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg9">Hvala lepa. Lep pozdrav vsem prisotnim. Ob pripravi proračuna za 2006, če se dobro spomnim, smo imeli razdeljeno, pa me zanima, kako je sedaj za 2007 in 2008, tisto postavko 6355, civilna družba v Sloveniji - teh 70 milijonov na dva dela. In sicer, 35 je bilo razdeljenih po, torej teh društvih, tako za svetovni slovenski kongres <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg10">
                  <gap reason="inaudible"/> družbo, Slovenija v svetu in izseljeniško matico za pokrivanje materialnih stroškov delovanja. Ostalih 35 pa glede na poročila, ki so prejšnja leta, torej bila obravnava tukaj v državnem zboru in pri vseh poročilih ugotovljeno, da so društva bistveno različno vsebinsko opravljala svoje delo, nekatera dobila pa bistveno več denarja, tukaj je še posebej potrebno izpostaviti izseljensko matico. Pa je bilo dogovorjeno, ker je tudi, bom rekel politika, ali pa naj bi bila politika te vlade takšna, da se financirajo programi, ni pa seveda, nekdo, ki, pač zato ker sonce sije, obstaja in dobi denar, še manj pa seveda, da s tem denarjem opravlja privatne posle, kar je bilo tudi pri nekaterih revizijah ugotovljeno. Tudi tukaj so se obravnavali in me zanima, zakaj to ni opredeljeno oziroma razdelano v tem predlogu rebalansa proračuna za 2007 in 2008. Če bi lahko dobil na to odgovor?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg11">Hvala lepa. Boste vi gospod Pelikan? Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORKO PELIKAN:</note>
            <u who="#SDT4.PelinkanZorko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg12">Hvala za besedo. Torej, ta delitev, ki jo omenja poslanec Pukšič je bila predmet tudi naših diskusij v uradu za Slovence v zamejstvu in po svetu, vendar je potem prevladala ta izbira kot je tukaj zapisano v vašem gradivu. Gre za to, da se ta sredstva dodelijo tem organizacijam civilne družbe, ki so v nekako v Sloveniji specializirane za skrb za Slovence po svetu in tudi v zamejstvu. Da pa z njimi vodimo en izredno odgovoren dialog med letom in pa tudi skupaj z njimi načrtujemo aktivnosti za naslednje obdobje. Torej za obdobje 2007 in 2008, tako da te skrbi, ki so nekako, ki jih omenja poslanec Pukšič in ki so nekako silile k tej odločitvi, odločeno</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg13">, da je del za nekako stalne stroške, del pa za projekte, da bomo to nekako to skrb izpeljali v teh dveh letih, nekako s stalnim in konstantnim nadzorom poslovanja teh štirih organizacij in pa tudi z usklajevanjem njihovih aktivnosti, da bodo njihove aktivnost dopolnjevale aktivnosti urada za Slovence v zamejstvu in po svetu. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg14">Hvala lepa. Gospod Pukšič, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC PUKŠIČ:</note>
            <u who="#SDT4.PukšičFranc" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg15">Seveda, poznavanja te problematike, to ne bo držalo, ker nekoč je imela slovenska izseljenska matica tam okoli 12, 15 zaposlenih, potem je po nekem dogovoru med ostalima dvema, tako Slovenija v svetu in Svetovnim slovenskim kongresom prišlo do dogovora in delitev teh sredstev. In kasneje je Slovenska izseljenska matica iz leta v leto zmanjševala zaposlene, seveda, pa je zmanjševala tudi projekte, programe. Še vedno sem prepričan, da so vse te institucije, ki so potrebne, vendar v okviru opravljanja svoje dejavnosti. Ko boste zopet poslanke in poslanci dobili na mizo pregled opravljenega dela, boste videli, kaj je opravljeno na eni strani in kaj je opravljeno na drugi strani, pa mogoče tudi zaradi tega, ker se je seveda njihova struktura bistveno, bistveno spremenila, ampak za funkcioniranje dveh ali 15-ih zaposlenih na 150 kvadratnih kot je bilo včasih ali pa danes, verjetno ni opravičeno. In da je potrebno pri teh materialnih stroških gospodariti tako kot je to potrebno, smo na osnovi analize in več letnih analiz za nazaj se odločali takrat tako, sedaj pa seveda novi državni sekretar očitno čez noč bil pametnejši in je odločal drugače. To je njegova pravica, zato predlaga vladi takšno spremembo, vendar s tem vsebine ne bo in bo isto kot je bilo. In še nekaj, veliko poznavalcev problematike slovenstva v zamejstvu in po svetu se zavedamo, tako v tujini kot pri nas so nekateri, Slovenske in Slovenci zato, ker dobivajo denar iz Republike Slovenije in na veliko in grdo trošijo. Veliko jih je seveda, ki so Slovenke in Slovenci s srcem in dušo. Prav zaradi tega smo spremenili v letu 2005 način financiranja, tako da so sredstva prišla do porabnikov direktno, ni več preko treh tako imenovanih piskrov ali pa treh tako imenovanih drugih skladov, katere so delile zamejske organizacije. Ne. Direktni izvajalci so se lahko prijavili direktno na urad. In tudi pri slovenskih društvih, ki delajo tukaj pri nas v Sloveniji za Slovence v zamejstvu in po svetu, smo želeli na prav enak način, da se prijavijo s projekti, da se projekti ovrednotijo, in da se to sofinancira. Drug način, ko daš ti nekomu 20 ali 25 milijonov kar tako, je zalut glede na izkušnje in znanje v negativnem smislu, ki jih imajo, to porabijo in na koncu nimaš nobenega instrumenta, tudi do sedaj. Poglejte, niti računsko sodišče nima instrumenta, ko ugotovi nepravilno uporabljena sredstva, karkoli pravzaprav narediti. Ko smo na uradu to ugotovili in to od moje predhodnice, bivše direktorice že naprej, smo uporabili samo ta element, to sredstvo, da bi za naslednje obdobje financirali resnično projekte in programe. Sedaj se to zopet spreminja, ker je tako enostavneje, tako je lažje, tako uradnikom kot nekaterim v civilni družbi. Mesečno akontacijo dobijo in s tem delajo po prosti presoji ali velikokrat žal kot svinja z mehom. In to se mi niti slučajno ne zdi pravilno in to pelje zopet na tisto pot, da nekateri so v teh organizacijah zato, ker zapravljajo denar slovenskih davkoplačevalcev ne pa zato, da bi kaj na tem področju naredili.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg16">Hvala lepa, gospod Pukšič. Želite, gospod Pelikan, temu kaj dodati?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORKO PELIKAN:</note>
            <u who="#SDT4.PelinkanZorko" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg17">Jaz sem z zanimanjem poslušal to izvajanje gospoda Pukšiča. Nedvomno tole izhaja iz nekih konkretnih izkušenj. Vendar pa kot dolgoletni uslužbenec, ki sem bil zaposlen v ministrstvu za zunanje zadeve, in ker sem pri svojem delu spremljal to področje Slovencev v zamejstvu in po svetu. Nekako vztrajam pri tej svoji odločitvi oziroma pri tej svoji ponudbi, ker sem prepričan, da bomo lahko z enim sodelovanjem med uradom in med temi štirimi organizacijami civilne družbe dosegli to, da denar ne bo porabljen v nekih potratnih oblikah ali kot se je izrazil poslanec Pukšič, da bodo s tem denarjem delali kot svinje z mehom, ampak da bo ta denar, ki je dragocen denar slovenske države, učinkovito porabljen, in da bo prinesel pozitivne rezultate tistim, ki jim je ta denar namenjen. Torej predvsem Slovencem v zamejstvu in po svetu. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg18">Hvala lepa. Želi še kdo od poslancev? Gospod Pukšič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC PUKŠIČ:</note>
            <u who="#SDT4.PukšičFranc" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg19">Samo en stavek k temu. Rezultati tudi računskega sodišča s strani poslovanja Urada za Slovence v zamejstvu in po svetu v prejšnjih letih so bili vedno negativni, predvsem na Uradu za Slovencev v zamejstvu in po svetu. Težko je pravzaprav bilo priti do tega dogovora, da se del sredstev deli po programih, ampak ko smo prišli do tega, so pravzaprav vsi videli, da s tem resnično dvigujemo kvaliteto. Vendar že izgleda tako, da vedno to ni na prvem mestu, da so tudi kakšni drugi interesi. Žal pa tudi kdaj privatni <gap reason="inaudible"/> za temi v ospredju, to pa je narobe. Obljubljam, da bom zelo konkretno in tudi o vseh teh nepravilnostih govoril na parlamentarnem zasedanju državnega zbora, ko bomo obravnavali proračun.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg20">Hvala lepa. Želi še kdo od poslancev? Če ne, bi mogoče jaz dal eno oceno obeh proračunov. Če podrobno pogledamo to delovno gradivo oziroma proračune, vidimo, da proračunska sredstva naraščajo, kar absolutno gre pozdraviti. Znižanja lahko najdemo samo na nekaterih postavkah, to je predvsem zniževanje materialnih stroškov, kar je seveda dobro. Tukaj je že bilo omenjeno računsko sodišče. Na predlog računskega sodišča so sredstva za civilno družbo razdeljena po posameznih postavkah. Na ta način pa se tudi povečuje transparentnost. Zvišuje se sredstva tako za slovensko manjšino v sosednjih državah kako tudi za Slovence po svetu. V teh postavkah zneski za repatriacijo ostajajo enaki oziroma isti. To pa predvsem zaradi tega, ker do sedaj ni bilo zahtevkov za izplačilo repatriacij. In kar osebno tudi mislim, da je dobro letni znesek za osrednjo revijo, ostaja na tej ravni, tako da z moje strani k temu predlogu proračunu za 2008 in spremembah za 2007 nimam kaj dodati. Če ima še kdo od poslancev kakšno misel, razpravo okrog 1. točke dnevnega reda? Če ne, bi predlagal sklep, ki ga bomo, o katerem se bomo odločali po korespondenčni poti.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg21">Sklep pa se glasi. Komisija je ob obravnavi predloga sprememb proračuna Republike Slovenije za leto 2007 podprla tisti del, ki se nanaša na Slovence v zamejstvu in po svetu. Zato odbor za finance in monetarno politiko predlaga, da ga sprejme v predlagani obliki.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg22">In še drugi sklep, ki se nanaša na proračunsko obdobje 2008. Komisija je ob obravnavi predloga proračuna Republike Slovenije za leto 2008 podprla tisti del, ki se nanaša na Slovence v zamejstvu in po svetu. Zato odbor za finance in monetarno politiko predlaga, da ga sprejme v predlagani obliki. drugi sklep, ki se nanaša na proračunsko obdobje 2008: Komisija je ob obravnavi predloga proračuna Republike Slovenije za leto 2008 podprla tisti del, ki se nanaša na Slovence v zamejstvu in po svetu. Zato odboru za finance in monetarno politiko predlaga, da ga sprejme v predlagani obliki. Glasujemo o teh sklepih na korespondenčni seji, če se člani, ki smo prisotni tukaj s tem strinjamo. Je kdo proti?</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg23">Zaključujem prvo točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg24">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEA REDA - RAZNO. Izvolite gospod Pukšič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC PUKŠIČ:</note>
            <u who="#SDT4.PukšičFranc" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg25">Jaz bom za državnega sekretarja poprosil, da mi ne v tem trenutku da odgovor, ampak do naslednje seje dobim pisni odgovor ali je res, da se je sistematizacija na uradu za Slovence v zamejstvu in po svetu zmanjšala.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg26">In drugič, ko se je urad za Slovence v zamejstvu in po svetu selil iz prostorov ministrstva za zunanje zadeve se je selil začasno. Ko sem ga sam vodil je bilo tik pred tem, da se preseli v druge prostore, glede na to, ker je komunikacija tako fizično kot tehnična nesprejemljiva. Na tistem mestu namreč velikokrat so pač tudi računalniki stari, ker enostavni ni optike tam. Ali so torej to nadomestili, zamenjali, popravili oziroma kako je s to zadevo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg27">Tretje vprašanje, kako dolgo so delavci na uradu stali in niso imeli možnosti dela zaradi preiskave v zvezi s tako imenovano depešo Smole. Do naslednje seje bi prosil, da to dobim v pisni obliki.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#SDT4.PetekMiro" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2006-10-16.seg28">Hvala lepa. Še kdo? Sicer se vsem zahvaljujem. Zaključujem 7. nujno, žal, nesklepčno sejo komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu in vam želim lep preostanek dneva. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 16. oktobra 2006 ob 13.30 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
