<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje: 44. nujna seja (23. 10. 2007)</title>
            <meeting n="44" corresp="#OZNPJUIP" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-20+01:00">20. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje: 44. nujna seja (23. 10. 2007)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2007-10-23"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=E3D0ABC11DCDF6EAC125737F00273D98</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="55"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="42"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="74"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="8"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg39"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.toc-item1">
                  <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - POBUDA ZORANE SIRK IZ NOVE GORICE IN OSTALIH, KI JIH ZASTOPA SEBASTJAN KRČMAR ODVETNIK IZ NOVE GORICE ZA OCENO USTAVNOSTI 73., 105. IN PRVEGA ODSTAVKA 107. ČLENA ZAKONA O</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg61"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.toc-item2">
                  <title>2. TOČKE DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA ZAHTEVE DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OCENO USTAVNOSTI ZAKONA O SPREMEMBI IN DOPOLNITVI OBLIGACIJSKEGA ZAKONIKA.</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg74"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2007-10-23" ana="#parl.sitting">23. 10. 2007</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">44. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Srečko Hvauc, podpredsednik Odbora za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 18.43.</note>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg1">Jaz predlagam, da še mogoče malenkost počakamo, da se zberemo vsi, tisti, ki pač bodo prišli. Ja niso še vsi poslanci tukaj člani odbora, pa so bili v dvorani.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg2">Vse članice oziroma člane odbora prav lepo pozdravljam, pozdravljam ministra s sodelavci, državnega sekretarja, gospoda Marolta, ostale vabljene.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg3">Pričenjam 44. nujno sejo Odbora za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje. Obveščam vas, da se zaenkrat ni nobeden opravičil, tudi zaenkrat nimam nobenega pooblastila, razen to, kar se nam zdaj že tretjič pojavlja in sicer gospa Majda Zupan, ki jo prvič pozdravljamo v naših vrstah, bo sodelovala na tej seji kot poslanka iz kvote Nove Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg4">Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev oziroma za umik katere od predlaganih točk, je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem. Imam še nekaj čisto izven dnevnega rada, pa bi vas obvestil še o neki drugi zadevi in sicer obveščam vas, da smo iz Ministrstva za pravosodje prejeli pismo o nameravanemu obisku Odbora za pravne zadeve Evropskega parlamenta. Poslanci omenjenega odbora so izrazili željo po srečanju s članicami oziroma člani našega odbora v okviru delovnega kosila, ki bo dne 30. novembra ob terminu med 12.30 in 14.00 uro. Srečanje bo potekalo na temo izmenjave praktičnih izkušenj in pogledov na morebitne predloge za harmonizacijo določenih pravnih področij, interesna tema pa bo tudi ureditev poslanske imunitete. Sicer je pa vse razpoložljivo gradivo na voljo pri naših strokovnih sodelavkah. Sam se tega srečanja ne morem udeležiti in zato sprašujem ali je kdo zainteresiran, kdo od članic oziroma članov odbora, da se tega srečanja udeleži.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg5">Še enkrat ponovim, gre za srečanje s člani Odbora za pravne zadeve Evropskega parlamenta, ki bo dne 30. novembra v času med 12.30 in 14.00 uro. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg6">
                  <gap reason="inaudible"/> Glejte, prosim lepo, ne bomo zdaj razpravljali okrog tega, imamo bolj pomembne stvari. Jaz se ne bom spuščal v delovanje pač službe za protokol, v glavnem, obrnili so se, zato ker je potrebno in čas in kraj in termin uskladiti in zato se pač obračam na vas. Jaz vem, da v glavnem se tega ne morem udeležiti, se mi pa zdi prav, da bi vsaj kak predstavnik se srečal, gre za pomembne zadeve pa tudi člani tega odbora ne pridejo vsak dan v slovenski parlament. Izvolite, gospa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</note>
            <u who="#LavtižarBeblerDarja">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg7">Če se člani koalicije ne morete udeležiti tega kosila, vas bom pač jaz probala nadomestiti, se javim. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg8">V redu, hvala lepa. Želi še kdo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN ZAGORAC:</note>
            <u who="#ZagoracBoštjan">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg9">V kolikor je kvota več kot ena, se mi zdi da 30.11., se mi zdi danes, da nimam nič takrat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg10">Je še kakšen predlog oziroma kdo nasprotuje temu? V redu, hvala. Potem smo, kar se tega tiče končali. Gospod Potrč, pa želi podati proceduralni predlog.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg11">Hvala lepa. Jaz imam, spoštovane kolegice in kolegi proceduralni predlog, da današnjo sejo odložimo na kasnejši termin. Nemogoče je, upam tudi za vas, da obravnavamo predlog zakona, ki je brez dvoma pomemben, ki je sprožil mnoga različna mnenja in vprašanja v javnosti, o katerem smo posredno razpravljali tudi včeraj, s tem da smo od vladajoče koalicije ali pa vsaj treh strank vladajoče koalicije danes na mizo dobili 12 strani amandmajev. Jaz predpostavljam, da je kakšen od teh tudi pomembnejši in enostavno nisem sposoben tega danes prebrati in o tem odločati.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg12">Kar zadeva naše amandmaje, jih tudi ni malo, jaz ne vem kdaj so bili koalicijski predloženi, mi smo jih na Lotus Notes predložili okoli 12., 13. ure in bi lahko bili članom odbora razdeljeni prej in morda so jih prej tudi pogledali. Za amandmaje treh koalicijskih poslanskih skupin sem še ob 6., 7.-ih videl obvestilo, da so v pripravi in jih enostavno nisem mogel prebrati. Prosim, gospod predsednik in večina v parlamentu, da ne ravnate tako neodgovorno in ne zahtevate, da bi o tako pomembni stvari odločali, ne da sploh preberemo besedilo. In še naprej povem, mislim, da je enako nekorektno, da nam daste pol ure čas za prebrati, jaz bi želel, da te stvari lahko v miru pregledam, v miru preberem, naredim primerjave tudi iz razloga, ker je to zdaj tretji tekst, ki ga poslanke in poslanci od ministrstva oziroma od Vlade dobivamo v zvezi s tem zakonom, v zadnjem tednu dni. 16. oktobra smo dobili eno besedilo, dobili neuradno, ampak imeli smo pa možnost na spletu ministrstva prebrati, 18. oktobra smo poznali drugo besedilo, ki je kasneje prišlo v parlament, tu zdaj vladajoča koalicija najbrž po dogovoru z Vlado spreminja še, na hitro gledam, ker nisem uspel prebrati 10, 15 členov, pa 12 strani. Neodgovorno je to. Res je neodgovorno in zamišljati si takšen način dela, ko hkrati govorite, kako je to pomembna materija, si jaz ne znam predstavljati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg13">Bom takoj dal besedo naprej. Izvoli gospod Zagorac. Okoli proceduralnega predloga se pogovarjamo, da ne bo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN ZAGORAC:</note>
            <u who="#ZagoracBoštjan">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg14">Hvala za besedo, spoštovani predsedujoči. Sam bom proceduralni predlog kolega Potrča podprl. Zdi se mi popolnoma neodgovorno, da o zakonu, ki je po besedah ministra, bom rekel preden smo ga obravnavali, povzroča tudi človeške žrtve, njegov sprejem ali nesprejem bi danes naj odločali o dvanajstih amandmajih, ki sem jih ravnokar dobil pred sabo. Zdi se mi, da za tak pomemben zakon, ki v nekaterih pogledih, nekaterih, bom rekel diskusijah, ki so se vršile, povzroča, še enkrat bom poudaril človeške žrtve, odgovarjamo danes, brez da bi te amandmaje uspeli sploh pregledati. To se mi zdi popolnoma neodgovorno, tako od tega odbora kot od vseh ostalih kolegic poslank in poslancev. Dajte nam vsaj čas, recimo ne vem, dajte nam 24 ur, da si te amandmaje lahko pogledamo ali pa celo več, primerjamo z obstoječo zakonodajo in potem o tem adekvatno in primerno odločamo. Vsaka naslednja rešitev, ki je bila izglasovanja pomeni precedans in pa odločanje na podlagi nekih dejstev, na katere se nismo imeli čas pripraviti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg15">Hvala lepa. Vsi bomo prišli, ali pa boste prišli na vrsto, tako kot smo zbirali te prijave. In naslednji, ki se je prijavil je kolega Gulič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALEŠ GULIČ:</note>
            <u who="#GuličAleš">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg16">Spoštovani predsedujoči, cenjene kolegice in kolegi. Gospod minister, gostje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg17">Poglejte mi smo v Liberalni demokraciji danes že dali sporočilo za javnost, da se ne strinjamo z načinom postopka, ampak to je bilo še preden smo dobili na mizo te amandmaje. Ti amandmaji so seveda samo še dodatek. Zakaj gre? Gre za to, da se je predlagatelj odločil popolnoma zaplesti zadevo. 16. je na tiskovni konferenci govoril o enem predlogu. Potem je 18. na spletne strani dal drugačen predlog. Danes, seveda, dobivamo od predlagatelja še dodatne amandmaje, ki naj bi tako zahtevno materijo, o kateri smo sicer nekaj včeraj že govorili, na eni od sej Odbora za notranjo politiko, pravosodje in javno upravo, ampak govorili seveda o tistem predlogu, ki smo ga imeli še v spominu in je bil vezan na tiskovno konferenco gospoda ministra Dragutina Mateja.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg18">Zakaj je treba posiljevati, izsiljevati, prisiljevati poslance, da sprejmejo tako na vrat na nos nov zakon, če vidimo, da je v tem predlogu, zdaj govorim brez amandmajev, spremenjeno v primerjavi z junijskim predlogom samo to, da obstaja možnost začasnega odvzema licence, ki pa obstaja že v stoječem zakonu. Temu se reče seveda zloraba mrtvega fanta, zloraba podpisov, peticije, sveč. In seveda na takšno reč, kot človek ne morem pristati. Dajte nam do torka, ko se to obravnava v Državnem zboru čas, če ne pa to res nima nobenega smisla. Zakon, ki ste ga predstavili na tiskovni konferenci, bi načeloma celo podprli. Ampak danes seveda tega zakona ni več tukaj. Zdaj so spet neki drugi papirji. Zakaj to delate? Jaz sem seveda v vas verjel, da ste res verodostojna oseba in doslej ste tisto, kar ste prinašali, prinašali pošteno, ne s skritimi kartami. Zdaj se je začela ta navada, ki so jo do slej imeli drugi ministri prenašati na vas. Ali imate epidemijo tam ali kaj? Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg19">Hvala. Besedo ima kolega Petan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg20">Hvala za besedo. Torej jaz predlagam, da preidemo na vsebino, najprej tega mislim, da je bil proceduralni predlog s strani kolega Potrča. Potem pa tudi na vsebino o čem se pogovarjamo. Dejstvo je, da smo na temo, ki se še kako nanaša na ta zakon, ki je točka tri imeli izredno sejo. Smo imeli, smo se pogovorili, smo si povedali. To se pravi, vsi smo ugotovili, da gre za resno zadevo, da moramo pač čustva dati mogoče malo na stran in resno vsebinsko zadevo prijeti, da se ne bomo zopet potem pogovarjali ali pa s strani kakšnega organa ne glede na katerem nivoju je slišali, ja zakonodaja je malo luknjičava, to se ne da, to gre, mogoče bi šlo, lahko bi, res je, da vsak nadrejeni lahko sprejme določene ukrepe, lahko določene stvari zahteva. Vprašanje pa je, če to tudi potem vzdrži takrat, ko se iščejo tudi pravice tiste strani, ki je bila prizadeta. Veste, da mislim na odvzem licence. Zato menim, da je prav da se pogovarjamo o vsebini. Je pa nekaj res. To se strinjam, da imamo zdaj še tako rekoč tople amandmaje. Res je tudi, da bi naj bila obravnava v torek, zato jaz mislim, da je prav, da tudi kakšen dan lahko premislimo. Jaz bi kolega Potrča samo vprašal, če ima mogoče predlog, kdaj bi pa potem mi to skušali pripraviti, da bi do torka lahko pripravili, ker mislim, da smo si pa vsi enotni, to, da pa v torek ne bi bilo na seji, verjetno ne bi bilo dobro. To me veseli, tako da jaz predlagam, da si vzamemo kakšen dan časa. Jaz zdaj ta trenutek ne morem reči, kateri dan. Sem vprašal, zato sprašujem kolega Potrča, če ima mogoče kakšno, ne vem idejo, predlog, kdaj bi mi to lahko obravnavali in v principu jaz to podpiram, da kakšen dan to preložimo in da lahko te amandmaje dobro pregledamo in proučimo. To, da pa je v torek na seji, smo pa verjetno vsi enotni, ker je tako pomembna tema, da ne bi še enkrat imeli kakšno izredno sejo. Hvala za besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg21">Še enkrat, kar nekaj je še prijavljenih za razpravo, bi pa, seveda mi o tem, če bomo to danes obravnavali ali pa kdaj drugič ni odvisno samo od nas oziroma kateri dan bi, če bi kdaj drugič. Ker se je tudi gospod minister prijavil k besedi, še prosil če <gap reason="inaudible"/> Ne, ne odloča, usklajujemo dan, če se pogovarjamo okrog tega. Tišina, lepo prosim za pozornost. Če je iskrena pripravljenost, da pokušamo poiskati neko rešitev, potem jaz mislim, da se lahko okrog tega pogovarjam. Če pa ne, bom pa formalno vodil to sejo tako, kot pač je, strogo po Poslovniku in bomo pač pripeljali, kamor bomo pripeljali. Je v redu? Izvoli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN ZAGORAC:</note>
            <u who="#ZagoracBoštjan">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg22">Proceduralno, če lahko?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg23">Izvoli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN ZAGORAC:</note>
            <u who="#ZagoracBoštjan">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg24">Hvala za besedo, spoštovani predsedujoči. Mislim da je Državni zbor še vedno suverena, bom rekel, oblika oblasti v tej državi in upam, da bo tako tudi ostalo. In mislim, da bo minister tisti, ki se bo prilagajal temu, kar bo sklenil ta odbor, ne da se bo ta odbor prilagajal temu, kar bo predlagal minister. Vsekakor smo za dogovor, ampak vseeno še mislim, da mo v Državnem zboru poslanke in poslanci samostojna inštitucija in dajmo najprej sprejeti ta predlog: Ali smo sposobni danes obravnavati ta zakon, če ga nismo, kar smo ugotovili se mi zdi, da že iz razprav kolegic in kolegov. Potem dajmo to prestaviti na neki drugi dan, če minister ne bo imel časa, bo pač poslal svoje zagovornike, adjutante, in pa tiste, ki so pristojni, da zagovarjajo. Vsekakor se mi pa ne zdi primerno, da bi se jaz ali pa poslanke in poslanci tega Državnega zobra prilagajali času ministra. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg25">Po vrsti gremo naprej. Naslednja, ki je prijavljena za besedo je kolegica Darja Lavtižar Bebler.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</note>
            <u who="#LavtižarBeblerDarja">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg26">Hvala lepa. Ja jaz predlagam, da ta predlog sprejmemo, ker dejansko ni mogoče te zahtevne materije takole na hitro preučiti in sprejeti odgovornih odločitev. Včeraj na naši nujni seji, ki smo jo predlagali Socialni demokrati je bilo videti, da je ministru in predstavniku ministrstva vse jasno v zvezi s tem zakonom in da tudi vidijo rešitve, ki jih ponujajo kot tiste, ki so edine pravilne. Danes vidimo spet, da smo priča novim amandmajem in se zdi, da tudi predlagatelj nima še nekako izdelanega koncepta. Ampak ne glede na to, to bomo ugotavljali, ko se bomo o tem pogovarjali, ko bomo to obravnavali in predlagam, da to odložimo, da se pa predsedujoči dogovori z ministrom in ministrstvom, kdaj bi bil primeren datum, da se to obravnava tja do petka recimo, ta teden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg27">V redu, hvala. Naslednji je prijavljen k besedi gospod Rezman.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VILI REZMAN:</note>
            <u who="#RezmanVili">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg28">Ja, hvala lepa. No, jaz se tudi pridružujem tistim, ki sodijo, da je treba ravnati nekoliko bolj umirjeno, bolj premišljeno, da si je treba vzeti nekaj časa in sicer iz naslednjih razlogov.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg29">Prvič je res da imamo pred sabo dva svežnja, relativno obsežna amandmajev, drugič je res, da imam pri sebi še en sveženj amandmajev, ki niti še ni ustrezno pripravljen, tako da bi ga lahko recimo dal kar razmnožiti pa da bi lahko o njem razpravljali in sklepali, to se pravi pričakovati je še nekaj amandmajev. Naslednjič kar bi rad rekel je to, da nas čaka v naslednjih dneh še pet dni dela na Državnem zboru s samimi zahtevnimi temami in zdaj ne vem kako. Jaz sicer ne spim strašno veliko, ampak žirafa pa tudi nisem, da bi bilo dovolj da dve minuti na vejo naslonim glavo. Razen tega bi pa rad opozoril na to, da nismo imeli priložnosti se posvetovati in jaz sem pač eden izmed tistih, ki niti ni upal dati svojega podpisa na koalicijske amandmaje, zato ker nisem imel ustrezne konzultacije, ki bi jo moral imeti s svojimi kolegi in zato, ker sodim, da bi to bilo potrebno, namreč iz razloga, ki govori o tem, da je ta zakon, da je ta sprememba zakona skoraj identična tisti, ki smo jo mi v poslanski skupini DeSUS takrat, pred nekaj meseci, zavrnili. In mislim da je prav, da si eden drugemu dovolimo to, bi rekel, to boniteto, da si vzamemo nekaj časa za razmislek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg30">Hvala gospod Rezman. Izvoli kolega Terčon.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DAVORIN TERČON:</note>
            <u who="#TerčonDavorin">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg31">Hvala predsedujoči. Torej, jaz nisem tako siguren tako kot veja iz vas vseh razpravljavcev, da mi lahko mirno zdaj iščemo neke nove datume. Bom povedal zakaj. Po tragičnem dogodku, sem jaz zasledil dve diametralni stališči. Ministrstvo in vladna stran in pozicija je trdila, da je krivda predvsem v pomanjkljivi zakonodaji, ki naj bi jo opozicija bojda blokirala, vemo da je prišlo do uveljavitve veta oziroma da ni prišlo do potrditve zakona v Državnem zboru. To je sicer plehek argument, ker vemo da je bilo vetov že nešteto in da vsaka Vlada ima več ali manj 46 glasov če hoče funkcionirati, kar pomeni da lahko veto tudi zavrne in bi se takrat lahko to tudi zgodilo. Po drugi strani pa, so tudi trditve, da bi Vlada na osnovi obstoječe zakonodaje in pristojni da bi ukrepali, do tragičnega dogodka ne bi prišlo. Zdaj, če je zakonodaja kriva, potem prepuščam vladajoči koaliciji, da se odloči in če se tako res mudi kot pravite, potem se tudi odločite. Zato, ker lahko kakšen dan zamika pomeni novo tragično usodo. Seveda, jaz v to nekoliko dvomim, bom povedal zakaj. Zato, ker tisti zakon ki je padel, če bi bil danes sprejet, bi bili še v slabši situaciji kot smo, ker ne bi imeli niti inštrumenta začasnega odvzema licence. Torej, ne drži, da je samo zakonodaja kriva, vendar če vi veste da je temu tako, potem kar hitite. Za sebe lahko povem, da sem si prebral prvi predlog zakona, ki ga je minister tudi predstavil, ki bi ga lahko z nekimi popravki celo tudi sprejeli, da smo pa 18. od Vlade dobili nov predlog zakona, ki je v bistvu skoraj popolnoma enak kot tisti, ki je v Državnem zboru padel, razen da ohranja inštrument začasnega odvzema licence. In danes smo dobili na klop 12 strani amandmajev, jaz sem imel razen da ohranja inštrument začasnega odvzema licence. In danes smo dobili na klop 12 strani amandmajev, jaz sem imel med tem, ko ste obrazlagali vi proceduralna vprašanja, par minut časa, da sem preletel, po moje bistvenih novosti ne prinaša, ampak to je resnično premalo časa, da bi lahko sam ugotovil, če je to kvalificirano za obravnavo ali ne. Torej, kaj hočem reči, pozicija je vseskozi imela vse inštrumente v rokah in jih ima tudi sedaj. Jaz sam nisem v tem trenutku sposoben to tako detajlno preučiti, da lahko sodelujem, če pa vi ocenjujete kar dajte tako naprej. Vsekakor pa mislim, da se bi dalo takšne zelo tragične dogodke preprečiti in da ni prav, da se zdaj na teh tragičnih dogodkih dela razna obračunavanja med raznimi inštitucijami, seveda mislim tudi na ukinitev zbornice, kar je po novem predlog v tem zakonu, kar smo že nekoč dali skozi in zelo tragično je, da se na tragiki kupujejo neke politične gnile kupčije. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg32">Kdo pa je skliceval seje izredne na ta račun? <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>medsebojni pogovor.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg33">Kdo ima besedo? No, poslušajte, prosim vas lepo no. Zdaj nismo na sejmu, o resnih zadevah se pogovarjamo. Glede na razpravo, tudi jaz razmišljam o tem, da bi poiskali kakšno rešitev pa bi vseeno, če člani odbora oziroma članica ne nasprotuje temu, bi jaz vseeno pozval ministra za notranje zadeve, če lahko okrog tega zapleta ali pa predloga kaj pove.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DRAGUTIN MATE:</note>
            <u who="#MateDragutin">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg34">V okviru dodatnih zapletov, bi jaz povedal par stavkov v zvezi s tem. Če se boste odločili, da bi kakšen drug dan obravnavali, zato jaz mislim, da je to popolnoma primerno tudi lahko, vendar bi prosil, če je možno, da sprejmete takšno odločitev, da bi to obravnavali pred petkom, zaradi zelo preprostega dejstva, ker v petek in dalje imam jaz določene obveznosti v tujini, ki so povezane s schengenom, vstopanje v schengenski prostor in na žalost ne bom v Sloveniji, tako da če želite da sodelujem kot minister na tej razpravi, bi prosil, da se to zgodi pred petkom kadarkoli se boste tako odločili. Drugače pri samih citiranjih kakšen je zakon, ki je bil, samo pogledam datume, zato da vidim, bil predstavljen na tiskovni konferenci 16. in kakšen je sedaj, moram reči, da je na seji Vlade bila obširna razprava na to temo, da so na seji Vlade bile nekatere dopolnitve prvotnega teksta in da se je, da je bil na tiskovni konferenci predstavljen zakon, ki ga imamo sedaj pred seboj. V sami predstavitvi seveda niso bili predstavljeni čisto vsi členi, predstavljeni so bili samo bistveni elementi, tako kot je to običajno na tiskovnih konferencah in nobenih posebnih vprašanj ni bilo v zvezi z ničemer drugim kot tem, pri izobraževanju je bilo nekaj vprašanj na katera sem jasno odgovoril in tisti, ki gre poslušat cel zabeležk oziroma celi posnetek te tiskovne konference lahko dobi celo sliko, ne smemo gledati samo fragmente ali pa samo dele, ki so bili objavljeni in ki so seveda najbolj bili medijsko izpostavljeni, tako da ne morem nekako sprejeti te trditve, da predlagatelju ni jasno kakšen predlog zakona želi in kaj predlaga. Glede, samo dva stavka še okrog teh predlogov, ki jih imamo pred seboj danes. No, moram reči, da smo dobili od Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora Republike Slovenije nekaj pripomb nomotehnične narave in da večina teh sprememb, ki so na teh 18 straneh tudi v obrazložitvi piše kje je šlo za nomotehnične spremembe in predloge in smo samo poskušali z Zakonodajno-pravno službo uskladiti te člene, tako da gre za tiste spremembe, ki so bile sugerirane s strani Zakonodajno-pravne službe, da jih popravimo, da bo tekst izboljšan in da bo nomotehnično bolj natančen in za nekaj manjših sprememb oziroma dopolnitev, ki še bolj natančno opredeljujejo nekatere pojme, ki so v samem zakonu. Ne gre za to, da bi ob zakonu, ki je prišel v proceduro v Državni zbor šlo za neke drastične ali bistvene spremembe. Verjamem pa in seveda mislim, da je tako tudi prav, da si poslanci vzamejo čas, da to preberejo in da to tudi preverijo, ne glede na to kako je zapisano v samem tekstu. Moja edina prošnja je, če lahko imam, tako kot sem izrazil, da bi to obravnavali pred petkom, ker bi sam želel biti na tej seji in pojasniti vse okoliščine in tudi vsak člen posebej, ker verjetno bo razprava precej temeljita in globoka in bi mi bilo zelo žal če zaradi kakršnegakoli razloga ne bi mogel pri tem sodelovati. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg35">Hvala lepa gospod minister. Dovolite, da tudi jaz kot član odbora povem še par besed. Smo v neki kočljivi situaciji, ko dogodki in razne ugotovljene anomalije na področju zasebnega varovanja kličejo k temu, da se zakonodaja čim prej spremeni, da se doseže večji nadzor nad delovanjem teh služb, primerno uredi sistem podeljevanja licenc in še kup stvari, ki so se pokazale kot problematične. Po drugi strani je pa res, da je za tako zahteven zakon si potrebno vzeti tudi nekaj časa.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg36">Tudi jaz se zaradi tega strinjam, da bi za nekaj dni mogoče prestavili to razpravo, ampak to pa ne pomeni, da podpiram to, da nekateri poskušate tudi na ta način ne vem, zavlačevati in mogoče celo končno obravnavo sprememb tega zakona prestaviti mogoče na naslednjo sejo Državnega zobra. Tako da, jaz podpiram v tem trenutku tako odločitev, bomo z ministrstvom poskusili poiskati en ustrezen termin v času tega mesečnega zasedanja Državnega zbora. Boštjan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN ZAGORAC:</note>
            <u who="#ZagoracBoštjan">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg37">Jaz bi resnično prosil, v kolikor se da, glede na to, da boste to upoštevali skupaj z Ministrstvom za notranje zadeve, če upoštevate tudi z manoj, kot članom odbora, da ne bi bilo to jutri, ampak v četrtek. Jutri imam ene obveznosti, ki niso neodložljive, pa niso povezane s schengenom, ampak, če bi lahko vseeno to upoštevali. Četrtek pa se mi zdi bi bil en tak primeren čas, če nimajo drugi člani odbora, kaj proti temu, če bi lahko sklenili tudi s poslankami in poslanci. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg38">Hvala lepa. Jaz obljubim, da se bom sam osebno in pa z našimi strokovnimi sodelavkami maksimalno potrudil, da najdemo ustrezen termin, za to da <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Sem kaj smešnega povedal mogoče? Ne jaz se nisem smejal, smejite se tam na drugi strani.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg39">Dobro, se pravi potem se odločimo, da se ta obravnava te 3. točke preloži. Termin za nadaljevanje bomo uskladili, bi pa predlagal, da opravimo 1. in 2. točko, ki pa mislim, da nista toliko zahtevni in problematični. Torej prehajamo na <gap reason="inaudible"/> Preden preidemo na obravnavo 1. točke, vas obveščam, da se bo namesto gospoda Potrča udeležila seje mag. Majda Potrata.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg40">Prehajamo na obravnavo 1. TOČKE DNEVNEGA REDA - POBUDA ZORANE SIRK IZ NOVE GORICE IN OSTALIH, KI JIH ZASTOPA SEBASTJAN KRČMAR ODVETNIK IZ NOVE GORICE ZA OCENO USTAVNOSTI 73., 105. IN PRVEGA ODSTAVKA 107. ČLENA ZAKONA O UPRAVNEM SPORU TER DRUGEGA ODSTAVKA 32. ČLENA ZAKONA O DENACIONALIZACIJI.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg41">Gradivo, ki ste ga prejeli je razvidno iz sklica seje, prav tako vabljeni na seji. Želi besedo predstavnik Zakonodajno-pravne službe? Predstavnica, se opravičujem.</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg42">Predstavnik Vlade, gospod Marolt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERT MAROLT:</note>
            <u who="#MaroltRobert">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg43">Hvala lepa za besedo. Vlada meni, da izpodbijanje določbe zakonov</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg44">in podzakonskega akta oziroma tega navodila, niso v nasprotju z Ustavo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg45">Hvala lepa, gospod Marolt. Želi kdo od članic oziroma od članov odbora razpravljati o mnenju Zakonodajno-pravne službe? Gospod Sajovic.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BORUT SAJOVIC:</note>
            <u who="#SajovicBorut">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg46">Hvala lepa predsedujoči za besedo. Poglejte podrobno sem si prebral tole gradivo in takšnih primerov, kot je ta, imam v svoji občini, kateri županujem celo kopico in zaradi takšnih pravnih nesmislov in neumnosti je razvoj občine dobesedno ustavljen in blokiran. Zaradi nekoga, ki se pri nas pritožuje na podoben način, zaradi šestih metrov zemljišča, preko katerega naj bi šla obvoznica, cesta stoji že več kot 12 in 13 let. In te denacionalizacije moramo v tej državi enkrat imeti že zadosti. Jaz se strinjam, da so bile krivice storjene, tudi se strinjam in podpiram, da se popravijo. Vendar, da se pa delajo še večje krivice, to je pa izven dometa. Pogovarjamo se tukaj o zemljiščih, naslednji torek se bomo pogovarjali o tem, kako z denacionalizacijo olastniniti še srnjaka, naslednji korak pa gobe in pa borovnice. Enostavno te zgodbe je potrebno presekati in jaz upam, da bo ministrstvo s tem zakonom, ki ga pripravlja uspešno, čeprav so pa neki trendi, ki nakazujejo v drugo smer. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg47">Hvala lepa. Gospa Darja Lavtižar Bebler.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</note>
            <u who="#LavtižarBeblerDarja">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg48">Hvala lepa. Jaz bi, če dovolite prosila gospoda državnega sekretarja, gospoda Marolta, če bi vendarle lahko argumentiral razloge, zaradi katerih Vlada šteje, da ti trije členi niso v nasprotju z Ustavo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg49">Izvolite, gospod Marolt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERT MAROLT:</note>
            <u who="#MaroltRobert">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg50">Hvala lepa za besedo. Po mnenju Ministrstva za pravosodje oziroma Vlade so očitki pobudnikov neutemeljeni. Torej sprejemanju novega Zakona o upravnem sporu 1, je zakonodajalec sledil, se pravi Državni zbor, sledil temeljnemu namenu nove ureditve upravnega spora, ki je prav namenjen povečanju učinkovitosti delovanju pravnega sodstva in preprečitev naraščanja števila sodnih zaostankov. Očitkov, da gre za retroaktivno veljavo predpisa, ni mogoče slediti, kajti Zakon o upravnem sporu 1, se namreč uporablja za postopanje v upravnem sporu od njegove uveljavitve naprej. Prvi odstavek 107. člena, glede pravnih sredstev, sicer določa uporabo novega zakona, vendar je potrebno upoštevati tudi dva dodatna razloga po drugem odstavku navedenega člena, zaradi katerih se pritožba po starem zakonu obravnava kot pritožba tudi po Zakonu o upravnem sporu 1.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg51">Normativna konkretizacija pravice do pritožbe, se nikakor ne izčrpa z vložitvijo pritožbe, temveč šele z odločitvijo o pravnem</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg52">sredstvu, kar je njena vsebina in temeljni namen. Zakon o upravnem sporu 1 je posegel v postopke, ki so v teku le z učnikom za naprej, še preden se je pravica do pritožbe dokončno konkretizirala.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg53">Če nadaljujem, zaradi varstva pravnih pričakovanj, procesnih udeležencev glede učinka njihovih dejanj je v 104. členu Zakona o upravnem sporu določena temeljna prehodna ureditev, da se za postopke v teku ob uveljavitvi novega Zakona o upravnem sporu 1 uporabljajo določbe starega zakona. Od te ureditve je Zakon o upravnem sporu 1 odstopil pri ravnanju Vrhovnega sodišča glede pritožb in zahtev za varstvo zakonitosti vloženih pred njegovo uveljavitvijo. Z namenom zmanjšati obremenjenost Vrhovnega sodišča z odločanjem o rednih pravnih sredstvih je po 73. členu Zakona o upravnem sporu 1 zmanjšan obseg možnosti za vložitev pritožbe o upravnem sporu. Vendar pa je pri tem potrebno upoštevati dejstvo, da je upravni spor nadaljevanje upravnega postopka, v katerem je zagotovljena ustavna pravica do pritožbe in da je bilo dejansko stanje do odločanja pred Vrhovnem sodiščem tudi že preizkušeno na dveh stopnjah v upravnem postopku in še tudi na prvi stopnji sodnega postopka. Zato menimo, da ni zakon v neskladju z Ustavo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg54">Hvala lepa gospod Marolt. Želi še kdo razpravljati? Ja, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">METODA HROVAT PIRNAT:</note>
            <u who="#HrovatPirnatMetoda">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg55">Težišče te pobude je pravzaprav v izpodbijanju prehodne ureditve, glede uveljavitve in uporabe novega zakona. Zakonodajno-pravno služba je izpostavila, da je vendarle mogoče ugotoviti, da so te določbe posegle v pravna pričakovanja udeležencev postopka. In sicer glede tega, kako bo tekel postopek in v kakšnem obsegu bo njihova pritožba preizkušena. Kar predstavlja poseg v zaupanje v pravo, ki je sestavina načela pravne države 2. člena Ustave. Vendar je na drugi strani treba upoštevati, da pa je zakonodajalec imel tak poseg stvarno utemeljene razloge. In sicer, ogromno število vloženih tožb in pritožb v upravnih sporih je privedlo do tega, da se je nekako odločil za uporabo načela sorazmernosti, in sicer, v kakšni meri, ali je pa ta uporaba sorazmernosti primerna, bo pa seveda odločilo Ustavno sodišče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg56">Hvala lepa, če ste končali. Vidim, da več ni razprave, zato dajem na glasovanje naslednji sklep: Odbor za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe pobudi Zorane Sirk in drugih, ki jih zastopa Sebastijan Kerčmar, odvetnik iz Nove Gorice, za začetek postopka za oceno ustavnosti 73., 105., in prvega odstavka 107. člena Zakona o upravnem sporu ter drugega odstavka 32. člena Zakona o denacionalizaciji.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg57">Kdo je za tak sklep?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg58">Mu kdo nasprotuje?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg59">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg60">Na podlagi sprejetega sklepa bomo Zakonodajno-pravni službi poslali mnenje odbora k pobudi.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg61">S tem zaključujem 1. točko.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg62">Prehajamo na obravnavo 2. TOČKE DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA ZAHTEVE DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OCENO USTAVNOSTI ZAKONA O SPREMEMBI IN DOPOLNITVI OBLIGACIJSKEGA ZAKONIKA.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg63">Gradivo, ki ste ga prejeli, je razvidno iz sklica seja, prav tako vabljeni na sejo. Želi besedo predstavnik Zakonodajno-pravne službe? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. SAMO KUTOŠ:</note>
            <u who="#KutošSamo">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg64">Hvala, gospod predsedujoči. Dobro, zdaj sicer ne bi ne vem kako podrobno navajal razloge. Bistvo našega mnenja je, da se strinjamo z argumenti, ki jih navaja Vlada. Bistvo namreč je, da menimo, da Državni svet napačno oziroma prestrogo razume neko prejšnjo določbo Ustavnega sodišča, ki je določila, da je prejšnjo ureditev, ki jo je zakon, ki ga zdaj tukaj spodbija, skratka, ki je uveljavljal ureditev, ki je zdaj nasprotna tej, ki jo uveljavlja ta zakon, ki je pred nami. Ker je Ustavno sodišče tisto ureditev potrdilo, Državni svet napačno razume, da je s tem Ustavno sodišče reklo, da je to edina možna ureditev tega vprašanja teka obresti. Podobno, kot tudi že v našem odgovoru na veto Državnega sveta ugotavljamo, da ne, namreč to področje, področje teka obresti, je področje, ki sodi v polje široke presoje zakonodajalca, ker gre za v bistvu že, to so elementi, ki so že stvar gospodarske politike in če zasleduje zakonodajalec nek legitimen cilj, in tukaj v celoti sledimo mnenju Vlade, da gre za uveljavljanje tako imenovane preventivne funkcije zamudnih obresti, se pravi, da bi dolžnike silila k izpolnitvi obveznosti, presojamo, da ni Državni svet navedel argumentov, zaradi katerih bi bila zdajšnja odprava omejitve teka obresti v čemerkoli protiustavna. Državni svet je sicer s tem v zvezi navedel še neke določbe zakonodaje na področju izvršilnega postopka, vendar ni pokazal in tudi mi ne vidimo nobene zveze, kako bi navedena določbe zakona izvršilnem postopku v povezavi z zakonom, ki je izpodbijan, kakorkoli ustvarjal neko protiustavno ureditev. Tako da na stvari same vsebinske ureditve vprašanja menimo, da protiustavnosti ni.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg65">Glede prehodne določbe, se pravi, češ da naj bi zakon za nazaj urejal neka vprašanja, s čemer naj bi kršil načela retroaktivnosti, pa pač samo opozarjamo, da besedilo 3. člena, 3. in zadnjega člena zakona pač jasno pove, da začne zakon veljati 15. dan po objavi in v ničemer za nazaj ne ureja vprašanj, tako da je tudi v tem delu zahteva neutemeljena. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg66">Hvala. Želi gospod Marolt, predstavnik Vlade?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERT MAROLT:</note>
            <u who="#MaroltRobert">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg67">Ja, hvala lepa za besedo. Bi samo poudaril, da Vlada meni, da spodbijanje zakona o spremembi in dopolnitev obligacijskega zakonika ni v neskladju z Ustavo, mislim pa, da razloge je pa že kolega iz Zakonodajno-pravne službe povedal.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg68">/Oglašanje v ozadju./</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK SREČKO HVAUC:</note>
            <u who="#HvaucSrečko" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg69">Besedo ima gospod Marolt. Ste končali? Hvala lepa. Želi kdo od članic, članov odbora razpravljati? Ne želi.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg70">Potem dajem na glasovanje naslednji sklep: Odbor za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje podpira mnenje Zakonodajno-pravno službe k zahtevi Državnega sveta za oceno ustavnosti zakona o spremembi in dopolnitvi obligacijskega zakonika.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg71">Kdo je za tak sklep?</seg>
               <note>9 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg72">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg73">Ugotavljam, da je sklep sprejet. Na podlagi sprejetega sklepa bomo Zakonodajno-pravni službi poslali mnenje odbora k pobudi.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-044-2007-10-23.seg74">S tem prekinjam to sejo. Po nadaljevanju boste obveščeni juti. Hvala lepa, lahko noč!</seg>
            </u>
            <note type="time">SEJA JE BILA PREKINJENA 23. OKTOBRA 2007 OB 19.27.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
