<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje: 22. nujna seja (22. 5. 2006)</title>
            <meeting n="22" corresp="#OZNPJUIP" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje: 22. nujna seja (22. 5. 2006)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2006-05-22"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=7D9E5FBDB3A42E16C12571760030B4C2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.toc-item1">
                  <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVI ZAKONA O ZAŠČITI PRIČ, KI TEČE PO NUJNEM POSTOPKU.</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg9"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.toc-item2">
                  <title>RAZNO</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg10"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2006-05-22" ana="#parl.sitting">22. 5. 2006</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">22. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Mojca Kucler Dolinar, predsednica odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 10.04 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</note>
            <u who="#KuclerDolinarMojca" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg1">
                  <gap reason="inaudible"/> odbora in ostalim prisotnim na današnji 22. nujni seji odbora za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje. Seje so zadržani poslanec Davorin Terčon, poslanec dr. Pavel Gantar in pa gospa poslanka Darja Lavtižar Bebler. Dnevnemu redu ni bilo predlogov za umik katere od točke, tudi ne za razširitev, zato bomo danes imeli sejo, kot je bilo predlagano s sklicem. Na seji bosta s pooblastili sodelovala mag. Franc Capuder, namesto poslanca Antona Kokalja in pa poslanec Bojan Rugelj, namesto poslanca Srečka Hvauca.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg2">Prehajamo k 1. TOČKI DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVI ZAKONA O ZAŠČITI PRIČ, KI TEČE PO NUJNEM POSTOPKU. Predlog zakona je državnemu zboru predložila vlada. Kolegij predsednika državnega zbora, pa je na seji, dne 12.5. sklenil, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku. Prejeli ste gradivo, zakon je bil objavljen v Poročevalcu, imamo pa tudi mnenje zakonodajno-pravne službe. Zato pričenjamo z drugo obravnavo, v okviru katere bomo v skladu in na podlagi 126. člena poslovnika obravnavali predlog zakona in uvodoma sprašujem predstavnike vlade, če želijo dopolnilno obrazložitev k zakonu. Gospod državni sekretar Robert Marolt iz ministrstva za pravosodje, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERT MAROLT:</note>
            <u who="#MaroltRobert">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg3">Hvala lepa za besedo. Če ocenjujete, da je potrebno, lahko poudarim to, da gre za dejansko nov zakon o zaščiti prič, ki ureja pogoje in postopke za zaščito prič in drugih oseb, ki so ogrožene, zaradi sodelovanja oziroma pričanje v kazenskem postopku. Zakon v zvezi s tem tudi določa, da morajo biti vsi podatki, ki nastanejo z ali zaradi izvajanja zakona obravnavani kot tajni. Glede na vsebino zakona, je namreč jasno, da morajo biti taki podatki dostopni le ozkemu krogu oseb, kar je eden od pogojev za uspešno izvedbo nujnih zaščitnih ukrepov in programov zaščite. Veljavna prehodna določba 44. člena zakona o zaščiti prič določa, da se do ustrezne spremembe oziroma dopolnitve zakona, ki urejajo dohodnino. Finančna sredstva izročena zaščiteni osebi po zakonu o zaščiti prič oproščena davkov in prispevkov. Če bi namreč zaščitena oseba morala vložiti napoved za odmero dohodnine, bi hkrati morala razkriti tudi vir svojih dohodkov, zaradi česar bi bila lahko ogrožena njena varnost. O pripravi navodila o poslovanju s finančnimi sredstvi za izvajanje zakona o zaščiti prič, ki ga v skladu z drugim odstavkom 37. člena zakona o zaščiti prič predpiše minister za notranje zadeve, pa je bilo ugotovljeno, da so iz predstavljene začasne davčne oprostitve izpadle sejnine in povračila dejanskih stroškov, članov komisije za zaščito ogroženih oseb. Glede na navedeno in ob upoštevanju veljavnih predpisov, ki urejajo plačevanje davkov in drugih dajatev od dohodkov ugotavljamo, da ne bo mogoče zagotoviti nerazkritja podatkov o članih komisije, kar ima lahko negativne posledice za zagotavljanje njihove varnosti in varnosti oseb, ki bodo vključene v programe zaščite po določbah tega zakona. Znano namreč je, da si kriminalne oziroma hudodelske združbe prizadevajo odkritje osebe, ki so sprejete v program zaščite zato, ker v kazenskih postopkih, ker v kazenskih postopkih pričajo zoper njih. V tej zvezi poskušajo predvsem odkriti osebe, ki kaj vedo o zaščitenih osebah in na različne načine vplivati nanje, da bi jim razkrili podatke o takih osebah. Zato menimo, da je treba prehodno določbo 44. člena zakona o zaščiti prič dopolniti tako, da bodo ustrezne spremembe oziroma dopolnitve zakona o dohodnini omogočala tudi oprostitev plačila davkov za sredstva, ki so v skladu z zakonom o zaščiti prič izročena članom komisije. Zato menimo, da gre za nujno dopolnitev zakona o zaščiti prič, ki bo omogočila učinkovito izvajanje postopkov zaščito ogroženih oseb. Konkretni postopki zaščite na podlagi določb zakona o zaščiti prič, se bodo sicer začeli izvajati šele z dnem, ko se bo zakon začel uporabljati, to je 1.7.2006. Vendar pa se morajo člani komisije v skladu s prehodnimi določbami zakona o zaščiti prič začeti sestajati že prej, oblikovati poslovnik o delu komisije in opraviti druge potrebne formalnosti. Glede na to, da je mandat članov komisije v skladu s četrtim odstavkom 7. člena zakona o zaščiti prič pet let in se lahko nato ponovno imenovani, pa je potrebno zaradi njihove varnosti in varnosti v bodoče zaščitenih oseb, zaščito njihovih podatkov zagotoviti že od začetka delovanja in uporabe zakonov. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</note>
            <u who="#KuclerDolinarMojca" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg4">Hvala lepa. Gospod Strle iz zakonodajno-pravne službe. Hvala lepa. Sedaj pa v nadaljevanju odpiram razpravo in sprašujem, če želi kdo od članov oziroma članic razpravljati? Če ne, potem razpravo zaključujem in dajem predloga zakona na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg5">Kdo je za?</seg>
               <note>članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg6">Soglasno.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg7">Soglasno sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg8">Tako zaključujemo s to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg9">Poročevalec, želi kdo biti mogoče? Ne. Če ne bom poročevalka sami in tako zaključujemo z današnjo sejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-022-2006-05-22.seg10">Pod RAZNO bomo naslednjič.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 22. maja 2006 ob 10.11 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
