<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za promet: 24. nujna seja (12. 6. 2008)</title>
            <meeting n="24" corresp="#OZP" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za promet: 24. nujna seja (12. 6. 2008)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2008-06-12"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=154414C55E52F9CDC1257471003BD501</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="44"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="87"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="19"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O CESTNINI ZA VOZILA0 KATERIH NAJVEČJA DOVOLJENA MASA PRESEGA 3.500 KILOGRAMOV,</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg78"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg80"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg81"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg82"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg83"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg84"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg85"/>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg86"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.toc-item2">
                  <title>2. TOČKA - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg87"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2008-06-12" ana="#parl.sitting">12. 6. 2008</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PROMET</head>
            <head type="session">24. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Geza Džuban, podpredsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 16.04.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg1">Spoštovani kolegi, spoštovani predstavniki ministrstva, mediji, če so, lep pozdrav vsem skupaj. Pričenjam 24. nujno sejo Odbora za promet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg2">Obveščen sem da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti kolega Marko Pavliha, Milan Petek, Aurelio Juri in Kristijan Janc. Kot nadomestni člani na seji pa so prisotni, namesto kolega Tanka kolega Štebe in namesto kolega Horvata gospa Majda Zupan.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg3">S sklicem seje ste prejeli predlog naslednjega dnevnega reda; predlog Zakona o cestnini za vozila katera največja dovoljena masa presega 3.500 kilogramov, nujni postopek in 2. točka Razno.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg4">Ker do 12.00 ure včerajšnjega dne nisem prejel predlog ga umik katere od točk dnevnega reda ali za razširitev dnevnega reda je dnevni red določen tako kot je bil posredovan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg5">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O CESTNINI ZA VOZILA0 KATERIH NAJVEČJA DOVOLJENA MASA PRESEGA 3.500 KILOGRAMOV, ki ga je Državnemu zboru v zakonodajni postopek posredovala Vlada, dne 5. 6. 2008.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg6">Prejeli ste naslednja gradiva; predlog zakona, ki je objavljen v Poročevalcu Republike Slovenije, številka 81/8, dne 6. 6. 2008. Dodatno ste prejeli gradivo mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 11. 6. 2008, mnenje Komisije za lokalno samoupravo in regionalni razvoj Državnega sveta z dne 12. 6. 2008 ter predlog amandmajev Poslanskih skupin LDS, Nove Slovenije, Slovenske ljudske stranke in DeSUS-a z dne 12. 6. 2008 na klop.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg7">Vabljeni na seji so predstavniki Ministrstva za promet, DARS-a delniške družbe, Zakonodajno-pravne službe državnega zbora in državnega sveta. Vsem skupaj še enkrat lep pozdrav.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg8">Vlada je predlagala, da se predlog zakona obravnava po hitrem postopku, kolegij predsednika Državnega zbora je na svoji 139. seji, dne 6. 6. sklenil, da se predlog Zakona o cestnini za vozila katerih največja dovoljena masa presega 3.500 kilogramov opravljene po nujnemu postopku. Minister mag. Radovan Žerjav je dne 10. 6. v skladu z 235. členom Poslovnika Državnega zbora določil, da ga na seji odbora zastopa dr. Tomaž Vidic, generalni direktor direktorata za ceste v Ministrstvu za promet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg9">Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o cestnini za vozila katerih največja dovoljena masa presega 3.500 kilogramov v kateri bomo na podlagi 126. člena Poslovnika Državnega zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi predstavnik predlagatelja dr. Tomaž Vidic podati dodatno obrazložitev členov zakona, ki je predmet obravnave? Dr. Vidic, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg10">Hvala za besedo gospod predsednik. Spoštovani poslanci, spoštovani ostali prisotni. Zakon o cestnini za vozila katerih največja dovoljena masa presega 3,5 tone bo predstavljal celovito pravno podlago za pobiranje cestnine in to ne samo na avtocestah in hitrih cestah ampak tudi na nekaterih glavnih in regionalnih cestah. Priprava uskladitev in sprejem tega zakona je eden izmed ključnih korakov na področju uvajanja elektronskega sistema cestninjenja v prostem prometnem toku saj bo zakon služil kot podlaga za uvedbo novih organizacijskih, funkcijskih in tehničnih metod, ki so potrebne za uvedbo tega elektronskega sistema cestninjenja.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg11">Razloga za novo ureditev sta, kot piše v obrazložitvi dva; prvi je implementacija direktive iz leta 2006 o cestnih pristojbinah za uporabo določene infrastrukture za težka tovorna vozila tako imenovane euro vinjet direktive, zadnje novelacije te direktive. Drugi razlog pa je povezan z zahtevo direktive iz leta 2004 o interuporabilnosti elektronskih cestninskih sistemov v Evropski uniji. V okviru tega je potrebno zagotoviti da storitve vključitev v evropsko elektronsko cestninjenje izvajajo drugi licencirani ponudniki cestninjenja pod tržno dejavnost hkrati pa zakon predvideva poseben organ v sestavi Ministrstva za promet, tako imenovani cestninski organ, ki bo izvajal upravne naloga v zvezi z interuporabilnostjo tega evropskega elektronskega cestninjenja. Vse navedene spremembe so tako obsežne da terjajo seveda povsem novo zakonsko ureditev zato je bil predlagan ta zakon.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg12">Potrebno je povedati da se pri tem zakonu v bistvu realizira akcijski načrt Vlade iz lanskega leta iz meseca julija lansko leto in pri izvajanja tega akcijskega načrta v celoti sledimo rokom. Ključni rok je kot je znano uvedba elektronskega sistema na osnovi satelitske tehnologije do 31. julija prihodnje leto in če hočete zagotoviti ta cilj potem je potrebno še v prihajajočem juliju objaviti mednarodni razpis in do konca meseca novembra podpisati pogodbo in to je v bistvu kar je temeljna posledica zakona, da bo omogočil uvedbo tega cestninjenja v prostem prometnem toku za tovorna vozila seveda to tudi naš temeljni cilj.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg13">Potem, ko je bila s spremembami in dopolnitvami Zakona o javnih cestah uvedena cestnina za uporabo cestninskih cest za določen čas oziroma vinjet bo zakon po preteku uvajalnega obdobja omogočil, da bo promet po avtocestah in drugih cestninskih cestah v celoti potekal brez ustavljanja na cestninskih postajah. Povedati je potrebno tudi, da bo za izvajanje tega zakona treba ustanoviti posebno gospodarsko družbo, operaterja elektronskega cestninskega sistema ter z mednarodnim javnim razpisom podeliti koncesijo za vzpostavitev elektronskega sistema cestninjenja. Za vzpostavitev tega sistema v prostem prometnem toku torej ne bo potrebno zagotoviti v bistvu nobenih proračunskih sredstev saj bo s tem javnim razpisom, s podpisom pogodbe podeljena koncesija zunanjemu izvajalcu, ki bo sistem v celoti sfinanciral in seveda tudi postavil.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg14">Toliko gospod predsednik za začetek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg15">Hvala dr. Vidic. Želi predstavnik Zakonodajno-pravne službe, gospod dr. Divjak? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SAMO DIVJAK:</note>
            <u who="#DivjakSamo">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg16">Hvala gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Ker ste relativno pozno dobili naše mnenje bi mogoče na dve, tri stvari opozoril.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg17">Kot načelno ugotovitev navajamo opozorilo, da je potrebno v ta zakon vključiti nekatere varovalke v delu, ki se nanaša na varovanje osebnih podatkov. To našo načelno pripombo smo tudi razdelali pri posameznih členih, to je eno kar bi rad opozoril.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg18">Drugo bi rad opozoril, da nekatere naše pripombe izhajajo iz želje, da se nomotehnično izboljša besedilo, to je druga stvar. No, na nekatera naša opozorila je danes že tudi predstavnik predlagatelja opozoril pa nam pojasnil dobili smo pa tudi na klop te amandmaje poslanskih skupin, ki v določenem delu izhajajo tudi iz naših pripomb. Mogoče bi tukaj v zvezi s temi varovalkami predstavnik predlagatelja samo pojasnil zakaj ni potrebno tudi k 34. členu te varovalke katero sicer z amandmaji dopolnjuje k 33., 35. in 36. členu. Hvala lepa gospod predsednik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg19">Hvala dr. Divjak. Želi še kdo od vabljenih na sejo v temu uvodnemu delu podati svoje mnenje oziroma stališče k členom predloga zakona? Mogoče dr. Vidic, glede na to da ste bili s strani dr. Divjaka izzvan, da eventualno pokomentirate tiste zadeve, ki jih z amandmajem prej omenjenih poslanskih skupin Nismo vnesli in ki se nanašajo na mnenja Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora. Dr. Vidic, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. TOMAŽ VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg20">Hvala predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg21">Najprej na direktno vprašanje dr. Divjaka, torej v 34. členu ne gre za nobene osebne podatke, gre se v bistvu za podatke o vozilih in registrske označbe vozila in tako naprej in to niso osebni podatki in po našem mnenju tukaj ni potrebno nobene dopolnitve tako kot pri 33., 35. in 36. členu.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg22">Zdaj bi šel pa v bistvu kar po vrsti po pripombah Zakonodajno-pravne službe. Pri pripombi k 3. členu menimo, da nomotehnična dopolnitev, da se gre za cestninske ceste po temu zakonu ni potrebna, ker je jasno, da se gre za cestninske ceste po temu zakonu. Glede drugega povezano pa predvsem to utemeljujem s pojasnilom drugega dela te pripombe v mnenju in sicer, da ni dovolj določeno vseevropsko cestno omrežje, v bistvu je vseevropsko cestno omrežje popolnoma natančno določeno, v bistvu je to na nek način evropska kategorizacija cest v evropskih koridorjih in to je natančno napisano tako v predpristopni pogodbi Slovenije k Evropski uniji kot pri sami pristopni pogodbi. V bistvu so vse ceste natančno definirane gre se pa v osnovi Zavod o cestni križ in za nekatere druge ceste ki še niso dograjene v avtoceste, ne vem Postojna-Ilirska Bistrica- <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg23">
                  <gap reason="inaudible"/> ni pa recimo med temi vseevropskimi cestami pa ni recimo hitre ceste preko Rebrnic</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg24">na primer, pa ne obalne hitre ceste potem se pa že konča. Tako da to je natančno določeno in po našemu mnenju ni potrebno v ničemer dopolnjevati.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg25">Kar se tiče pripombe k 9. členu, torej tukaj res mogoče na prvi pogled je tako nejasno. Torej, malo težje razumljiv prvi odstavek vendar je potrebno pojasniti, da je Republika Slovenija cestninski upnik po prvem odstavku, ker so ceste seveda države, so javno dobro in cestninski upnik je Republika Slovenija, mislim da je to jasna razvidnost s prvega odstavka. Drugi odstavek je pa v bistvu pisan na kožo DARS-u, da tako rečem. Mi seveda potencialno tudi nekemu drugemu koncesionarju, če bo kdaj podeljena kakšna koncesija za ostale ceste v Republiki Sloveniji. V bistvu je namen tega drugega odstavka, da prav ta zakon določa koncesionarja kot cestninskega upnika tudi, kot že rečeno je pa <gap reason="inaudible"/> To je zdaj DARS po drugem odstavku in sicer DARS ima na osnovi zakona država podpisano tudi koncesijsko pogodbo in je po zakonu in po pogodbi koncesijski upnik. Zdaj, glede pripombe, da bi bilo potrebno <gap reason="inaudible"/> Da bi moral zakon določiti cestninskega upravičenca je treba povedati, da seveda vsak <gap reason="inaudible"/> Torej tukaj je mišljena koncesijska pogodba oziroma druga pogodba v smislu, da je druga pogodba tudi neke vrste koncesijska pogodba v skladu z Zakonom o javno zasebnem partnerstvu in za kakršno koli koncesijo pri javno-zasebnem partnerstvu je seveda osnova vedno v zakonu. Če ne v drugem pa v Zakonu o javno-zasebnem partnerstvu. Tako da po našem prepričanju tega ni potrebno dopolnjevati.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg26">K 20. členu, torej tukaj se moram v bistvu gospodu dr. Divjaku upravičiti, ker sem si v razgovoru jaz narobe razlagal ampak dejstvo je, da mora beseda "samo" ostati, ker se gre natančno za to, da so nekje samo avtomatske cestninske postaje. To je pa bistveno kar bom zdaj pojasnil, torej ta zakon ureja tudi obstoječi sistem, ta ki ga imamo zdaj in ki bo trajal do predvidoma začetka avgusta 2009 in to se je v bistvu treba pri branju tega zakona ves čas zavedati in v bistvu imamo zdaj takšno situacijo da imamo kot jo znamo določene cestninske postaje, ki so avtomatske, na primer Razdrto, Krtina, Lukovica.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg27">21. člen je zajet v amandmaju.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg28">Torej k 23. in 24. členu je pa dejansko potrebno pojasniti, to je zelo pripomba na mestu. Čisto tako bom rekel, najbolj preprosto povedano, cestnine so še vedno DARS-ove, tako kot je v Zakonu o DARS-u in morajo ostati DARS-ov prihodek ker se seveda s cestninami vračajo posojila za katere je država dala poroštva in se nekako ne sme zgoditi, da bi ta poroštva države prišla pod kakršni koli vprašaj, ker krediti DARS-a kot je znano niso del javnega dolga pod A in tudi nikoli ne smejo biti. Torej absolutne cestnine so še vedno DARS-ove, seveda pa se bo iz teh cestnin financiral tudi cestninski operater in pa seveda cestninski zavezanec oziroma predvsem sama investicija v sistem ki je pa seveda ključni strošek pri celi zadevi.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg29">K 25. členu. Torej tukaj se tudi opravičujem dr. Divjaku, ker sem tudi malo narobe v začetku pojasnil preden sem se konzultiral s pravniki oziroma z dr. Prinatom</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg30">. Ostati mora beseda "odgovarjamo" zato ker tukaj se ne gre samo je odgovoren ali odgovarja. Odgovarja zdaj piše in je po našem mnenju tudi to nomotehnično ustrezno. Ne gre se samo za plačilo ampak se gre za več kot dejansko odgovarja. Ne samo da mora nositi stroške ampak odgovarja ker OBU</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg31">naprava s pogodbo cestninskemu upravičencu, uporabniku.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg32">K 30. členu. Torej odstavek je odkrito rečeno dobesedno prepisan z enega dokumenta, ki ga je Evropska komisija že objavila na spletnih straneh in mogoče je povod slab ampak natančno takšna dikcija bo predvidoma tudi praktično sigurno napisana tudi v odločbi Evropske komisije. Edino beseda "kakršnakoli" mogoče ne bi bila potrebna. Ampak mislim, torej naše mnenje je, da ni potrebno, da je pač stavek jasen.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg33">Moram, mogoče v opravičilo, da tako zavračam dobronamerne nomotehnične pripombe povedati, da do pred uvedbo novega sistema, predvidoma zelo kmalu po formiranju nove Vlade in Državnega zbora oziroma po podpisu pogodbe s koncesionarjem bo zelo verjetno potrebno ta zakon novelirati. Ne moremo v tem trenutku predvideti vseh podrobnosti, ki jih bo potrebno zakonsko urediti in bomo definitivno vse take pripombe upoštevali pri novelaciji, ki bo pa kot rečeno, najbrž ena prvih stvari v novem sklicu novega Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg34">K 31. členu moramo povedati, da se v bistvu ne strinjamo z mnenjem, da je to preveč, torej da sta zadnji dve alineji oblikovani preširoko oziroma, da sta ta dva pogoja preveč ostra. V bistvu sta ostra namenoma, vendar po našem mnenju še v okviru razumne meje. Namreč pri ponudniku elektronskega cestninjenja se gre za zelo odgovorne naloge. Zdaj če poiščem neko primerjavo, ne vem, podobno odgovorne kot so na primer pri neki banki in tako kot mora neka banka izpolnjevati številne zelo stroge pogoje pa mora, ne vem, predsednik uprave banke nedvomno biti nekaznovan pa še kaj zraven, tako tudi tukaj namenoma, zavestno dajemo v bistvu stroge pogoje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg35">Naprej, torej še predzadnja pripomba k 44. v povezavi z 48. členom je dejansko potrebno pojasniti, da, čisto odkrito povedano, v zakonu o javnih cestah ZJCB</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg36">, ki smo ga, to novelacijo smo naredili jeseni leta 2005, smo v bistvu implementirali direktivo o <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg37">
                  <gap reason="inaudible"/> pravnoformalno. Zdaj pa seveda točno vemo, zdaj pa direktivo implementiramo natančno po natančno določenem modelu in seveda je treba tisto splošno <gap reason="inaudible"/> Torej v vsakem primeru črtati 22. člen <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg38">
                  <gap reason="inaudible"/> in 44. člen pa je, s tem se pa zdaj pač <gap reason="inaudible"/> Direktiva natančno implementira v skladu z modelom.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg39">Pa še zadnja pripomba v posebnem odstavku. 11.a člen ZJC-ja. Zelo jasen odgovor. V nobenem delu niso določbe 11.a člena ZJC-ja še veljavne. Zakon o javnih cestah namreč zdaj ureja samo cestninjenje do tri tone in pol z vinjetami. Ta zakon pa ureja cestninjenje nad tremi tonami in pol po prevoženi razdalji. Imamo zelo jasno ločeno ureditev. Posebno ureditev, recimo, z vinjetami za osebna vozila in posebno ureditev za tovorna vozila po prevoženi razdalji. To je pač reforma, ki smo jo zdaj naredili v zadnjih dveh mesecih.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg40">Hvala dr. Vidic. Če mogoče samo povzamem vaše odgovore pa bom rekel, še enkrat utemeljitev razlogov, da je nujni postopek, dejansko je implementacija ene direktive in ene spremembe direktive in drugo, če hočemo slediti, bom rekel sprejetemu načinu cestninjenja v prostem teku tovornega prometa, se pravi vozil nad 3.500 kilogramov s prihodnjim letom, je potrebno ta zakon po takem postopku in sam ste ugotovil, verjetno ko bo nadgradnja tega zakona, ki omogoči javni razpis, ki dobi tega novega, v navednicah, koncesionarja. Verjetno bo treba kakšne določbe prilagoditi potem tistemu kar se bo zgodilo po tej izvedbi postopka.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg41">Seji se je pridružil tudi predstavnik Državnega sveta, gospod Fras. Ali želi na kratko predstaviti mnenje Državnega sveta po predmetnemu zakonu? Gospod Fras izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARKO FRAS:</note>
            <u who="#FrasDarko">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg42">Hvala za besedo gospod predsednik. Spoštovani poslanci Državnega zbora in pa predstavniki Vlade. Torej komisija Državnega sveta je podprla predlog zakona. Prav tako v bistvu tudi utemeljitev, razlogov in pa vsebinske rešitve. Je pa skozi razpravo seveda podala tudi eno konkretno pripombo oziroma predlog, ki sicer ni neposredno povezan s samim cestninjenjem, je pa povezan s sistemom satelitskega cestninjenja težkega tovornega prometa. Namreč o tem je bilo že govora. Torej glede na dejansko stanje in še nakazane trende povečevanja gostote prometa, zlasti tovornega, tranzitnega prometa in se pojavljajo seveda velike težave na naših avtocestah oziroma zlasti na tistih delih avtocest, kjer seveda ti karakteristični prečni profili oziroma elementi ceste niso takšni kot bi morali biti oziroma po domače povedano sta samo dva vozna pasova in niti odstavnega pasu in tam prihaja do tega prehitevanja, uporabe levega prehitevalnega voznega pasa s strani teh tovornih vozil in s tem se bistveno omejuje pretočnost in pa promet tudi osebnih vozil.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg43">Predlog je šel v to smer, da bi se torej ta sistem satelitskega cestninjenja, ker je bilo jasno povedano, da bo z njim mogoče izvajati nadzor, uporabljal tudi za nadzor nad izvajanjem tega prometa in kot pripomoček za izvajanje določenih ukrepov, omejevanja tega tranzitnega tovornega prometa na tistih odsekih. Tako da sicer pa seveda v celoti podpiramo predlog zakona. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg44">Hvala gospodu Frasu. Želi še kdo v tem uvodnem delu predstavitev in komentirati? Ni. Prehajamo na razpravo k posameznim členom predloga zakona in amandmajih poslanskih skupin SDS, Nove Slovenije, SLS in DeSUS-a, ki ste jih prejeli na klop in sem jih prej uvodoma tudi omenjal in slišali smo tudi komentarje tako dr. Divjaka, kot tudi dr. Vidica. Kdo želi razpravljati o amandmaju k 4. členu predloga zakona? Ni razprave. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje amandma k 4. členu zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg45">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg46">Kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg47">Ugotavljam, da je amandma k 4. členu z osmimi glasovi za in nihče proti sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg48">V razpravo dajem amandma k 21. členu predloga zakona. Želi kdo razpravljati? Ne. Zaključujem razpravo.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg49">Kdo je za amandma k 21. členu predloga zakona?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg50">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg51">Ugotavljam, da je amandma k 21. členu z osmimi glasovi za in nihče proti sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg52">Prehajamo in dajem v razpravo amandma k 33. členu predloga zakona. Želi kdo razpravljati o amandmaju? Nihče. Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg53">Kdo je za amandma k 33. členu predloga zakona?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg54">Proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg55">Ugotavljam, da je amandma k 33. členu z osmimi glasovi za in nihče proti sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg56">Dajem v razpravo amandma k 35. členu predloga zakona. Želi kdo razpravljati? Ne. Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg57">Kdo je za amandma k 35. členu predloga zakona?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg58">Kdo proti?</seg>
               <note>Nihče</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg59">Ugotavljam, da je amandma k 35. členu z osmimi glasovi za in nihče proti sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg60">Dajem v razpravo amandma k 36. členu predloga zakona. Želi kdo razpravljati? Nihče. Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg61">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg62">Kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg63">Ugotavljam, da je tudi amandma k 36. členu sprejet z osmimi za in nihče ni bil proti.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg64">Zaključujem razpravo in glasovanje o amandmajih predloga zakona in odboru predlagam, da na podlagi tretje alineje, prvega odstavka 128. člena zakona o Poslovniku Državnega zbora združimo razpravo in glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj. Ali kdo nasprotuje takemu predlogu sklepa? Ne. Želi kdo razpravljati o členih, ki niso bili amandmirani? Skupaj, kolega Veber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg65">Hvala za besedo. Želel bi razpravljati o 1. členu, ki opredeljuje vsebino zakona. Na kratko bi želel vendarle povedati, da se nikakor ne moram strinjati s tem kar berem v razlagi in kar poslušamo kaj naj bi ta zakon prinesel in na kakšen način naj bi pravzaprav se pobirala cestnina za vozila nad 3.500 ton oziroma kilogramov. Namreč če pogledamo v oceno finančnih posledic za državni proračun, je enostavno zapisano vzpostavitev sistemskega, torej sistem elektronskega cestninskega sistema bo praktično brezplačno za državo, če lahko tako berem, saj bo z javnim razpisom podana koncesija zunanjemu izvajalcu.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg66">Korektno bi bilo, da bi Državni zbor razpolagal z dokumentom, na podlagi katerega bi lahko ugotovili kakšne posledice ima plačilo koncesije za vzpostavitev sistema elektronskega sistema cestninjenja na samo cestnino. Mi finančnih posledic ne poznamo in ali bo ta cestnina v Sloveniji sploh vzdržna glede na število kilometrov cestninskih cest, glede na stroške, ki jih bo sam sistem elektronskega cestninskega sistema imel zaradi vzpostavitve, kolikšni so ti stroški. Državni zbor kolikor jaz vem, do tega danes nikakor ne uspe zvedeti. Toko da vse kar sprejemamo, delamo dejansko na pamet. Če kdo danes tukaj pri tem zakonu ve od poslancev kakšne finančne posledice bo to imelo dejansko za državni proračun in kakšna bo višina cestnine in mislim, da ga pravzaprav tukaj ni, ker teh podatkov ni. Enostavno ne razpolagamo s podatki, na podlagi katerih bi lahko Državni zbor kompetentno odločal o tem sistemu cestninjenja.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg67">Predlagatelj sam sicer pravi: "Druge posledice poleg finančnih, ki jih bo imel zakon, ja, ustanovili bomo posebno gospodarsko družbo operaterje elektronskega cestninskega sistema, potrebno bo podeliti koncesijo, potem ustanoviti cestninski organ v sestavi ministrstva pristojnega za promet. Saj to bo zastonj, to nič ne stane." In ravno ves problem spremembe cestninskega sistema je v tem, da ne vemo koliko nas bo vse skupaj stalo in ali bodo naše cestninske ceste sploh zanimive za ali tovorni promet v tem primeru, ali ne bo sorazmerno drag v primerjavi z drugimi državami in ali ne bo zaradi tega nastala tudi gospodarska škoda, da ne rečem potem tudi dejansko posledice na proračun, ker ne bomo pobrali dovolj koncesnin za to, da bomo odplačevali dolgove. Tudi ta podelitev koncesije je v bistvu zadolževanje. To je zadolževanje in bilo bi lepo, če bi danes Državni zbor vsaj razpolagal s podatkom, koliko menite, da bo vrednost ponujenih del za vzpostavitev cestninskega sistema dejansko <gap reason="inaudible"/> Torej ne dejansko, ampak neka ocena kolikšna bo vrednost tega razpisa. S tako skopo obrazložitvijo tega zakona mislim, da je nekorektno, da sploh pridete pred Državni zbor, kaj šele, da pričakujte, da bi se ta zakon kar tako sprejel. Tako da jaz zakona kot takega zaradi teh pomanjkljivih podatkov ne morem podpreti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg68">Hvala kolega Veber. Kolega Džuban. Predstavnikom ministrstva predlagam, da združimo to razpravo o členih, ki niso bili amandmirani in potem da poskušate podati odgovore na postavljena vprašanja oziroma dileme, ki jih imajo posamezni kolegi. Kolega Džuban.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GEZA DŽUBAN:</note>
            <u who="#DžubanGeza">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg69">Hvala lepa gospod predsednik. Najprej bi morda dopolnil kolega Vebra, ker se v celoti ne strinjam, ampak v tem smislu, da vladni urad za makroekonomske analize sicer pod drugim vodstvom je ugotovil, da se sistem vinjet za državo ne splača. Seveda pozneje ko je dr. Šušteršič šel, se je zgodba spremenila in nenadoma smo dobili drugo informacijo, seveda brez vseh številk, podatkov.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg70">Glede tega zakona, ki ga imamo pred seboj in obrazložitve, mene moti samo naslednje. Za državo ni nobenih finančnih posledic, država se ne bo zadolžila, ne bo nič vložila, to bo koncesionar, ki bo eden vnaprej znanih. Do sem še v redu, ampak tiste trditve, da to za državo nima nobenih finančnih posledic. Vsi vemo na osnovi dveh informacij, ki nas spremljata in ta so polemiko, smo se srečevali tudi v Državnem zboru. Kredite, ki jih je najel DARS dajo garancijo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg71">
                  <gap reason="inaudible"/> državo in je DARS oziroma njegova finančna služba že napovedala, da DARS teh kreditov ne bo v stanju plačevati in bo te kredite plačevala tudi država in drugi del DARS-ovih problemov, ki se zdaj politično prodajajo na različne načine.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg72">En del cest, ki jih je gradil DARS se bo izločilo iz obremenitev DARS-a in se bo preneslo na državni proračun. Skratka vse te zgodbe, ki nam jih pripovedujete niso resnične in so verjetno zgodbe za obdobje šestih ali osmih mesecev ko volitve minejo, potem bo pa treba nekaj narediti s tem sistemom in ga spraviti na realna tla. In jaz se bojim, da tudi dr. Vidic, ki zadeve zelo dobro pozna, ne verjame v te zgodbe, ki nam jih pripoveduje. Je v neprijetni situaciji, mi pa ki to poslušamo in poznamo stvari, tudi <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg73">
                  <gap reason="inaudible"/> je bila toliko, da ni bilo na koncu v zaključku rečeno kdo koga mora na naslednjih volitvah voliti. Je vse tako nastavljeno, da pač je za krajše obdobje in pozneje se bo treba strezniti, zresniti in ves sistem postaviti na neka nova realna tla. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg74">Hvala kolega Džuban. Želi še kdo razpravljati? Kolega mag. Štebe.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</note>
            <u who="#ŠtebeTomaž">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg75">Hvala lepa za besedo gospod predsednik. V Slovenski demokratski stranki bomo zakon podprli. Gre za čas, ki je pomemben. Gre za uvedbo novega sistema cestninjenja za težja vozila na 3 in pol tone in plačevanje glede na prevoženo razdaljo. Ta princip že sam po sebi zagotavlja več pobranih cestnin. Sploh pa, če se bodo potem in predvideno je, uvedle ustrezne kategorije v skladu z evropskimi predpisi.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg76">Zagotovo tako konceptiran pristop nima posledic na proračun države. Seveda pa sistem stane in bo ta sistem treba plačevati kot vsak sistem. Prednost novega sistem in na nek način novega pristopa kakršen koli že je, je ta, da ne bo več take soodvisnosti, kot je bila do sedaj, da bo sistem moderen in da naprave, ki bodo vgrajene v ta vozila bodo lahko po uvedenih medsebojnih pogodbah o interoperabilnosti med operaterji te naprave bodo uporabne na celotnem cestnem omrežju Evropske unije. In gre samo za to, da se čim prej sprejme ta podlaga zato, da se lahko ustrezno formira javni razpis, ki bi ga bilo treba čim prej realizirati in tudi uspešno realizirati. V Slovenski demokratski stranki podpiramo ta zakon in menimo, da ga je treba iz teh razlogov kot sem navedel čim prej sprejeti. finančna vzdržnost se bo povečala, izkušnje iz držav kot je Avstrija, Nemčija pa sploh, predvsem pa v Avstriji so pokazale, da se pobira 8-krat več prispevkov za uporabo avtocest kot jih plačujejo recimo osebna vozila. Mislim, da blizu tega faktorja bo tudi slovenski sistem in gre za to, da se čim prej uvede bolj pošten in bolj uravnotežen sistem cestninjenja tudi v Sloveniji. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg77">Hvala kolegu Štebetu. Še kdo? V kolikor ne predlagam dr. Vidic, da eventualno kakšno od vprašanj poskušate dati odgovor.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. VIDIC:</note>
            <u who="#VidicTomaž">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg78">Hvala za besedo. Torej, gospodu Vebru. Investicijski in investicijska dokumentacija dejansko še ni izdelana do te mere, da bi se lahko obelodanila. Nenazadnje jo mora najprej tudi v skladu s podpisi s področja javnih financ minister podpisati in ko bo to narejeno je investicijski program dokument javnega značaja in bomo lahko, bom rekel, povedali ključne številke, kdo bo pa želel si ga bo lahko tudi ogledal. Določene stvari bodo pa razvidne tudi iz same razpisne dokumentacije, ki bo spet dostopna v bistvu vsem in prepričan sem, da jo bodo številni zainteresirani v Sloveniji tudi dvignili, bo pa to vse že v, torej razpisna dokumentacija predvidoma v sredini julija, investicijska dokumentacija pa predvidoma še v tem mesecu. Sam zakon je pa nujno potreben kot pravna podlaga za samo izvedbo razpisa, ker zdaj nimamo nobene pravne podlage, zaradi tega tudi tako hitimo kot sem že uvodoma povedal. Torej, če je pa že gospod Štebe povedal, pa bom še enkrat ponovil, v 3. točki, na kar se oba dva poslanca sklicujeta, tudi gospod Džuban, piše, da ne bo potrebno zagotoviti finančnih sredstev iz državnega proračuna, dodatnih finančnih sredstev, za tem pa stojimo za to formulacijo, to pa moram povedati. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje iz klopi</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg79">
                  <gap reason="inaudible"/> No, saj zdaj vam odgovarjam, gospod Džuban. Jaz mislim, da nikoli ni bilo, vsaj jaz osebno, pa moram še na to odgovoriti, v bistvu jaz v ta projekt verjamem, predvsem pa verjamem v to, da ne bo nikoli prišlo do tega, da Dars ne bo mogel vračati posojil, če bomo v državi Republiki Sloveniji delali tako kot smo do zdaj delali in imeli zadeve pod kontrolo tako kot smo jih imeli ves čas glede zadolževanja in vračanja kreditov. Torej, so razlogi, da se na to opozarja, da se opozarja na nevarnost, da bi prišlo do situacije, da Dars ne bi mogel vračati kreditov, ampak ni pa nobene bojazni, ker obstajajo še številni mehanizmi s katerimi lahko zelo močno povečamo priliv iz naslova cestnin in eden od teh je nedvomno vzpostavitev novega sistema. Nenazadnje je potrebno povedati, da imamo cestnino, ki je za 80% nižja kot v Avstriji oziroma v Avstriji je za približno 80% višja kot v Sloveniji in zaradi tega je tudi tako povečan promet tovornih vozil nenazadnje tudi na cesti G1 3 in najbrž bo mogla Slovenija zelo, ker glede na svoj geografski je zelo podobno tranzitna država kot Avstrija in bo mogla v bodoče slediti avstrijski prometni politiki na področju tovornega transporta tako kot ste že tudi mislim, da številni poslanci diskutirali v zadnjih mesecih. Toliko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg80">Hvala, dr. Vidi. Jaz bi mogoče samo besedico, dve, potem bi pa dal kolegu Džubanu. Jaz tudi ocenjujem v kolikor bomo sledili in v kolikor bomo dejansko speljali zadeve tako kot so predvidene s posamezno zakonodajo, da bomo tudi pravočasno prešli tudi na osebnih vozilih na zaračunavanje prevoženih dejansko kilometrov iz enega preprostega razloga, mi tako pri osebnih vozili kot tudi pri tovornih brez upoštevanja, ker danes poimenujemo k temu zakonu, cestninskih cest, se pravi to ne bodo samo sedanje obstoječe avtoceste, ki se cestninijo na tak način kot se, ampak da so v prihodnje to vse cestninske ceste, ker jih je bistveno več in drugo, jaz pričakujem, tako kot je dr. Vidic rekel, da verjetno s časoma se bomo približevali cestninjenju oziroma višini cestnin tako kot je nam primerljivih državah in spomnim se iz prejšnjega tedna neke ankete, ki je bila, ki je spraševala nekatere voznike, ki uporabljajo naše ceste, ko so rekli zakaj ne gredo čez Avstrijo, ampak čez Slovenijo po bistveno daljši poti zaradi tega, ker večina jih je rekla, ker je bistveno nižja cestnina kot je v Avstriji in podobno. Tako, da jaz tudi računam in pričakujem, da glede na to, da smo, mislim, da v 3. ali ne vem kateremu členu rekli, da so to prihodki proračuna oziroma države, da teh prihodkov bo toliko, da bo tudi v prihodnje ta novi operater, če lahko tako rečem, pa tudi Dars zagotavljal lahko sredstva za servisiranje že najetih kreditov kot tudi tistih kreditov, ki jih bo Dars še najel v prihodnje, da bo zgradil cestni križ do konca in potem da bodo tekoča sredstva zagotavljala lahko zadosten vir za vzdrževanje tega avtocestnega križa. Kolega Džuban.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GEZA DŽUBAN:</note>
            <u who="#DžubanGeza">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg81">Če bi mi šli čez cesto v Operno klet bi se morda hitro strinjali o tem kar jaz govorim, tukaj pa eni tega ne smete priznati za nobeno ceno ne. In jaz sem javno podprl tudi v imenu svojih državljanov cestninjenje z vinjetami, za katere vemo, da bodo drugo leto še en čas veljale, potem pa ne več in bomo šli na nov sistem, za katerega se strinjam, da bo verjetno pravičnejše, ko bomo plačali tisto kar bomo prevozili. Menim, da je ta vinjeta neka politična zgodba, ki bo hitro svoje preživela, morda, žal, ker za nas Prekmurce je poceni varianta. Drugi del, Dars je od nekdaj <gap reason="inaudible"/> naša skupna državna zgodba. In če ne bi bil, potem minister tudi ne bi imel možnost po prevzemu funkcije narediti prepih na Darsu, kar je morda bilo v redu. In potem morate reči finančniku na Darsu, da naj ne hodi pred kamere in naj ne pripoveduje o tem, da ne bodo v stanju plačevati kreditov in da bo to morala delno prevzeti država skozi svoje garancije, ki smo jih izglasovali v Državnem zboru in potem ne delajmo psihoze z raznimi oddajami, da en kup cest in šol in ne vem česa vsega ne paše v program izgradnje avtocest preko Darsa, da jih je treba preseliti na državni proračun. Tukaj pa postane to elastika. Nikjer ni nobenega merila kaj spada zraven k avtocesti in kaj ne spada zraven in to je možno raztegovati. Jaz se strinjam, da so to vse ceste za naše državljane, ampak takšne zgodbe, da mi nekdo pripoveduje, ko v osnovi poznam stvari naprej, da to ni res, težko prekimam in da ne bi rekel, da vsemu temu ni tako. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</note>
            <u who="#BajcJosip" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg82">Hvala, kolega Džuban. Želi še kdo razpravljati? V kolikor ne zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg83">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg84">Je kdo proti?</seg>
               <note>1 član.</note>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg85">Ugotavljam, da je zakon sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg86">S tem zaključujem drugo obravnavo Predloga zakona o cestnini za vozila, katerih največja dovoljena masa presega 3500 kilogramov. Vsi sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjeni predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora na seji Državnega zbora. Bom posredoval sam. Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT4-OZP-Nujna-024-2008-06-12.seg87">Prehajamo na 2. TOČKO - RAZNO. Ima kdo pod točko razno kaj? Ne. Zaključujem tudi to točko in s tem tudi 24. nujno sejo odbora in se vsem skupaj zahvaljujem za udeležbo v tem popoldanskem času in lep preostanek dneva vsem.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 12. junija 2008 ob 16.53.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
