<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Izredna-22-1998-05-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|D20944489978F10BC125660B002A83A3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=sz&amp;uid=D20944489978F10BC125660B002A83A3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#Izredna-22-1998-05-15.DZ" n="22">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1998-05-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="Izredna-22-1998-05-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">Nadaljevanje 22. izredne seje</stage>
            <stage type="date">(15. maj 1998) </stage>
            <stage type="chairman"> Sejo je vodil Janez Podobnik, predsednik zbora.</stage>
            <stage type="time"> Seja se je pričela ob 10.09 uri.</stage>


            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi! Pričenjam nadaljevanje 22. izredne seje Državnega zbora Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Obveščen sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje
               poslanke in poslanci: Branko Janc, Jakob Presečnik, Jurij Malovrh, Polonca Dobrajc,
               Jelko Kacin, dr. Ciril Ribičič, Feri Horvat, Miroslav Mozetič, do 11.00 ure Mirko
               Zamernik, Rudolf Petan, Boris Sovič, Eda Okretič-Salmič, <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage5">(Peter Hrastelj je med nami,
               Josip Bajc je med nami)</stage>, Tone Anderlič, Roman Jakič, Miran Jerič, Rudolf Moge, Geza
               Džuban, Jože Lenič za pričetek seje, Mirko Kaplja za pričetek seje, Rafael Kužnik,
               Zmago Jelinčič in Janez Kramberger.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo navzočnost v dvorani. Ugotavljamo prisotnost! 34 poslank in
               poslancev. Še enkrat ugotavljamo prisotnost. Ugotovimo prisotnost, kolegice in
               kolegi! 38 poslank in poslancev. Med nami je sicer več kot 38 poslank in
               poslancev.</p>
               <p>Naslednje ugotavljanje sklepčnosti bo čez deset minut, ob 10.22 uri.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 10.12 uri in se je nadaljevala ob 10.23 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Nadaljujemo sejo. Tretjič ugotavljamo prisotnost! Ugotovimo prisotnost! Kolegice in
               kolegi! Preden bomo ugotovili prisotnost, tudi pozdravljam angleške predstavnike
               parlamenta, člane interparlamentarne unije. Lepo jih pozdravljam v državnem zboru
               Republike Slovenije. <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage7">(Aplavz.)</stage> Torej tretjič ugotavljamo prisotnost po 15 minutah.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage8">(60 prisotnih.)</stage> Državni zbor je sklepčen in lahko odloča. Na
               sejo sem vabil tudi predstavnike vlade Republike Slovenije in jih lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Za današnje nadaljevanje 22. izredne seje nam je preostala prekinjena obravnava <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - PREDLOG ODLOKA O RAZPISU REFERENDUMA IN DOLOČITVI
                  REFERENDUMSKIH OBMOČIJ ZA USTANOVITEV OBČIN TER ZA DOLOČITEV OZIROMA SPREMEMBO
                  NJIHOVIH OBMOČIJ IN RAZPISU REFERENDUMA ZA SPREMEMBO SEDEŽA OBČINE.</title> Vsi
               imate na klopi v skladu s včerajšnjim sklepom državnega zbora pregled amandmajev k
               predlogu odloka o razpisu referenduma in določitvi referendumskih območij za
               ustanovitev občin ter za določitev oziroma spremembo njihovih območij in razpisu
               referenduma za spremembo sedeža občine, enofazni postopek. Predlagam, da se lotimo
               odločanja. Predlagam tudi, da če oceni po potrebi, da se v razpravo k posameznim
               amandmajem oziroma točki vključi predstavnik vlade ali predstavnik sekretariata in
               seveda poslanke in poslanci.</p>
               <p>K 1. točki - določitev referendumskih območij za ustanovitev občin z izločitvijo dela
               občin v novo občino je k 3. točki predlagan amandma kot nov tekst: Bela cerkev,
               Dolenje-Kronovo, Draga, Družinska vas, Gradenje, Hrib, Sela, Strelac in Vinji vrh.
               Predlagatelj tega amandmaja je komisija za lokalno samoupravo. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage9">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage10">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage11">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.a točko, amandma na amandma. Nanaša se na točko 1 Brežice, 1.1. Čatež ob
               Savi in glasi: <q>"Za naseljem Kraška vas se doda ime naselja Krška vas in nadaljuje z
               naselji Laze itd."</q> Predlagatelj je Jože Avšič, matično delovno telo ne podpira. To je
               amandma na amandma poslanske skupine SKD. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage12">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma na amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage13">(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage14">(32 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma na amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma, ki ga predlaga poslanska skupina SKD, Čatež ob Savi in
               potem so našteta naslednja naselja, ker jih je zelo veliko, dovolite, da jih ne
               preberem. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage15">(60 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage16">(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage17">(32 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Amandma pod točko 3, predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke.
               Predlog za ustanovitev občine Čatež ob Savi, z izločitvijo dela občine Brežice.
               Opomba: Komisija se do predloga amandmaja na podlagi mnenja sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve, da amandma ni pravilno vložen, glede navajanja naselij
               in sedeža občin, ni opredeljevala. O amandmaju državni zbor ne bo odločal.</p>
               <p>Prehajamo na novo 11.b točko. Prvi amandma: <q>"Dobova - nova občina obsega naselja..."</q>
               in so našteta. Predlagatelj amandmaja je poslanska skupina SKD. Matično delovno telo
               tega amandmaja ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage18">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod točko 1? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage19">(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage20">(31 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod točko 1 ni sprejet.</p>
               <p>Amandma pod točko 2: Predlog za ustanovitev občine Dobova z izločitvijo dela občine
               Brežice - amandma ni bil pravilno vložen, zato se državni zbor do njega ne bo
               opredeljeval.</p>
               <p>Za novo 11.c točko - amandma pod točko 1: Celje, Teharje. Predlagatelj je poslanska
               skupina SKD, matično delovno telo amandmaja ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage21">(58
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za prvi amandma za novo 11.c točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage22">(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage23">(33
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju za novo 11.č točko. Pod točko 1: Destrnik, Trnovska vas.
               Predlagatelj je poslanska skupina SKD. Matično delovno telo amandmaja ne podpira.
               Prosim, gospod Pukšič ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. To je eden izmed amandmajev, zato ker je vodstvo krajevne
               skupnosti Trnovska vas dalo en dan prepozno oziroma za tistim, ko je ustavno sodišče
               že odločalo. Vodstvo krajevne skupnosti Sv. Andraž v Slovenskih goricah je dalo en
               dan prej - in sedaj bo državni zbor naredil razliko. Zato, ker pač vodstvo krajevne
               skupnosti, ki je bilo predlagatelj za ustanovitev treh referendumskih območij, tega
               ni naredilo, se mu bo za štiri leta onemogočilo, če bo glasovalni stroj državnega
               zbora glasoval tako, kot je dosedaj vseskozi glasoval. Če je to korektno, boste
               pokazali z glasovanjem. Povem vam pa, da je zopet to arbitrarno - to, kar je povedalo
               tudi ustavno sodišče. Ampak izgleda, da bo potrebno zopet počakati, da bo ustavno
               sodišče povedalo svoje.</p>
               <p>Lahko pa je, seveda, tudi nasmejati se takšnim zadevam, ker seveda za gospode
               poslanke in poslance to za sabo ne potegne nobene odgovornosti. Torej, ne moremo
               govoriti o nobeni materialni odgovornosti, o moralni pa toliko težje, ker je morale
               zelo malo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Prosim za mir v dvorani!</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Da je morale res zelo malo ali pa je skoraj ni, se izkazuje prav z glasovanjem, ki se
               v tem državnem zboru dogaja. Jaz sem predlagal že včeraj v razpravi, da bi bilo
               korektno vsaj to, da se dobi seznam na odboru za lokalno samoupravo od ustavnega
               sodišča za vse tiste, ki so vložili tudi ustavni spor, in za katere obstaja
               dokumentacija, torej za vsa tista referendumska območja, za katere vlada ni dala
               podpore. Ampak za vsa ta imamo torej dokumentacijo, imamo elaborate, imamo vse
               narejeno in vlada je včeraj, minister za lokalno samoupravo je bil pripravljen torej
               v tehničnem smislu dopolniti, pomagati, skratka dati določena pojasnila, če karkoli
               ne bi bilo jasno. Računam, da boste začeli razmišljati v tej smeri in seveda ta
               amandma, ki je sedaj na glasovanju, tudi podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Pukšič. Razpravo smo včeraj zelo obširno že opravili, zato bi
               apeliral na poslanke in poslance, da so v bistvu vaše razprave bolj v smislu
               obrazložitve glasu. Gospa Zbačnikova želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:Kregelj-ZbačnikMajdaAna">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! Glasovala bom za in sicer zaradi tega, ker že zadnjič sem razložila
               oziroma prosila, da je potrebno spoštovati demokratične odločitve ljudi in tudi ta
               odločitev, načelo lokalne samouprave je uvrščena med temeljne določbe ustave ter je
               natančno opredeljena v posebnem poglavju o lokalni in posebni samoupravi. Pravica do
               lokalne samouprave je neizbežen nasledek spoštovanja temeljnega ustavnega zagotovila
               lokalne samouprave. Pa tudi evropska listina lokalne samouprave navaja, da so lokalne
               oblasti eden od glavnih temeljev vsake demokratične vladavine, da je pravica
               državljanov, da sodelujejo pri upravljanju javnih zahtev ena od demokratičnih načel,
               ki so skupne vsem državam članic evropskega sveta, in da se ta pravica najbolj izraža
               na lokalni ravni. Zato bom podprla. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Zbačnikova. Prehajamo na odločanje. Odločamo o amandmaju za novo
               11.č točko pod točko 1. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage24">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage25">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage26">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma za novo 11.č točko pod točko 1 ni bil sprejet.</p>
               <p>Amandma pod točko 2, o njem državni zbor ne bo odločal.</p>
               <p>Za novo 11.d točko je poslanska skupina SKD predlagala amandma Desternik. Matično
               delovno telo ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage27">(58 prisotnih.)</stage> Obrazložitev glasu,
               gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej kar sem rekel, se je potrdilo.</p>
               <p>Iz odločbe ustavnega sodišča iz 17.4.1998 na šesti strani piše: <q>"Vendar pa državni
               zbor pri uporabi kriterijev, ki si jih sam postavil, ne sme ravnati arbitrarno. Tako,
               da bi pri ustanavljanju občin različno obravnaval enake objektivne situacije ter da
               bi po drugi strani enako obravnaval različne dejanske stanove. Državni zbor bi moral
               ravnati dosledno in enako obravnavati zahteve prebivalcev vseh območij, da na svojem
               območju oblikujejo samostojno občino. Ta ugotovitev velja zlasti za zahteve po
               ustanovitvi samostojnih občin na območjih"</q> in tako dalje, našteva in na koncu še
               piše: <q>"Še posebej, če so prebivalci na referendumu izrazili večinsko voljo za
               ustanovitev samostojne občine"</q>.</p>
               <p>Leta 1994 so prebivalci na referendumu Desternika, Trnovske vasi in Vitomarc izrazili
               voljo prek 80%, ki jih je bilo na volišču, na volišču pa jih je bilo prek 70%
               volilnih upravičencev, so se izrazili za samostojno občino.</p>
               <p>Vi gospodje poslanci zopet teptate to njihovo pravico. Kar dajte! Kar dajte!
               Verjamem, da dolgo tega več ne boste mogli delati.</p>
               <p>Za ta amandma bom glasoval za.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Pukšiču. Ponovno ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage28">(57 prisotnih.)</stage> Glasujemo
               o amandmaju pod 1. točko za 11.d točko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage29">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage30">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma za novo 11.d točko ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.e točko, amandma Dobrova, Horjul, Polhov Gradec, Šentjošt. Predlagatelj
               poslanska skupina SKD. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage31">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage32">(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage33">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma za novo 11.e točko ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.f točko, kot terensko območje se določi del občine Idrija, ki naj bi se
               izločil iz občine Idrija v novo občino Idrija in obsega naslednja območja naselij
               Čekovnik, Idrijska Bela, Vojsko. Gospod Bevk prosim. Se opravičujem. Predlagatelj
               gospod Samo Bevk, matično delovno telo ne podpira.</p>
               <p>Gospod Bevk je včeraj v ustni razpravi tudi amandma popravil in pri vprašanju, to
               vprašanje se glasi: <q>"Ali ste za to, da se naše referendumsko območje izloči iz občine
               Idrija v novo občino z imenom Idrija in sedežem v Idriji"</q>. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage34">(54
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage35">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage36">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.g točko - Idrija, Sp. Idrija. Predlagatelj je poslanska skupina SKD,
               matično delovno telo ne podpira. Povsem identičen amandma - predlagatelj Davorin
               Terčon. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage37">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma za novo 11.g točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage38">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage39">(30
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet. Ker je drugi amandma povsem identičen, je s
               tem brezpredmeten.</p>
               <p>Za novo 11.h točko - Ig, Iška vas. Predlagatelj je poslanska skupina SKD, matično
               delovno telo ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage40">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage41">(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage42">(31 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.i točko - Ilirska Bistrica, Podgrad. Poslanska skupina SKD je
               predlagatelj. Matično delovno telo ga ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage43">(54
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage44">(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage45">(30 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.j točko - Kočevje, Kočevska Reka. Predlagatelj je poslanska skupina SKD.
               Matično delovno telo ga ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage46">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage47">(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage48">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet. O amandmaju pod točko 2 ne bomo glasovali.</p>
               <p>Za novo 11.k točko - Kranj, Kokrica-Predoslje. Predlagatelj je poslanska skupina SKD.
               Identičen amandma je vložila tudi poslanska skupina Socialdemokratov.</p>
               <p>Prosim, gospod Božič ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu. Podprl bom, normalno, ker smo vložili predlog za
               referendumsko območje Kokrica-Predoslje. Ampak današnje glasovanje - to, kar je prej
               gospod Pukšič rekel - me spominja malo na neko aukcijo, na neko prodajo nepremičnin v
               Angliji, kjer nekdo licitira oziroma prodaja, pa nihče noče kupiti. Ali je to res
               mogoče, da ni nihče za te predloge? In ko bo ustavno sodišče, tako kot nam je zadnjič
               odgovorilo, da nismo prav glasovali - kaj bomo pa potem rekli? Predoslje-Kokrica
               imajo prek 8.000 prebivalcev! Mi pa jim ne damo možnosti, da bi se izjasnili, ali
               hočejo imeti svojo občino ali ne. Malo čudno!</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Božič.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage49">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 1 za novo 11.k točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage50">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage51">(23
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Amandma pod 2. točko je identičen in s tem brezpredmeten.</p>
               <p>Za novo 11.l točko Kranjska Gora - Rateče - Planica je predlagatelj poslanska skupina
               SKD. Matično delovno telo ne podpira. Ugotavljamo prisotnost! Svoj glas bo
               obrazložila gospa Darja Lavtižar-Bebler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa besedo. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi! Kot veste, jaz prihajam
               ravno iz tega dela Slovenije iz sedanje občine Kranjska Gora. Glasovala bom proti
               temu predlogu zaradi tega, ker sem bila na več pogovorih s krajani Rateč in so mi
               rekli, da ne vztrajajo več pri svoji občini. Da so se res na poprejšnjem referendumu
               zanjo opredelili, vendar pa so si zdaj, tako pravijo, večina premislila in da so v
               okviru občine Kranjska Gora zadovoljni, zlasti tudi zaradi tega, ker njihova krajevna
               skupnost ima dovolj svojih pooblastil in pristojnosti, da lahko uspešno zastopa
               interese krajanov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Beblerjeva. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage52">(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma za novo 11.l točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage53">(16 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage54">(32
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.m točko Krško - Senovo, ožje območje, je predlagatelj poslanska skupina
               SKD. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage55">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma za novo 11.m točko pod točko 1? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage56">(19 poslancev.)</stage> Kdo mu
               nasprotuje? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage57">(29 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>O amandmaju pod točko 2 državni zbor ne bo odločal.</p>
               <p>Za novo 11.n točko je predlog za ustanovitev občine Senovo, širše območje, z
               izločitvijo dela občine Krško. Na podlagi mnenja sekretariata za zakonodajo državni
               zbor o tem amandmaju ne bo odločal.</p>
               <p>Za novo 11.o točko poslanska skupina SKD predlaga amandma za Moravske Toplice -
               Bugojina. Matično delovno telo tega amandmaja ne podpira. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage58">(56
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma, za novo 11.o točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage59">(17 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage60">(24
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.p točko, amandma Nova Gorica - Branik, predlog poslanske skupine SKD.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage61">(56 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage62">(15 poslancev.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage63">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil potrjen.</p>
               <p>11.r točka Novo mesto - Hinje, predlagatelj poslanska skupina SKD. Opomba je tukaj
               nepravilno zapisana in ne velja. Matično delovno telo pa tega amandmaja ne podpira.
               Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage64">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage65">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage66">(30 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.s točko, amandma je bil nepravilno vložen, o njem ne bomo odločali.</p>
               <p>Nova 11.š točka, poslanska skupina SKD, Ormož. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage67">(57
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage68">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage69">(36 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.t točko, središče ob Dravi. Ta amandma ni bil pravilno vložen.</p>
               <p>Za 11.u točko, amandma pod točko 1, Poljčane-Studenice. Poslanska skupina SKD je
               predlagatelj, matično delovno telo ne podpira.</p>
               <p>Pod točko 2 je Štefan Klinc vložil amandma na nepravilen način in ga ne bomo
               obravnavali. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage70">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod točko 1 za novo 11.u točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage71">(21 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage72">(31
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.v točko je poslanska skupina SKD predlagala amandma Makole. Matično
               delovno telo ga ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage73">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage74">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage75">(26 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni bil potrjen.</p>
               <p>Pod točko 2 je poslanska skupina Socialdemokratske stranke predlagala podoben
               amandma, ki pa ni bil pravilno vložen.</p>
               <p>Za novo 11.z točko je poslanska skupina SKD vložila sicer amandma, ampak na podlagi
               mnenja sekretariata o njej ne bomo odločali.</p>
               <p>Za novo 11.ž točko, poslanska skupina SKD, Šentjur pri Celju-Ponikva. Matično delovno
               telo ne podpira. Ugotovimo pristnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage76">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage77">(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage78">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.aa točko, Trebnje-Mokronog, poslanska skupina SKD, matično delovno telo ne
               podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage79">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage80">(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage81">(26 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.ab točko, Šentrupert. Poslanska skupina SKD, matično delovno telo ne
               podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage82">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage83">(17 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage84">(25 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.ac točko, Videm-Leskovec. Poslanska skupina SKD, matično delovno telo ne
               podpira. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage85">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage86">(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage87">(30 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.ač točko Vipava-Podnanos. Poslanska skupina SKD ga predlaga, matično
               delovno telo ne podpira. Podoben amandma je vložila tudi poslanska skupina
               Socialdemokratov o njem ne bomo odločali. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage88">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma za novo 11.ač točko, kot točko 1.? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage89">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage90">(29 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni potrjen.</p>
               <p>Za novo 11.ad točko. Predlog za ustanovitev občine Hoče-Pohorje, z izločitvijo dela
               občine Maribor. Na podlagi opombe sekretariata za zakonodajo državni zbor o tem ne bo
               odločal.</p>
               <p>Za novo 11.ae točko. Predlog za ustanovitev občine Slivnica za izločitev dela občine
               Maribor - tudi ta amandma ima tako usodo in o njem ne bomo odločali.</p>
               <p>Za novo 11.af točko je Franci Rokavec predlagal amandma, da se določi kot
               referendumsko območje del občine Litija, ki naj se izloči iz občine Litija v novo
               občino Jevnica- Kresnice. Matično delovno telo ne podpira. Ugotavljamo prisotnost!
               <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage91">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma pod 1. točko za novo 11.af točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage92">(20 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage93">(29
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod 1. točko ni bil potrjen.</p>
               <p>O amandmaju pod 2. točko ne bomo odločali.</p>
               <p>Za novo 11.ag točko. Predlog za ustanovitev občine Šmartno z izločitvijo dela občine
               Litija. Tukaj velja omeniti opombo. Da je na referendumskem območju dela občine
               Litija, ki naj bi se izločil iz občine Litija v novo občino Šmartno pri Litiji, je že
               bil izveden referendum pred enim mesecem, 19. aprila. Na tej podlagi se komisija za
               lokalno samoupravo do tega amandmaja ni opredelila. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage94">(58
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma za novo 11.ag točko? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage95">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage96">(33
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.ah točko. Franci Rokavec predlaga, da se določi del občine Litija, ki naj
               se izloči iz občine Litija v novo občino Dole. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage97">(59
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage98">(20 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage99">(32 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Pod 2. točko o amandmaju ne bomo odločali.</p>
               <p>Za novo 11.ai točko. Predlog za ustanovitev občine Litija z izločitvijo dela občine
               Litija ožje območje. Na podlagi mnenja sekretarita o tem amandmaju ne bomo
               odločali.</p>
               <p>Za 11.aj točko - Štefan Klinc predlaga amandma, da se kot referendumsko območje
               določi del občine Račje-Fram, ki naj bi se izločil iz občine Račje-Fram v novo občino
               Fram. Matično delovno telo tega predloga ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage100">(55
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage101">(20 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage102">(30 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo 11.ak točko - Ivan Božič predlaga, da se k predlogu odloka doda referendumsko
               območje za občino Prevalje, ki zajema naselje Dobja vas-del in naslednje hišne
               številke<gap n="..."/> Opomba: Na referendumskem območju dela občine Ravne-Prevalje, ki naj bi
               se izločil iz občine Ravne-Prevalje v novo občino Prevalje, je že bil izveden
               referendum dne 19. aprila letos. Na podlagi mnenja Vlade Republike Slovenije, da je
               možno vsebino predlaganega amandmaja urediti z zakonom o spremembah in dopolnitvah
               zakona o ustanovitvi občin ter o določitvi njihovih območij, na podlagi sklepa
               občinskega sveta, ki ga je že sprejel, se komisija ni opredeljevala do navedenega
               amandmaja.</p>
               <p>Ali vztrajate na amandmaju? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage103">(Umik.)</stage> Gospod Božič amandma umika. Hvala lepa.</p>
               <p>Za novo II.a točko - določitev referendumskih območij za ustanovitev občin z
               razdelitvijo občine Žalec na nove občine - je poslanska skupina Socialdemokratske
               stranke vložila amandma. Na podlagi opombe sekretariata pa o tem amandmaju državni
               zbor ne bo odločal.</p>
               <p>Pod točko 2 pa je poslanska skupina SKD vložila amandma - Žalec, Griže, Vransko.
               Opomba: Referendum za razdelitev občine Žalec na pet novih občin, Braslovče-Prebold,
               Vransko-Tabor, Žalec-Polzela, je bil izveden 19. aprila letos. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage104">(60 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira amandma pod točko 2 za določitev referendumskih območij za ustanovitev
               občin z razdelitvijo občine Žalec na nove občine? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage105">(17 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage106">(32
               poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo III.a točko - določitev referendumskih območij za ustanovitev občin z
               razdelitvijo občine Litija na pet novih občin: Litija-Dole, Jevnica-Kresnice,
               GEOSS-Prevače. Predlagatelj je poslanska skupina SKD, matično delovno telo ga ne
               podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage107">(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage108">(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage109">(28 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni sprejet.</p>
               <p>Za novo III.a točko - določitev referendumskega območja za izločitev dela občine in
               njegovo priključitev sosednji občini. Amandma predlaga poslanska skupina SKD. Predlog
               za izločitev naselja Velika vas iz občine Moravče ter priključitev k sosednji občini
               Dol pri Ljubljani. Matično delovno telo amandmaja ne podpira. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage110">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage111">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage112">(31 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo III.b točko - predlog za izločitev naselja Erzelj iz občine Vipava in
               priključitev k občini Ajdovščina. Predlagatelj je poslanska skupina SKD, matično
               delovno telo ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage113">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage114">(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage115">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo III.c točko - predlog za izločitev naselja Veliki Cernik iz občine Sevnica in
               priključitev k sosednji občini Trebnje. Predlagatelj je poslanska skupina
               Socialdemokratov, matično delovno telo pa amandmaja ne podpira. Ugotovimo prisotnost!
               <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage116">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage117">(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage118">(27 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo III.č točko, amandma, določitev referendumskega območja za določitev dela
               občine in njegove priključitve sosednji občini predlaga Jože Avšič, da se določena
               naselja izločijo iz občine Škocijan in priključijo občini Sevnica. Matično delovno
               telo ne podpira. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage119">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage120">(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage121">(31 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Za novo III.d točko se kot referendumski območji določita del občine Škocijan, ki se
               priključi sosednji občini Sevnica. Predlagatelj magister Franc Žnidaršič je amandma
               umaknil.</p>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Glasovali smo o vseh vloženih amandmajih. Na
               glasovanje dajem odlok o razpisu referenduma in določitvi referendumskih območij za
               ustanovitev občin ter za določitev oziroma spremembo njihovih območij in razpisu
               referenduma za spremembo sedeža občine v celoti. Gospod Juri ima besedo. Obrazložil
               bo svoj glas.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Proceduralno imam. Mi smo prvoten odlok glasovali seveda po posameznih predlogih. Ne
               vem, ali je sedaj utemeljena, utemeljen predlog, da se pa v paketu in v celoti
               glasuje ne glede na to, da nas je seveda v ta odlok prisilila sodba Ustavnega
               sodišča. Mislim, da bi morali po enaki proceduri ravnati tudi tokrat. Naj še temu
               dodam, seveda naša poslanska skupina, kot veste, nasprotuje ustanavljanju novih občin
               na tak način, ne nasprotuje pa tistim referendumom, ko gre za premeščanje določenih
               območij iz ene v drugo občino, kajti pri tem se nove občine ne ustanavljajo. In
               mislim, da bi morali to in ta različen pristop tudi na ločeno glasovanje po predlogih
               omogočiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ2:PodobnikJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Juri je pravilno ugotovil, da smo pri zadnjem odločanju o odloku glasovali po
               posameznih delih odloka. To bomo storili tudi danes.</p>
               <p>Po delih odloka, kot so predlagani, za določitev referendumskih območjih za
               ustanovitev občin. Mi smo glasovali o amandmajih k posameznim točkam.</p>
               <p>Sprejet je bil samo amandma k I., komisije. Drugih amandmajev ni bilo.</p>
               <p>Se opravičujem. Imate pred seboj odlok? Na glasovanje dajem predlog, da se pod 1.
               točko, da se kot referendumsko območje določi del občine Desternik-Trnovska vas, ki
               naj bi se izločil iz občin Desternik-Trnovska vas v novo občino Sveti Andraž v
               Slovenskih Goricah.</p>
               <p>Ne bom bral vseh posameznih referendumskih območij. Torej v celoti, če pogledate v
               odloku od pod I. 1-11. Na glasovanje dajem ta del odloka. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage122">(55
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za določitev referendumskih območij za ustanovitev občin za izločitev dela
               občino pod I.? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage123">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage124">(10 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je del odloka sprejet.</p>
               <p>Na strani 4, dajem na glasovanje pod II. Določitev referendumskih območij za
               ustanovitev občin z razdelitvijo občine Lenart na sedem novih občin. Od 1-7.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage125">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage126">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage127">(13 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta del odloka sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem pod III. Določitev območja za izločitev dela občine in njegovo
               priključitev k sosednji občini. To je samo a in p. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage128">(58
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage129">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage130">(14 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>IV - sprememba sedeža občine - en sam predlog na območju Desternik-Trnovska vas.
               Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage131">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage132">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage133">(4 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>Sedaj je potrebno, da državni zbor zglasuje še nekaj tehničnih sklepov.</p>
               <p>V - glasovanje na referendumu se izvede v nedeljo 21. junija 1998. Ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage134">(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage135">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage136">(5 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet, del odloka je sprejet.</p>
               <p>VI - za dan razpisa referenduma, s katerim začnejo teči roki za opravila, ki so
               potrebna za izvedbo referenduma, se šteje 21. maj 1998. Ugotavljamo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage137">(54
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage138">(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage139">(4 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>VII - za izvedbo tega odloka skrbi republiška volilna komisija. Ugotavljamo
               prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage140">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage141">(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage142">(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to sprejeto.</p>
               <p>VIII - ta odlok začne veljati naslednji dan po objavi v Uradnem listu Republike
               Slovenije. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage143">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage144">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage145">(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to sprejeto.</p>
               <p>Kolegice, kolegi! Na glasovanje dajem sedaj odlok v celoti. Ugotovimo prisotnost! <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage146">(59
               prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za odlok v celoti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage147">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="Izredna-22-1998-05-15.stage148">(10 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je državni zbor sprejel odlok o razpisu referenduma in določitvi
               referendumskih območij za ustanovitev občin ter za določitev oziroma spremembo
               njihovih območij in razpisu referenduma za spremembo sedeža občin. S tem pa tudi
               zaključil 1. točko izredne seje državnega zbora.</p>
               <p>Dovolite mi še kratko obvestilo. V torek, prihodnji torek ob 14.00 uri državni zbor
               prične 9. redno sejo. Poslanke in poslance, ki ste vložili poslanska vprašanja in
               pobude, pa spominjam, da bomo takoj po sprejemu dnevnega reda imeli to točko na
               dnevnem redu. V sredo ob 10.00 uri dopoldan pa prične 2. točka dnevnega reda -
               razprava o ustavni obtožbi predsednika vlade. Hvala za udeležbo in nasvidenje.
               Zaključujem 22. izredno sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala dne 15. maja 1998 ob 11.11 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>