<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">3743DF2FF8D3AEF0C1257D1F005A8F3D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D9A6E57BD6C2A97FC1257CF6003CCBFE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=D9A6E57BD6C2A97FC1257CF6003CCBFE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.KPDZ" n="102">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-06-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">102. seja</stage>
            <stage type="date">(13. junij 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Kolegij je vodil Janko Veber, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Kolegij se je pričel ob 12.04.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni na 102. seji Kolegija predsednika Državnega zbora. Dnevni red ste
               prejeli, pozneje pa sem vam z dopisom dne, 11. junija 2014 poslal še obvestilo o
               dodatnem gradivu k 1. točki in k tej točki sem vam posredoval dodatne zahteve za
               sklic izredne <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> seje
               Državnega zbora skupine 26. poslank in poslancev s prvo podpisanim Jožetom Tankom,
               potem skupine 28. poslank in poslancev s prvo podpisanim Francem Bogovičem in skupine
               35. poslank in poslancev s prvo podpisanim Janijem Möderndorferjem. Potem sem vas z
               dopisom dne 12. 6. 2014 obvestil, da bo na dnevni red uvrščena tudi 1.a točka,
               predlog za obravnavo predloga zakona po nujnem postopku in k 1. točki sem poslal tudi
               dodatno gradivo in sicer še eno zahtevo za sklic izredne seje Državnega zbora skupine
               23. poslank in poslancev s prvo podpisanim Jožefom Kavtičnikom ter vas obvestil, o
               gradivu k 3. točki razno in sicer, o dopisu vodje poslanske skupine nepovezanih
               poslancev in dopisu Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Glede nadomeščanja vas obveščam, da Franca Juršo nadomešča mag. Jana Jenko in Samo
               Bevk nadomešča Matjaža Hana na današnjem Kolegiju.</p>
               <p>Prehajamo na <title>A 1 TOČKO DNEVNEGA REDA – NA PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA
                  PO NUJNEM POSTOPKU.</title> Gre za Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona
               o sistemu plač v javnem sektorju, EPA 2049-VI. Predlagatelj Vlada Republike
               Slovenije. Predlaga, da zakon obravnavamo po nujnem postopku in prosim generalno
               sekretarko gospo Tanjo Šarabon, da nas seznani z razlogi za nujni postopek.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp2">

               <speaker>TANJA ŠARABON:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem! Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Predlog te novele ureja nujne ukrepe, ki zadevajo način izplačila razlike v plači v
               primeru preveč ali premalo izplačanih plač. S tem se želi preprečiti dodatne stroške
               sodnih postopkov v individualnih delovnih sporih in morebitne stroške izvršilnih
               postopkov v zvezi z vračilom preveč plačanih plač ter preprečiti negativen vpliv na
               sodne zaostanke. Predlog zakona ureja tudi nujne ukrepe na področju inšpekcijskega
               nadzora, saj uvaja pravno varstvo zoper zapisnike o opravljenem inšpekcijskem
               pregledu. Predlog zakona na nedvoumen način določa ukrepe, ki so jih pristojni
               odrediti inšpektorji za plačo v javnem sektorju za odpravo nepravilnosti pri
               določanju plač in s tem omogoča učinkovit nadzor nad pravilnostjo določitve plač ter
               na zakonito porabo proračunskih sredstev iz naslova izplačila plač. Predlog zakona je
               usklajen s predstavniki reprezentativnih sindikatov javnega sektorja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za to predstavitev razlogov za nujni postopek. Želi kdo razpravljati o nujnem
               postopku? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Zato zaključujem razpravo in dajem na glasovanje naslednji sklep. Predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah Zakona o sistemu plač v javnem sektorju, EPA 2049-VI se
               obravnava po nujnem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(SD, Nepovezani poslanci, DL, PS, DeSUS, Narodnosti.)</stage> Kdo je proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem A 1 točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – NA DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNEGA
                  ZBORA.</title> Že v uvodu sem vas seznanil, da sem prejel pet zahtev za sklic izredne
               seje zbora in sicer, s strani skupine 29. poslank in poslancev s prvo podpisanim
               Matjažem Hanom. 5. 6. 2014 je bila vložena zahteva za sklic izredne seje. Potem
               skupina 26. poslank in poslancev s prvo podpisanim Jožetom Tankom je 6. 6. 2014
               vložila zahtevo za sklic izredne seje zbora. Potem skupina 28. poslank in poslancev s
               prvo podpisanim Francem Bogovičem, je 11. 6. 2014 vložila zahtevo za sklic izredne
               seje zbora in potem skupina 25. poslank in poslancev, s prvo podpisanim Janijem
               Möderndorferjem je 11. 6. 2014 vložila zahtevo za sklic izredne seje zbora in nato še
               skupina 23. Poslank in poslancev s prvo podpisanim Jožefom Kavtičnikom, ki je 12. 6.
               2014 vložila zahtevo za sklic izredne seje zbora.</p>
               <p>Iz dopisa, ki sem vam ga včeraj tudi posredoval, je razvidno, da predlagam, da se na
               podlagi vseh petih zahtev skliče eno <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> izredno sejo in sicer je dnevni red sestavljen potem iz vseh točk, ki
               so predlagane v posamezni zahtevi za sklic izredne seje. Gre za 12 točk, da ne bom
               bral vseh po vrsti. Potem datum seje predlagam, četrtek 19. junij 2014 in sicer od
               12. do 22. ure in nadaljevanje v petek 20. junija 2014 ob 10. uri. V četrtek sejo ne
               moremo pričeti prej, ker se dopoldne sestane Odbor za pravosodje za obravnavo
               predloga zakona iz 1. točke. Prej ne more opraviti zasedanja, ker se 18. junija
               izteče rok za predložitev mnenj lokalnih skupnosti tako da smo vezani na delo tega
               odbora.</p>
               <p>Dovolite mi pa še naslednja opozorila vezana na to sejo. Torej v četrtek ob 12. uri
               določimo dnevni red in nabiramo do 22. ure v skladu s časovnim potekom seje, ki ga
               bom pripravil tudi v skladu z najavljenim časom. V petek bi nadaljevali ob 10. uri s
               5. točko, to je z obravnavo poročila o delu Komisije za nadzor obveščevalnih in
               varnostnih služb za leto 2013, ker gre za gradivo, ki je označeno s stopnjo tajno,
               zato je treba pred pričetkom varnostno pregledati veliko dvorano Državnega zbora. Del
               seje bi tako v petek potekal na seji, ki bo zaprta za javnost, potem bi sledil 30
               minutni odbor za pripravo dvorane za javni del seje o poročilu ter nato po časovnem
               poteku seje zbora do zaključka seje.</p>
               <p>V skladu z dogovorom na 95. seji Kolegija, ki je bil 2. julija 2013 predlagam, da
               tudi tokrat na zaprtem delu seje ob obravnavi poročila lahko prisostvujejo sekretarji
               poslanskih skupin, če imajo dovoljenje za dostop do podatkov stopnje tajno, vendar
               brez možnosti vpogleda v poročilo. Zato vodje poslanskih skupin prosim, da me
               obvestite o prisotnosti sekretarjev do srede, 18. junija 2014 do 12. ure. Torej do
               srede 18. junija dajte sporočiti kateri sekretarji bodo prisotni na tajnem delu seje,
               da bomo potem tudi ustrezno organizirali službe.</p>
               <p>Potem glede najave časa za razpravo predlagam 1. točko v skladu s tretjim odstavkom,
               67. člena Poslovnika Državnega zbora za poslanske skupine potem do 5 minut za
               dopolnilno obrazložitev predlagatelja zakona in predloga deklaracije in do 5 minut za
               predstavitev mnenja vlade o predlogu zakona in predlogu deklaracije ter do 30 minut
               za razpravo predlagatelja ter do 30 minut za razpravo vlade o predlogu zakonov in
               predlogu deklaracije. Potem do 15 minut za dopolnilno obrazložitev predlagatelja
               poročila, gre za Komisijo za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb in do 15 minut
               za predstavitev mnenja vlade k temu poročilu ter do 30 minut za razpravo predstavnika
               predlagatelja poročila in do 30 minut za razpravo vlade k poročilu. Glede na to, da
               je bil tudi pri 1. točki, ki smo jo danes imeli na Kolegiju, sprejeta odločitev, da
               se obravnava zakon po nujnem postopku, vas obveščam, da je vlada predlagala, da se
               predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o sistemu plač v javnem sektorju
               obravnava na naslednji seji zbora, to je na 70. izredni seji, o kateri se danes in ta
               hip dogovarjamo. Torej ob tem kar ste vložili z zahtevami za sklic izrednih sej,
               predlagam, da se uvrsti na to sejo tudi ta zakon.</p>
               <p>Posebej želim tudi poudariti, da je 30. maja 2014 začel teči zakonodajni postopek o
               predlogu Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o sistemu plač v javnem sektorju
               EPA 1997 VI,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki ga je
               predlagal mag. Ivan Vogrin. V skladu za navedenim predlagam, da se danes dogovorimo,
               da se dnevni red izredne seje razširi s to zadevo, vendar pod pogojem, če bo matično
               delovno telo še pred začetkom izredne seje v skladu s tretjim odstavkom 117. člena
               Poslovnika Državnega zbora vladni predlog zakona obravnavalo skupaj z Vogrinovim
               predlogom zakona ter pripravilo poročilo za sejo zbora. Udeležence te točke pa bi v
               dopisu za najavo časa pozval, da pogojno najavijo čas za razpravo, in v skladu s
               Poslovnikom Državnega zbora bi imeli v tem primeru status predlagatelja tako poslanec
               mag. Ivan Vogrin kot tudi Vlada.</p>
               <p>Nekoliko obsežnejša obrazložitev k sklicu te izredne seje, ampak mislim, da je
               razlaga mogoče bila dovolj jasna. Zato vas vabim k razpravi, da pojasnimo še katero
               podrobnost, če bo treba. Želi kdo razpravljati? Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Samo vprašanje glede tega Vogrinovega zakona. Če bo obravnavan vladni zakon, je v
               bistvu obvezno treba obravnavati tudi Vogrinov zakon. Zdaj sem razumel, da ste to
               povedali pogojno, če bo tako delovno telo, kajne. Zdaj, če bo vladni zakon
               sprocesiran, je obravnava Vogrinovega obvezna, po poslovniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, delovno telo, tako kot sem povedal, se lahko odloči, da združi oba zakona, gre za
               tako imenovani hibrid. In to je odvisno od delovnega telesa, oni morajo sprejeti tako
               odločitev. In če sprejmejo tako odločitev, potem je vladni zakon mogoče obravnavati,
               sicer pa ne. Tako da je to odvisno od odbora in zato govorim o tem, da je to
               pogojno.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod Prevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp6">

               <speaker>MIHAEL PREVC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav!</p>
               <p>Tudi sam imam eno vprašanje, predvsem za vaše službe. Se pravi, tam, kjer gre za
               drugo obravnavo zakona na tej izredni seji, pa so potem vloženi tudi amandmaji za
               tretjo obravnavo. V tem primeru vemo, da mora miniti 24 ur do tretje obravnave. In me
               zanima naslednje, glede na to, da so še vložene zahteve za izredne seje v
               nadaljevanju, se pravi, izredne seje bodo še sledile v nadaljevanju, ali to pomeni,
               da je to avtomatsko potem vključena tretja obravnava na eno od teh izrednih sej, ali
               je treba potem ponovno zbrati podpise za vključitev tretje obravnave na sejo. Prosim
               za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ja, v primeru sprejetja amandmajev k zakonom, ki so v drugi obravnavi, je po
               poslovniku tako, da se na naslednji seji opravi tretjo obravnavo, in v tem primeru bo
               treba zbrati tudi podpise za zahtevo za sklic izredne seje, na kateri bi obravnavali
               te zakone v tretji obravnavi, če bodo amandmaji sprejeti. Je pa, ja, še kar nekaj
               tudi odločitev, ki jih bo treba sprejeti v tem obdobju, bomo pa videli, kaj bo
               sovpadalo mogoče z morebitno zahtevo.</p>
               <p>Gospod Göncz, potem pa gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp8">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS NS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Le kratka pripomba in vprašanje v zvezi s predlagano 9. točko za to sejo, ki se
               nanaša na Predlog zakona o spremembi Zakona o ratifikaciji Evropske listine o
               regionalnih ali manjšinskih jezikih. Ta predlog je bil zelo hitro sprocesiran, to
               moram kot pripombo povedati s strani naše poslanske skupine, da ni bil usklajevan z
               nami. Izrecno govori ta zadeva o prenosu kompetenc spremljanja uresničevanja <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> jezikovne politike z zunanjega
               ministrstva na Urad za narodnosti. Mi sicer smo predlagali in tudi je bil dosežen
               napredek pri statusu Urada za narodnosti. Torej, v zvezi s tem nimamo težav. Težave
               imamo zgolj z nekim hitenjem oziroma z nerazjasnjeno situacijo v zvezi s tem. Namreč,
               mi smo včeraj želeli sklicati Komisijo za narodne skupnosti v zvezi s tem, kot
               zainteresirano delovno telo, vendar smo ugotovili, da je zadeva tako hitro šla, da je
               že vmes tudi OZP opravil sejo in tudi so sprejeli sklep v zvezi s tem. Tako, da je
               praktično postala zadeva brezpredmetna. Torej, nočemo komplicirati, samo se nam zdi
               vsebinsko zadeva nekoliko nenavadna, da se rahlo izrazim, in zato tudi vprašanje.
               Sprašujem Vlado: Zakaj je bilo potrebno tako hitenje in tudi neusklajevanje z
               narodnimi skupnostmi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mogoče lahko pomagam, ker imam tu dopis Vlade oziroma Ministrstva za zunanje zadeve.
               Torej, gre za predlog zakona o spremembi zakona o ratifikaciji evropske listine o
               regionalnih ali manjšinskih jezikih. Pravijo, da predlog omenjenega zakona
               priporočajo v obravnavo in sprejem še v tekočem mandatu Državnega zbora. Gre namreč
               za spremembo tehnične narave, ki v ničemer ne posega v že sprejete obveznosti
               Republike Slovenije po omenjeni mednarodni pogodbi. To je ta prvi odstavek te
               obrazložitve Vlade, ki govori o tem, da gre za tehnično raven sprememb. Vas pa v
               bistvu skrbi, ker se niste opredelili posebej, kot predstavniki manjšin do tega v tem
               procesu, ampak ste šele naknadno potem prišli v postopek, če prav razumem.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp10">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCH (PS NS):</speaker>

               <p>Samo še en stavek. Gre za to, da predlog zakona prejudicira nedvoumno vsaj
               enakovreden status Urada za narodnosti tudi vse naslednje Vlada oziroma asociacija,
               ker v nasprotnem primeru bi vsebina tega zakona postala lahko sporna, pardon,
               predloga zakona lahko postala sporna ali vprašljiva. Mi nimamo vsebinsko nič proti,
               da tako ostane. Mi podpiramo to vrsto samostojnosti tega urada. Vendar ne razumemo to
               hitenje in ne razumemo neusklajevanje z narodnimi skupnostmi v zvezi s tem. Torej,
               upamo samo, da za tem ni nikakršne take reči, ki bi lahko bila kakorkoli v slabo
               dolgoročno ali narodnim skupnostim ali konkretno opravljanju te dejavnosti v okviru
               urada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz vseeno predlagam, da Vlada prouči ta opozorila, ki jih je podal gospod
               Göncz in če je potrebno mogoče tudi dodatno pojasni razloge za ta postopek. Gospa
               Tanja Šarabon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp12">

               <speaker>TANJA ŠARABON:</speaker>

               <p>Jaz res mislim, da ni razloga za skrb, ker je šlo res zgolj za tehnične spremembe in
               se nam ni zdelo to, bom rekla, tako ključnega pomena. Če bi šlo pa za kakršnekoli
               vsebinske odločitve oziroma kakršnekoli globlje posledice bi pa vsekakor tudi
               uskladili z vami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ampak velja to opozorilo, da mogoče dodatno proučite vse skupaj in če bo potrebno
               mogoče tudi kakšen pogovor ne bi bil najbržda odveč na to temo med Vlado in vami.
               Gospod Göncz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp14">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS NS):</speaker>

               <p>Torej, bi jaz vsekakor prosil, da pred četrtkovo sejo ne bi škodil nikakor en pogovor
               na ravni narodne skupnosti in Vlada. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mislim, da je lahko ob tem, kar vidim pri predstavnikih Vlade sprejeta pobuda in bo
               to tudi narejeno.</p>
               <p>Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp16">

               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Imam eno vprašanje. Glede na to, da je
               dnevni red kar obsežen, 12 točk in samo dva dneva, in šele, ko bodo poslanske skupine
               najavile čas za razpravo bomo videli ali je mogoče vseh teh 12 točk razvrstiti v ta
               dva dneva, v četrtek in petek. Zato me zanima, če bomo šli preko tega predvidenega
               časa, ali imamo rezervni termin <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> za tretji dan, kdaj je ta tretji dan in kako bodo
               potekale, potekala glasovanja. Tako, da vemo planirati svoje obveznosti konec koncev
               bomo takrat že globoko v predvolilni kampanji za državnozborske volitve. In še nekaj
               zanima me ali se planira potem še kakšna izredna seja ali morda Vlada načrtuje kakšen
               predlog zakona, da bi ga obravnavali še do državnozborskih volitev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ravno zaradi tega sem v tistem mojem sicer daljšem uvodnem delu obrazložitve sklica
               izredne seje povedal, da predlagam v primerjavi časa 1. točko v skladu s tretjim
               odstavkom 67. člena poslovnika Državnega zbora kar bi seveda skrajšalo časovni potek
               seje. Menim pa, da je smiselno, da strnjeno obravnavamo te točke ravno zaradi tega,
               da je potem preostali čas, ki ga še imamo do predčasnih volitev namenjen pač
               predvolilnim dejavnostim. Namreč dlje kot bi vlekli sejo manj časa bi potem imeli za
               te aktivnosti. Jaz upam, da časa ne bo toliko, da bi morali potem delati še v soboto
               ampak, če bo pa vsaj ne bo potrebno delati tudi v soboto. Zdaj glede naslednjih sej
               zagotovo bo 2. julija potrebna seja kjer se seznanimo z izidom referenduma in tudi
               potrjujemonadomestne poslance na tista mesta katerih, katera se izpraznijo zaradi
               izvolitev zdajšnjih poslancev v Evropski parlament. Tako, da 2. julija bo zagotovo še
               izredna seja. Ima še kdo kakšno vprašanje? Lahko sklenem potem razpravo pri tej točki
               in prehajamo na odločanje. Dajem na glasovanje naslednji sklep poslanske skupine k 1.
               točki dnevnega reda izredne seje zbora najavijo čas v skladu s tretjim odstavkom 67.
               poslovnika zbora.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? Socialni demokrati za, Nepovezani za, Državljanska lista za,
               Pozitivna Slovenija za, DeSUS za, Slovenska ljudska stranka za, Narodnosti za.</p>
               <p>Je kdo proti? Nihče. </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>In na sprejem dajem še naslednji sklep. Predlagatelj predloga zakona in predloga
               deklaracije za dopolnilno obrazložitev lahko najavi največ do 5 minut, razpravo pa
               največ do 30 minut. Vlada za predstavitev mnenja o posameznem predlogu zakona oziroma
               deklaracije lahko najavi največ do 5 minut za razpravo pa do največ 30 minut.
               Predlagatelj poročila to je Komisija za dopolnilno obrazložitev lahko najavi največ
               do 15 minut za razpravo pa največ do 30 minut. Vlada za predstavitev mnenja o
               poročilu najavi največ do 15 minut za razpravo pa do največ 30 minut. Glasujemo o tem
               sklepu.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? Socialni demokrati za, Nepovezani za, Državljanska lista za,
               Pozitivna Slovenija za, DeSUS za, Slovenska ljudska stranka za, Narodnosti za.</p>
               <p>Je kdo proti? Nihče. </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem a1. točko in prehajamo na, prosim, gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp18">

               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>

               <p>Zelo na kratko, gospod predsednik.</p>
               <p>Glasovanja bodo vsak dan ali zadnji dan seje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mislim, da je najprimerneje, da opravimo glasovanja zadnji dan kajti, če delamo do
               22.00 ure je neprimerneje, da poskušamo opraviti čim več do 22.00 ure in potem
               glasovanja v naslednjem dnevu. Prav s tem zaključujem to točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA PO
                  SKRAJŠANEM POSTOPKU. GRE ZA PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVI ZAKONA O PONOVNI
                  VZPOSTAVITVI AGRARNIH SKUPNOSTI TER VRNITVI NJIHOVEGA PREMOŽENJA IN PRAVIC EPA
                  2028VI.</title> Predlagatelj skupina sedmih poslank in poslanec, prvo podpisani
               Rihard Braniselj. Želi kdo podati obrazložitev za skrajšani<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> postopek? Ugotavljam, da ne. Želi kdo
               razpravljati o tem? Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje naslednji sklep.
               Predlog Zakona o dopolnitvi Zakona o ponovni vzpostavitvi agrarnih skupnosti ter
               vrnitvi njihovega premoženja in pravic EPA 2028 VI se obravnava po skrajšanem
               postopku. Kdo je za tak sklep? Socialni demokrati za, Nepovezani za, Državljanska
               lista za, Pozitivna Slovenija za, DeSUS za. Je kdo proti? Nihče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO – RAZNO</title>. Prejeli ste dve zadevi. Najprej predlagam,
               da opravimo razpravo pod točko A in sicer gre za dopis vodje poslanske skupine,
               Janija Möderndorferja, v katerem opozarja, da nepravilno glasovanje pri obravnavi
               predloga priporočila v zvezi z izvajanjem v okoljskih projektov, sofinanciranih in
               kohezijskih sredstev finančne perspektive 2007-2013 EPA 2019 VI, na seji Odbora za
               gospodarstvo, 11. junija 2014. Želi kdo predstaviti vsebino? Izvolite gospa Maja
               Dimitrovski.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp20">

               <speaker>MAJA DIMITROVSKI (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, mi v Poslanski skupini Nepovezanih poslancev želimo
               opozoriti za dogajanje, ki se je zgodilo na tej seji. Mi vsi vemo, da je prišlo pri
               glasovanju do tega, da je gospod Lah brez pooblastila, brez da bi kogarkoli
               nadomeščal, niti ni član tega odbora glasoval kar ni skladno z našim Poslovnikom in
               se nam zdi, da je to vedenje nedopustno in najmanj kar je pričakujemo, da se bo
               gospod poslanec, gospod Lah, opravičil oziroma lahko se v njegovem imenu opraviči
               tudi njegov vodja, gospod Tanko, ki je danes z nami, in menimo, da se v tem času
               takšne stvari nebi smele dogajati in lepo prosimo, da ste na to pozorni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za predstavitev tega dopisa oziroma razlogov za današnjo obravnavo na Kolegiju
               pod točko razno. Se želi kdo odzvati na te ugotovitve? Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp22">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kar zadeva glasovanja kolega Laha je bilo izvedeno dejansko v nasprotju s
               Poslovnikom. Glede na to, da seje Odbora za gospodarstvo ni, da bi se tam opravičil,
               kjer se je to zgodilo, se lahko tudi jaz v njegovem imenu opravičim, toda to ni
               nobena težava. Upam, da se kakšne stvari ne bodo dogajale tudi naprej. Moram pa reči,
               da to ni v tem mandatu prvi tak primer, da je nekdo delal v neskladju s Poslovnikom.
               Tudi gospa Kociper je na glasovanju ko se je obravnaval Zakon o uravnoteženju javnih
               financ storila enako. Takrat niste pa naslovili nič ne na Kolegij ne na nikogar
               drugega tako da je treba biti tudi pri teh ravnanjih in opozorilih konsistenten.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mislim, da lahko rečemo, da je opravičilo sprejeto. Želi še kdo razpravljati o tem?
               Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Pod točko B opozarjam na dopis Komisije za nadzor javnih financ iz katerega je
               razvidno, da je komisija na seji, 10. junija 2014 po obravnavi točke, Stabilizacija
               javnih financ in odprava presežnega javnega dolga sprejela sklepe o katerem predlaga
               Kolegiju, da na prvo naslednjo izredno sejo vključi točko dnevnega reda,
               Stabilizacija javnih financ in odprava presežnega javnega dolga. Dovolite mi, da
               tukaj tudi sam dam naprej stališče. Namreč tega predloga ni mogoče upoštevati, ker
               komisija v obravnavo zboru ni predložila predlog akta in <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ta bi seveda moral biti pripravljen v skladu s
               169.b členom Poslovnika Državnega zbora in dokler seveda tega akta nimamo in dokler
               ni vložena še zahteva za sklic izredne seje Državnega zbora, v skladu s prvim
               odstavkom 58. člena Poslovnika za obravnavo tega predloga akta seveda Kolegij o tem
               ne more odločati. Tako da, seznanjam vas s tem dopisom, dejansko ga pa v tem smislu
               kot je bil predložen s strani komisije, ni mogoče izvesti. Smo pa tudi samo komisijo
               tem dejstvu obvestili.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem? Ugotavljam, da ne. Zato zaključujem razpravo tudi pri
               točki b pod točko razno. Lahko sklenem to točko? Ne. Še je interes. Najprej je bil
               gospod Tanko, potem gospa Dimitrovska. Izvolite gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp24">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zanima me, če je prišel že kakšen odgovor Računskega sodišča v zvezi z zagotavljanjem
               sredstev za delo, za strokovno pomoč poslanskih skupin?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>/Izključen mikrofon./ Če sem prav razumel, če…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp26">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Če je prišel kakšen odgovor Računskega sodišča, če so dali mnenje na zahtevo, ki sva
               jo podpisala z gospodom Prevcem, nanaša pa se na zagotavljanje sredstev strokovno
               pomoč poslanskim skupinam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej ta hip vam ne morem odgovoriti, ker je generalna sekretarka ravno odsotna.
               Tako, da dajmo počakati, mogoče bomo dobili to informacijo in predlagam, da gremo na
               naslednje vprašanje v tem umestnem času, gospa Maja Dimitrovski, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp28">

               <speaker>MAJA DIMITROVSKI (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod predsednik, v skladu z drugim odstavkom 31. člena Poslovnika Državnega zbora
               vas obveščam, da bomo poslanke in poslanci, ki smo izstopili iz poslanske skupine
               nepovezanih poslancev danes ustanovili novo poslansko skupino in sicer Zavezništvo
               Alenke Bratušek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-102-2014-06-13.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Temu bo seveda sledil potem kompleten postopek oziroma proces, ki ga je
               potrebno izpeljati.</p>
               <p>Gospod Tanko, počakamo na to informacijo ali vam jo poslušamo pozneje… /Glas iz
               ozadja./ Lahko tudi kasneje sporočimo. Prav.</p>
               <p>Torej gospod Prevc, gospod Tanko se strinja s tem, da lahko pozneje sporočimo, če je
               to obvestilo Računskega sodišča prišlo. Je še kdo, ki želi pri tej točki besedo? Ne.
               Hvala.</p>
               <p>Potem zaključujem tudi 3. točko, točko razno in se vam zahvaljujem za udeležbo na
               102. seji in nasvidenje na naslednji. <title>Seja se je končala 13. junija 2014 ob
                  12.33.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
