<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">24A6337CDD3B53E7C1257D1F005A8862</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CDBB8CF4935F1E78C1257CA0004AC76E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=CDBB8CF4935F1E78C1257CA0004AC76E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.KPDZ" n="88">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-03-19"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">88. seja</stage>
            <stage type="date">(19. marec 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janko Veber, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.34.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni na 88. seji Kolegija predsednika Državnega zbora.</p>
               <p>Dnevni red ste prejeli. Vas pa obveščam, da je Kolegij dobil z dopisom 17. 3.
               obvestili, da bo na dnevni red uvrščena tudi A1. točka dogovoru o sklicu izredne
               Državnega zbora na zahtevo skupine 26-ih poslank in poslancev, prvopodpisani Jože
               Tanko in da je Kolegij dobil z dopisom dne 18. 3. obvestilo, da je bilo posredovano
               novo gradivo k 2. točki dnevnega reda. Glede nadomeščanja, pa imam ta hip upravičeno
               podpredsednico, mislim, da Romano Tomc.</p>
               <p>Tako, da predlagam, da preidemo na <title>A1. TOČKO DNEVNEGA REDA – IN SICER NA DOGOVOR
                  O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNEGA ZBORA.</title> Vloženi sta bili dve zahtevi za sklic
               izredne seje Državnega zbora. Skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim Jožetom
               Tankom, je z dopisom dne 17. 3. 2014 vložila zahtevo ter skupina poslank in poslancev
               s prvopodpisanim gospodom Janijem Möderndorferjem, ki pa ste jo prejeli danes na
               klop. Predlagam, da na podlagi teh dveh zahtev skličemo eno izredno sejo. In sicer bi
               bil dnevni red te izredne seje pod točko 1. predlog sklepa v zvezi s postopki
               imenovanja novega vodstva Komisije za preprečevanje korupcije ter organiziranostjo in
               njenim delom, EPA 1842-VI, točka 2. na dnevnem redu – ponovno odločanje o zakonu o
               spremembah in dopolnitvah zakona o dostopu do informacijah javnega značaja, EPA
               1500-VI in 3. točka – predlog Zakona o dopolnitvi zakona o davku na nepremičnine,
               skrajšani postopek, EPA 1742-VI. Datum za izredno sejo predlagam ponedeljek, 24. 3.
               2014. Ugotovil sem, da seja Odbora za notranjo politiko naj ne bi bila v ponedeljek,
               ampak v petek. Tako, da bi bila možna v tem primeru seja že ob 10. uri. To je dodatna
               informacija, ki vam jo želim posredovati, ko se tudi pogovarjamo o tem, ob kateri uri
               začeti sejo. Glede najave časa za razpravo, tretji odstavek 67. člena Poslovnika
               Državnega zbora za poslanske skupine, do 15 minut za dopolnilno obrazložitev
               predlagatelja ter do 15 minut za predstavitev mnenja vlade. Do 60 minut za razpravo
               predlagatelja ter do 60 minut za razpravo Vlade ter v skladu s 148. členom Poslovnika
               Državnega zbora za 2. točko in razlago Komisije za poslovnik z dne 9. 12. 2009 za 3.
               točko. Toliko v uvodni predstavitvi. Glede dogovora <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) o sklicu izredne seje Državnega zbora. Vas pa vabim k
               besedi. Gospod Hrovat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp2">

               <speaker>ROBERT HROVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Mi se strinjamo in nimamo nobenih težav s predlogom širitve te izredne seje. Edino,
               kar bi predlagali, je to, da bi to sejo ne imeli v ponedeljek, ker je rezerviran za
               delo v poslanskih pisarnah, ampak bi to sejo prestavili na torek, naslednji dan. To
               je edino, kar bi predlagali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Torej, predlog za ponedeljek je podan tudi iz razloga, ker je v
               torek, 25.3.2014, sklicana skupna seja Odbora za obrambo in Odbora za zunanjo
               politiko v zvezi z obletnico vstopa v zvezo Nato, pa tudi, mislim, da Komisija za
               narodnosti ima ravno tako v torek sejo. Poleg tega je pa možno v tem primeru, če bi
               opravili sejo 24., imeti isti dan tudi sejo Odbora za finance, kjer bi lahko
               obravnavali Zakon o nepremičninah, ki ga je posredovala v obravnavo Poslanska skupina
               SDS, in tudi morebiten predlog Vlade. V tem primeru bi lahko Odbor za finance že v
               torek obravnaval oziroma po seji obravnaval in morebiti zaključil tudi v dopoldanskem
               delu, če ne bi bilo časa v ponedeljek, svoje zasedanje oziroma obravnavo teh zakonov.
               Seveda obstaja potem možnost tudi uvrstitve te točke dnevnega reda na redno sejo, če
               bi bila do 12.00 pripravljena. Zato je ta predlog, da poskušamo poseči pravzaprav v
               termin, ki je sicer namenjen za delo v poslanskih pisarnah. Je pa ura, kot sem
               povedal, predlagana sicer ob 10.00, ker naj odbora ne bi bilo v ponedeljek
               sklicanega, zato bi mogoče predlagal, da ostanemo pri ponedeljku, pa se poskušamo
               mogoče še glede ure kaj pogovoriti, ampak lažje bi izpeljali vse postopke pri
               odborih, če je ta seja v ponedeljek.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Če ne, predlagam, da odločimo o naslednjih sklepih:</p>
               <p>Prvi sklep: Poslanske skupine k 1. točki dnevnega reda izredne seje zbora najavijo
               čas v skladu s tretjim odstavkom 67. člena Poslovnika Državnega zbora. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta sklep glede najave časa? (Soglasno.)</p>
               <p>Drugi sklep: Predlagatelj predloga sklepa, to je skupina poslank in poslancev s
               prvopodpisanim Jožetom Tankom za dopolnilno obrazložitev lahko najavi največ do 15
               minut, za razpravo pa največ do 60 minut. Vlada za predstavitev mnenja o predlogu
               sklepa najavi največ do 15 minut, za razpravo pa do največ 60 minut. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno.)</p>
               <p>S tem zaključujem A1 točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGOV ZAKONOV PO
                  SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Gre za Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o postopku priznavanja
               poklicnih kvalifikacij državljanom držav članic Evropske unije, evropskega
               gospodarskega prostora in Švicarske konfederacije za opravljanje reguliranih poklicev
               oziroma dejavnosti v Republiki Sloveniji (EPA 1825-VI), predlagatelj Vlada Republike
               Slovenije. Prosim za uvodno predstavitev razlogov za skrajšani postopek. Besedo ima
               mag. Miranda Groff Ferjančič. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp4">

               <speaker>MAG. MIRANDA GROFF FERJANČIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Vlada predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona obravnava
               po skrajšanem postopku, ker gre za manj zahtevne spremembe in dopolnitve zakona.
               Spreminjajo se namreč zgolj štirje členi. Cilj zakona je uskladitev zakona z
               evropskimi predpisi na področju priznavanja poklicnih kvalifikacij in ki
               opredeljujejo vstop Hrvaške k EU. Na podlagi direktive 36 iz leta 2005 se razširja
               krog upravičencev do postopka priznanja poklicnih kvalifikacij. Novela tudi
               racionalizira administrativne postopke za čezmejno oziroma začasno opravljanje
               storitev. V predlagani noveli se ureja priznavanje poklicnih kvalifikacij državljanom
               članic EU, evropskega gospodarskega prostora in švicarske konfederacije ter
               državljanom tretjih držav, če izpolnjujejo zakonske pogoje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Želi kdo razpravljati o tem predlogu za skrajšani postopek?
               Ugotavljam, da ne, zato predlagam, da odločimo o naslednjem sklepu: Predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij
               državljanom držav članic Evropske unije, evropskega gospodarskega prostora in
               švicarske konfederacije za upravljanje reguliranih poklicev oziroma dejavnosti v
               Republiki Sloveniji, EPA 1825-VI, se obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? Pozitivna Slovenija, Socialni demokrati, Državljanska lista, Nova
               Slovenija, Slovenska ljudska stranka, narodnosti in DeSUS. Je kdo proti? Nihče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga zakona o spremembi zakona o žičniških napravah za
               prevoz oseb, EPA 1834-VI, predlagatelj skupina poslank in poslancev, prvopodpisana
               Alenka Pavlič. Gre za predlog za skrajšani postopek. Želi mogoče kdo predstaviti
               razloge za skrajšani postopek? Ugotavljam, da ne. Želi kdo razpravljati o tem
               predlogu? Gospod Prevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp6">

               <speaker>MIHAEL PREVC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem vendarle upal, da bomo dobili neko informacijo, kar se tiče
               tega zakona o žičniških napravah. Glede na to, da se mi zdi, da rešujemo nek
               konkreten primer s tem skrajšanim postopkom, in ne vem ali gre za isti primer, kot
               smo to že počeli, mislim da, pol leta nazaj. Ali je to kakšna druga sprememba? Ne
               vem, mogoče vladni predstavniki če lahko vendarle kakšno besedo, ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. No, v tem primeru bi vodja poslanske skupine moral podati obrazložitev, vendar
               gre za nadaljevanje tistega zakona, ki smo ga nekoč že imeli v obravnavi in očitno so
               se pokazale nekatere pomanjkljivosti, ki jih je potrebno dopolniti. Toliko, recimo, z
               moje strani. Želi še kdo? Če ne, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje
               naslednji sklep: Predlog zakona o spremembi zakona o žičniških napravah za prevoz
               oseb, EPA 1834-VI, se obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? Pozitivna Slovenija, Socialni demokrati, Državljanska lista,
               DeSUS.</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               preprečevanju omejevanja konkurence, EPA 1841-VI, predlagatelj Vlada Republike
               Slovenije. Tudi tukaj prosim za uvodno predstavitev razlogov za skrajšani postopek.
               Besedo ima mag. Miranda Groff Ferjančič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp8">

               <speaker>MAG. MIRANDA GROFF FERJANČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Vlada Republike Slovenije predlaga Državnemu zboru, da tudi predlog novele
               zakona o preprečevanju omejevanja konkurence obravnava po skrajšanem postopku.
               Predlog zakona odpravlja protiustavnost dosedanjega 28. člena tega zakona, ki jo je
               ugotovilo ustavno sodišče. S preiskovalnimi pooblastili agencije se namreč posega v
               ustavno varovanje prostorske in komunikacijski krog zasebnosti pravnih oseb, zato
               mora odredbo za preiskavo v skladu z Ustavo predhodno odobriti sodišče. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Zaradi povečane samostojnosti in
               neodvisnosti agencije se predlaga prenos pooblastila za odločanje o izločitvi
               pooblaščenih uradnih oseb, ki vodijo posamične zadeve iz Ministrstva za gospodarski
               razvoj in tehnologijo na svet agencije in zaradi zagotovitve pravne podlage za
               določitev višine sejnin in povračila stroškov za člane senata in prekrškovnega
               senata, se predlaga smiselno uporabo določil uredbe, ki ureja sejnine in povračilo
               stroškov v javnih agencijah.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu za skrajšani postopek pri tem zakonu? Ugotavljam, da
               ne. Zato dajem na glasovanje naslednji sklep: Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o preprečevanju omejevanja konkurence EPA 1841-VI se obravnava po
               skrajšanem postopku. Kdo je za tak sklep? (Pozitivna Slovenija - za, Socialni
               demokrati – za, Državljanska lista – za, narodnosti – za in DeSUS – za.) Ugotavljam,
               da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem smo izčrpali predloge za skrajšani postopek pod točko 1.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> in sicer na <title>DOGOVOR O PRIPRAVI SKLICA 23. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA 26. 3.
               2014.</title>
               </p>
               <p>Na dnevni red 23. seje Državnega zbora se ne uvrstita naslednji točki, in sicer
               ponovno odločanje o zakonu o spremembah in dopolnitvah zakona o dostopu do informacij
               javnega značaja EPA 1500-VI ter predlog zakona o dopolnitvi zakona o davku na
               nepremičnine, skrajšani postopek, EPA 1742-VI, ker ju bo Državni zbor obravnaval na
               izredni seji v ponedeljek, 24. 3. 2014, kot smo se prej dogovorili.</p>
               <p>Odpiram razpravo o pripravi sklica 23. seje Državnega zbora. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne, tako da bomo pripravili sklic 23. seje v skladu s temi
               ugotovitvami, ki sem jih podal.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> , in sicer na <title>TERMINSKI PROGRAM DRŽAVNEGA ZBORA ZA APRIL 2014.</title>
               </p>
               <p>Glede na odločitve, ki smo jih sprejeli za obravnavo zakonov po skrajšanem postopku,
               ti tudi ostanejo na terminskem programu za april 2014. Sprašujem pa vas, če ima
               mogoče kdo še kakšno drugo sugestijo. Gospod oziroma mag. Tonin, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp10">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Če pogledate gradivo tudi o aktivnostih, ki so del tega terminskega programa
               Državnega zbora za april, lahko vidite, da je v petek, 18. aprila predviden tudi
               kolegij predsednika Državnega zbora ob 12. Glede na to, da gre to za precej velik
               praznik, vsaj za nas kristjane, gre za veliki petek, bi prosil, če obstaja
               kakršnakoli možnost, da se ta kolegij prestavi na četrtek.</p>
               <p>…/Izklop mikrofona./…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>…Samo hiter pregled glede teh ostalih obveznosti, za vašo informacijo. Če gremo na
               četrtek je do 14. ure predvidena najava časa za obravnavo zadev na seji Državnega
               zbora, to moramo dejansko počakati, da dobimo te najave, ob 16. uri so sicer že potem
               delovna telesa naprej predvidena, tako da bi bil kar majhen, bi rekel, problem če to
               poskušamo še umestiti, ampak besedo je želel tudi gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp12">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Glede na to, da sem kristjan, pa ne praznujem velike noči, kolegom kristjanom,
               mislim, da je treba to omogočiti.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> Torej želi še kdo mogoče, sicer vas moram nekako informirati, da bi kolegij bil
               mogoč tam nekje okrog 17. ure, prej ne. Vsi se želite prilagoditi. Prav. Dobro. Ali
               je lahko potem dogovor, da skličem kolegij ob 18. uri in pričakujemo, da nebi bilo
               potem nobenih težav zaradi odborov in ostalih zadev pred tem. Torej četrtek ob 18.
               uri kolegij. V redu. Gospod Tonin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp14">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Glede na to, da so posebni obredi tudi na veliki četrtek popoldne, bi bila potem
               boljša možnost, če bi v petek predstavili na zlobnejšo uro, ne ob 12. ampak da bi
               bila recimo ob 10.uri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> Opozarjajo me, da moramo o tem odločati na kolegiju, tako da ni odvisno samo od
               mene ali bo potem to v četrtek ali v petek ob 10. Imamo dva predloga, ali je četrtek
               ob 18. uri ali petek ob 10. uri. Prosim? Torej dam na odločanje potem predlog ali
               lahko razumem, da je to soglasno petek ob 10. uri. Potem moramo glasovati, drugače se
               mi zdi, da ne moremo zaključiti te razprave. Torej predlagam, da odločimo o predlogu,
               da je kolegij v petek, to je datum 18. april ob 10. uri. To je prvi predlog.</p>
               <p>Kdo je za kolegij 17.(?) aprila ob 10. uri? Pozitivna Slovenija za, Socialni
               demokrati za, Slovenska demokratska stranka za, Nova Slovenija za, Slovenska ljudska
               stranka za, narodnostni za. Je kdo proti? Državljanska lista proti.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet, tako da bo kolegi 18. aprila ob 10. uri.</p>
               <p>Hvala. Je še kaj v zvezi s terminskim? Prosim? Želi še kdo razpravljati o terminskem
               programu? Ugotavljam, da ni želje po razpravi za terminski program državnega zbora za
               april 2014. Dajem na glasovanje naslednji sklep: Sprejme se terminski program
               Državnega zbora za april 2014. Kdo je za tak sklep? Pozitivna Slovenija za, …
               soglasno. Hvala.</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM DRŽAVNEGA ZBORA
                  ZA MAJ 2014</title> . Želi kdo predlagati kakšno dopolnitev okvirnega terminskega
               programa za maj? Ugotavljam, da ne. Zato dajem na glasovanje naslednji sklep: Sprejme
               se okvirni terminski program Državnega zbora za maj 2014. Kdo je za? Soglasno.</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA – PLAČILO PRISPEVKOV ZA STALNO PREDSTAVNICO
                  V SEKRETARIATU KOZAK ZA LETO 2013</title> . Želi kdo razpravljati o plačilu prispevka
               za sekretariat OZAK? Ugotavljam, da ne. Zato dajem na glasovanje naslednji sklep:
               Kolegij soglaša s plačilom prispevkov za stalno predstavnico <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) v sekretariatu Cosac za leto 2013.</p>
               <p>Kdo je za? Soglasno. Hvala.</p>
               <p>Prehajamo še na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO.</title> Želi kdo v okviru točke
               razno? Gospod Jani Möderndorfer. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp16">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik!</p>
               <p>Jaz sem zadnjič na tem kolegiju, ko niste bili prisotni, pozval, da dobim odgovor
               predvsem v prvi vrsti glede na to, da imamo Komisijo za peticije z zelo nenavadnim
               programom dela, z nenavadno agendo, ki mislim, da niti ni v skladu z odlokom o
               odborih in komisijah Državnega zbora, pa vendar sem pričakoval, da bom dobil odgovor
               z vaše strani - saj verjetno, ga lahko dobim še danes – kaj bomo ravnali s takšnim
               načinom dela, še posebej zato, ker smo bili priča zopet zadnji predstavi te komisije
               in vidimo, da bo nadaljevala s tem načinom dela. Še več, napovedali so, da se bodo
               borili za takšen način dela in zato pričakujem od vas odgovor.</p>
               <p>Istočasno pa bi seveda postavil še eno vprašanje, glede na to, da vidimo kako ta
               odbor deluje, in da je začel ustvarjati tudi zanimive stroške, me zanima predvsem
               kakšni stroški sedaj po novem nastajajo v tej komisiji glede prevodov, glede potnih
               stroškov, v kolikšni višini so in kje je pravna podlaga za vsa ta izplačila. Kajti
               mislim, da to ni bilo planirano v skladu in v okviru načrta, finančnega načrta
               državnega zbora in glede na to, da je ta komisija izredno nepredvidljiva, saj še v
               navadi je, da še celo sklepi prihajajo praktično 20 minut pred odločanjem na samo
               komisijo, čeprav komisija traja osem ur, pa verjetno ta komisija do zadnjega momenta
               v resnici ne ve kako bo odločala, bi bilo dobro, da dobimo odgovore tudi na ta
               vprašanja. Potem bom seveda na podlagi teh odgovorov seveda imeli bodisi ali nova
               vprašanja ali pa predloge za drugačen način dela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Sem zasledil oziroma sem prebral tudi magnetogram vašega predloga, da se
               opredelim glede delovanja Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake
               možnosti. Vprašanje se je nanašalo na poslovnik ali razprave in organizacija te
               komisije poteka v skladu s Poslovnikom. Tako, da prav direktnega odgovora v tem
               smislu, da naj ne bi potekalo v skladu s Poslovnikom, težko dam, mislim pa, da bi
               glede na vsebino razprav, ki potekajo in glede na način dela komisije, bil pa
               vendarle potreben pogovor, tako da predlagam, da glede tega poskušamo opraviti en
               neformalni pogovor, kjer izmenjamo poglede na status in delovanje komisije. In mogoče
               bi potem tudi s skupnimi močmi lahko prišli do rešitev, predvsem v smislu odzivnosti
               na čim bolj aktualne razmere v tem času na področju peticij, človekovih pravic in
               enakih možnosti. Glede vprašanja stroškov pri tej komisiji pa predlagam, da mogoče
               poda ta hip odgovor generalna sekretarka, v kolikor pa seveda ne razpolagamo s
               podatki, pa verjetno vsaj napoved, da to poskušamo pripraviti. Tako da, predlagam
               mogoče, da odgovori na ta del vprašanja gospa Prelesnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp18">

               <speaker>MOJCA PRELESNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz teh podatkov res nimam, ker nisem vedela, da jih boste pričakovali. Bomo
               absolutno pripravili.</p>
               <p>Sedaj kar se prevodov tiče, je bilo januarja in marca obakrat prevajalec, enkrat
               okrog 400 evrov, enkrat okrog 350, ampak ne me čisto sedajle do vejice natančno
               jemati. Bomo pripravili te podatke, jih boste dobili v pisni obliki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo pri točki razno? <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp20">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Če sem prav razumel predsednik, pričakujemo vodje poslanskih skupin razgovor
               neformalni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-88-2014-03-19.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Predlagam, da se organizira neformalni pogovor vodij poslanskih skupin in poskušamo
               izmenjati poglede za to, kako bi uskladili stališča glede delovanja ali pa od nekih
               odprtih vprašanj, ki se pojavljajo pri delovanju komisije. S tem zaključujem oziroma
               ugotavljam, da ni interesa za drugo razpravo in zaključujem tudi 6. točko razno.
               Zahvaljujem se vam za udeležbo na 88. seji Kolegija in na nasvidenje na naslednjem
               kolegiju. <title>Seja je bila zaključena 19. marca 2014 ob 14.04.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
