<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="KPDZ-redna-76-2013-12-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">6CC83EA9B3495C31C1257D1F005A81AD</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">071D8853ACD7D876C1257C3F007689A3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=071D8853ACD7D876C1257C3F007689A3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#KPDZ-redna-76-2013-12-12.KPDZ" n="76">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-12-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="KPDZ-redna-76-2013-12-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="KPDZ-redna-76-2013-12-12.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">76. seja</stage>
            <stage type="date">(12. december 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janko Veber, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 21.04 uri. </stage>


            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi. Lepo pozdravljeni na 76. seji Kolegija predsednika
               Državnega zbora. Na današnjem dnevnem redu imamo dogovor o sklicu izredne seje
               Državnega zbora. Pred tem naj vas obvestim, da gospoda Mihaela Prevca nadomešča
               gospod Janez Ribič, ki ga pozdravljam v naši sredini. Vsi ostali ste prisotni.
               Opravičen je gospod Roberto Battelli. Dnevni red je bil določen s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNGA
                  ZBORA.</title> Predlog dnevnega reda je informacija o rezultatih neodvisnih pregledov
               kakovosti sredstev in obremenitvenih testov bank ter izvajanju ukrepov za krepitev
               stabilnosti bank, EPA 1657-VI, je oznaka za gradivo, ki je bilo posredovano s strani
               Vlade. Datum seje je predviden četrtek, 12. 12. 2013 ob 22. uri. Najava časa: Vlada
               poroča Državnemu zboru v skladu z drugim odstavkom 239. člena Poslovnika Državnega
               zbora. Za obrazložitev informacije ima predstavnik Vlade dr. Uroš Čufer, minister za
               finance, na voljo 45 minut. Na izredno sejo predlagam, da povabimo tudi guvernerja
               Banke Slovenije dr. Boštjana Jazbeca, ki ima ravno tako na voljo 45 minut. To sta
               tudi dve odločitvi, ki jih bomo morali danes sprejeti na Kolegiju. Odpiram razpravo o
               dogovoru o sklicu izredne seje Državnega zbora na navedeno temo. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:TankoJožef">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz predlagam, da povabimo predsednico Vlade na to sejo, da dobimo
               informacije iz prve roke. 
               Zdaj ne vem, zakaj bi se pri tako pomembni zadevi, kot je, morali poslanci
               zadovoljiti z ministrom, lahko je zraven, lahko tudi on pove, nimam nič proti, lahko
               damo še njemu 45 minut, ampak spodobilo bi se, da o 10 milijardah pride kakšno besedo
               reči predsednica Vlade v Državni zbor. To ni toliko, kot ste rekli, 5 milijard ali pa
               3 milijarde. Če tisto, kar ste v obrazložitvi napisali, sešteješ, še tisto, kar
               manjka, je 10 milijard. In če si poslanci ne zaslužimo, da pride predstavit
               proračunski paket, če po domače povem, predsednik ali predsednica Vlade, potem je pač
               nekaj narobe.</p>
               <p>Drugo, kar je, gospod predsednik, morda eno vprašanje. Vlada in koalicija imate vse
               te termine, ki so povezani v tem primeru tudi še s kakšnimi naprej načrtovanimi. Tudi
               to, kdaj bo objava rezultatov stresnih testov, vnaprej načrtovana. Pravzaprav je na
               nek način nedostojno, da Vlada in koalicija tega ne planirata tudi za redno delo
               Državnega zbora in se poslužujete sklicev izrednih sej, z obrazložitvijo, bom rekel,
               tako slabotno in šibko, kot bi jo lahko napisal kakšen nepovezan poslanec. Mislim, to
               je pač pod kritiko, to moram povedati. In zgolj zato vložiti nekaj, da bomo tu sedeli
               in poslušali, mislim, da je problem, prvič zato, ker je material, ki ste ga dali za
               sklic izredne seje, šibak, slab, nepopoln, drugič pa zato, ker ni najodgovornejše
               osebe v tej državi za delovanje države na tej seji. Predlagam, da to dopolnite. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče samo pojasnilo. Še enkrat, zakaj bo danes, upam, da dogovorjeno, da se
               to predstavitev opravi. Danes smo imeli na Vladi predstavitev rezultatov stresnih
               testov. Na tej predstavitvi so bili tako predsednica kot predsedniki strank, tako
               koalicije kot opozicije, in tudi sam kot predsednik Državnega zbora. In že tekom
               današnjega dneva dopoldne sem vas obvestil o tem, da imajo predsedniki strank željo,
               da se Državni zbor seznani z rezultati stresnih testov že danes. Zato smo tudi ta hip
               na tem kolegiju. Glede predstavitve poročila stresnih testov, te informacije, pa
               Vlada predlaga oziroma se je odločila, da bo to predstavitev opravil minister, ki je
               odgovoren za finance, dr. Uroš Čufer. Na nas pa je, da povabimo na to sejo tudi
               guvernerja Banke Slovenije, gospoda Jazbeca, in o tem bomo odločali na kolegiju. S
               strani Vlade pa je izglasovana odločitev oziroma sprejeta odločitev, da to
               predstavitev opravi minister za finance.</p>
               <p>Gospod Möderndorfer je želel naslednji besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:MöderndorferJankoJani">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik.</p>
               <p>No, moram reči, da sem malce presenečen ob tej razpravi gospoda Tanka. Je pa res, da
               samo v tem delu, za katerega je zdaj to pač nek nov korak, za katerega se je odločil,
               da bo začel diskutirati, vse ostalo me pa pravzaprav niti ne preseneča. Vendar pa
               bistvo vsega tega, kar je povedal, je samo to, da je želel, da bi na tej izredni seji
               sodelovala predsednica Vlade, ker je prepričan, da bi ga predsednica Vlade zelo
               temeljito informirala o celotnem gradivu. Moram reči, da danes je kolega Tanko na
               izredni seji, kjer je itak zlorabil proceduralni postopek, prav zato, da je v kamere
               naglas povedal, da želi imeti neko drugo sejo, ki jo je tudi uresničil, pa bom
               verjetno pod točko razno kaj več rekel na to temo, da ne bom kolegov obremenjeval pri
               tej točki. Moram reči, da sem razočaran zaradi tega, ker v končni fazi, tudi če bi
               predsednica Vlade prišla na to sejo, v resnici gospod Tanko ne bi bil s tem nič
               zadovoljen, ker še nikoli z ničimer ni bil zadovoljen, karkoli je ta Vlada naredila
                   in kdor koli bi prišel je
               itak očitno večno nezadovoljstvo.</p>
               <p>Sem pa toliko bolj seveda razočaran zaradi tega, ker gospod Tanko ne zna brati 239.
               člena, ki zelo jasno govori kdo ob takšnih primerih prihaja v Državni zbor poročati
               kadar želi vlada seznaniti Državni zbor z nekimi dejstvi. In v temu členu zelo jasno
               piše kdaj in kako in na kakšen način se to opravi. Jaz mislim, da so poslovniški
               pogoji izpolnjeni. Zraven tega sem pa še toliko bolj razočaran, kolega Tanko, to da
               smo začeli se pa poniževati poslanske kolege kdo dobro piše gradiva in kdo ne in da
               sem danes slišal eno novo kategorijo, da če to napiše pa nepovezan poslanec zato je
               pa najslabše možno kar je možno da se zgodi v temu Državnemu zboru in to jaz mislim,
               da si zasluži pa eno opravičilo iz vaše strani nepovezanih poslancev, ker se mi zdi
               pa to res nizkotno, če se bomo začeli takole obkladati in dajati primere kaj je in
               kaj ni. Ampak to samo kaže na ta odraz katerega smo vedno bolj in bolj navajeni in
               gre stopnico za stopnico v vedno hujše oblike nekega diskurza ali pa komunikacije, ki
               jo hočemo izpostaviti v temu Državnemu zboru. Jaz bi res prosil da poskušamo obdržati
               vsaj še kolikor toliko normalen nivo konotacije zato, da bo izgledalo vse skupaj še
               spodobno in pa vredno tega Državnega zbora.</p>
               <p>Drugače pa podpiram, da povabimo zraven z današnjim dogovorimo na temu kolegiju tudi
               guvernerja, Jazbeca. Mislim, da bosta tako minister za finance kot guverner oba lahko
               zelo kvalitetno poročala tako o sami informaciji stresnih testov in pa predvsem tisto
               drugo kar nas najbolj zanima, to pa so ukrepi, ki sledijo. predvsem pa kar je zelo
               pomembno za to, da seveda odgovorimo na vprašanja za katera nas najbolj zanima in
               kjer je bila največja dilema, to pa je ali moramo res samo nekaj poslušati, nič pa ne
               moremo razpravljati. Jaz mislim, da razpravljali bomo o tem zagotovo še naslednje
               mesece, ker zadeva se ne bo končala v enemu mesecu. Je pa prav, da danes izvemo tudi
               nekaj več o tem kaj vse se pričakuje v prihodnosti tudi od državnega zbora v kolikor
               bodo seveda potrebna kakršna koli sodelovanja na temu področju.</p>
               <p>Jaz pričakujem da bom kaj izvedel od tega dela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HanMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa, dober večer.</p>
               <p>Jaz sem zjutraj razumel predsednika Državnega zbora in tudi Jožeta Tanka, da je prav,
               da danes vendarle opravimo to izredno sejo, da nam vlada na nek način pojasni vse
               okoli tega kaj se s temi testi na nek način dogajalo in ne smemo pozabiti, da, bom
               rekel se je ta luknja delala od prejšnje sanacije bank od leta 1993 naprej.</p>
               <p>Tako da, jaz ne vem, če je za to banko kriva zdaj ta vlada ali prejšnja vlada ali
               pred prejšnja vlada ampak so za to luknjo krive, bom rekel, vse politike do zdaj,
               predvsem pa nadzorni organi v teh bankah in po upravah v teh bankah.</p>
               <p>In bi na temu mestu pričakoval pa vendarle včasih malo več tudi te državniške drže.
               Mi smo v teku dneva in verjetno se ni porodila že ideja ta moment v Slovenski
               demokratski stranki, da bi na mize dobili sklic izredne seje, kjer so na nek način iz
               svojih arhivov dali ven veliko gradiva, 650 strani listov, kjer bomo se pogovarjali v
               roku petnajstih dneh zopet o tej isti tematiki in takrat si bomo kazali s prstom, kdo
               je bolj kriv oziroma kdo je manj kriv.</p>
               <p>Jaz mislim, da danes lahko opravimo na nek način to predstavitev in Socialni
               demokrati podpiramo, da pride na to predstavitev in bom rekel tudi nas nagovori in
               nam obrazloži guverner gospod Jazbec. In bomo imeli rade volje priliko govoriti o
               bančni luknji, o kreditih takšnih in drugačnih na tisti izredni seji, ki jo je SDS že
               vložil.  In tudi mi znamo kakšne grafe in kakšne
               hobotnice narisati, verjemite mi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:TankoJožef">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Da ne bo pomote, mi ne nasprotujemo sklicu izredne seje, kot
               sem povedal tudi zjutraj. Povedal pa sem, da se mi zdi smiselno, da v tem primeru
               odpremo razpravo tudi za poslance. Tudi zjutraj sem povedal in tudi zdajle lahko še
               enkrat ponovim. Mislim, da pri tako pomembni stvari kot je zapiranje bančne luknje,
               neka protokolarna seja ni cilj Državnega zbora, da se opravi. To je, v tem primeru je
               to protokolarna seja. Pridemo na prestavitev, se le popravi v pravi konec in gremo.
               To je to. kot pri proračunu. Predstavitveni del. Namen verjetno ni to. Zjutraj sem
               povedal, da so danes imeli novinarji dvakrat možnost, da sprašujejo tako ministra za
               finance kot guvernerja o problemu bančnega sistema. Poslanci te možnosti nimamo, pa
               pravijo, da smo najodgovornejši za stanje v tej državi. Torej kako si to
               predstavljate? Drugo kar je, moramo, še enkrat povem, da ta vladna koalicija slabo
               načrtujete delo. Da bodo stres testi in kdaj bodo, ste vedeli že nekaj časa. To niste
               včeraj dobili podatka o tem. Zato, ker tudi sicer ne bi mogli pripraviti ukrepov
               točno takih kot so narejeni, ker so narejeni na ukrep in cilje. In jaz mislim, da je
               bilo za pričakovati, da bo, če ne boste tega naredili, bo nekdo vložil zahtevo za
               izredno sejo in zlahka bi to prejšnji teden, ker ste načrtovali izredno sejo, to
               načrtovali. Mimogrede, enkrat vsem ste že odložili načrtovano izredno sejo glede
               določenih stvari. vztrajam, gospod Möderndorfer, da je to kar ste pripravili za sklic
               izredne seje, po tako dolgih pripravah za koalicijo, ki ima skoraj 50 glasov, je to
               šibka zahteva in šibko pripravljen material. Recimo tole lahko naredi nepovezan
               poslanec, razen podpisov, to zahtevnost materiala, ker je razen poslovniških določb
               je drugo priheftano iz vladnega predloga v celoti. Naslednje kar je, se mi zdi glede
               na težo problema, ki je pred nami, da je naravno pričakovanje, da na tej seji nastopi
               kot prvi govornik predsednica Vlade. To je, ne vem, to je neobičajno, da pri takem
               problemu, ki je pred nami, ne nastopi predsednica Vlade. Prej ste rekli, da je to
               pomembnejše od interpelacije. Tam je sedela cela vlada, na uvodu pri interpelaciji.
               Tukaj predsednice vlade ne bo. In kar zadeva Poslovnik, gospod Möderndorfer, saj ta
               poslovnik nima samo 239. člena, tudi 235. in v prvem odstavku tam zelo jasno piše kdo
               in šele in to pri vseh točkah dnevnega reda. In ne vem, jaz mislim, da je to verjetno
                   več kot pričakovano, da pride naj prvi
               predstavnik izvršne oblasti sem in naj pojasni poslancem razmere, situacijo, lahko
               tudi na tak aroganten način, kot je bilo ob interpelaciji, saj me ne moti nič, če bom
               tam sedel, bom pri miru sedel.</p>
               <p>Zdi se mi smiselno, da se tako naredi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predno dam besedo naprej gospodu Tonino samo kratko pojasnilo.</p>
               <p>Državni zbor je v luči priprav s strani vlade torej na te rezultate stresnih testov s
               strani vlade, dobil v proceduro tudi zakon o bančništvu in tega smo tudi že
               obravnavali, tako da želim samo opozoriti, da so priprave na ta dogodek dejansko
               tekle v enem delu tudi skozi sprejem tega zakona na seji državnega zbora, dejstvo pa
               je, da če se želimo danes seznaniti z rezultati stresnih testov nam to omogoča 239.
               člen poslovnika in tako tudi organiziramo ta hip to možnost.</p>
               <p>Gospod Tonin. Izvolite.</p>
               <p>Se opravičujem. Repliko pred tem gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:MöderndorferJankoJani">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi samo odgovoril. Kolega Tanko, 235. člen ne govori nič posebnega kar bi kaj
               posebej razložil, da mora predsednica vlade priti na to izredno sejo. Govori pa
               marsikaj drugega kar na tej seji sploh ni možno izvesti, ker tukaj govori še o
               delovnih telesih, o nadomeščanju, skratka zelo široki pojmi, ki bi ga vi zdaj radi
               malo na pamet razširili in me tu poučevali kaj govori 235. člen.</p>
               <p>Kakšni pravih argumentov niste dali. Glede na to, da se nočete upravičiti, glede na
               to da še kar naprej žalite določeno strukturo oziroma določene poslance vam bom
               odgovoril na način, ki ga razumete in to vam seveda ne bo všeč. Veste, fotokopirati
               zna čisto vsak in to je zelo šibko. Predlagam vam, da rajši ne uporabljate ta način
               komunikacije, ker res ne bomo nikamor prišli. Prvič je nespodobno in ne da se delati
               na tak način, če bomo žalili drug drugega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima mag. Tonin. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ToninMatej">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej glede samega planiranja. Mislim, da je bila interpelacija točno pred enim
               mesecem z rezultati stres testov, kdaj bodo prišli ven se je pa vedelo že dlje
               časa.</p>
               <p>Na nek način sem presenečen, da se ob najavi teh stres testov že ni v naprej
               planiralo, da bo moral biti kakšen odbor in da bo morala biti kakšna izredna seja
               državnega zbora, da bomo poslanci s tem seznanjeni.</p>
               <p>Kar se pa tiče umeščanja interpelacije v to časovnico, torej zdaj četrtek in petek,
               so pa meni stvari jasne zakaj se je sem umestilo. Zaradi tega, ker so na nek način
               hoteli preusmeriti pozornost z interpelacijo ampak to je čisto legitimna pravica
               vsake koalicije, da poskuša stvari tako sestaviti in postaviti ampak tako pač je.</p>
               <p>Glede zapletov, ki ga imamo, ga vidim tako. Na eni strani bi imela koalicijo, kjer bi
               mi imeli samo predstavitev, če sem prav razumel, nisem vseh detajlov spremljal pa
               tudi SDS nas niso povabili zraven tako da ne vem detajlno ampak so tudi oni vložili
               za sklic izredne seje. Glejte, že veliko kdaj smo delali do poznih jutranjih ur tako
               da nobenega problema ne vidim, če se zdaj skliče odbor, pa imamo celo noč sejo. Jaz v
               tem problem ne vidim.</p>
               <p>Če se bomo zaradi tega bolje počutili in če bo omogočeno, da tudi zdaj poslanci v
               tako pomembnih trenutkih, kot je objava stres testov, povejo svoje delo, bi veljalo
               vložiti ta napor in delati celo noč. Vsaj za poslance Nove Slovenije lahko rečem, da
               mi s temi stvarmi nimamo problema.</p>
               <p>Vas pa sprašujem, tiste, ki bolj poznate poslovnik in te tehnične detajle ali je
               možno tehnično izvesti zdaj odbor in potem še izredno sejo tekom noči. Sprašujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za to vprašanje in naj vas obvestim, da v skladu s postopkom bomo naprej
               pregledali vsebino zahteve za sklic izredne seje in v kolikor ne bo potrebe po
               popravkih v predlaganih priporočilih, bomo seveda dodelili to gradivo matičnemu
               delovnemu telesu,  danes pa tega nikakor ne bo
               mogoče opraviti tega dela tako da ni mogoče pričakovati, da bomo imeli danes še
               kakšno izredno sejo oziroma ne tisto, ki jo je zahtevala Poslanska skupina Slovenske
               demokratske stranke, bo pa morala biti sklicana v petnajstih dnevih od roka, ko je
               bila vložena. Besedo<gap n="..."/> Želi repliko še enkrat gospod Möderndorfer? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:MöderndorferJankoJani">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Glede na to da to pot kolega Tonin, da ne bo pomote si je zaželel imeti nočno sejo in
               tako naprej in glede na to, da ljudje, ki to spremljajo enostavno ne razumejo v čem
               je štos, kolega Tonin dobro ve, da to fizično sploh ni izvedljivo, še posebej zato,
               ker enostavno tri stvari naenkrat se pa res ne da več delati v temu Državnemu zboru.
               In jaz sem prepričan in verjamem, glede na to da se je SDS odločil, da hoče imeti to
               izredno sejo in jo bo tudi imel, ker po Poslovniku tako pripada, čeprav sem sami
               osebno prepričan, da ste vsaj dva meseca prezgodnji, da bi dva meseca kasneje bila
               takšna seja bistveno boljša. Ampak to je vaša ocena, presoja, v to se jaz niti ne bom
               spuščal.</p>
               <p>Je pa dejstvo, da je glede na tajming, ki je enostavno to izredno sejo sklicati je
               prav, da razmišljamo že danes vsi, da v resnici na predbožični večer tega nočete
               imeti in to ste že nekajkrat izrazili in to zelo jasno in glede nato, da je
               ponedeljek namenjen poslancem za stik z volivci in vse ostalo in da si ga enostavno v
               temu letu smo ga že prevečkrat dali za vse možne izredne seje in poslanci tega sploh
               ne morejo več normalno opravljati je najbolj primeren dan, glede na to da imamo redno
               sejo do petka in se delovno telo lahko opravi v soboto in izredna seja vam že danes
               povem da je najbolj izvedljiva in možna v resnici samo še v nedeljo. Tako da samo
               toliko v razmislek kdaj boste imeli sejo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej dajem besedo gospodu Branislju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:BraniseljRihard">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Jaz ne bom razpravljal o nepovezanih poslancih tudi ne bom razpravljal niti jih ne
               bom pravzaprav podprl, kar se tiče prejšnje debate bi pa podprl predlog kolega Tanka
               za splošno razpravo vendar pod pogojem, če bo zaradi te splošne razprave bančna
               luknja kaj manjša. Jaz se bojim, da ne bo, jaz se bojim da bo pravzaprav luknja na ta
               račun v državnemu zboru na strani financ in na strani kadrovskih zmožnosti. In tega
               se premalo zavedamo. Kdo bo te ljudi plačal, ki jih non stop terjamo, da so tukaj.
               Meni ni problem, jaz lahko taborim tukaj v nedogled, če je potrebno vendar pa nimamo
               več nobenega občutka s temi svojimi razlogi.</p>
               <p>Druga stvar je pa še ta da o čem pravzaprav bi še razpravljali kar se tiče banke?
               Imamo slabo banko, ki čakamo da zafunkcionira, in že funkcionira, imamo denar
               pripravljen za reševanje bank, imamo Zakon o bančnih inštrumentih in cela vrsta
               inštrumentov, ki čakajo, da začnejo funkcionirati. Razen če hočemo zdaj pravzaprav
               bremzati vse skupaj tisto kar bi morali že zdavnaj narediti. In temu bo namenjena
               javna razprava, se bojim. Nasprotujem temu, sem za to, da povabimo guvernerja
               Jazbeca, da se seznanimo in zadevo kar se tiče bank zaprimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:RibičJanez">

               <speaker>JANEZ RIBIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani, lepo vas pozdravljam.</p>
               <p>Rad bi dejal, da včasih nekako težko razumem, bi rekel to organizacijo in to
               delovanje v Državnemu zboru. Ker mi je nerodno pred ljudmi, ker me sprašujemo če se
               ne znamo boljše organizirati, da delamo tako pozno v noč in tako naprej, ne vem zakaj
               ne začnemo s sejami prej v jutro, včasih smo bili navajeni ob sedmih biti v službi in
               tako dalje, ne vem zakaj ob enih in tako dalje.</p>
               <p>Ampak jaz seveda podpiram, da je nocoj ta seja ob desetih, da so ti povabljeni ampak
               kot sem rekel, danes ob enih, vedelo se je, da bo danes, takšna je bila napoved, 
                   poročanje o teh stresnih testih. Predsednica Vlade
               je bila ob enih, ko smo začeli, tam. Zakaj nismo mogli tega opraviti takrat, dvakrat
               po 45 minut in še njej dati 45 minut, pa potem nadaljevati s to sejo. Sedaj ob
               desetih zvečer se bomo mi šli pogovarjati o tem, to pa ljudi res zanima. Ljudje bi to
               radi spremljali. Upam, da to ne delamo namerno. Drugič, gre za tako veliko in
               pomembno stvar, da se mi vseeno zdi, da bi bilo pametno, da je tudi predsednica Vlade
               zraven, to smo ja vsi čakali. Vsi smo v luftu kaj se bo sedaj zgodilo, mi bomo pa to
               zvečer ob desetih povedali in gotovo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Glede te možnosti, ki ste jo navedel, gospod Ribič, da bi najprej imeli predstavitev
               je pač potrebno vendarle počakati na uraden predlog Vlade ali to želi ali ne. In
               dokler tega predloga ni v pisni obliki, težko organiziram delo drugače. Sem pa na
               začetku seje zato prekinil sejo oziroma jo zato preložil za 20 minut poskušal
               obvestiti vodje poslanskih skupin o tem, da obstaja interes, da se ta predstavitev
               opravi danes in da je ta interes bil izražen s strani tudi predsednikov strank, ki so
               sodelovali na tej predstavitvi in temu se seveda tudi poskušamo v Državnem zboru ta
               hip odzvati. Žal pa pred pričetkom seje ne bilo še uradnega predloga in seveda ne
               moremo začeti s postopkom če tega predloga ni. Zato smo sedaj v tej fazi, kjer lahko
               opravimo tudi to dejanje. Želite repliko?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:RibičJanez">

               <speaker>JANEZ RIBIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Poglejte, samo to bi rad rekel. Pa naj bo od danes naprej, prosim, poskušajte malo
               drugače in boljše te zadeve planirati in se vnaprej dogovarjati. Res hecno izgleda za
               vse nas. Se strinjam, ni šlo to, ni šlo ono, ampak v bodoče poskusimo nekaj narediti
               na tem področju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Repliko ima še gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:MöderndorferJankoJani">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> vse bi bilo lepo in prav in jaz se strinjam, da <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage>
               tako kot se to normalno dela. Samo treba je vedeti<gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> MVK, recimo,
               konkretno, ni imel termina 14 dni zaradi izredni sej odborov vaše poslanske skupine,
               zaradi tega, ker ste vi zahtevali. Treba je zelo naglas povedati, da enostavno v
               nekem določenem trenutku<gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> so predsedniki odborov in komisij dobesedno
               ponoreli, ker so iskali proste termine kdaj bodo sploh lahko kakšno stvar sklicali.
               In zato je preprosto nemogoče<gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> s plenarnimi zasedanji ne vem kdaj,
               ker enostavno moramo nekaj časa<gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> zato, da lahko sploh vsi<gap n="...."/><stage>/Ni
               vključen./</stage> Poleg tega pa niso samo odbori, so še poslanske skupine. Skratka, mi smo
               imeli absurdno stanje<gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> v parlamentarni praksi, ki obstaja v tem
               parlamentu je, da ob torkih dopoldan ni drugih stvari kot samo poslanske skupine.
               Sedaj smo začeli imeti že zasedanja delovnih teles že ob torkih dopoldan. To ne gre.
               Ampak dajte prešteti kaj so redne seje, izredne seje in pa tudi tiste seje s katerimi
               opozicija zahteva, pa nič zato, nič ne oporekam, samo ne potem govoriti<gap n="..."/><stage>/Ni
               vključen./</stage>da bodo plenarna zasedanja<gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> ker fizično ne more biti. MVK
               enostavno sploh ne more dokončati svojega dela. Danes je delal do zadnjega, do deset
               do dvanajstih. Predsednik Državnega zbora je hotel sklicati izredno sejo jo sploh ni
               mogel sklicati, Kolegija, zaradi tega, ker je še vedno tekel MVK. Večina vodij
               poslanskih skupin sedi tam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ribič replika<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:RibičJanez">

               <speaker>JANEZ RIBIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se nisem prišel sem prepirati, ampak rad bi samo rekel, da bi poskušali
               pač nekako bolj racionalno vse skupaj organizirati. Velikokrat slišim na odborih,
               kako je težko uskladiti te tri prostore, ki jih imamo za te odbore. Velikokrat grem
               mimo pa so ti prostori prazni, ampak mi pa naredimo na en dan tri odbor, recimo, nek
               dan pa ni nobenega. To mi nekako ne gre skupaj, ker tisti, ki smo manjše poslanske
               skupine pa smo v več odborih tudi ne moremo na vseh biti, pa hodimo sem in tja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Moramo tudi vedeti, da so predsedniki odborov tisti, ki sklicujejo seje, tudi mi
               spremljamo terminski načrt  in če bi se držali
               tistega terminskega načrta, ki ga sprejmemo na kolegijih, ne bi bilo nobenih težav.
               Sistem nam porušijo v bistvu izredne seje, in potem pač prilagajaš tako, kot lahko
               prilagodiš, da izpolniš poslovnike in ustavne določbe, ki nam narekujejo, da je treba
               sejo izpeljati. Drugače pa, če bi delali točno po tistem terminskem programu, ki ga
               sprejmemo tako za delovna telesa kot za sejo Državnega zbora, ne bi bilo nobenih
               težav.</p>
               <p>Gospod Tanko ima najprej besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:TankoJožef">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Poglejte, mislim, da je tu cel kup težav. Prvič, kar zadeva priporočila, gospod
               predsednik. Priporočila se sanira z amandmaji, če niso koaliciji všeč, to je
               postopek. Ne morete vi zdaj od mene zahtevati, da bom jaz napisal priporočilo tako,
               kot je predsedniku Državnega zbora všeč, to smo se enkrat že dogovorili. Koalicija je
               zato v Državnem zboru, da sprejema pač tisto, kar njej ustreza. Mi pa lahko
               predlagamo rešitve, ki so po našem mnenju take, koalicija, če ji niso všeč, jih bo pa
               popravila. In jaz ne vidim tu kakšnih posebnih razlogov, da bi se premetavali ti kupi
               gradiva sem in tja. To je eno.</p>
               <p>Druga stvar. Moram opozoriti na nek problem. Zdajle se nam je v kratkem času dvakrat
               zgodilo, da koalicija rabi manj kot dve uri, da se skliče izredno sejo. To je ta
               primer, ko ste vložili Zakon o javnih financah. V enem dnevu, niti v 24 urah, je bil
               postopek zaključen s sejo Državnega zbora. Jaz rabim 15 dni, da se ta ciklus obrne,
               in vmes še morda kakšne stvari, ki si jih takole gor pa dol podajamo, da bomo kakšno
               popravili. Dajte, imejte enake kriterije za vse! Če imate vi standard dve uri od
               vložitve do sklica seje, potem naj velja tudi za vas to, saj imamo isti poslovnik. Ne
               da enkrat greste na tisti nulti čas, nič in še nekaj, minut, odložite, pri nas pa na
               X plus maksimum. Ne govoriti, da potem mi delamo težave. Vi naše seje umestite točno
               tja, kamor jih hočete, s svojimi pa forsirate in prehitevate.</p>
               <p>Drugo, kar je. To težav, ki je zdaj s to sejo, ste si sami nakopali. Interpelacija je
               bila na redni seji Državnega zbora, ki se je začela v ponedeljek. In ste jo z redne
               seje po potrjenem terminu vzeli ven na izredno sejo, najbrž z razlogom, kar je prej
               nekdo opozoril. In ne nas tu prehlajat, kako ste, ne vem kaj, gor in dol. Ne štima
               to. Iz rednega programa, gospod predsednik, ste naredili izredni program in ste si
               naredili probleme. Saj to je vaše bilo, saj nismo mi te izredne seje zahtevali. In
               vidim, da je izrednih sej v tem mesecu koalicija vložila več kot opozicija, z
               nepovezanimi poslanci skupaj, če še dodam. In tako ne gre.</p>
               <p>Kar zadeva pa delo Državnega zbora, mislim, da ima Državni zbor šest dvoran. Takrat,
               ko je najbolj obremenjen, brez glavne dvorane, so štiri prazne, razen če gospa
               Potrata kandidira, ko tretji odbor ne skliče, pa gre to čez. Tako je to. In da se te
               stvari organizirati tudi drugače. Ampak je cel kup stvari blokiranih, da ne moreš
               niti, če rabiš sklicati, ker so rezervacije narejene, blokade narejene, in ne drži,
               da odrejamo mi s tem načrtom dela, ko potrdimo izredno sejo, ves urnik. Tudi redne
               seje se včasih ne more sklicati. Preiskovalne komisije so redna delovna telesa, ki
               jih v tem programu dela ni, ki ga kolegij potrjuje. In bi bilo prav, da se tudi te
               zadeve odredijo in zadeve določijo. Ampak pač ene preiskovalne komisije  imajo štiri termine rezervirane, ene ga pa ne morajo
               dobiti in tako naprej.</p>
               <p>Da poenostavim. Predsednik, zdi se mi prav, da na tej seji danes sodeluje tudi
               predsednica vlade, pa tudi če jo samo gledamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za vaše opozorilo.</p>
               <p>Rad bi vas samo opozoril, da sem prej govoril o vseh izrednih sejah ali jih zahteva
               koalicija, ali jih zahteva opozicija, pač posegajo v tisti program, ki ga sprejmemo
               na kolegiju, tako da predlagam, da si vzamemo mogoče ob neki drugi priložnosti mogoče
               več časa tudi okrog tega. So pa opozorila seveda vmesna.</p>
               <p>Besedo ima gospod Jurša. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:JuršaFranc">

               <speaker>FRANC JURŠA (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne vem če naj to obrnem na šalo ob tej uri ali naj povem nekaj resnega ampak ker so
               vsi govorili sem rekel, moram tudi jaz nekaj povedati.</p>
               <p>Prvo kar bi predlagal, če želimo urediti, kaos v tej hiši, pa ne bom rekel da je to
               koalicija kriva in opozicija. Oboji so krivi, tako koalicija kakor tudi opozicija. To
               kako imamo to načrtovano, sedim šesto leto v državnem zboru, mislim, da tako nikoli
               nismo imeli in da bi morali začeti o tej zadevi malo bolj temeljito razmišljati
               tisti, ki načrtujemo oziroma načrtujete aktivnosti v državnem zboru.</p>
               <p>Moj predlog je, takoj v začetku bom rekel, dajmo spremeniti poslovnik. In če bomo to
               naredili potem teh sej, takšnih kot imamo, ne bomo več imeli. Katastrofa kaj mi zdaj
               počenjamo. Saj mislim, da vsi parlamenti v svetu ampak to kar imamo mi, to je pa za
               moje pojme nezaslišano. Da lahko vsak, kljub temu, da povemo kako bomo glasovali, še
               vsak obrazlaga in proceduralno ne vem kolikokrat vsak vmes vsak pove, hudiča pravila
               si pišemo mi. Zakaj moramo imeti taka pravila? Spremenimo jih in tudi to zadevo okrog
               odborov, ljubi bog, dva sta lahko naenkrat zakaj jih ne more več biti. Težko je za
               naše male poslanske skupine, to je res, bomo težko zagotavljali navzočnost ampak to
               so pravila, ki smo si jih sami pisali.</p>
               <p>Če bomo imeli malo drugače zapisano, verjemite, da ne bomo imeli toliko težav. Ker je
               pozna ura bomo šli dol na sejo, jaz ne bom več govoril. Lahko bi še marsikaj, lahko
               bi bilo malo smešno, nekateri se malo smejite ampak to so dejstva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mislim, da ni možno oporekati temu kar ste povedal, ker je povzetek nekega realnega
               dogajanja, predlagam pa da sklenemo razpravo in dajem na glasovanje naslednji sklep:
               Vlada poroča državnemu zboru v skladu z drugim odstavkom, 239. člena poslovnika
               državnega zbora. Za obrazložitev informacije ima predstavnik vlade, dr. Uroš Čufer
               minister za finance, na voljo 45 minut in na izredno sejo se povabi guvernerja Banke
               Slovenije, dr. Boštjana Jazbeca, ki ima na voljo 45 minut. Kdo je za tak sklep?
               Pozitivna Slovenija za, Socialni demokrati za, Državljanska lista za, DeSUS za. Je
               kdo proti? Nihče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Imamo še <title>TOČKO 2. IN SICER TOČKO RAZNO</title>
               </p>
               <p>. Želi kdo besedo? Gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HanMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Samo vprašal bom ampak glede na, ko se pogovarjamo o organizaciji dela.</p>
               <p>Jutri zjutraj imam ob 9. zopet kolegij državnega zbora. Ne vem, niti ni ne vem
               kakšnih točk, bi lahko mogoče danes nadaljevali kolegij, ker ni nič kaj takega ampak
               ker vendarle bomo tukaj ob polnoči. Čisto v razmislek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za predlog ampak kolegij je že sklican za jutri ob 9. Tudi glede na to časovno
               dinamiko, ki jo imamo, predlagam, da ne spreminjamo tega.</p>
               <p>Če ni drugih razprav ob točki razno, zaključujem tudi 2. točko in zaključujem tudi
               76. sejo kolegija predsednika in nasvidenje na seji. <stage type="time">Kolegij se je zaključil 12.
                  decembra 2013 ob 21.44.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>