<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Kolegij predsednika Državnega zbora</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B353363B88969EE8C1257D1F005A56BF</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">AD4F67ED2A08B684C125799200426503</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=AD4F67ED2A08B684C125799200426503</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.KPDZ" n="3">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-01-27"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.KPDZ">
                        <orgName key="KPDZ">Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR  KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA </stage>
            <stage type="session">3. seja</stage>
            <stage type="date">(27. januar 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo jo vodil dr. Gregor Virant, predsednik Kolegija.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.00.</stage>


            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegice. Pozdravljam vas na 3. seji Kolegija. Dnevni red
               današnjega kolegija je naslednji: 1. točka dogovor o sklicu izredne seje Državnega
               zbora, 2. predlog za obravnavo zakona po skrajšanem postopku, gre za Zakon o
               spremembah in dopolnitvah zakona o semenskem materialu kmetijskih rastlin, ki ga je
               predložila vlada. Predlagam pa še širitev dnevnega reda s točkama A1 in B1, priprava
               predloga odloka o ustanovitvi in nalogah delovnih teles Državnega zbora, pa predlog
               sklepa o določitvi števila mest poslanskih skupin, delovnih telesih državnega zbora
               in odločitvi poslanskih skupin, ki jim pripadajo mesta predsednika in podpredsednikov
               delovnih teles državnega zbora. To je to, kar smo včeraj dorekli na neformalnem
               posvetu. Se strinjate s takim dnevnim redom? <stage>(Se, hvala.)</stage></p>
               <p>Potem lahko pridemo kar na <title>TOČKO A1, PRIPRAVA PREDLOGA O USTANOVITVI NALOGAH DELOVNIH TELES DRŽAVNEGA
               ZBORA.</title>
               </p>
               <p>Odlok ste že pred časom dobili. Opozoril bi vas samo na dve manjši potrebni
               spremembici. In sicer v točki 2/3 pri Odboru za gospodarstvo, spodaj zadnja alineja
               bi se glasila Odbor tudi spremlja izvajanje zakonodaje s področja skladnega in
               regionalnega razvoja in razvojne podpore regijam, ter nalog na področju
               medregionalnega, meddržavnega razvojnega sodelovanja. Gre bolj za redakcijo zadevo.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V točki 2/8 Odbor za
               pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo bi, spodaj v tretji alineji drugega
               odstavka črtali "predloge zakonov, druge akt in problematiko s področja pokrajin". To
               je tudi bolj redakcijsko. In v točki 11 Odbor za zdravstvo, četrta alineja, bi dodali
               na koncu "in dostopnosti do zdravstvenih storitev". Mislim, da gre za manjše
               redakcijske spremembe, popravke, tako da bi dal besedilo takšnega odloka na
               glasovanje. Najprej bi vas vprašal, če ima kdo še kakšno pripombo? Želi še kdo kaj
               izpostaviti, povedati? Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp2">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kaj je razlog pri točki 8 za to spremembo pri gospodarstvu? Ni samo
               redakcija...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Točka 8 je pravosodje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>...<stage>/ni vključen./</stage> ja, saj tam ste črtali...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Ker že prva alineja to pokriva. "Samoupravne lokalne skupnosti so občine, kot tudi
               pokrajine" - in ni potrebno.</p>
               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp6">

               <speaker>JAKON VEBER (PS PS):</speaker>

               <p>Glede na to, da ima odbor za notranja zadeve, po tem tekstu, ki ga imam, predloženo
               tudi po svoji pristojnosti, organizacijo, status in nadzor nad poslovanjem državnega
               tožilstva ter pravosodno upravo državnega tožilstva. Menim, da bi tudi v luči na
               včerajšnjo razpravo v Državnem zboru bilo vendarle primerneje, da vsaj tu ohranimo v
               Odboru za pravosodje to področje, tako da ga ne umeščamo v notranje zadeve, ampak da
               ga umestimo v Odbor za pravosodje. Mislim, da so polemike dovolj jasne včeraj že na
               to temo. Sam tudi, če bo odlok tako oblikovan kot je sedaj, ga ne bom podprl iz tega
               razloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. Mislim, da so stvari povezane in da je prav, da ta odlok sledi zakonu o
               vladi. Seveda če bo prišlo do kakršnihkoli sprememb bo treba potem to uskladiti.
               Včeraj je bilo v razpravi v Državnem zboru bolj ali manj že vse povedano. Nam nikakor
               ne gre za to, da bi se kakorkoli spreminjal status državnega tožilstva, niti v eni
               sami točki se ne spreminja ta status ali odnos izvršilne veje do tožilstva se niti za
               pikico ne spreminja. Gre samo za vprašanje kateri od ministrov bo imel pač tiste
               pristojnosti, ki jih po veljavni zakonodaji ima minister do državnega tožilstva. Še
               enkrat, mislim, da moramo tukaj slediti zakonu o vladi. In če bo tam prišlo do
               kakšnih sprememb se pač vrnemo na staro ureditev.</p>
               <p>Če je razprava zaključena, potem bi predlagal, da glasujemo o besedilu predloga
               odloka.</p>
               <p>Kdo je za? Pozitivna Slovenija proti, SD proti, Državljanska lista za, SDS za, NSi
               za, Narodni skupnosti za, DeSUS za, SLS za.</p>
               <p>Besedilo je sprejeto.</p>
               <p>Lahko gremo na <title>TOČKO B.1 - SKLEP O DOLOČITVI ŠTEVILA MEST POSLANSKIH SKUPIN V DELOVNIH TELESIH
               DRŽAVNEGA ZBORA IN DOLOČITVI POSLANSKIH SKUPIN, KI JIM PRIPADAJO MESTA PREDSEDNIKA IN
               PODPREDSEDNIKOV DELOVNIH TELES.</title>
               </p>
               <p>Gre za razrez, ki smo ga včeraj opravili in dogovorili. Mislim, da tudi razprava ni
               potrebna, usklajeno, dogovorjeno. Potem pa kar predlagamo, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? Soglasno.</p>
               <p>Sedaj gremo na <title>TOČKO 1 - DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
               </p>
               <p>O sklicu izredne seje moramo glasovati. Predlog dnevnega reda je sledeč: volitve
               predsednika Vlade Republike Slovenije, potem trije zakoni, ki jih je vložila Vlada in
               za katere smo se dogovorili, da jih bomo sprejeli po nujnem postopku, in pa
               mandatno-volilne zadeve. Pred mandatno-volilnimi zadevami bi umestili še točko
               predlog odloka o ustanovitvi in nalogah delovnih teles Državnega zbora, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tako da bi pod to točko sprejeli
               besedilo odloka in pod 5. točko Mandatno-volilne zadeve, med drugim tudi določili
               oziroma imenovali predsednike in podpredsednike delovnih teles. Posebej pa tudi,
               torej sklep o imenovanju predsednikov in podpredsednikov delovnih teles Državnega
               zbora, posebej pa tudi predsednika, podpredsednika in članov Komisije za nadzor
               obveščevalnih in varnostnih služb, ker, saj veste, za ostala delovna telesa Državni
               zbor imenuje predsednike in podpredsednike, pri tej komisiji pa imenuje kompletno
               komisijo.</p>
               <p>Sejo bom sklical za soboto, 28. januarja ob 10. uri. Razpravljali pa bi po tretjem
               odstavku 67. člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Glasovati moramo o sklicu in točki C.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Prosim, gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp8">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</speaker>

               <p>Ne o dnevnem redu, ampak o času poteka seje. Strinjam se z začetkom, z datumom, s tem
               da predlagam, da jutri, torej v soboto opravimo točke Volitve predsednika Vlade
               Republike Slovenije, da opravimo sprejem odlokov, ki smo jih prej pripravili in
               mandatno-volilne zadeve. Točke 2., 3. in 4., glede na to da se po našem mnenju
               predvideva le daljša razprava in vlaganje amandmajev, da pa nadaljevanje seje
               opravimo, eden od predlogo, na primer v torek popoldne ali kakorkoli v nadaljevanju
               oziroma v začetku naslednjega tedna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp10">

               <speaker>JANKO JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz bom še enkrat ponovil tisto tezo o kateri smo že enkrat razpravljali na Kolegiju.
               Če so stvari bile nujne, in če smo jih dali po nujnem postopku, potem ne vidim
               razloga zakaj ne bi mogli opraviti v soboto. Vsakršno zavlačevanje je nepotrebno in
               enostavno tudi malo hecno izpademo vse skupaj, ko najprej rečemo, da se mora vse
               nujno obravnavati potem pa vse skupaj stoji. Kar na enkrat imamo čas od tukaj do
               večnosti. Tako, da predlagam da vse opravimo v soboto in če smo že zbrani in vsi na
               kupu ne vidim nobenega razloga zakaj tega ne bi mogli narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Če bo delovna sobota naj bo delovna sobota.</p>
               <p>Prosim, še kdo drug?</p>
               <p>Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp12">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede na proceduro, ki bo, se mi zdi ta predlog gospoda Presečnika smiseln. Ker,
               lahko se zgodi da bi se v soboto zvečer ukvarjali tudi s sklepčnostjo Državnega zbora
               in mislim, da ni nobene potrebe, da te stvari potem zaostrujemo. In po moje bi bilo
               smiselno tudi prisluhniti tej pobudi, da bi te stvari, ki so nujne za delovanje
               Državnega zbora opravili v soboto, v torek pa lahko tudi ostale nujne postopke. Tako,
               da s tem zadeve nič ne zvodenijo ali ustvari kakšna posebna zamuda. Bi pa to zadevo z
               vidika delovanja Državnega zbora, z vidika sklepčnosti bi bilo to bolj
               racionalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Še kakšno mnenje? Mogoče bi bilo dobro, da se vsi izrečete glede tega, da vidimo v
               katero smer gredo stvari.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp14">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Naše stališče je tudi, da poskušamo opraviti razpravo o vseh točkah. Za enkrat
               kakšnih posebnih informacij, vsaj pri nas ne bi bilo možno zagotavljati sklepčnosti
               ni, tako da ne vidim posebnih razlogov, da bi to prestavljali. Odločitev pa je tudi,
               kot je že bilo povedano, bila, da čim prej poskušamo sprejeti tudi te nujne
               zakone.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp16">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DLGV):</speaker>

               <p>Tudi moje mnenje bi bilo podobno, poskušajmo to obravnavati vse na eni seji. Vendarle
               gre za nujne zakone in...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Nova Slovenija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp18">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN:</speaker>

               <p>Meni se zdi predlog gospoda Presečnika in gospoda Tanka smiseln. Jaz mislim, da bomo
               razpravo bolj kvalitetno in natančno opravili v torek. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Če pa se gospodom tako mudi, pa tudi jaz nimam
               nobenega problema, če stvari na hitro opravimo. Se mi pa zdi, da bi bilo bolje, če bi
               to opravili v torek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Prosim, DeSUS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp20">

               <speaker>MAG. JANA JENKO (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Mislim, da bi se zadeve lahko prestavile na torek, recimo, predlogi zakonov, ker bodo
               verjetno res terjali več obravnave. Če se kaj zakomplicira v soboto, bo res potem
               časa premalo. Da se pa nekaj na hitro sklene, pa nima smisla. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp22">

               <speaker>LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Torej, stališče je nekako podobno. Sicer sprejemam, da se vse obravnava v soboto,
               vendar je smiseln tudi ta predlog, da se vsebinske, finančne in gospodarske točke
               prenesejo na naslednji teden.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Dobro. Saj to ni neka stvar, o kateri bi glasovali, ker bomo glasovali o dnevnem
               redu. O tem, kako bo pa časovno tekla seja, se bomo pa lahko odločili sproti - lahko
               sejo prekinemo in v torek nadaljujemo. Imamo še nekaj časa, da se o tem
               dogovorimo.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp24">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</speaker>

               <p>No, glede na rečeno, ni bil moj namen, da se karkoli prestavlja ne vem kam. Moj namen
               je bil, da se racionalno in kvalitetno opravi razprava. Se pa strinjam, da se bo
               videlo iz predlaganega časa razprav, do kdaj oziroma kako nam prinaša potek seje. Po
               moje bo že sam predsednik odločil, da v primeru, da bodo najavljeni časi presegali
               neke razumne okvire, pa ne zaradi poslank in poslancev, ampak tudi zaradi vseh
               ostalih, ki morajo biti prisotni, da bo bolj smiselno zadevo nadaljevati čim prej
               naslednji teden, kar ne pomeni, seveda, na kakšni drugi seji, pomeni na isti seji.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlagam, da glasujemo posebej o točki A in posebej o točki C. <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>
               Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp26">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kar zadeva najavo časa za razpravo. Predlagam, da se kandidatu za mandatarja določi
               čas 60-30, se pravi 60 za predstavitev in 30 za zaključno razpravo. To je tudi v
               skladu z dosedanjimi primeri. Tudi gospod Pahor je imel, recimo, 55 minut na začetku.
               Gre le za pomembne stvari, tudi v zvezi z vsemi temi programskimi in ostalimi
               izhodišči, zato mislim, da je prav, da se ta čas dodeli v tej kvoti, v tej
               višini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Najprej glasujemo o sklicu izredne seje in predlogu dnevnega reda.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Razprava po tretjem odstavku 67. člena, kar vključuje tudi terminski okvir 60-30 za
               kandidata.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Državljanska lista, SDS, NSi, narodni skupnosti, DeSUS, SLS.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(Pozitivna Slovenija, SD.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Pod točko <title>RAZNO</title>
               bi imel jaz samo eno obvestilo.</p>
               <p>Nekaj dni nazaj... <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp28">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp30">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Tu bi imel še eno vprašanje. Imamo to najavo časa oziroma razporeditev
               razpravljavcev. Predlagam samo spremembo na mestih 1 in 2 ter 89 in 90, da se
               zamenja. Ker kot prva je bila Lista Zorana Jankovića, pa zadnja v tem primeru, ko se
               je največja koalicijska stranka spremenila - predlagam, da se to tudi zamenja.
               Ničesar ne ruši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Kolobarjenje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp32">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Ne, tu gre za vrstni red razprav na seji Državnega zbora, ki je določen vnaprej po
               principu, ki je bil do zdaj. Torej, v prvem krogu imajo besedo vse poslanske skupine,
               od največje do najmanjše, v zadnjem krogu pa tudi vse poslanske skupine, s tem da je
               spet največja na zadnjem mestu.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Če ostane to merilo, ta logika, potem ni razloga za spremembo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp33">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da se to spremeni, samo na teh dveh pozicijah, da se zamenja, da je
               naprej SDS, potem Lista Zorana Jankovića in na koncu ravno tako, da se to samo obrne.
               Nobene druge spremembe ne predlagam pri tem obrazcu. Mislim, da je smiselno iz drugih
               razlogov, da je to tako narejeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>To je tehnično vprašanje, bomo... Prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp35">

               <speaker>JANKO JANI MÖDERNDOFER (PS PS):</speaker>

               <p>Mi se bomo zdaj dostikrat soočali z enim večnim problemom, ki je, da bomo poskušali
               prilagajati neke določene situacije koalicijskim razmeram in razmeram velikosti
               strank. To bo zdaj večni problem. Enkrat se bomo morali enkrat zmeniti za vselej ali
               veljajo pravila, tako kot so veljala vedno do zdaj ali jih bomo zdaj prilagodili neki
               novi situaciji, da pravzaprav največja parlamentarna stranka ni v koaliciji in bomo
               zato rušili neka razmerja. Jaz vas samo opozarjam, ko bomo enkrat ta koncept
               porušili, potem bodo koncepti porušeni in ne bom več hotel slišati nikoli, torej
               tisto železno pravilo, da je to veljalo vedno do sedaj in tako naprej. Te stvari je
               treba enkrat za vselej zacementirati in da potem stojijo. Nič ne prejudiciram, nič ne
               ugovarjam, samo opozarjam. Ko se bo enkrat to prelomilo, bomo potem tudi mi zahtevali
               vsakič malce drugače, tako kot bo v trenutni situaciji ustrezalo nekomu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. To bomo na tehnični ravni rešili, tako da bo prav. Jaz pod točko razno
               vas bi rad samo obvestil o dogovoru s predstavniki novinarjev, medijskih hiš. Pred
               nekaj dnevni smo imeli sestanek vodstva Državnega zbora s predstavniki novinarjev in
               medijskih hiš, dogovarjali smo se o pogojih za delo v državnem zboru. Predvsem pa o
               režimu, o jutrišnjem režimu. Ker nekajkrat v mandatu ali pa mogoče dvakrat na leto se
               pojavljajo neki izredni dogodki v državnem zboru tipa imenovanje predsednika vlade in
               takrat seveda včasih nastajajo težave. Če vam čisto na kratko povem, kakšen je bil
               dogovor. Dogovor je bil, da ohranimo, načeloma ohranimo ta dokaj liberalni režim,
               prakso, kot smo jo imeli doslej, s tem, da so nam novinarji zagotovili, da tega
               liberalnega režima ne bodo, da bodo s svojim delom dokazali, da želijo upravičiti to
               zaupanje. Ta režim, ki ga imamo je verjetno eden najliberalnejših v Evropi. V kakšnem
               smislu? V tem smislu, da nas lahko čakajo pred avlo, pobirajo izjave, tudi po
               hodnikih se pobirajo izjave in tako naprej. Rekli smo v redu, nimamo težav s tem,
               želimo pa, da bi se tudi na drugi strani držali reda, da ne bi prihajalo do oviranja
               pri prehodu iz dvorane, da ne bi prihajalo do motenja dela v dvorani, da ne bi
               prihajalo do vstopanja v pisarne zaposlenih, kar se je včasih v preteklosti
               dogajalo.</p>
               <p>Nekako sporočilo je bilo, da ne bi zaostrovali pravil, zaradi tistih posameznikov, ki
               se ne držijo reda, ampak pustimo dokaj liberalen režim, pa rajši potem bolj ostro
               odreagiramo takrat, kadar do kršitev pride in tudi predstavniki novinarjev so sami
               rekli, da naj jim sporočimo, kadar do tega pride z imenom in priimkom in da bodo
               znotraj svojih organizacij za to poskrbeli. Sobotni režim bo tak, kot je običajno. Se
               pravi, bo kar napeto. Bomo pa namestili ob vhodu v dvorano na obeh straneh vrvi, tako
               da ne bo mogoč direkten dostop do vrat, ampak bodo novinarji stali ob strani in bodo
               lahko pobirali naše izjave. Dogovorili smo se tudi, da se poskrbi za to, da bi vsi
               ključni akterji, to pomeni zlasti kandidat in poslanske skupine, vodje poslanskih
               skupin, da bi dali izjave ob določeni uri, po seji, za govornico. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tako, da predlagam, da ste na zvezi s
               službo za piar, in da se dogovorite kak bi po vrstnem redu to šlo. To se pravi, da
               vsakdo pride na vrsto, stopi za govornico in da izjavo v imenu poslanske skupine, da
               to najprej naredi kandidat in potem vsi ostali po vrsti, ker to rešuje veliko
               problemov. Ne bo tega lovljenja po hodnikih, ne bo navala na vrata in zadovoljstvo bo
               na obeh straneh. In če to skomunicirate s službo za piar, bo služba za piar naprej
               sporočila novinarjem, kdaj in kako bi te izjave se dogajale. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp37">

               <speaker>JANKO JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Seveda nimam nič proti kakršnemukoli liberalnemu odstopu. Problem tega liberalnega je
               samo to, ker sploh ne vemo kje ta meja je. V resnici z drugimi besedami povedano, te
               meje ni. In jaz bi v vsakem primeru pa le nekaj stvari dorekel, ki so bile v zadnjem
               času zelo moteče.</p>
               <p>Prvič je, da novinarji prosto se gibajo po celem Državnem zboru in hodijo po pisarnah
               poslancev, se dobesedno usedejo notri in hočejo imeti izjave in to je enostavno
               neurejeno. Glede na to, da obstaja režim tudi za vse ostale, ki prihajajo v Državni
               zbor, se mora registrirati in če želijo s komerkoli govoriti ali se, bom moral reči
               ali se napovedo, zato da vsaj vemo kdo pravzaprav prihaja v poslansko pisano, ne da
               dejansko eden čez drugega skačejo in vemo, da je postalo to že dobesedno nevzdržno.
               Zato seveda obstaja oziroma vztrajam na tem, da zaradi mene se sicer temu lahko reče
               liberalni dostop, sploh ni noben problem, ampak enostavno vsak novinar, ko pristopa v
               poslanske pisarne, mora najprej se najaviti vodji službe za stike z javnostjo ali pa
               najaviti se v tajništvu, predno pride, da seveda sploh vemo kam prihaja, ker to je
               enostavno, je postalo že nevzdržno. Tako, da ta liberalni dostop je treba nekako
               uokviriti in povedati kaj je liberalen, kaj ni liberalen. Jaz enostavno ne vem kaj to
               pravzaprav pomeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Dobro. Ti pomisleki so bili tudi s strani službe izraženi na tem sestanku. Prvič
               moramo vedeti, da je takih dogodkov relativno malo. V običajnih razmerah problemov
               ni. Zdaj smo pač v obdobju sestavljanja koalicije, do 10. februarja verjetno bo po
               tej plati še malo bolj napeto in ta čas moramo zdržati. Navsezadnje je razumljivo, da
               predstavniki medijev spremljajo kaj se dogaja, kdo se s kom sestaja, kdo se s kom
               pogovarja, na nas pa je potem, da se odločimo ali izjave dajemo ali izjave ne dajemo.
               Navsezadnje je tudi to informacija, kdo želi dati izjavo, kdo jo ne želi dati, kakšni
               so razlogi, da je ne želi dati itn. tako, da jaz tukaj res ne bi zdaj zaostroval, še
               posebej, ker bo to zelo hitro za nami, čeprav je hektično in tudi stresno za vse nas,
               pa tudi za novinarje verjetno, ampak stvari se bodo po 10. februarju umirilo. Mislim,
               da bi bilo nesmiselno sedaj zaostrovati stvari, ker je veliko vprašanje, kako bi se
               izšlo. Bilo bi veliko slabe volje, bilo bi veliko konfliktov in verjetno bi bilo več
               kršitev pravil. Tako pa smo poskušali doseči nek dogovor, ki nam zagotavlja na strani
               novinarjev dostojno ravnanje, to se pravi, da se spoštuje red, da se ne onemogoča, ne
               oteži prehod, da se ne moti delo poslanskih skupin, da se ne moti delo v Državnem
               zboru in mislim, da imamo tudi vso pravico, če se bo to kršilo, da opozorimo in
               povemo z imenom in priimkom, kdo je tisti, ki ta red krši. Tako da, kar se tiče pa
               vstopanja v pisarne, nenajavljene itn. Ja, seveda, saj tukaj mislim, da se vsi
               strinjamo, da tega ne more biti.</p>
               <p>Tako no. Skratka, v soboto bo režim takšen, s temi trakovi in govornico, ki omogoča,
               da vsaka poslanska skupina, kandidat in drugi ključni igralci dajo svoje izjave ob
               določeni uri po določenem vrstnem redu se točno ve in se na ta način poservisira ta
               potreba po informacijah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp39">

               <speaker>JANKO VEBER (PS DS):</speaker>

               <p>Dobil sem natančen odgovor. Torej izjave poslanskih skupin na takšen način so
               predvidene samo v okviru te seje, ki bo v soboto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KPDZ-redna-3-2012-01-27.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Ja. Pod točko razno še kaj? Če ne... <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA
                  OBRAVNAVO ZAKONA PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title> Zakon o spremembah in dopolnitvah
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Zakon o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o semenskem materialu kmetijskih rastlin. Bi kdo želel kaj
               povedati? Kdo je za obravnavo po skrajšanem postopku? Soglasno. Še kaj? Predsednike,
               podpredsednike delovnih teles in člane komisije za nadzor prosimo jutri do 10. uri.
               Hvala.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 27. januar 2012 ob 12.29.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>