<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">649A7712ACCDBBDAC1257D1F005A57C9</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">20E5ECDC3AE2AA7DC12579BB0030F004</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=20E5ECDC3AE2AA7DC12579BB0030F004</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.KZNJF" n="1">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-03-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">1. seja</stage>
            <stage type="date">(7. marec 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Alenka Bratušek, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Spoštovani. Jaz predlagam glede na uro, da smo točni in da začnemo. Tako, da bi vas
               na tej 1. seji najprej prav vse lepo pozdravila in izrazila svojo željo, upanje in
               pričakovanje, da bomo s skupnimi močmi dobro nadzirali javno porabo in da se, to pa
               seveda leti name in na moje poslanske kolegice in kolege in da se pri tem ne bomo
               preveč ločevali na koalicijo in opozicijo. Mislim, da pri nadzoru porabe javnega denarja je to nepotrebno
               oziroma celo ne bi bilo prav. Naš osnovni namen mora biti čim bolje nadzirati javni
               denar, absolutno ne glede na strankarsko pripadnost. Jaz verjamem, da nam bo to
               uspelo. Obveščam vas, da danes ni zadržanih članov komisije, tako da smo prisotni
               vsi, če lahko rečem originalni člani komisije. Prehajamo na določitev dnevnega reda
               seje.</p>
               <p>S sklicem ste dnevni red prejeli in sicer so na dnevnem redu 4. točke, to je 1. točka
               podatki o delu komisije za nadzor javnih financ v mandatu 2008-2011 in dogovor o
               nadaljnjem delu. Obravnava revizijskega poročila Računskega sodišča Republike
               Slovenije, učinkovitost energetske sanacije javnih stavb, številka 450-02/11-61/1. 3.
               točka obravnava revizijskega poročila Računskega sodišča Republike Slovenije,
               računovodski izkazi in pravilnost poslovanja inštituta za kovinske materiale in
               tehnologije, št. 450-02/10-157. In zadnje točka informacija o dolgu državnega
               proračuna in dolgu sektorja države, konec leta 2011 in dolgu državnega proračuna na
               dan 10. 2. 2012. Vaših predlogov za spremembo dnevnega reda v predvidenem roku, to je
               do včeraj do 12. ure nisem prejela, tako da je določen dnevni red kot je bil
               predlagan s sklicem seje. Zdaj bi vas pa želela obvestiti in tudi prositi. Minister
               za finance, dr. Šušteršič je zaradi časovne omejitve prosil in predlagal, če se 4.
               točka, to je točka povezana z dolgom lahko obravnava kot prva. Zdaj sprašujem člane,
               če ima kdo kakršenkoli pomislek? Nima.</p>
               <p>Torej lahko preidemo na obravnavo <title>4. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE INFORMACIJA O
                  DOLGU DRŽAVNEGA PRORAČUNA IN DOLGU SEKTORJA DRŽAVE KONEC LETA 2011 IN DOLGU
                  DRŽAVNEGA PRORAČUNA NA DAN 10. 2. 2012.</title> V gradivu, ki sem vam ga poslala s
               sklicem seje sem obrazložila namen obravnave te točke dnevnega reda. Gradivu so bile
               priložene tudi priloge iz katerih so razvidne razlike, ki se v javnosti pojavljajo
               glede višine dolga, javne dolga oziroma dolga sektorja države in dolga državnega
               proračuna. Ocenila sem, da je seja te komisije ustrezno mesto, kjer si lahko te
               razlike, lahko in moramo te razlike pojasnimo in pridemo do pravih številk, glede
               višine dolga sektorja države in dolga državnega proračuna. Zato sem na sejo tudi
               povabila predsednika vlade in finančnega ministra. Želela bi, da pri tej točki
               ostanejo oziroma jih zdaj že pozdravljam, tudi predstavnike Računskega sodišča. Če ne
               zaradi sodelovanja v razpravi, pa vsaj za to, da dobijo sliko o nekih gibanjih in
               podatkih, ki jih morajo v okviru revizije zaključnega računa tudi revidirati. Seveda
               pa so vabljeni tudi k debati. Na sejo smo vabili predsednika Vlade, gospoda Janeza
               Janšo, ki se je za današnjo sejo opravičil, ministra za finance, dr. Janeza
               Šušteršiča, ki je prisoten med nami in tudi ministrstvo za finance in z ministrstva
               sta prisotna še dva sodelavca.</p>
               <p>Glede na to, da sem sama pripravljala gradivo k tej točki, bom zelo na kratko podala
               dodatno obrazložitev oziroma povedala, kaj me je napeljalo na to, da danes o tej
               točki govorimo. Potem pa bom prosila za zelo ali pa bolj konkretne podatke ministra s
               svojima sodelavcema. V začetku bi želela še enkrat, pa tudi v gradivu imate, bom
               rekla citat ali pa citirano, kaj je predsednik vlade v državnem zboru ob predstavitvi
               ministrske ekipe rekel. Takole je to: "dejal sem, da je možnost našega nadaljnjega
               zadolževanja skrajno omejena. 
               Tukaj si je treba naliti čistega vina koliko smo že zadolženi. V javnosti vztrajno
               krožijo napačni podatki o tem. Govori se o tem, kako naj bi bil naš dolg na 44%
               letnega BDP v lanskem letu. To je morda resničen podatke za konec tretjega trimesečja
               Lansko leto smo zelo verjetno končali bližje 50%, kot 49%. Daleč od 44. Razlika teh
               pet oziroma pet in pol odstotnih točk pa je dve milijardi evrov. Strinjam se,
               absolutna razlika je 2 milijardi, in to je, jaz verjamem, da za vse nas ogromna
               številka.</p>
               <p>Potem bi navedla še zadnji uradni podatek Ministrstva za finance, se pravi to je bilo
               v dokumentu Poročilo o primanjkljaju in dolgu države iz oktobra 2011, ki ga skupaj
               pripravljata Statistični urad in Ministrstvo za finance, kjer je kot napoved stanja
               konsolidiranega dolga sektorja države po podsektorjih izračun po metodologiji ESA 95
               navedena številka 45,1. Se pravi, tudi tu gre za dobrih pet procentov ali za slabih
               5% razlike do tega, kar je povedal predsednik Vlade.</p>
               <p>In sedaj še v tretji številki, ki smo jo pa lahko zasledili kot izjavo za javnost, ki
               jo je prav tako posredovalo Ministrstvo za finance. In kot sem že rekla, v medijih
               smo lahko zasledili še eno številko za isto kategorijo. To je, da bo dolg sektorja
               država konec leta 2011 znašal 47,7% BDP. Kot sem že predhodno citirala predsednika
               Vlade, prav gotovo si je tukaj potrebno naliti čistega vina. Mislim, da je naša
               komisija pravo mesto, da ugotovimo to stanje. Ker konec koncev je stanje dolga ena od
               pomembnejših kategorij, po katerih nas ocenjuje in primerja tudi Evropa. Ker pa vemo,
               da je dolg dinamična stvar in da se z novo zadolžitvijo lahko povečuje, z odplačilom
               pa seveda zmanjšuje mislim, da je prav, da se nam pa posebej za državni proračun
               pokaže kakšen je bil ta dolg na dan 10. 2. 2012, to je na dan, ko je nova vlada
               prevzela, bom rekla, krmilo v svoje roke. Upam, da bomo danes na koncu te seje lahko
               sprejeli sklep, kjer bomo natančno navedli, in zneskovno in v procentih BDP-ja,
               kakšne so te številke.</p>
               <p>Predajam besedo ministru za finance in tudi kolegoma, če bodo potrebne
               dopolnitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp2">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Dober dan. Hvala za vabilo na to sejo. Spoštovana, spoštovana nadzornica in drugi
               člani te komisije. Jaz bi rekel tako. Tukaj, žal, ne moremo teh primerjav
               uporabljati, da si nalijemo čistega vina. Gre bolj za nek proces nalivanja čistega
               vina. Se pravi, treba je vsake toliko časa iti, če je to, v klet in pogledati kaj
               trenutno tisto vino kaže. Se pravi, vedno v trenutku, ko neki podatki nastanejo, so
               to najbolj verodostojni podatki, ki takrat obstajajo. Gre pa za nekaj kar je uradna
               procedura. Mogoče je tudi dobro, da to pojasnim na začetku. Drogo so pa neke delovne
               ocene, ki jih seveda na ministrstvu delamo sproti. Uradna procedura je takšna, da
               seveda Statistični urad uradno poroča v okviru Evropske unije o stanju dolga in
               primanjkljaja sektorja države po ustaljeni metodologiji.</p>
               <p>Kot ste pravilno, seveda, povedali, in tudi sodelovali pri pripravi tega poročila,
               zadnje uradno poročilo je bilo oktobra pripravljeno in poslano. Naslednje bo
               pripravljeno aprila. Se pravi, naslednji mesec. Na njem že delamo. Ministrstvo za
               finance ima pač tukaj pravilno sekundarno vlogo, se pravi statistike so tiste, ki so
               odgovorne. Delno je to tudi zaradi izkušnje s kakšnimi težavami, ki niso bile zelo
               vestne pri poročanju dolgu in primanjkljaju.  Pravzaprav mi nekih drugih uradnih podatkov vam ne moremo dati ko te,
               ki so bili oktobra poslani. Lahko vas pa informiramo delovno o tem, kaj trenutno
               kažejo, po našem mnenju, podatki v katere imamo vpogled in kaj je možnost tega
               tekočega procesa v katerem pomagamo statistiki pripraviti to aprilsko poročilo,
               seveda, kaj je iz tega možno že morda potegniti, ali kot neko preliminarno in še
               nedokončno informacijo dati. Prosil bi, da to upoštevate. Skratka, kar bom jaz
               govoril o stvareh, ki so se dogajale po oktobru je preliminarna informacija in te
               številke se lahko še spremenijo. In tu ne bo šlo zato, da si je kdo premislil, ampak
               zato, da so se še bolj natančni podatki pridobili oziroma se natančno metodološko
               uskladili s tistim, kar je metodologija poročanja o javnem dolgu in
               primanjkljaju.</p>
               <p>Kot rečeno, jaz bi naredil kratek uvod, potem sta pa kolega tu, ki zelo podrobno
               poznata te stvari in bosta lahko pojasnila, če bo to potrebno.</p>
               <p>Začel bi s tem, kar je bilo poročilo oktobra, kar je bilo, če prav razumem, tudi
               gradivo za to sejo. Tam je bil podatek, da naj bi v letu 2011 dolg sektorja države v
               Sloveniji znašal 16,2 milijardi evra oziroma 44,1% BDP. Če govorimo samo o proračunu
               je od teh 16,2 milijard dolg proračuna bil ocenjen na 14,3 milijarde evra. Govorim o
               ocenah iz dveh razlogov. En razlog je, da je bilo to poročilo narejeno oktobra, ko
               proračunsko leto oziroma koledarsko leto še ni bilo zaključeno. In drugi razlog je
               seveda ta, da smo mi pravzaprav šele prejšnji teden dobili prvi podatek o tem, kakšen
               je BDP lansko leto. Se pravi, ko govorimo o deležih sta tukaj dve spremenljivki. Eno
               je višina dolga, drugo je pa imenovalec tega ulomka BDP. Sedaj je bila prva ocena
               dana za lani. Ta bo tudi podlaga za to aprilsko poročilo, vendar se bo tudi ta
               številka še, recimo, septembra potem korigirala in tako naprej. To pojavljanje
               različnih podatkov v javnosti morda je del tega procesa. In je včasih tudi
               razumljivo.</p>
               <p>Glede tega kar pač pripravljamo za april je tukaj več stvari, ki so pomembne za to
               aprilsko poročilo. Eno so podatki o dejanski realizaciji proračuna in zadolževanja za
               lansko leto. Drugo. Naša ocena glede stanja dolga državnega proračuna konec lanskega
               leta, to se pravi 31. decembra je trenutno 15,2 milijardi evra. Prej sem rekel, da
               oktobrska ocena je bila 14,3. To se pravi, to pomeni višjo številko, praktično za
               milijardo. Kakor jaz to razumem, je šlo za neko tudi kratkoročno zadolžitev zaradi
               obveznosti, ki so bile pričakovane. V februarju je bila potem ena milijarda glavnice
               dolga sicer poplačana za nazaj, hkrati pa je bilo zaradi likvidnosti potrebno tudi
               novo zadolževanje, sicer v nižji višini. Sedaj po teh podatkih, ki jih imam,
               približno 730 milijonov. To je dodatni razlog zakaj seveda, ko govorimo o teh
               podatkih, ni možno reči, da je to neka dokončna številka, ki se nikoli več ne bo
               spremenila. Se pravi, zadolževanje je nek dinamični proces, ki je povezan z
               likvidnostnimi potrebami in seveda tudi s padanjem tistega, kar smo se v preteklosti
               zadolžili. Zaradi tega, če vzamemo presek na nek določen dan, pa naj bo to 31.
               december ali oktober ali pa sedaj 10. februar ali 28. februar, lahko te številke iz
               čisto teh kratkoročnih razlogov tudi nihajo, včasih tudi navzdol, običajno pa, žal,
               nihajo navzgor.  Toliko glede
               tega, kar je bilo konec leta v proračunu.</p>
               <p>Druga stvar, ki je še pomembna, so institucionalne spremembe. Statistika nas je
               predhodno obvestila o odločitvi Eurostata, da se za leto 2011 med enote sektorja
               države vključijo nekatere od družb v okviru Slovenskih železnic, ker so, mislim, da
               gre za potniški promet in za infrastrukturo, ker so praktično v celoti financirane,
               državno in v celoti tudi pod državno kontrolo. Se pravi, nimajo toliko tržne
               dejavnosti, da ne bi sodile v sektor države, kar pomeni, da se njihov morebitni, žal
               ne morebitni, ampak gotovi primanjkljaj in dolg tudi vključi v izračun dolga in
               primanjkljaja sektorja države. Učinek na dolg seveda še ni dokončno izračunan, ampak
               po naši oceni bo nekje na ravni pol odstotka bruto domačega proizvoda, morda nekaj
               manj. To bo dodatno v tem aprilskem poročilu o povečanju ocenam zadolženosti sektorja
               države.</p>
               <p>Če postrežem s še zadnjo številko s katero lahko postrežem, spet s tem opozorilom, da
               gre za neko našo preliminarno oceno, ne gre še za uraden podatek, je da je ob koncu
               lanskega leta celoten dolg sektorja, celotnega sektorja države ob koncu leta 2011 bil
               nekaj manj kot 17 milijard, 16,8 milijarde evrov, kar naj bi tudi glede na zadnje
               ocene kakšen je bil lani bruto domači proizvod, pomenilo 47,4%. Lahko malo računamo,
               ali je to bližje 44 ali 50, ampak mislim, da za kakšno desetinko je vseeno bližje 50,
               vsekakor pa ni številka, ki nas ne bi smela skrbeti, kot ste tudi sami rekli. Tako,
               da takšno je bilo stanje konec lanskega leta. To je tisto kar bo, takšna je zdaj
               preliminarna ocena, to je tudi tisto, kar bo predmet aprilskega poročila. Še enkrat,
               v januarju, februarju je prišlo do teh nekih kratkoročnih sprememb iz katerih pa
               seveda si jaz ne bi upal sklepati, da se stanje na tem področju kaj izboljšuje ali da
               bi lahko rekli, da na tej osnovi da pa bo morda dolg konec letošnjega leta kaj nižji.
               Vemo, da planiramo v veljavnem proračunu izdatke, ki bi pomenili približno 6%
               primanjkljaj. Če bomo uspeli z rebalansom narediti tisto, v kar vsi ne verjamete, da
               bomo naredili, potem bo ta primanjkljaj za polovico nižji ali pa približno za
               polovico nižji, in bo treba zadolževanje tekom leta tudi ustrezno manjše, ampak jaz
               ne bi hotel tvegati nobene napovedati kako bo s to številko konec leta. Sem pa skoraj
               prepričan, da bo višja. In to so pač, morda še podatek. Stroški servisiranja dolga v
               letu 2011 so bili 550 milijonov evrov oziroma 1,43, če sem natančen, bruto domačega
               proizvoda. Letošnja ocena stroškov obresti je še višja, 650 milijonov. Mi imamo
               praktično vso prilagoditev na odhodkih, ne gre zaradi tega, da bomo lahko te obresti
               plačali, če malo karikiram, seveda ne delamo zaradi tega, ampak enostavno ta obseg
               obresti je že tako velik, da je tudi to nek faktor, če zraven še prištejemo, da
               zaradi velikega primanjkljaja, tudi lani, bo verjetno oceno, da je bil lani
               primanjkljaj v sektorju države nekje med 5,5 in 6% bruto domačega proizvoda. Se
               pravi, to je zdaj, mislim, da tri leta zapored, približno takšna številka. To je eden
               od dejavnikov, ki znižujejo bonitetno oceno in povečujejo stroške novega
               zadolževanja. Se pravi, enostavno, ta številka 650, ki jo letos planiramo za obresti
               lahko zelo hitro postane milijarda ali pa še več, če ne bomo teh trendov ustavili in
               potem bomo zelo hitro na tem, da bomo primanjkljaj ustvarjali samo zato, da bomo
               lahko, če rečem po sindikalno, nelastnikom kapitala v tujino pošiljali nakazila
               obresti za kredite, ki so nam jih dali. In bomo ravno tako zgubili ekonomsko
               suverenost, kot bi jo na kakšen drug način lahko.</p>
               <p>Toliko za uvod. Zdaj pa če bo razprava, vprašanja, pa z veseljem še kaj razložimo.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod minister. Še posebej hvala za zelo konkretne številke, kar v
               financah ali pri denarju po navadi gre. Tam je konkretno ali pa ni.</p>
               <p>Verjamem, da se oba absolutno strinjava, delež v BDP se bo spreminjal in se
               spreminja, ampak ne more pa sprememba BDP, vsaj upajmo tako vplivati na višino dolga,
               da bo ta iz 47,4, če uporabim vašo oceno, zrasel na 50%. Ker, to pa mislim, da bi se
               moral bruto domači proizvod zelo spremeniti. In, ko sem prej citirala gospoda
               predsednika, sem govorila o tem, da je številka, da je on rekel, da bo ta številka
               bližje 50, kot 49. Zdaj pa, mogoče z moje strani in bomo potem še kolegom dali
               razpravo, če bi se vseeno dalo dobiti. Sicer, zdaj ko ste povedali, odplačila in novo
               zadolžitev lahko sami izračunamo, ampak konkretno številko za državni proračun,
               vseeno na dan 10. februar, kljub temu, da verjamem, da se vsi zavedamo, da je to
               dinamična stvar. Ker če veš koliko si odplačal in koliko si se na novo zadolžil, to
               verjetno ne bi smel biti velik problem. In če sem prav razumela, vem, mislim, da 1.
               aprila moramo oddati poročilo v Evropo, tako da bomo takrat imeli konkretne dokončne
               številke.</p>
               <p>In to, kar ste omenjali za Slovenske železnice. Samo vprašanje, ali je to v tej oceni
               47,4 ali 3 že vključeno.</p>
               <p>Toliko bi imela jaz dodatno, potem pa prosim še kolege da se pripravijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp4">

               <speaker>STANE VENCELJ:</speaker>

               <p>O številkah o katerih je govoril minister je vključena ocena okrog 138 milijonov
               evrov stanja dolga teh dveh članic bivšega enotnega sistema Slovenskih železnic. Se
               pravi, potniškega prometa in infrastrukture. Tako, da to so že številke, ki smo jih
               kot predhodne številke za prvih 11 mesecev dobili konkretno od teh dveh družb.
               Seveda, to kar je bilo rečeno, končnih številk po stanju konec leta še ni. Veste, da
               družbe morajo predložiti zaključne račune do konca marca oziroma na razpolago bodo
               nekje v drugi polovici aprila. Je pa kompletno teh 138 milijonov vključenih v to
               številko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Še, gospod minister, kakšna dopolnitev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp6">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz vem kakšna je bila številka 10. februarja, ampak mislim, da je res
               nepomembna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Nepomembna je toliko, da je niti slišati ne moremo?!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp8">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Z določenim stavkom, ki ga bom prej povedal, in sem ga že povedal, se pravi, gre za
               dinamiko, šlo je za odplačilo tiste milijarde in šlo je za novo likvidnostno
               zadolževanje. 10. februarja, ena takšna ocena je 14,6 milijarde. Bi pa res opozoril,
               to je številka, ki bi, če bi bila vlada imenovana mesec prej ali kasneje, bila ravno
               takšna. Se pravi, neka interpretacija, da je to zdaj dolg, ki je prejšnja vlada
               zapustila novi in da vse kar bo več je pa rezultat nove vlade bi bila zelo napačna.
               Zato to opozarjam, zaradi tega se mi zdi to vprašanje kaj je bilo 10. februarja ravno
               tako relevantno, kot če bi me vprašali kaj je bilo 9. januarja ali 13. marca. Se
               pravi, zelo nerelevantno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Vseeno hvala za odgovor.</p>
               <p>Zdaj pa prosim še člane za vprašanja.</p>
               <p>Gospod Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp10">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Lep pozdrav predstavnikom Vlade, Računskega
               sodišča, ostalim.</p>
               <p>Vesel sem, da je prišlo do te razlage dolga v bruto družbenem proizvodu, da je
               minister ugotovil, da gre za dinamično kategorijo, da se menja oziroma iz dneva v dan
               in da imamo tako uradne podatke, ki so za nazaj, ker takrat so tudi znane
                  kategorije, kot je bruto
               družbeni proizvod in da imamo seveda tekoče podatke in seveda, glede na tekoče
               podatke, glede na to, kaj se odplača in kje se zadolžimo, dejansko niha ta odstotek v
               bruto družbenem proizvodu. Mislim, da je to bolj ali manj jasno. Dejstvo pa je, da
               kakorkoli že ali smo bližje 45 ali bližje 50 je ta javni dolg zaskrbljujoč. Še bolj
               je zaskrbljujoč trend, ki se je v zadnjem obdobju in sicer trend v zadnjih, če želite
               treh štirih letih, ko se je dejansko glede na vse podatke, tiste podatke, ki so že
               jasni, se je ta dejansko ta javni dolg po metodologiji ESA 95 podvojil. Pa ne me zdaj
               seveda gospa predsednica držati za besedo pa odstotki in tako naprej. Govorim pač iz
               8 na 16 milijard, približno. Stroški so enormno narastli, tako da namesto, da bi
               dajali za izobraževanje, bomo dajali za odplačilo tega dolga. Jaz mislim, da je to
               bistveno in to je tisto, čemur moramo tukaj v državnem zboru in tudi v tej komisiji
               posvetiti večjo pozornost ali je to 47,4 ali 47,6 ali 48,9 je seveda, če govorimo
               odstotkih manj pomembno kot to, kako bomo ta dolg zmanjšali in to, kako je ta dolg
               dejansko nastal in da dejansko do zdaj seveda tudi bruto družbeni proizvod kaže na
               to, da to zadolževanje ni bilo usmerjeno v razvoj, ampak enostavno v porabo. In
               zaradi tega se je povečal primanjkljaj v letu 2009 in zaradi tega se je posledično
               tudi dolg povečal. Seveda mi bomo skrbno spremljali vse te podatke. Bodoča oziroma ta
               vlada pa bo seveda naredila to, da bo ta dolg zmanjšala. Seveda tudi tisti dolg, ki
               je bil narejen v obdobju 2008-2012. Tako, da jaz mislim, da je seveda pozornost bolj
               kot na desetinki odstotka treba usmeriti v vsebino in predvsem v to, kako se bo to
               storilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Šircelj. Pa bom si dovolila samo dodati, da se vsekakor strinjam z vami,
               ampak, če je bil eden izmed ključnih razlogov za zavrnitev zakona, kjer je bilo
               napisano neko fiskalno pravilo, ki je omejevalo zadolževanje sektorja države na 48%,
               ta skratka, razlog je bil ta, da je ta procent že presežen. Tudi to je v
               magnetogramih zapisano. Se mi pa vseeno zdi prav, da se ta številka razčisti. Dve
               milijardi razlike je pa vseeno, bom rekla, preveč. Se pa strinjam, da absolutno to
               budno spremljamo, hkrati s sporočili, ki jih Ministrstvo za finance pošilja v Bruselj
               in verjamem, da jih bo tudi nam in bomo bedeli nad tem ali se stanje dolga povečuje
               ali se zmanjšuje. Če to hočeš vedeti je naprej potrebno vedeti, kakšna je osnova in
               konec leta 2011 je pač po moji oceni primerna osnova oziroma da je prav, da smo tudi
               mi s tem seznanjeni. To samo še kot dopolnilno, ker mislim, da sem na začetku
               pozabila. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp12">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica še enkrat. Glede na to, da je bil omenjen zakon o
               javnih financah. Zakon o javnih financah ni bil zavrnjen samo zaradi tega, ker ima
               neko številko 48, Zakon o javnih financah je bil zavrnjen zaradi tega, ker je bil
               slabo pripravljen. Zaradi tega, ker je zakonodajno-pravno služba na 28 členov
               amandmirala 15 členov, to je prva zadeva in je bil seveda že pravno bom rekel slabo
               pripravljen in dejansko se ni vedelo, kaj bi dejansko potem sprejemali. To je ena
               zadeva. In zaradi tega, ker je bil sprejet političen konsenz v zlatem pravilu. In to
               zlato pravilo imamo danes na mizi oziroma ga ima ustavna komisija in jaz seveda močno
               upam, da ga bo sprejela. Zlato pravilo pa pomeni, da ne moremo več trošiti, kolikor
               ustvarimo. In na tem temelji dejansko celotna  filozofija javnih financ. Ker ne bomo več trošili kot bomo
               ustvarili bomo zaradi tega imeli tudi manjši dolg. In ta dolg se bo zmanjševal. Jaz
               se samo bojim, da v naslednjem letu ali v še kakšnem letu v to statistiko ne bo
               prišla še kakšna pravna oseba, ki je morda malo preveč odvisna od države, poleg
               slovenskih železnic. Ker potem se nam bo pa to hitro povečalo. To je pa zdaj stvar
               statistike, pa ne bi zdaj dali tistih pravnih oseb, ki bom rekel so že na mestu
               vstopa v to kategorijo ESA 95. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Šircelj. Gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp14">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Spoštovani gospod minister. Vsi prisotni, lep pozdrav. Jaz sem vesel, da je minister,
               moram reči odkrito povedal, napovedal ta procent bruto družbenega proizvoda, kakšen
               je ta primanjkljaj s tem, da se res vsi zavedamo, da številke varirajo lahko rečemo
               tudi dnevno, ne samo polletno in tako dalje. Vlada je dobila mandat, da uredi te
               finance in da prispeva tudi k temu, da bi se dolg zmanjšal in jaz mislim, da bo tukaj
               opozicija maksimalno pomagala, ker druge rešitve ni, ne na področju gospodarstva, ne
               razvoja in tako dalje. To pa, kar je predsednica že v uvodu rekla, da se ne bi
               politično tukaj prerivali, verjetno nima pomena, da bomo zdaj šli v zgodovino, ker
               potem lahko gremo v leto 75. ko je ta vlada, pardon leta 2005, ko je bruto zunanji
               dolg bil poveča za dobrih 10 milijard do leta 2007 in tako dalje. Ampak tega pranja
               perila, to ne koristi nikomur nič. Mi moramo res skupaj najti najprej pravo številko
               in to je, jaz verjamem, ta 47,4 procenta, takšen primanjkljaj je, ustaviti to, da bi
               nam te obresti tako blazno rasle kot rastejo. Letos 650 milijonov, zmanjšati
               zadolžitve. Poseči na vsa področja. Jaz mislim, da te dni je veliko v medijih tudi
               problem zadolžitev občin in tako dalje. Tudi to je velik, velik problem, ki ga ta
               država mora na nek način rešiti. Ker zadolžiti se v občini in biti narodni heroj,
               delaš pa pločnike in nobene dodane vrednosti in nič, to je treba ustaviti, konec. Mi
               smo šminkali dovolj to državo, sedaj je treba skrbeti za to, da bomo imeli za
               izobraževanje, za zdravstvo, za gospodarski razvoj in preboj. To beremo vsak dan in
               slišimo vsak dan in jaz mislim, da današnja seja bo pripomogla k temu, da kot je bilo
               rečeno, si nalijemo čistega vina, da štartamo od danes naprej in potem vsak prevzema
               svojo odgovornost in še enkrat poudarjam interes tudi opozicije je, da zlezemo iz teh
               groznih milijard neko normalno višino. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Brulc. Gospod Starman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp16">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DLGV):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Dobili smo podatke, informacije. Kot sem za nazaj, pač to lahko spremljamo in upam,
               da bo vlada uspešna pri tem, kaj bo naredila za naprej, da se bo ta javni dolg znižal
               in seveda tudi stroški tega javnega dolga, ki se nam kar močno so se povečali. Imam
               pa eno vprašanje, ponavadi se obravnava ob dolgu in tem tudi stanje garancij države,
               pa če imamo tukaj kakšen podatek in kakšno je stanje teh garancij, ali so kje kakšne
               stvari na vidiku, kjer bi lahko prišlo do unovčitve teh garancij in to seveda vemo,
               da lahko bistveno spremeni situacijo na dolgu, to je neka potencialna obveznost, pa
               bi postavil to vprašanje. Če imamo mogoče kakšne informacije o tem javnem dolgu, ki
               je tukaj, kakšno je stanje na tem področju? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Starman. Bi imel še kdo? Izvolite, gospod Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp18">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem tudi. Mene pa ne skrbi toliko javni
               dolg. Mene bolj skrbi bruto domači proizvod. Mislim, da mora vlada vse narediti, da
               se ta bruto domači proizvod poveča. In to z gospodarsko rastjo. In zanima me ali se
               pripravljate,  imate kakšne
               ukrepe, da bi ta BDP rastel? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Stepišnik. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp20">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani. Predsednica. Jaz mislim, da je ta točka ravno tista, ko
               ste prej govorili, da se ne bi smeli tako deliti, ampak imam tak občutek, da ste
               ravno vi začela s to temo, kot v opravičilo mogoče nekim funkcijam, ki ste jih prej
               opravljala. Bolj pomembno bo to, kar je rekel gospod Stepišnik. Zaskrbljeni smo, in
               tudi jaz predvsem o tej višini. Jaz prihajam s kmetije in si ne znam predstavljati,
               da bi bil dolžan polovico grunta. Ne bi šlo. Ker v tistem momentu ne bom mogel
               servisirati več, ne bom mogel delati. Zato bi jaz predlagal, da si vzamemo to za
               informacijo kot je in da je malo manj pomembno sedaj tisti procent in kaj je rekel
               predsednik vlade v predstavitvi, za mene, mogoče je to za vas in zaradi funkcij, ki
               ste jih opravljali v prejšnjem obdobju bolj pomembno. Ampak to so bolj, bom rekel,
               osebne zadeve in ne bi želel o tem tu razpravljati. Da gremo na tiste točke, za
               katere ima osnovno nalog ta komisija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Boste gospod minister poskušal odgovoriti na vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp22">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Seveda. Hvala lepa. Predlagal bi, da kar kolega pove...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp23">

               <speaker>STANE VENCELJ:</speaker>

               <p>Podatki o stanju garancij se tudi tekoče objavljajo v biltenu Ministrstva za finance,
               ki jih lahko vsak od vas tudi vidi na naših spletnih straneh. Podatki se novelirajo
               vsake tri mesece. Trenutno imamo podatke po stanju 30. 9. 2011. Podatki o stanju
               konec leta bodo verjetno v naslednji številki čez en mesec. Celotno stanje garancij
               države je, moram reči, s seboj nimam konkretne številke, tako da je to okrogla
               številka, približno 5,3 milijarde je bilo stanje vseh izdanih garancij v lanskem
               letu. Od tega je bilo približno dve in pol milijardi poroštev danih za omejevanje
               finančne krize. Veste, po izhodiščih Vlade v letih 2009 in 2010. Ostalo so bile pa te
               redne garancije. Podatki o vnovčenih garancijah v posameznem letu, kar ste tudi
               vprašali, so v posameznem letu relativno majhni, približno tam okoli ena do en in pol
               odstotek od stanja garancij se vsako leto unovči. V lanskem letu, tudi tu se
               opravičujem, pozabil sem gradivo v sobi, v lanskem letu mislim, da je bilo tam okoli
               25 milijonov vplačanih zapadlih garancij, kar pomeni v primerjavi z pet in pol
               milijarde, ne znam na pamet izračunati, relativno majhen delež. Od stanja garancij je
               unovčenih, v tem momentu še ni zaskrbljujoče, vprašanje pa je, kako bo v bodoče.
               Seveda od celotnega zneska stanja garancij je največji delež garancij, ki pripada
               Darsu, potem so železnice, in nekatere druge. Seveda to ne pomeni, da v bodoče se
               lahko zgodi, da bo, ker veste da po mednarodni metodologiji, ki jo uporablja Evropska
               komisija. V primeru, da država plača tri zaporedne zapadle glavnice je potrebno
               celoten dolg garantiran vključiti v dolg sektorja države. Tu je treba zelo, tudi
               podatke, ki jih od nas zahteva Evropska komisija in EUROSTAT moramo za vsako dano
               garancijo vsakemu podjetju poročati o stanju kaj se dogaja z bilancami posameznega
               podjetja, koliko je bilo zapadlih v preteklih petih letih. In tu nas torej Evropa
               zelo, zelo podrobno spremlja. Upajmo, da v bodoče ta trend se ne bo poslabševal glede
               na to, kaj se je dogajalo v preteklih letih, Konkretno poročilo o tem, kakšno je
               stanje  garancij smo pripravili
               prav za bivšo komisijo za nadzor javnih financ v mesecu juniju lani. Jaz predlagam,
               da podobno poročilo pripravimo po tem, ko bomo imeli končne podatke za letošnje leto
               tudi v letošnjem letu. Ampak to bo nekje tam maja, junija. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Vencelj. Še na stanje poroštev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp25">

               <speaker>BOŠTJAN PLEŠEC:</speaker>

               <p>V bistvu govorimo o isti številki, poroštvo, garancije, v bistvu številka 5,5.
               ...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> To je stanja.</p>
               <p>Samo dodatno pojasnilo stvari, ki jo je gospod Vencelj povedal je mogoče to. V bistvu
               treba je vedeti zakaj so bil te garancije včasih izdane. Izdane so bile zaradi tega,
               ker so omogočale dostop do trga, do finančnih trgov in so potencialno lahko dobile
               boljše pogoje. Verjetno so unovčitve teh garancij je relativno majhna in se ne
               pričakuje ne z naše strani, tudi ne po oceni EUROSTATA, tako kot je gospod Vencelj
               povedal, unovčitev teh garancij. Bančna je bila izdana 2,2 milijardi za te njihove
               obveznice. Višina dolga, ki obstaja iz tega je dosti manjše, je prepolovljena. In
               banke naj bi to odplačale. Tako, da ta garancija naj ne bi bila unovčena. V bistvu
               lahko že kar relativno hitro, sredi leta se bo to zmanjšalo za 2,2 milijardi. Po
               drugi strani pa, kot sem rekel, pomembno je, zakaj so bile izdane. Niso bile izdane
               kot način financiranja teh podjetij s strani države, kot je bilo v določenih državah,
               je bilo samo zaradi dostopa do finančnih trgov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp26">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Bilo je še vprašanje okoli BDP. Jaz bi mogoče rekel tako. Če doma, recimo, v
               gospodinjstvu nekdo ostane brez službe, lahko morda nekaj mesecev razmišlja na način,
               saj bom našel novo službo, pa bom lahko živel tako kot prej. Če si pa brez službe
               tri, štiri leta, pa si še vedno govoriš nič mi ni treba prilagoditi v mojih izdatkih,
               ker bom itak našel službo, potem pa, mislim, da si podvržen zelo težkim iluzijam. Nam
               je BDP padel za 10% in je približno na tej ravni že tri, štiri leta. V tem času smo
               imeli vsako leto približno 6% primanjkljaj sektorja države. V upanju, da bomo s tem
               primanjkljajem spodbudili gospodarsko rast, pa je nismo. To pač ni vzorec, ki bi si
               ga mi upali naprej ohranjati v nekem upanju, da saj naslednje leto bo pa boljše in
               tako naprej. Zato mi izhajamo iz tega, da je potrebno nujno čim prej začeti, sprožiti
               resen proces konsolidacije javnih financ zmanjševanje primanjkljaja, kar bo omogočalo
               tudi to, da se ustavi naraščanje dolga v letu, dveh, treh. In ob tem seveda ne
               izhajamo iz nekih predpostavk, da bo pa BDP višji. Za letos smo izhajali praktično iz
               predpostavke, da bo enak kot lani, morda bo celo nekoliko nižji. Prihodnje leto si
               jaz tudi ne bi upal napovedovati neke velike rasti, Predvsem si pa ne bi upal, jaz ne
               bi upal na teh pričakovanjih optimističnih planirati proračuna. Kar se tiče ukrepov,
               ja, seveda imamo ukrepe. Mi smo že predlagali ravno ta teden en kup davčnih spodbud,
               ki bi naj spodbudile investicije, vlaganje v raziskavo in razvoj, seveda, rešujemo
               tudi problem bančnega sektorja. Veste, da se ukvarjamo z dokapitalizacijo Nove
               Ljubljanske banke na način, da ne bo treba še teh 500 milijonov najti v proračunu ali
               pa 400. Se pravi, skušamo na nek način sanirati zadeve in poenostavljati okolje, in
               koliko je teh ukrepov na ravni predstavljenega okolja za investiranje gradbenih
               dovoljenj itd. To niso zadeve, ki bi čez noč prijele. Lahko nam pa omogočijo v,
               recimo, v roku enega leta, da uspemo spodbuditi neke domače gospodarske aktivnosti,
               da tistim, ki se lahko vežejo na aktivnost v tujini, z izvozom, omogočimo, da to
               počnejo lažje, mogoče koga prepričamo, da ne bo ušel iz Slovenije, če  o tem morda še razmišlja, in
               pritegnemo, kar pa je v situaciji v kateri smo, ključno, tudi neke nove naložbe in
               tujine, ki bodo financirale, bom rekel, zdrave gospodarske projekte ali pa pomagale
               sanirati tisto, kar je v tem hipu zavoženo in morda potrebuje neke finančne spodbude
               in drugačnega menedžmenta za to, da se spravi ta podjetja spet na nek način v
               normalno stanje, kjer bodo lahko začela zaposlovati in tako naprej. To pa ne bo šlo
               čez noč, in ne bi si upal, kot tisti, ki je odgovoren za blagajno, računati da bomo
               to naredili na tej osnovi planirati kaj bolj ambiciozne izdatke, kot je zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, minister.</p>
               <p>Še kdo od članov oziroma ostalih prisotnih oziroma bom vprašala predsednika
               Računskega sodišča, če bi želel kaj povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp28">

               <speaker>DR. IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Lep pozdrav tudi v imenu Računskega sodišča. Kot veste, javni dolg iskreno zanima
               tudi Računsko sodišče. V več naših poročilih smo se do teh vprašanj nekako že
               opredeljevali, tudi pri reviziji izvrševanja oziroma pri reviziji predlogov
               zaključnega računa smo večkrat opozarjali na to vprašanje tudi pri vprašanju poroštev
               in garancij, kot nekega potencialnega dolga. Jaz pa opozarjam na posamezna tveganja.
               Mogoče samo to, da so naše dosedanje revizije, ob tem je treba reči, da ravno
               izvajamo revizijo izkazovanja javnega dolga, kjer želimo kot neko follow up revizijo
               ponovno osvetliti vprašanja, ki se kažejo kot zelo aktualna tudi danes, torej uporaba
               ustrezne metodologije za prikazovanje podatkov, da ne prihaja do tega, da potem
               črpamo podatke iz različnih bazenov in potem prihaja do tega, da so podatki različno
               interpretirani, kar se nakaže kot problem, ne samo pri vprašanju dolga, tudi pri
               vprašanju črpanja evropskih sredstev. Vsaj v preteklosti smo imeli kar veliko
               diskusije o teh vprašanjih. Strinjam se s prejšnjimi sogovorniki, da je to očitno nek
               proces, ki bo še nekaj časa trajal za to, da se dogovorimo skupaj, tudi s
               statističnim uradom kaj je tisto, kar bo postavljalo osnovo za to, ko bomo govorili o
               dolgu, da bomo vedeli, kot ste prej rekli, da je to tisto čisto vino iz katerega bomo
               črpali relevantne podatke. In tudi temu je namenjena naša revizija, ki jo izvajamo in
               tukaj bomo potrebovali tudi vaše sodelovanje, tako ministrstva kot komisije zato, da
               končno pridemo do tiste slike, ki bo omogočala ne samo primerjavo, ampak predvsem
               tudi pogled za vnaprej, v smislu spremljanja aktivnosti politike, ne samo
               statistično, ampak tudi po vrednosti in vsebini, zato pa moramo vedeti kako postaviti
               indikatorje, ki bodo osnova za merjenje uspešnosti pri doseganju ciljev.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Predlagam sklep, ki upam, da ga bomo na koncu sprejeli. Bi pa samo še gospodu
               Žvegliču odgovorila. Če je za vas 2 milijardi razlike, to je več kot 10%, 12%
               procentov dolga nepomembno, jaz verjamem, da mora nas, predvsem pa tudi državljanke
               in državljane zanimati katera je prava številka o dvigu dolga, da se je v zadnjih
               letih povečal, lahko rečemo zelo povečal, pa tudi jaz mislim, da lahko na posebni
               seji razpravljamo, da ne rečem parlamentiramo zelo dolgo. Konec leta 2008, se pravi v
               najboljših časih, je bila blagajna prazna. Če bi takrat imeli milijardo ali dve ali
               še kaj več rezerve, bi bilo mogoče bistveno lažje. Tako, da absolutno ne iščem
               opravičila zase. Se mi pa zdi pomembno, da smo to številko razčistili, preliminarno,
               in tako bom tudi v sklep predlagala, da vemo, da se lahko marca, ko bomo dobili
               konkretne podatke, ki bodo pripravljeni in nam posredovani, da se ta številka lahko
               deloma še spremeni. Preden predlagam sklep, bi, minister, želeli?
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp30">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Zdaj, okrog teh 2 milijard, res nima smisla, da se okrog teh številk, to sem že
               večkrat rekel, kaj dosti zgubljamo. Ampak, vseeno. Bruto domači proizvod je bil lani
               35,6 milijarde. Polovica tega, kolikor znam jaz računati, je približno 17.600 to bi
               bilo 50% stanje dolga. Če bi imeli 17.600, imeli pa smo 16,8. Se pravi da ne gre za
               dve milijardi. 2,3% BDP je milijarda. No, je pač ena milijarda gor ali pa dol.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, uporabila sem dve milijardi, milijarda je razlike. Ampak, tudi ena
               milijarda, ena milijarda. Govorimo o eni milijardi. Vemo koliko damo za socialne
               pomoči milijardo 400, vemo koliko damo za plače, ki jih namerava ta vlada porezati iz
               proračuna približno dve milijardi in pol. Tako, da tudi ena milijarda, in se še
               enkrat opravičujem za napačno uporabljeno številko. Razlika približno 2,6% BDP
               oziroma eno milijardo evrov. Verjamem, da se vsi strinjamo, da to ni majhna
               številka.</p>
               <p>Zdaj pa bom prebrala sklep, za katerega predlagam, da se ga sprejme: Komisija za
               nadzor javnih financ se je seznanila z informacijo o dolgu državnega proračuna in
               dolgu sektorja države konec leta 2011 in dolgu državnega proračuna na dan 10. 2.
               2012. In sicer, po prvih preliminarnih ocenah Ministrstva za finance dolg državnega
               proračuna konec 2011 znaša 15,2 milijardi oziroma 45,1% bruto domačega proizvoda. Na
               dan 10. 2. 2012 pa 14,6 milijarde oziroma procente bruto domačega proizvoda, nam
               niste povedali, tako da bomo imeli samo nominalno številko, 14,6 milijarde evrov.
               Dolg sektorja države je konec leta 2011 znašal 16,8 milijarde oziroma 47,4% bruto
               domačega proizvoda.</p>
               <p>Bi kdo od članov želel kaj dodati k temu sklepu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp32">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ:</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, jaz bi želel, ker ste te številke tako na hitro pisali,
               govorili, sem prej tudi poslušal, nekaj sem jih napisal. To bi si želel imeti
               napisano in da bi jaz to lahko, preden bi glasoval, kaj rekel. Če ne, veste,
               verjamem, vi ste doma v teh številkah in jih stresate iz rokava in ste se prej tudi
               zmotili za eno milijardo od dveh. Se pravi za pol. Jaz pa se bom še toliko težje zdaj
               zmotil ko bom moral glasovati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Potem predlagate, da prekinemo sejo, zapišemo sklep in potem nadaljujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp34">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ:</speaker>

               <p>Jaz nisem predlagal tega, ampak sem rekel, da bi želel imeti to malo bolj tako. In
               naj še drugi kaj povedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Če želite, da sklep dobite v pisni obliki, moram sejo prekiniti, sklep napisati in
               vam ga posredovati, lahko pa še enkrat te številke počasi preberem in me minister in
               sodelavci poslušajo če so pravilne. Samo da zaključiva to, lahko na tak način oziroma
               želite da sejo prekinemo in sklep spišemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp36">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ:</speaker>

               <p>Jaz pričakujem še, da bo bodo ostali povedali in se bom na koncu izjasnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Prav, izvolite gospod Šušteršič in potem še gospod Šircelj in gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp38">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica.</p>
               <p>Jaz mislim, da je minister zelo lepo ponazoril, da je javni dolg v bruto družbenem
               proizvodu dinamična kategorija in da jo je zelo težko na določen dan določiti. Tukaj
               imam jaz številke, ki so tudi že bile navedene, glede na ocene oktobra, ko je bilo
               15,2 sektor države, in potem se je to povečalo na 17,1 milijarde in potem je bilo
               odplačano eno milijardo in spet dodano 730 milijonov, in vmes se je spreminjal še
               bruto družbeni proizvod in verjetno se je še kaj drugega tudi spremenilo in mogoče
               statistika še ni vsega vključila ali pa je kaj vključila preveč. Zaradi tega bi jaz,
               glede na to, da je zelo težko na določen dan ali tudi na določeno obdobje, še posebno
               zato, ker ni končnih podatkov, ampak so to samo ocene, določiti teh podatkov,
               predlagal, da se je ta odbor seznanil  s stanjem, dinamiko, dejstvi v zvezi z javnim dolgom in da
               te številke pač pustimo, bom rekel, tja, kamor številke spadajo, predvsem zaradi
               tega, ker spadajo predvsem zaradi, ker so nedokončane in nedokončne. Jaz mislim, da
               bomo pa mi tukaj licitirali, kaj dejansko notri gre v javni dolg, pa kaj ne gre v
               dolg, pa v BDP in tako naprej, jaz dejansko predlagam, da sprejmemo splošen sklep o
               tem. Ko bodo pa končni podatki, bomo dobili vse podatke, bomo lahko vse preračunali
               in tudi ugotavljali, kako uspešna je bila vlada v zmanjševanju javnega dolga. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp40">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DLGV):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podobno kot je gospod Šircelj rekel, jaz mislim, da ni potrebno, da
               napišemo številke, da napišemo, da smo se seznanili. Tudi jaz prišel v zmedo v teh
               številkah, ki sem jih slišal, pa potem, ko ste jih ponovila, mislim, da edini uradni
               so tisti, ki so uradni po statistični metodologiji statistike, konec oktobra, da smo
               se seznanili tudi s trendi, ki se dogajajo v zadnjih časih s pripravo proračuna, ki
               naj bi zmanjšali. To je tisto, ki je bistveno. Da pa številke niti niso bistvene in
               da je prav, da jih ne zapišemo in počakamo na aprilsko poročilo in se seznanimo potem
               še tistim, kakšni bodo z dodatkom, natančen in teh potencialnih obveznosti. Mislim,
               da ni to naša dolžnost, je pa prav, da spremljamo in opozarjamo na te stvari, kaj bi
               bilo treba narediti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Starman. Jaz bi vseeno tukaj rekla, da se mi prav s trendom danes nismo
               seznanjali. Govorili smo o konkretnem, konec leta 2011 in tudi to o pripravi
               proračuna prav veliko nismo slišali, samo toliko. Toliko bo pač ostalo za razpravo o
               rebalansu. Če ima še kdo drugi kaj za... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp42">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Z vsem spoštovanjem do vsega izrečenega. Magnetograma, zapis bi rekel
               tako obstaja, to se ne uporabljalo za časopis. Jaz mislim, da je prav, da so te
               številke navedene tudi pa prav, da so povedane tako, kot je bilo povedano. To se
               pravi, da je to neka dinamika, proces, neke ocene, preliminarne in tak naprej. Tukaj
               mora biti neko zaupanje, tukaj ne sme biti politične igre. Levi desni, mora biti neko
               zaupanje in mi si moramo med seboj pomagati, ne pa preigravati, s kakšnim sklepom bo
               kdo v kakšnem časopisu ali ne vem kje operiral to, kar pač nekateri počnejo. Jaz
               mislim, da ne, da je to za nas in je prav tako, kot je bilo povedano in je tudi prav,
               da je tako, kot je bilo rečeno zapisano. Tako je moja obrazložitev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Bom jaz vseeno še enkrat ta drugi del sklepa, kjer grem naprej in sicer, pri
               številkah prosim, da me predstavniki Ministrstva za finance dobro poslušajo, da se bo
               potem gospod Žveglič lahko odločil, če je treba sejo prekiniti in sklep zapisati. In
               sicer dolg državnega proračuna, konec 2011 znaša 15,2 milijarde oziroma 45,1 %
               BDP-ja. 42,5 OK? Na dan 10. 2. pa 14,6 milijard oziroma ni v procentih, je pika?
               Gospod Vencelj ali vas delo komisije, če boste želel vas bom pozvala k besedi.
               Skratka, tukaj številke o procentih BDP-ja nimamo, je pa 14,6 milijard pravilna
               številka, na dan 10. 2. to je minister povedal? Je tako? OK. Dolg sektorja države je
               konec leta 2011 znašal 16,8 milijard. 16,8 milijard je to prava številka? Oziroma
               47,4% BDP-ja, je tudi to prava številka? Se pravi, številke smo zdaj, bom rekla,
               razčistili, zato sprašujem gospoda Žvegliča, če želi, da se seja prekine in da se ta
               sklep napiše, pa da ga bo lahko še prebral. Seveda pa na začetku piše in sicer lahko
               napišemo, prvih preliminarnih ocenah ministrstva za finance, da ne bo dvoma in
               dileme, da so to dokončne številke. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp44">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Zdaj imam predlog, da ne bi seje prekinjali. Lahko tudi na tej komisiji uporabimo
               poslovnik Državnega zbora, da se ta predlog napiše, popravi in po zaključku, zadnji
               točki, potem o tem glasujemo, čeprav bi jaz predlagal, bi se še vedno pridružil
               gospodu Starmanu, bi predlagal ta sklep brez številk, ampak v redu, če vztrajate pri
               tem, da morajo številke biti v sklepu, potem smatram, da se ne prekine, ampak da se
               napiše in da na koncu pri glasovanju glasujemo, da ne prekinjamo seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Žveglič. Se strinjam s tem, da bomo napisali in bomo pač o tem glasovali
               na koncu seje. Zdaj pa samo še ne vem, dodatno obrazložitev ministra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp46">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi temu rajši rekel opozoril, če lahko. Komisija bo sprejela, kar bo sprejela
               vendarle mislim, da komisija tukaj pravzaprav dela nekaj, za kar ne vem, če je
               pristojna. Zagotavljanje, sem že večkrat povedal, stanja javnega dolga v Sloveniji je
               pristojni Statistični urada v uradnih poročilih. Torej, bi če želimo to spoštovati,
               jaz sem to v svoji predstaviti do konca spoštoval. Potem bi bilo morda kvečjemu
               možno, da komisija ugotovi, da je minister za finance predstavljal številke, ki so
               bile takšne in takšne. V tem primeru, če to naredite, bi prosil, da ugotovite tudi,
               da je minister za finance ugotovil in opozoril in da ste vi to ugotovili in slišali,
               da je izračun kakršnekoli številke na datum 10. 2. popolnoma nesmiseln, glede na
               razpravo, ki je bila. Ne bom, lahko bi kaj tudi rekel o tem, kakšni motivi so za to,
               ampak ne bom rekel. Skratka, mislim, da je popolnoma nesmiselno računati stanje dolga
               na 10. 2.. Vemo, da se dolg računa za neko leto in tako naprej v teh uradnih
               poročilih. In mi je žal, da sem sploh to številko omenil, deležev BDP-jev vam ne
               moremo povedati, ker noben podatek za BDP v letu 2012 še ne obstaja. Ga ni. Torej
               nimamo s čim deliti tega. Ne moremo ga z 11 deliti, ker pač dolg 10. 2., če bi ga že
               z BDP-jem primerjali, bi ga morali z BDP-jem za leto 2012, tega podatka pa ne bo do
               marca 2013. Tako, da mislim, da delate nekaj zelo čudnega v resnici. Pogoste tiste
               institucije ki so uradno zadolžene v tej državi in to ni Ministrstvo za finance, da o
               teh stvareh uradno poroča Evropski uniji, dajete v sklepe nekaj, kar je bila
               informacija, ki je bilo podana z zelo veliko rezervacijami kot informacija. To je
               približno tako, kot če bi zdaj sprejeli sklep, da je bila inflacija lani 2006, saj to
               ni stvar komisije, da sklepa, kakšen je bil dolg in kakšna je bila inflacija, to je
               podatek. Vi lahko sprejmete, da ste se s tem seznanil, ampak bi res prosil, če daste
               sklep, da v tem sklepu tudi vsa ta opozorila, ki smo jih mi dali, vključno z
               nesmiselnostjo 10. 2. daste v ta sklep. Naredili pa boste pa, kar boste hoteli
               seveda. Ampak saj so tudi magnetogrami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Gospod minister želela sem vam povedati, da bo to vse v magnetogramu zapisano, tako
               kot so tiste številke prej, ki smo jih omenjali. To se lahko sprašujemo tudi os
               miselnosti navedb 50% dolga bruto domačega proizvoda. In kako to tudi vpliva na ugled
               naše države, da v roku bom rekla 14-ih dni ali pa enega tedna postrežemo z dvema
               različnima številkama, 1 s strani ministra za finance in druga s strani predsednika
               vlade, pa govorim o bivšem ministru za finance. Vsekakor pa v tem sklepu, hvala za
               opozorila, seveda je naša stvar, kaj in kako bomo sprejeli piše, da se je komisija
               seznanila s tem in potem nadaljujem in sicer, se pravi, se je seznanila s tem in če
               smo se seznanili s tem, da je dolg sektorja države konec leta znašal 47,4% BDP-ja
               oziroma 16,8 milijard, jaz ne vidim posebnega razloga, da bi bilo to problematično.
               Ampak, če jaz kaj vem, smo razpravo o sklepih zaključili, smo, ker bomo nadaljevali,
               ko bo sklep spisan, to je ob koncu seje.  Izvolite, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp48">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Rekli ste, da se boste v sklepu sklicevali na preliminarne ocene ministra za finance.
               Preliminarne ocene so tisto, kar je kolega in kolega pripravljal gradivo s katerim
               sem jaz prišel na to sejo. Številka na dan 10. 2. je bila pa številka, ki jo je
               kolega izračunal na papirju, potem ko ste vi rekli, da jo želite vedeti. In ta
               številka ni preliminarna ocena ministra za finance. In jaz kot minister za finance
               trdim, da to ni naša ocena, niti preliminarna, niti kakršnakoli. Če se boste
               sklicevali na številko 10. 2. naj bo to vaš izračun. Na našo preliminarno oceno se pa
               ne morete sklicevati, ker je ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Gospod Starman, samo minuto. Se s tem strinjam, gospod minister. Vam bom pa kdaj iz
               preteklosti dela te iste komisije pokazala, kako smo računali primanjkljaj na določen
               dan, pa verjamem, da se strinjate, da je tudi to skoraj enaka, če lahko rečem
               neumnost, kot je računanje dolga na dan 10. 2. Tako da bomo sklep napisali in bomo ta
               del na dan 10. 2., bom rekla, izpustili oziroma izločili in se bomo ukvarjali s
               koncem leta 2011. Bomo pa z obravnavo tega sklepa nadaljevali po koncu, tako kot je
               bil predlog gospoda Žvegliča. Hočete razpravo o vsebini sklepa še? Potem je najprej
               gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp50">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Zelo lepo ste povedali, da je tudi ta komisija v
               preteklosti delala kakšne neumnosti s katerimi se vi niste strinjali. Predlagam, da
               se takšne neumnosti ne ponavljajo. Zaradi tega še enkrat predlagam, da stroki pustimo
               tisto, kar je strokovnega in stroka naj ugotavlja odstotke javnega dolga,
               primanjkljaja in ostalih makroekonomskih kategorij v BDP-ju, v davkih, v prihodkih in
               tako naprej, to kar dejansko statistika tudi dela. Drugo, še enkrat predlagam, da se
               je sklep, da se je komisija seznanila s stanjem in gibanjem javnega dolga, brez
               kakršnih koli številk, in to zaradi tega, ker te številke niso strokovno utemeljene.
               Mislim, da mora ta komisija, tako kot tudi vsi ostali odbori in Državni zbor delati
               na strokovno utemeljenih kategorijah. In zato predlagam, da v sklep ne napišemo
               nikakršnih številk. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Šircelj. Gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp52">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DLGV):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Natančno isto, seznanili smo se z zadnjimi podatki o stanju dolga države
               in tem, in to je to, s kakršnim koli drugim sklepom. Zdi se mi brez potrebe pisati
               sklepe, glasoval bom proti, po domače povedano, ker ne vidim smisla, razloga, nobene
               stvari in sedaj bomo pač pisali in razmišljali o tem. Jaz osebno takšnega sklepa ne
               bom podprl, ki bo imel notri te številke, ki niso verodostojne, ki niso uradne, razen
               tistih, ki so napisani na osnovi dejanskih statističnih podatkov. To pa so oktober
               lansko leto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Starman. Kako boste glasovali je seveda absolutno vaša odločitev. Me pa
               sedaj, bom rekla, kar malo skrbi zakaj se te številke tako grozno bojimo, da se jih
               zapiše. Mislim, da smo se danes vsi v tej sobi seznanili s tem, kakšen je dolg
               sektorja države in dolg državnega proračuna ob koncu leta. In če to zapišemo v sklep
               jaz ne vidim prav nobenega problema. To točko dnevnega reda prekinjam, in jo bomo
               nadaljevali po koncu in boste dobili sklep tudi zapisan.</p>
               <p>Ne zaključujem obravnave 4. točke. Nadaljevali jo bomo po 3. točki.</p>
               <p>Nadaljujemo s <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PODATKI O DELU KOMISIJE ZA NADZOR JAVNIH
                  FINANC V MANDATU 2008-2011 IN DOGOVOR O NADALJNJEM DELU.</title> Za obravnavo  te točke ste s sklicem seje
               prejeli naslednja gradiva, to je gradivo: Podatki o delu Komisije za nadzor javnih
               financ v mandatnem obdobju 2008-2011, brošuro Parlamentarni nadzor nad javnimi
               financami, seznam neobravnavanih zadev na Komisiji za nadzor javnih financ iz mandata
               2008-2011, seznam vseh prejetih poročil Računskega sodišča mandat 2011-2015, seznam
               zadev za obravnavo na Komisiji za nadzor javnih financ 2011-2015, gradivo Pravne
               podlage za delo Komisije za nadzor javnih financ, gradivo Strokovna služba Komisije
               za nadzor javnih financ. Posebej bi vas rada opozorila, da je v brošuri Parlamentarni
               nadzor nad javnimi financami objavljen tudi Poslovnik Komisije za nadzor javnih
               financ, ki je bil sprejet 10. 6. 2008 in ga bomo pri svojem delu, seveda, uporabljali
               in upoštevali. K tej točki smo na sejo povabili tudi Računsko sodišče, ki bo vsekakor
               naš najtesnejši sodelavec pri našem delu. Pa še za vse ostale, pa tudi če nas kdo
               gleda in posluša bi želela povedati, da smo se mi z Računskim sodiščem dobili že na
               neformalnem sestanku in smo se nekako dogovorili, kako naj bi naše delo potekalo,
               tako da če danes posebne razprave ob tej točki ne bo, da nebi bil kdo presenečen, da
               kar tako se lahko brez razprave določene stvari dogovorimo.</p>
               <p>Pričanjem razpravo članov komisije in predstavnikov Računskega sodišča o tej zadevi.
               Ni razprave? Gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp54">

               <speaker>DR. IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Jaz bi samo še ponovil tisto, kar smo že zadnjič rekli. Mi bomo do petka pripravili
               naše predloge tistih točk, oziroma tistih revizij, ki se nam zdijo smiselne, da se
               obravnavajo, skratka da nekako pridemo v tempo tekočih revizij. Na podlagi tega
               potem, se mi zdi, lahko naredimo tudi neke vrste agendo po mesecih, kako naj bi, vsaj
               kar se tiče Računskega sodišča in komisije, izgledal ta terminski plan. Kot rečeno,
               smo tako kot običajno pripravljeni konstruktivno sodelovati tudi pri drugih temah, če
               boste želeli naše sodelovanje in pomoč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Še enkrat pogledam, ni predvidenih... Izvolite, gospod
               Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp56">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Kakšna je razlika med pozitivnim in pravilnim sklepom obravnave posameznih. Tu imam
               enkrat, da Računsko sodišče ugotavlja zbiranje porabe sredstev referendumsko kampanjo
               enkrat pravilno napisano, enkrat pa pozitivno. Je to kakšna razlika, ali je napaka?
               ...<stage>/komentiranje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Še kdo želi razpravljati? Ne. Zaključujem razpravo. V obravnavo in sprejem dajem
               naslednji predlog sklepov: Komisija za nadzor javnih financ se je seznanila s podatki
               o delu Komisije za nadzor javnih financ v mandatnem obdobju 2008-2011 in brošuro
               Parlamentarni nadzor nad javnimi financami, katere sestavni del je tudi poslovnik
               komisije. Drugi sklep: Člani komisije naj predsednici komisije v roku 14 dni
               sporočijo katere zadeve iz seznama neobravnavanih zadev na Komisiji za nadzor javnih
               financ iz mandata 2008-2011 želijo obravnavati na sejah komisije. Tretji sklep:
               Komisija se bo vsakih šest mesecev seznanila z ažuriranim seznamom vseh prejetih
               poročil Računskega sodišča mandat 2011-2015 in seznamom zadev za obravnavo na
               Komisiji za nadzor javnih financ 2011-2015 in se odločila katere zadeve bo
               obravnavala v naslednjem obdobju. Želi kdo razpravljati o predlaganih sklepih?
               Izvolite, gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp58">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Mislim, da je tretji sklep nepotreben. Komisija bo
               delala po poslovniku in si bo seveda vsebino dela prilagajala samemu delu, sami
               vsebini, dogodkom in tako naprej, da bo komisija sama sebi dajala delo kaj bo vsakih
               šest mesecev delala in tako naprej je lahko, ampak mislim, da je nepotrebno. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Se ostali člani komisije lahko s tem predlogom strinjamo? Se pravi, sta tudi sama,
               mogoče je to malo bolj zavezujoče za nas, ampak se strinjam, da smo sami odgovorni za
               to, da si delo organiziramo, tako da bi ostali potem pri prvih oziroma pri dveh
               sklepih, tretjega bi črtali. Želi še kdo? Ne. Potem prehajamo na glasovanje o sklepih
               in predlagam, da glasujemo o vseh sklepih skupaj. Se pravi o obeh sklepih skupaj. Se
               tudi s tem lahko strinjamo? OK. Predlagam, da glasujemo in začenjam glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage> Kdo je proti?</p>
               <p>Sklepa sta bila sprejeta soglasno.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>2. TOČKO - TO JE OBRAVNAVA REVIZIJSKEGA POROČILA RAČUNSKEGA
                  SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE UČINKOVITOST ENERGETSKE SANACIJE JAVNIH STAVB,
                  ŠTEVILKA 450-02/11-61/1.</title> Gradivo za razpravo k tej točki oziroma o tej točki
               je naslednje. Revizijsko poročilo z dne 28. 12. 2011, opomnik za razpravo, ki ste ga
               prejeli z naknadno pošto 1. marca letošnjega leta in dopolnjen opomnik, ki ste ga
               prejeli s pošiljko z dne 5. 3. 2012. K tej točki smo na sejo vabili Ministrstvo za
               gospodarstvo, Ministrstvo za infrastrukturo in prostor, Ministrstvo za zdravje in
               Računsko sodišče Republike Slovenije. Še enkrat lep pozdrav vsem prisotnim. Današnja
               razprava bo pri tej točki potekala po določilih poslovnika komisije za obravnavo
               revizijskih poročil o smotrnosti in učinkovitosti poslovanja, 10. člen poglavje A,
               gre za tako imenovani angleški sistem, ki smo ga prevzeli po izvedenem projektu
               Twinning. Zato ne bom dajala naprej besede predstavnikom Računskega sodišča, kot je
               sicer pri nas običaj, ampak bomo takoj začeli z vprašanji za revidiranca oziroma
               revidirance. Kot pomoč pri postavljanju vprašanj ste prejeli opomnik za razpravo s
               predlogi vprašanj za revidirance. Po poslovniku ima vsak član komisije 15 minut časa
               za vprašanje in tudi odgovore. Lahko pa seveda to tudi skrajšamo. Glede vloge
               predstavnikov sodišča na seji, mogoče bo vmes potrebna njihova interpretacija za
               razjasnitev kakšnega vprašanja. Sicer pa jih bomo samo na koncu vprašali za njihovo
               morebitno mnenje v zvezi z razpravo. Zdaj mi pa samo še dovolite, da pogledam, če so
               predstavniki Ministrstva za gospodarstvo tudi prisotni. Se pravi, potem bomo
               ugotovili, da predstavnikom Ministrstva za gospodarstvo ni na seji in bomo seveda
               temu tudi prilagodili bom rekla naša vprašanja. Se pravi, kdo od članov bi želel
               začeti z vprašanji. Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp60">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Računsko sodišče v skladu s priporočili priporoča Službi
               Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko naj pri
               izvajanju kohezijske politike preverja predvsem ali so bili uporabljeni vsi potrebni
               postopki, izveden vse potrebne aktivnosti in oblikovani ustrezni kriteriji z vidika
               pravil o izvajanju kohezijske politike. Po vsebini pa presoja le takrat, kadar je to
               potrebno nujno. Sprašujem torej v zvezi s tem. Seveda moram vprašati tistega, ki bi
               zdaj moral tukaj sedeti, to je Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo, ali
               je proučilo ustreznost načina svojega poslovanja, glede na pristojnosti in
               odgovornosti ministrstev, kot izhajajo iz slovenskega pravnega reda? Hvala. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Potočnik. Ampak, tako kot smo že ugotovili bom jaz rekla, skoraj
               ključnega nosilca črpanja evropskih sredstev, to je bila bivša služba vlade Republike
               Slovenije za lokalno samoupravo in regionalni razvoj danes ni, niso se tudi
               opravičili, tako da mogoče to ni najboljši začetek bom rekla dela novega ministra,
               ampak bomo na podlagi ostalih razprav ugotovili ali lahko to točko, kljub temu, da
               oni manjkajo zaključimo, če ne jo bomo pač prekinili in še enkrat obravnavali. Ker pa
               to ostane tudi zapisano v magnetogramih pa bom rekla, da bi bilo zelo lepo od
               ministrstev, če že v tem terminu ne more, ne minister, ne državni sekretar udeležiti,
               da nam to sporočijo oziroma bomo skušali prilagoditi termine. Verjamem pa, da
               poslovnik, ki ureja, kdo in kaj je lahko, da ne rečem, celo mora biti na seji, ne
               samo naših, ampak tudi ostalih odborov v Državnem zboru prisoten, poznajo. Tako, da
               jaz predlagam, da nadaljujemo z naslednjimi vprašanji. Gospod Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp62">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ministrstvo za gospodarski razvoj, ki ga jasno ni danes tukaj
               in tehnologijo in Ministrstvo za infrastrukturo in prostor je Računsko sodišče
               priporočilo, naj pri podobnih izborih projektov, kot je bil izbor projektov za
               doseganje ciljev učinkovite rabe energije in obnovljivih virov energije namenita
               večjo pozornost oblikovanju kazalnikov in spremljanju doseganja teh kazalnikov.
               Vprašanje, ali sta Ministrstvo za gospodarski za razvoj in tehnologijo in Ministrstvo
               za infrastrukturo in prostor za podobne izbore projektov, za doseganje cilja
               učinkovite rabe energije in obnovljivih virov energije, trajnostna raba energije,
               določili tak način oblikovanja in spremljanja doseganja kazalnikov, ki temelji na
               ustreznih strokovnih analizah, predvsem stanju in možni uporabi različnih tehnično
               tehnoloških rešitev, ter ali temu ustrezno usmerjata svoje aktivnosti? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Gospod Šalamun.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp64">

               <speaker>DR. IGOR ŠALAMUN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospa predsednica. Lep pozdrav tudi v imenu Ministrstva za
               infrastrukturo in prostor. Na vprašanje bi želel odgovoriti zelo kratko. Pri pripravi
               <stage>/ Nerazumljivo/</stage> za dodeljevanje sredstev, kateri so bili revidirani je operativni
               program razvoja okoljske in prometne infrastrukture, ta operativni program je bil
               narejen na podlagi strokovnih podlag našega priznanega Inštituta Jožef Štefan, v
               katerih je tudi opredelil vsebinsko in tudi pomensko določene kazalnike, po katerih
               bi se naj sredstva potem tudi razdeljevala. V bistvu te kazalnike smo potem povzeli v
               našem javnem razpisu za dodeljevanje sredstev. Kazalniki so bili namensko narejeni
               tako, da ni bilo nobenega osebnega vpliva pri razdeljevanju sredstev, da so bili
               transparentni in da je vsak, ki se je prijavil na razpis, to so bolnišnice, točno
               vedel, katere parametre mora dosegati in kako se te parametri vrednotijo. Kazalniki
               so zavzemali tako učinkovito rabo energije, ki so opredeljevali, da se namenijo
               sredstva tistim, ki bodo dosegali s svojim projektom čim boljšo izboljšano izrabo
               energije in s tem v bistvu tudi večje prihranke. Drugi kazalnik je bil kot omenjeno
               vpeljavo obnovljivih virov energije pri uporabi in zagotavljanju energije v
               bolnišnicah, kar dejansko tudi sledi iz akcijskega načrta za obnovljive vire, ki ga
               je sprejela vlada in tudi posredovala evropski komisiji kot odgovor in zavezo na
               direktivo sprejeto v letu 2009, ki nalaga državam članicam, da dosegajo do leta 2020
               določeno stopnjo koriščenja obnovljivih virov v končni porabi, bruto porabi energije
               in v bistvu jim tudi nalaga, da naredijo načrt, kako bodo po letih ta delež tudi
               dosegali. Zato se nam je zdelo smiselno in to je tudi, v bistvu so priznani
               strokovnjaki Inštituta Jožef Štefan v bistvu ta kazalnik tudi  notri predlagali. Tretji kazalnik je pa seveda
               ekonomska učinkovitost, kako z najmanj denarja doseči čim večji efekt. Za to v bistvu
               so tudi, ta kazalnik je tudi notri. Vsi kazalniki so uravnoteženi. Sedaj seveda je pa
               lahko tudi subjektivna ocena ali bi lahko bila kakšna utež malo drugačna ali ne. Mi
               verjamemo, da smo s temi utežmi najbolj korektno definirali čim večjo izrabo sredstev
               javnih sredstev za dosego cilja, to je pa prihrankov in racionalni rabi energije v
               javnih stavbah. Omenil bi še to, da v bistvu taka izraba, taki ukrepi za sanacijo
               javnih stavb je opredeljen tudi kot eden izmed ukrepov v omenjenem akcijskem načrtu
               za obnovljive vire energije in v bistvu je tudi ključnega pomena, da bo Slovenija
               dosegala zaveze, ki jih je sprejela do leta 2020. Koriščenje toplote je eden izmed
               nosilcev, sektor ki je nosilec pri doseganju teh ciljev. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Šalamun. Lahko nadaljujemo z vprašanji. Gospa Maja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp66">

               <speaker>MAJA DIMITROVSKI:</speaker>

               <p>Se opravičujem! Hvala lepa za besedo. Glede na to, da je Ministrstvo za gospodarski
               razvoj in tehnologijo in Ministrstvo za infrastrukturo in prostor, Računsko sodišče
               priporočilo, naj v podobnih primerih, ko je treba izmed velikega števila možnih
               projektov izbrati manjše število projektov, in ko je lastnica predmeta projektov
               nepremičnin Republika Slovenija, določi smiselno metodologijo izbora, takšno, ki bo
               temeljila na ugotovljenem stanju, potrebah finančnih zmožnostih in na morebitnih
               drugih omejitvah ter oblikuje smiselne kriterije, da bi bil izbor opravljen na
               najučinkovitejši in najgospodarnejši način. Vprašanje sledi. Ali imata Ministrstvo za
               gospodarski razvoj in tehnologijo in Ministrstvo za infrastrukturo in prostor za
               izbor projektov za katere je neposredno odgovorna Republika Slovenija, v podobnih
               primerih kot je energetska sanacija bolnišnic, določeno metodologijo zato, da lahko
               zagotavljata učinkovitost in gospodarnost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite gospod Šalamun</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp68">

               <speaker>DR. IGOR ŠALAMUN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kakor sem že omenil prej, metodologija je temeljila na utrjenem
               operativnem programu, ki je že tudi v bistvu določil metodologijo, na kakšen način bi
               se naj klasificiralo projekte, ki bodo izbrani in ki bodo v bistvu financirani delno
               tudi iz kohezijskih sredstev. Metodologija je dejansko bila povzeta po strokovnih
               podlagah in zapisana v operativnem programu, ki je bil tudi predstavljen Evropski
               komisiji, Evropska komisija se je s tem strinjala in s tem v bistvu smo nekako menili
               in menimo, da je bila metodologija ustrezna, saj dejansko vsi kazalniki, trije
               kazalniki so bili v sklopu tistega, da se sredstva izrabijo na najbolj ekonomičen
               način, in da se sanirajo javne stavbe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za odgovor. Gospod Brulc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp70">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Vprašanje Ministrstvu za zdravje, imam. Torej to ministrstvo mora urediti tudi
               razmerje glede stavb, ki so v uporabi za sekundarni in terciarni dejavnosti
               zdravstvene dejavnosti. Seveda mora biti način izvajanja in financiranja investicij
               jasno določen. Če je tako ali ni? Zato sprašujem Ministrstvo za zdravje ali je
               določilo način ureditve razmerij glede stavb, ki jih uporabljajo javni zavodi na
               sekundarni in na terciarni ravni zdravstvene dejavnosti? In ali je ministrstvo za
               zdravje določilo tudi način izvajanja in financiranja investicij v te stavbe, kjer se
               oziroma se bo izvajala zdravstvena dejavnost na sekundarni in terciarni ravni. Se
               pravi, investicije na tem področju in odnos ministrstva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp72">

               <speaker>BRIGITA ČOKL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Brigita Čokl, državna sekretarka na Ministrstvu za zdravje. Glede na
               to, da je to revizijsko poročilo, se nanaša na leto 2011. Jaz bi, bom rekla, ker sem pač šele nastopila to
               funkcijo, v tem primeru predala besedo gospodu Štularju, ki bo lahko najbolj
               kompetentno zadevo razložil.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Seveda, absolutno in z razumevanjem.</p>
               <p>Gospod Štular.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp74">

               <speaker>TADEJ ŠTULAR:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, hvala za besedo. Tadej Štular, vodja Sektorja za investicije na
               Ministrstvu za zdravje.</p>
               <p>Uvodoma bi omenil samo to, da revizija Računskega sodišča nosi naslov Revizija
               projekta energetske sanacije, kar pomeni, da je Ministrstvo za zdravje budno proučilo
               tudi vprašanje oziroma priporočila, ki se nanašajo na naše ministrstvo in ugotovilo,
               da je energetska sanacija projekt, ki je potekal večplastno z vključitvijo več
               ministrstev, da je proceduralno bil ta projekt peljan tako, da je bil naslovljen na
               bolnišnice, javne zavode, kot tiste, ki so kandidirali na razpisu za sredstva in ki
               so tudi aktivni udeleženci pri izvajanju investicije, tako v delu gradbeno obrtniških
               del v okviru tega projekta, ki se zaključuje konec tega leta in potem v življenju
               tega projekta, to se pravi v petletni spremljavi učinkov, šele s tem obdobjem se bo
               projekt zaključil. V tem kontekstu ugotavljamo, da je projekt bil naslovljen direktno
               na zavode. Sicer pa ima Ministrstvo za zdravje, kot pristojno resorno ministrstvo
               natančno določene pristojnosti in zahteve glede izvajanja investicij na področju
               zdravja. Temeljni zakon je zakon o investicijah v javne zdravstvene zavede, ki je bil
               podaljšan do leta 2015 in obsega projekte, ki bi jih bilo treba zaključiti. Ti
               projekti so obseženi v načrtu razvojnih programov. To se pravi, temeljni dokument
               Ministrstva za zdravje je nacionalni razvojni program. Kot vemo so nacionalni
               razvojni programi uvedli v letih 2001 in 2002 in v okviru tega velja povedati, da
               vsak projekt, ki je uvrščen v nacionalni razvojni program gre skozi določeno
               proceduro, od predlagatelja, preko preverbe ministrstva in Odbora za investicije na
               vlado in na podlagi odobritve projekta na vladi se ta uvrsti v načrt razvojnega
               programa, kjer se natančno opredeli tudi vire za financiranje tega projekta in tudi
               rokovno opredeli izvedbo investicije.</p>
               <p>Iz prakse pa vemo, da je potem samo življenje projekta odvisno od zagotavljanja
               sredstev v proračunih, dvoletnih in na letnem nivoju, in od tega je odvisno tudi kdaj
               se posamezen projekt zaključi.</p>
               <p>Financiranje je izhajajoč iz zakona opredeljeno tako, da je zadolžena država, kot
               lastnik objektov in tisti, ki mora po Zakonu o zdravstveni dejavnosti zagotavljati
               tudi vse materialne in druge pogoje za izvajanje zdravstvene dejavnosti. Tako, da s
               tega vidika ugotavljamo, da je nekako opozorilo Računskega sodišča na mestu, da pa so
               zadeve v primeru projekta energetske sanacije zaradi specifike projekta nekoliko
               drugačne, vendar se že vsi naslednji projekti, če govorimo o projektih, ki se
               financirajo iz evropskih sredstev, peljejo neposredno tako, kot sem povedal ravnokar
               prej primer. Zadnji ta projekt je v centre nujne medicinske pomoči. S tem se bo
               oskrbelo oziroma vzpostavilo mrežo 10 urgentnih centrov v Republiki Sloveniji in
               ravno opisana tehnologija je tukaj prisotna. To se pravi, sredstva se dodelijo
               upravičeno do teh sredstev je Ministrstvo za zdravje. Ta v celoti pelje tudi investicijo v teh 10 centrov.
               Ko bodo centri zaključeni, rok je konec leta 2014, celotna vrednost 30 milijonov plus
               5 milijonov lastne udeležbe, bo posamezen center predan v uporabo in upravljanje
               posameznemu zavodu.</p>
               <p>Toliko za enkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za odgovor.</p>
               <p>Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp76">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Še enkrat se javljam, da izkoristim tistih 15 minut, ki so mi na voljo. Sprašujem
               prisotno Ministrstvo za infrastrukturo in prostor, bi bilo pa tudi primerno
               naslovljeno na Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo, ali sta kadar sta
               pristojni za izbiro načina izbora pri tem, da bi zagotovili čim večjo učinkovitost in
               gospodarnost, upoštevali smiselnost oziroma primernost različnih načinov izbora
               projektov, glede na lastništvo nepremičnin ter pristojnosti in odgovornost
               ministrstev. Oziroma da namignem, ali ne bi bil včasih primernejši način neposredna
               potrditev operacij.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Potočniku in izvolite gospod Šalamun.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp78">

               <speaker>DR. IGOR ŠALAMUN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V operativnem programu na katerega sem se že pri prvih odgovorih skliceval je bilo
               neposredno napisano, da bodo sredstva dodeljena preko javnih razpisov. Notri ni bilo
               možnost neposrednih potrditev operacij, zato smo se tudi odločili za javne razpise.
               Menimo pa tudi, da je možno, tudi z neposrednimi potrditvami operacij v bodočih
               razpisih tudi takšna sredstva dodeljevati. Če pa pogledamo logistično, pa se nam zdi,
               da če najprej damo možnost tistim, ki kandidirajo za sredstva in so željni da nekaj
               izvedejo, da naredimo javni razpis in če ta javni razpis ni ustrezen, ni, bi rekel,
               tisti, ki bi želeli nekaj narediti, recimo bolnica da bi želela narediti neko svojo
               stavbo, potem lahko uporabimo drugo metodologijo in se poslužujemo neposredne
               potrditve operacij, s tem pa dejansko nekoga zadolžimo, da nekaj naredi. Menimo, da
               je v prvem koraku smiselno da je najprej neka podjetniška pobuda, da bo nekdo nekaj
               saniral, v drugem koraku, če te podjetniške pobude ni pa z drugo metodologijo
               dejansko nekoga zadolžimo, da bo nekaj naredil, kar je v korist države in tudi država
               namenja določena sredstva iz kohezijskih virov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp79">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za odgovore.</p>
               <p>In še gospod Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp80">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Ministrstvo za zdravje je Računsko sodišče priporočilo da naj od Odbora za
               investicije v javne zdravstvene zavode zahteva izdelavo predloga letnega programa
               investicij v javne zdravstvene zavode in ga predloži v obravnavo Vladi Republike
               Slovenije. V skladu z zakonom, ki ureja investicije v javne zdravstvene zavode,
               katerih ustanoviteljica je Republika Slovenije.</p>
               <p>Vprašanje: Ali je Ministrstvo za zdravje od Odbora za investicije v javne zdravstvene
               zavode zahtevalo izdelavo predloga letnega programa investicij v javne zdravstvene
               zavode in ga predložilo v obravnavo Vladi Republike Slovenije v skladu z zakonom, ki
               ureja investicije v javne zdravstvene zavode, katerih ustanoviteljica je Republika
               Slovenija.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje.</p>
               <p>Prosim za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp82">

               <speaker>BRIGITA ČOKL:</speaker>

               <p>Odgovoril bo gospod Štular.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp83">

               <speaker>TADEJ ŠTULAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Nekoliko sem v okviru odgovora na prejšnje vprašanje že omenil tudi Odbor za
               investicije in vlogo tega odbora. Naj zadevo razširim. Zakon o investicijah v javne
               zdravstvene zavode je bil sprejet v letu 1994. Takrat je bila vloga tega zakona
               opredelitev nabora investicij, ki naj se zaključijo v štiriletnem obdobju in način
               združevanja sredstev za dosego tega cilja.</p>
               <p>Kot vemo investicije niso zaključen proces,  ampak je neka tekoča zadeva, zato se tudi ta zakon je podaljševal in
               nekako do leta 2001, 2002 sledimo, da je dejansko odbor za investicije imel v rokah,
               da tako rečem, tudi pripravo programa, letnega, na podlagi prej sprejetega programa
               investicij. Od leta 2001 oziroma 2002, ko so se uvrstili oziroma uvedli kot način in
               normativno uredili nacionalni razvojni programi, se je vloga odbora s tem nekoliko
               spremenila in je pravzaprav vlogo dobil odbor že v času, ko se je projekt predlagal v
               sprejem vladi in uvrstitev v nacionalni razvojni program. Tako da, ugotavljamo in
               odgovor na vprašanje je naslednji. Odbor za investicije aktivno sodeluje pri pripravi
               predlogov investicij in pri pripravi predlogov za sprejem na vladi posameznega, tako
               kot vseh projektov investicij na področju zdravstva, ko je vlada, tak projekt sprejme
               in ga uvrsti in dobi seveda potem ta projekt tudi letno dinamiko. Je pa v končni fazi
               veliko odvisno od posameznih proračunov in zagotavljanja sredstev. To se pravi, v tem
               delu je odbor za investicije tisti, ki spremlja ali se ta program dejansko izvaja
               tako kot je bil predlagan in pravzaprav usklajeno spremlja tudi, ali tekoči proračun
               lahko zagotavlja ta sredstva. Glede na to, da se krčijo sredstva za investicije, so
               se tudi v preteklih letih na področju zdravja, lahko ugotavljamo, da je sicer zakon
               svojo veljavnost podaljšal do leta 2015, to se pravi izvajanje investicij, da pa novi
               projekti se ne uvajajo več v program. To je bila tudi usmeritev proračuna do sedaj,
               programsko usmerjenega, da naj se projekti, ki so v teku, najprej zaključijo, potem
               pa vključijo novi. Kar pomeni, da v širšem kontekstu odgovor na vaše vprašanje je da,
               odbor pripravlja in sodeluje pri pripravi, da pa pri pripravi predlogov za to, da
               vlada odbori posamezen projekt, da pa letni program je odvisen od proračuna, od
               rebalansa proračuna in s tem se potem tudi odbor seznani in zadevo spremlja do končne
               realizacije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp84">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Štular. S tem smo tudi izčrpali opomnik, ki so nam ga prijazno
               pripravili na Računskem sodišču. Sedaj sprašujem, če mogoče želijo predstavniki
               Računskega sodišča kaj dodati in enako velja za prisotne revidirance? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp85">

               <speaker>ZORAN MLADENOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica. Pozdravljeni v imenu Računskega sodišča, tudi v mojem
               osebnem imenu. Skratka, kot že rečeno, Računsko sodišče je sicer revidiralo
               učinkovitost energetske sanacije javnih stavb, vendar je bilo tukaj pravzaprav, če
               potegnemo neko sintezo, iz teh naših ugotovitev ugotovljeno, pravzaprav da imamo
               opravka s sorazmerno pomanjkljivim procesom ravnanja z nepremičnim premoženjem
               Republike Slovenije. Pravzaprav tukaj imamo opravka s ca. 7500 stavbami in kar dolgo
               je trajalo, da smo ugotovili oziroma, da se je v projektu ugotovilo, kakšna je
               pravzaprav njihovo stanje obnovljenosti oziroma kakšno je njihovo stanje in na
               podlagi tega pravzaprav je bilo potrebno sprejeti določene odločitve, ki pa so
               trajale nedopustno dolgo. Tako da so pravzaprav, da je trajalo kar dve leti, preden
               se je pravzaprav v te stavbe izbralo. Če bi informacije imeli, če bi torej bil proces
               ravnanja s stavbnim oziroma z nepremičnim premoženjem urejen, potem bi vsekakor lahko
               hitreje prišli do odločitve in tudi hitreje začeli črpati evropska sredstva. Torej to
               je en problem, torej ki ga želimo položiti na srce tej komisiji, torej da naj ta
               problem spremlja in potem tudi pričakuje ureditev, se pravi od tega poslovnega
               procesa ravnanja z nepremičnim premoženjem.</p>
               <p>Drugi problem, ki se je pa tukaj potem pojavil, je pa pravzaprav tudi sama
               realizacija projekta, ki je povezan s samo realizacijo projekta. Namreč prej je bilo
               govora tudi o kazalnikih. Lahko ugotovijo, pravzaprav, da je s tem projektom oziroma
               vsaj v tistem delu, ko smo ga revidirali, revidirali smo pa pravzaprav 27% porabe teh
               sredstev, se pravi, ki so bile namenjene za ta projekt, sta bila realizirana
               pravzaprav dva kazalnika in sicer en kazalnik v višini  torej 39 %, torej točneje poraba končne energije in pa
               zgolj tri odstotke, se pravi kazalnika povečanja proizvodnje energije. Postavlja se
               torej vprašanje, v tem kontekstu se torej postavlja vprašanje ali so potem bili ti
               kazalniki torej ustrezno merilo za, se pravi učinkovitost doseganja, se pravi ciljev
               tega projekta oziroma programa. Torej, poudarjamo, da je treba pravzaprav temu
               področju nameniti nekoliko več skrbnosti in s tem zagotoviti doseganje ciljev, se
               pravi uvrščenih programov, zgolj to sem hotel dodati v bistvu v mojem imenu. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp86">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo od revidirancev kaj dodati? Izvolite, gospod Šalamun.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp87">

               <speaker>DR. IGOR ŠALAMUN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Strinjam se, da država v vsakem primeru potrebuje nek spisek,
               seznam stavbnega fonda, ki ga ima in da tudi v njem, v tem spisku ovrednoti stanje,
               stanje posamezne zgradbe in potrebe po energetski sanaciji. To je tudi eden izmed
               ukrepov, ki je bil naveden v akcijskem načrtu za obnovljivo energijo, ki v bistvu
               posega tudi na področje učinkovite rabe energije, saj v bistvu kazalnik, ki ga moramo
               doseči do leta 2020, to je 25% rabe obnovljive energije v končni porabi. Tako pomeni
               povečanje obnovljive energije, kakor tudi zmanjšanje oziroma racionalna raba energije
               v naši državi. Toliko o tem.</p>
               <p>Drugo je, bi pa želel poudariti, da ta razpis, ki je bil revidiran je predvsem bil
               razpis za učinkovito rabo energije, zato je bil tudi poudarjen kazalnik učinkovite
               rabe energije. Vendar je pa še istočasno zraven bil tudi kazalnik deleža obnovljive
               energije, koliko obnovljive energije bo v bistvu ta sanacija potem tudi prinesla, ker
               ne gre samo za izolacijo fasade, ampak gre tudi za zamenjavo dotrajanih energetskih
               postrojenj, ki zagotavljajo toploto v stavbah, zamenjavo razsvetljave, ki dejansko,
               da je učinkovitejša in tako naprej. Tako v bistvu menimo, da so bili te kazalniki
               dokaj učinkoviti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp88">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Šalamun. Izvolite, gospod Štular.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp89">

               <speaker>TADEJ ŠTULAR:</speaker>

               <p>Hvale lepa, gospa predsednica. Samo dodal bi, da seveda se nam zdijo, še enkrat
               absolutno ugotovitve in priporočila Računskega sodišča na mestu, da smo v tem okviru
               tudi pristopili k preverjanju stanja na področju nepremičnega premoženja, da seveda
               tukaj ugotavljamo, da so razmerja določena, kar se tiče lastništva v tem smislu
               jasna, da pa je seveda pregled vsega premoženja tudi v teku. In še druga zadeva je,
               kar se tiče vprašanje samega odbora za investicije in vloge, naj omenim, da je v
               normativnem programu vlade novela zakona o investicijah v javnih zdravstvenih
               zavodih, kjer bomo tudi te pripombe pač upoštevali in ustrezno zadeve uredili. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp90">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam za dodatno obrazložitev. Če prav vidim ni želje s strani Računskega
               sodišča oziroma revidirancev po dodatni razpravi. Tako, da zaključujem razpravo in
               predlagam, da sprejmemo dva sklepa. In sicer prvi: še enkrat opozorilo, da je tak
               sklep kot bo zdaj predlagan skladen z nekoliko drugačnim načinom dela, ki ga imajo
               drugačni odbori. To je tako imenovani angleški način. Skratka, prvi sklep: sekretar
               Komisije za nadzor javnih financ naj o obravnavi revizijskega poročila Računskega
               sodišča Republike Slovenije učinkovitost energetske sanacije javnih stavb, pripravi
               osnutek poročila s priporočili iz razprave, ki ga bo komisija sprejela na naslednji
               oziroma na eni od naslednjih sej. To je prvi sklep.</p>
               <p>In drugi sklep: Komisija poziva Ministrstvo za gospodarstvo, razvoj in infrastrukturo
               in vlado, da zagotovijo, da se bodo v bodoče predstavniki ministrstev in vlade
               udeleževali sej komisije v skladu s Poslovnikom Državnega zbora. Se strinjamo s
               predlaganimi sklepi? Razprav. Gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp91">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Jaz predlagam, da črtamo drugi sklep, to je stvar
               poslovnika, zaradi tega poseben sklep o tem ni potreben. Navsezadnje obveznosti
               članov vlade, ministrov, državnih sekretarjev in tako naprej so jasne iz drugih predpisov, zaradi tega
               mislim, da tudi ne bi imeli nobenega učinka, če ta komisija sprejme takšno zadevo,
               zaradi tega predlagam, da smo racionalni in da dejansko delamo tisto, kar imamo
               dejansko tudi nalogo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp92">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. ...<stage>/Izklop./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp93">

               <speaker>DR. IGOR ŠALAMUN:</speaker>

               <p>Samo zanimalo me je, ker ste omenili Ministrstvo za gospodarstvo in infrastrukturo,
               tega ni, je ministrstvo za infrastrukturo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp94">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>... in tehnologijo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp95">

               <speaker>DR. IGOR ŠALAMUN:</speaker>

               <p>... ampak rekli ste infrastrukturo, zato sem vprašal, ker mi smo prisotni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp96">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, če sem narobe povedala. Bom še enkrat prebrala. Komisija poziva
               Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo in vlado, da zagotovijo, da se bodo
               v bodoče predstavniki ministrstev in vlade udeleževali sej komisije v skladu s
               Poslovnikom Državnega zbora. Ker, bom rekla, v nasprotnem primeru bomo lahko sami
               razpravljali o tem in mislim, da nas je zadnjič na tem našem delovnem sestanku eden
               izmed predstavnikov Računskega sodišča še posebej opozoril na to, da se je v
               preteklosti občasno to dogajalo in mene osebno ta ignoranca ministrstva, da se niti
               ne opravičijo oziroma ne povedo, kaj, bom rekla, mene osebno moti. Tako, da tudi ta
               drugi sklep bom pustila in predlagam, da o njem glasujemo. Ampak, zdaj, če prav
               razumem moramo glasovati potem o vsakem sklepu posebej. Izvolite, gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp97">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Zdaj tudi, če se sklepi pišejo, bi predlagal, da se uskladijo dejansko tudi z zakonom
               o vladi, kako dejansko je organizirana vlada. Namreč, predstavniki vlade so tudi
               predstavniki Ministrstva za finance, zaradi tega mislim, da je popolnoma nepotrebno,
               da se posebej omenja ministrstva, posebej vlado in tako naprej. Ministrstva so del
               vlade in zaradi tega so tudi predstavniki ministrstev predstavniki vlade. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp98">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Šircelj. Bi želel še kdo razpravljati o teh dveh predlaganih sklepih?
               Potem dajem najprej na glasovanje prvi sklep, ki mislim, da ga ni treba še enkrat
               prebrati.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem še drugi predlagan sklep.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na 3. točko Pred tem se bom pa vsem prisotnim lepo zahvalila za udeležbo in
               čas in verjamem, da tudi vi, tako kot minister za gospodarstvo in tehnologijo imate
               tudi obilo drugih obveznosti, pa ste vseeno našli čas, da ste se tega udeležili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA REVIZIJSKEGA POROČILA RAČUNSKEGA
                  SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE, RAČUNOVODSKI IZKAZI IN PRAVILNOST POSLOVANJA
                  INŠTITUTA ZA KOVINSKE MATERIALE IN TEHNOLOGIJO, ŠT. 450-02/10-157.</title> Gradivo za
               razpravo o tej točki je naslednje. Revizijsko poročilo z dne 18. 8. 2010, revizijsko
               poročilo revizija, verodostojnosti odzivnega poročila inštituta za kovinske materiale
               in tehnologijo z dne 27. 1. 2012 in porevizijsko poročilo z dne 27. 1. 2012. K tej
               točki smo na sejo vabili inštitut za kovinske materiale in tehnologijo, prisotni
               so... Ali lahko samo poveste... <stage>(dr. Matjaž Godec, direktor inštituta za kovinske
               materiale in tehnologijo.)</stage> Najlepša hvala. Ministrstvo za izobraževanje, znanost,
               kulturo in šport, prisotni so <stage>(Tomaž Boh, vodja sektorja za znanstveno politiko)</stage>.
               Hvala in <stage>(Mitja Valič.)</stage>  In
               Računsko sodišče Republike Slovenije. Prisotni so: predsednik Igor Šoltes s
               sodelavci.</p>
               <p>Obravnava pri tej točki bo opravljena, če lahko temu tako rečem, po klasičnem načinu,
               ker gre za revizijo računovodskih izkazov in pravilnosti poslovanja, zato bodo
               najprej podali svoj uvod predstavniki Računskega sodišča, nato bodo predstavniki
               instituta povedali kaj so že naredili za dokončno odpravo nepravilnosti. Po potrebi
               pa lahko svoje doda ministrstvo.</p>
               <p>Prosim, da uvod poda predstavnik Računskega sodišča.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp99">

               <speaker>DR. IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, kratek uvod, kot običajno glede predstavitve revizij pravilnosti revizijskih
               poročil.</p>
               <p>Revidirali smo računovodske izkaze in pravilnost poslovanja Instituta za kovinske
               materiale in tehnologije. Sicer se je obdobje revidiranja nanašalo zdaj na že davno
               leto 2008, pri čemer je bil cilj podati mnenje tako o računovodskih izkazih kot o
               pravilnosti poslovanja in sled izvedene revizije je Računsko sodišče, glede
               računovodskih izkazov izreklo mnenje s pridržkom, predvsem zaradi naslednjih
               ugotovitev. Med dolgoročnimi aktivnimi časovnimi razmejitvami je napačno izkazovalo
               stroške najema programske opreme v znesku nekaj več kot 1600 evrov. Problem so bile
               napačno izkazovane med opredmetenimi osnovnimi sredstvi tudi zaloge. Med dolgoročno
               danimi posojili in depoziti terjatve iz prodaje stanovanj. Med denarnimi sredstvi
               bančni depoziti. In med dolgoročnimi terjatvami drobni inventar. Podrobnejši zneski
               pa so v poročilu, tako da jih tukaj ne bi navajal. Omenil bi, da med pasivnimi
               časovnimi razmejitvami so neupravičeno izkazovali kratkoročno odložene prihodke in
               zato prenizko izkazovali presežek prihodkov nad odhodki. Tukaj je treba vseeno
               omeniti, da je šlo za znesek nekaj več kot 140 tisoč evrov. Gre za prihodke iz
               preteklih let. Med dolgoročnimi pasivnimi časovnimi razmejitvami, so bila
               neupravičeno izkazovana sredstva za pokrivanje stroškov že končanega raziskovalnega
               projekta. Med dolgoročnimi pasivnimi časovnimi razmejitvami so izkazovali sredstva za
               nabavo opreme. Namesto med obveznostmi za neopredmetena sredstva in tako dalje.</p>
               <p>Tiso, kar pri tem velja omeniti je predvsem to, da je kar se teh računovodskih
               izkazov tiče, nekaj zelo specifičnega, ne samo specifičnega, mogoče res ne gre za
               takšno specifiko, da ti instituti niso ravno naklonjeni prikazovanju svojih
               prihodkov, in da jih zelo neradi prikazujejo na prihodkovni strani in jih razvrščajo
               med te tako imenovane pasovne časovne razmejitve, ravno zaradi tega, da se ne vidi
               koliko so njihovi dejanski prihodki ustvarjeni s svojo dejavnostjo. Na to opozarjamo
               tudi pri drugih revizijah in na to je treba biti pozoren. Ker, dejstvo je, da ti
               instituti niso sami sebi namen. Ustanovila jih je država z namenom zadovoljevanja
               določenih potreb in država preko ministrstev tudi izvršuje svoje nadzorstvene naloge
               in pri sprejemanju finančnih poročil in odobravanju finančnih sredstev za delovanje
               je prav, da ima tudi država oziroma ministrstva realne podatke o prihodkih in tudi
               odhodkih s katerimi razpolaga institut. Ker, včasih je to prikrivanje realnih
               prihodkov tudi razlog za to, da se potem lahko dobi več sredstev iz proračuna, kot bi
               se sicer, če bi bila slika o prihodkih lahko drugačna.</p>
               <p>Kar se tiče pravilnosti poslovanja je Računsko sodišče izreklo negativno mnenje,
               predvsem zato, ker je institut posloval v pomembnem neskladju s predpisi in
               usmeritvami. Tukaj predvsem izpostavljamo nekaj točk, in sicer: nepravilnosti na
               področjih določanja in obračunavanja osnovne plače, dodatkov in delovne uspešnosti
               zaposlenim, kjer institut ni upošteval določil predpisov. Zato so bila osnovna plača,
               nekateri dodatki in delovna uspešnost obračunani za, recimo v tem primeru, nekaj več
               kot 46 tisoč evrov previsoko ne prenizko.  Nekateri dodatki obračunani in izplačani za nekaj več kot 4600 evrov
               prenizko, nekateri dodatki obračunani in izplačani ne da bi imeli za to ustrezno
               pravno podlago.</p>
               <p>Nadalje, opozarjamo na nenamensko porabo sredstev za neposredne stroške materiala in
               storitev, za sredstva za neposredne stroške amortizacije. Za kršitve v zvezi s
               sklepanjem pogodb, posebej še opozarjamo na avtorske in podjemne pogodbe, kjer je bil
               kršen zakon o delovnih razmerjih, ki prepoveduje opravljanje dela na podlagi pogodb
               civilnega prava, v primerih ko so izpolnjeni pogoji iz naslova delovnih razmerij.
               Tukaj je delovno pravna zakonodaja, bom rekel, dokaj jasna, je pa jasno, da ta
               institut ni izjema pri tem. Imamo, če rečem, javne zavode večjih razsežnosti, ki
               imajo skoraj polovico svojih zaposlenih na podlagi pogodb, kljub temu, da
               izpolnjujejo pogoje za sklenite rednega delovnega razmerja, pri čemer je pravno
               varstvo v obliki sodnega varstva prepuščeno vsakemu od posameznikov, ki lahko to
               iztožljivo pravico tudi terja na sodišču.</p>
               <p>Nadalje opozarjamo na izvedbo plačil oziroma na podlagi določenih izplačil, nekaj
               manj kot 100 tisoč evrov, ne da bi institut za to imel ustrezno pravno podlago. In za
               nekatera izplačila za storitve pa institut ni predložil dokazil da so bile res
               opravljene. Opozarjamo še na to, da v nekaterih primerih ni gospodarno ravnal s
               premoženjem, ki ga upravlja, kar je v nasprotju z zakonom o stvarnem premoženju
               države, pokrajin in občin, o katerem smo, vsaj v zadnjem času, nekaj več tudi
               govorili.</p>
               <p>Na podlagi tega, in tudi vseh nepravilnosti, je Računsko sodišče zahtevalo
               predložitev odzivnega poročila, podalo pa je tudi kar nekaj priporočil za izboljšanje
               poslovanja. Glede tega lahko rečem, da smo prejeli odzivno poročilo, tudi ocenili, po
               eni strani zadovoljivost ukrepov in tudi preizkusili verodostojnost odzivnega
               poročila, glede česar lahko rečemo, da smo glede verodostojnosti ocenili, da je
               odzivno poročilo verodostojno. Kar pa se tiče ukrepov, je pa treba reči, da z ukrepi
               nismo bili najbolj zadovoljni in smo ocenili, da ukrepi niso bili v celoti
               zadovoljivi. Te nepravilnosti, ki pa niso bile v celoti zadovoljivo odpravljene, pa
               so se nanašale na prerazporeditev neposrednih stroškov, programov in projektov in
               infrastrukturne dejavnosti po posameznih stroškovnih mesti ter na nepravilno
               obračunane in izplačane plače javnih uslužbencev od avgusta 2008 do aprila 2010.
               Vsled navedenega smo tudi izdali sklep o kršitvi obveznosti dobrega poslovanja in o
               tem obvestili tudi pristojni organ instituta, se pravi svet, ki je lahko v okviru
               svojih pristojnosti ukrepal, kot velja v podobnih primerih.</p>
               <p>Toliko mogoče za kratek uvod. Če pa bo treba, bodo potem še kolegi bolj konkretno
               dopolnili podatke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp100">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik.</p>
               <p>Predstavnik Instituta za kovinske materiale in tehnologijo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp101">

               <speaker>DR. MATJAŽ GODEC:</speaker>

               <p>Dober dan, spoštovana predsednica Komisije za nadzor javnih financ, vsi ostali
               prisotni.</p>
               <p>Prvo kar je treba tu poudariti, da gre za dve obdobji, in to obdobje pred 19. majem
               2010, ko je Institut za kovinske materiale in tehnologije vodila prof. dr. Monika
               Jenko in obdobje po 20. maju 2011, ko sem IMT prevzel jaz. Vsa tri poročila
               Računskega sodišča se praktično nanašajo na obdobje, ko je institut vodila bivša
               direktorica. Prvi korektivni ukrep, ki ga je kot posledica negativnega mnenja
               Računskega sodišča o pravilnosti poslovanja IMT izvedel upravni odbor IMT je bilo
               nezaupanje prejšnjemu vodstvu in postavitev  novega direktorja in s tem so se začele možnosti za odpravo
               vseh teh nepravilnosti. Moram poudariti, da sem institut prevzel v izjemno neugodni
               finančni situaciji, kjer je šlo za nerealno planiranje pridobitve prihodkov iz
               naslova SIJ-a in ogromno truda je bilo potrebno vložiti, zato da smo zadevo finančno
               sanirali. Hkrati pa, ko sem institut prevzel glede na navedbe Računskega sodišča,
               kjer je bilo že ugotovljeno v teh poročilih so bili praktično vsi pravilniki, ki so
               bili na institutu skoraj vsi neusklajeni z zakonodajo in postopki, ki so se izvajali
               do takrat praktično v nasprotju s postopki dobre prakse in da so usklajeni z
               zakonodajo in da so pravilni. Takoj, ko sem prevzel, to sem proučil nastalo
               situacijo, in začel sem s popravljalnimi ukrepi. Prekinil sem vse podjemne in
               avtorske pogodbe z zaposlenimi in v času mojega mandata ni nobenih izplačil brez
               pravne podlage, kot je bilo to ugotovljeno v navedbah Računskega sodišča. Javna
               naročila se v prejšnjem mandatu sploh niso izvajali, mi smo to vpeljali tako kot
               veleva zakonodaja. Močno smo racionalizirati poslovanje tako da smo v letu 2011 za 8
               % zmanjšali stroške. Uskladili najnujnejše pravilnike z zakonodajo, kot je Statut
               pravilnikov o sistemizaciji delovnih mest, itd. Seveda pa ni neke čarobne palčke, da
               bi se dali v trenutku vse nepravilnosti, glede na obseg vseh nepravilnosti takoj
               pripraviti. Ko je bilo izdano to prvo poročilo Računskega sodišča je upravni odbor
               sprejel različne ukrepe in eden od njih je bila tudi ta rekonstrukcija stroškovnih
               mest in v tem porevizijskem poročilu kot je že navedeno, niso vsi ukrepi zadovoljivi.
               Seveda sedaj za nekatere stroške, katere IMT ocenjuje, da so opravičeni stroški
               programov in projektov Računsko sodišče ni priznalo njihove opravičenosti. Za večino
               ocenjujemo, da ne zaradi tega, ker ti stroški ne bi bili neopravičen strošek, ampak
               tudi, zaradi tega, ker takratno vodstvo in vodje programov in projektov niso znali te
               stroške opravičiti, da so to stroški programov in projektov. V tem porevizijskem
               poročilu je bilo tudi ugotovljeno, da so bile plače preplačane za določeno obdobje. S
               1. 4. 2010 so se te nepravilnosti vse odpravile. Jaz sem izdal sklep, s katerim se
               naložil finančno računovodski službi, da izračuna, za kolikšna preplačila je šlo za
               posamezne zaposlene. Zadeve je predvsem kompleksna, zaradi tega, ker se ne da to
               avtomatsko izračunati in izračunamo za vsakega posebej ročno. V kratkem bom imel
               informacije, koliko je tega denarja in bomo to obravnavali z vsemi instituti in
               sprejeli neki sklep, kjer bomo od ljudi zaposlenih zahtevali vračilo, verjetno v
               istem obdobju kot je bilo to preplačilo izvedeno. </p>
               <p>Na osnovi tega porevizijskega poročila Računskega sodišča je Upravni odbor IMT
               sprejel sklep, s katerim nalaga sedanjemu vodstvu, se pravi, meni, da do konca marca
               pripravim dodatne ukrepe za odpravo vseh teh nepravilnosti, ki so bile ugotovljeni s
               tem porevizijskem poročilom izdanim 26. 1. 2012. Te ukrepi so v izvajanju in zavedam
               se, da bo pač, lahko zatrdim, da z letom 2012 so postavljena vsa stroškovna mesta in
               vsi stroški za javno službo vodeni tako kot to zahteva in ARRS in ostala zakonodaja.
               Zavedam se, da v primeru, da pač te stvari ne bomo uredili v doglednem roku, bo pač
               Upravni odbor odrekel tudi zaupanje novemu direktorju.</p>
               <p>To je sedaj, na kratko, z moje strani. Sem na voljo za dodatna vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp102">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p> Hvala. Sprašujem, če želi besedo še  predstavnik Ministrstva za izobraževanje, znanost, kulturo in
               šport? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp103">

               <speaker>TOMAŽ BOH:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Kot veste instituti vseh 15 javnih raziskovalnih zavodov, ki delujejo v okviru
               institucijskega sektorja znanosti v Sloveniji so pri svojem delovanju pravzaprav
               avtonomni in direktorji skupaj s svojimi službami in seveda drugi organi, ki jih
               predpisuje ustanovni akt s statuti in področja zakonodaja opravljajo svoje funkcije.
               Na ministrstvu se nekako trudimo, da preko svojih predstavnikov v organih
               upravljanja, torej v upravnem odboru nekako zagotavljamo sproten pregled nad tem
               delom. Mislim da v obdobju, ko so bili pripravljeni vsi ti popravljalni ukrepi je
               sodelovanje med upravnim odborom in tudi med našimi člani znotraj tega upravnega
               odbora in direktorjem potekalo zelo konkretno in nekako pri nas na ministrstvu
               ocenjujemo, da gremo v tem primeru stvari v pravo smer, seveda pa kot je že omenil
               gospod direktor, gre za proces in ne za neke enkratne zadeve in zaradi tega verjamemo
               in pričakujemo, da bodo tisti ukrepi, ki še niso do konca izvedeni, izvedeni in da bo
               poslovanje v najkrajšem možnem času vzpostavljene na način kot to zahteva zakonodaja
               in princip in načelo dobrega poslovanja institucije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp104">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala tudi predstavniku Ministrstvu za izobraževanje, znanost, kulturo in šport.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo članov komisije in tudi ostalih prisotnih, še vedno, če bi
               želeli. Ima kdo od članov komisije še kakšno dodatno vprašanje, ali so bile vse tri
               obrazložitve dovolj podrobne, da lahko strnemo to z nekim zaključkom? Ni
               razprave.</p>
               <p>Jaz bi, potem, bom rekla, zato da bom znala sklep pravilno oblikovati in da ne bi bil
               tak, da se ga nebi dalo izvršiti, samo nekaj preverila. Skratka, v popravljalnih
               ukrepih, če prav razumem so bili zahtevani štirje ukrepi, dva sta izvedena, dva sta
               pa nekako delamo izvedena. Po vaši oceni, sedaj sprašujem Računsko sodišče, se tudi
               tista dva, in če sem prav razumela direktorja, gre vse v to smer, da izpeljati, se
               jih da pripeljati h koncu? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp105">

               <speaker>VALENKA SUHADOLNIK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav.</p>
               <p>Kar je gospod direktor izpostavil mislim, da gre zadeva v pravo smer. Mi smo želeli,
               da se plače, ker so bile preveč izplačane, da se še vrnejo, to ni bilo v
               popravljalnih ukrepih še izvedeno, vidim pa, da se sedaj izračunavajo te plače, ki so
               bile preveč izplačane in bodo tudi z zaposlenimi sklenili dogovore, če se bo dalo ali
               pa v primeru, da to ne bo možno, bo potrebno tožiti ljudi, tako gre, to je v skladu s
               3.a členu Zakona o sistemu plač v javnem sektorju. Ta zadeva bo končana, to bo
               ustrezen ukrep. Ravno tako pa tudi za drugi del, ko ugotavljate stroške po posameznih
               stroškovnih mestih. Očitno greste tudi, mislim mi smo že videli, da je delno
               zadovoljivo, manjkalo je še par zadev in očitno greste v pravi smeri. Glede na to, da
               vas nadzorni organ spremlja, mislim da boste šli do konca v zvezi s tem. Menim, da
               smo dosegli svoj namen, poštimali poslovanje instituta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp106">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p> Hvala za ta dodatna pojasnila. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp107">

               <speaker>MITJA VALIČ:</speaker>

               <p> Hvala, gospa predsednica, zelo na kratko.</p>
               <p>Jaz mislim, da je ta razprava izredno koristna tudi v smislu pomena in vloge in
               samega načina poslovanja javnih raziskovalnih zavodov v tem prostoru. Ta primer, jaz
               sem pač član v večih svetih zavodov oziroma upravnih odborov in bi bili ti zaključki,
               ki jih bo danes ta odbor sprejel, mislim da bi bili zelo koristni, tudi da z njimi
               seznanimo vse javne raziskovalne zavode, ki se po vsej verjetnosti soočajo iz
               preteklosti z istimi problemi, pa bom rekel žal ali na srečno, odvisno na kateri
               strani si, niso bili deležni, da tako rečem pregleda računskega sodišča. Mi namreč
               kot predstavniki ustanovitelj oziroma RS na teh upravnih odborih ali v svetih zavodov
               se srečujemo z enim velikim problemom, namreč predstavnik ustanovitelja po novem
               veljavnem zakonu nima več večine v svetih oziroma v upravnih odborih. Večino
               sestavljajo, da tako rečem, predstavniki upravnikov oziroma predstavniki zaposlenih
               in v časih v nekaterih primerih je izjemno težko uveljaviti voljo oziroma interes
               ustanovitelja pri tovrstnih zadevah oziroma  so lahko predstavniki države v takih primerih pri glasovanju povoženi
               in veš naš trud in napor v takem primeru ne obrodijo sadov. Potem je pa zadeva v
               celoti izključno odvisna pač od vodstev javnih zavodov, če bodo te sklepe oziroma
               priporočila upoštevala. V danem primeru je prišlo do tega konsenza. Jaz tu zelo, se
               pravi, pravni odbor zelo pozorno spremlja ravnanje in ukrepe gospoda direktorja in mu
               zaupa in tudi verjame, da bo vse te stvari pripeljal do konca. Med tem, ko v
               nekaterih drugih primerih, ki mogoče še pridejo na vrsto, tovrstni primeri ne bodo
               rešljivi na tak način, kot je predstavnica Računskega sodišča sedajle povedala. In tu
               obstaja velika nevarnost, tudi v kontekstu tega, kar zajema koalicijska pogodba, se
               pravi nove vlade, ko je posebej navedeno, da je potreba absolutno povečati
               odgovornost vodstev javnih zavodov. In v tem kontekstu so tovrstna priporočila bi
               lahko šla skozi. In tudi na strani ustanovitelja oziroma ministrstva bomo naredili
               vse, da se bo ta odgovornost vodstev povečevala in naenkrat prišla tudi na čisto z
               mogoče s kakšno odgovornostjo, ki v danem trenutku glede na osebo ne bo ravno
               prijazno sprejeta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp108">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala tudi za to dodatno obrazložitev. Sedaj lahko razumemo, da stvar gre v pravo
               smer oziroma so bili cilji Računskega sodišča, če lahko rečem, tako rekoč že doseženi
               oziroma bodo v kratkem doseženi.</p>
               <p>Mogoče samo še gospodu direktorju vprašanje: Ali mislite, da lahko, recimo, v enem
               roku, mi smo tu ali jaz sem mislila, v roku dveh mesecev predlagati, da nam pošljete
               poročilo, kako je bilo to izvedeno? Ali je dva meseca preveč, ali premalo? Res ne bi
               želela sprejemati sklepov, ki potem zaradi raznih tehničnih omejitev ne bi bili
               izvedljivi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp109">

               <speaker>DR. MATJAŽ GODEC:</speaker>

               <p>Tako kot sem že poudaril, je meni upravni odbor do konec meseca naložil, da bom
               podobne zadeve kot jih vi želite, njim predočim.</p>
               <p>Kar se same tehnike izračunavanja plač tiče, jaz se ne spoznam v podrobnosti. Mene so
               samo v finančni-računovodski službi povedali, da so za par ljudi uspeli to
               izračunati, ampak da praktično ne morejo v ta program Vasco, ki ga imamo, uporabiti
               za avtomatično računanje, ampak je treba za vsakega posebej računati in bo trajalo
               še, ne vem, ocenjujem recimo 14 dni, da to izvedemo do konca. Ampak to je ocena in
               mislim, da v roku dveh mesecev bomo tako daleč, da bomo lahko te sklepe uresničili,
               vsekakor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp110">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za še to dodatno obrazložitev. Če na strani članov komisije ni več razprave
               zaključujem razpravo in predlagam sprejem naslednjega sklepa: Komisija za nadzor
               javnih financ ugotavlja, da je Računsko sodišče Republike Slovenije v porevizijskem
               poročilu o popravljanih ukrepih Inštituta za kovinske materiale in tehnologije
               ugotovilo, da izkazani popravljalni ukrepi, ki jih je izvedel inštitut niso v celoti
               zadovoljivi. Zato komisija poziva inštitut, da ji v roku dveh mesecev posreduje
               poročilo o tem, kako je dokončno izvedlo popravljalne ukrepe, ki se nanašajo na točki
               2.2. in 2.4. porevizijskega poročila. Komisija bo poročilo inštituta posredovala tudi
               Računskemu sodišču. Želi kdo o tem sklepu razpravljati? Ne. Potem lahko o predlaganem
               sklepu glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(?)</stage> Je kdo proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil predlagan sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Udeležencem k tej točki se zahvaljujem za udeležbo in vsa predstavljena stališča.</p>
               <p>Nadaljujemo s <title>4. točko dnevnega reda.</title> Na mizo smo prejeli dva predloga
               sklepov. Gospod Šircelj, če prav razumem, je to predlog sklepa, ne amandma. Se pravi,
               imamo dva predlagana sklepa. Oba bom prebrala. Najprej predlog, ki ga je posredoval
               gospod Šircelj: Komisija za nadzor javnih financ se je seznanila s preliminarnimi
               ocenami Ministrstva za finance glede stanja dolga državnega proračuna in dolga
               sektorja države v letu 2011 in tekočem obdobju. In drugi sklep: Komisija za nadzor
               javnih financ se je seznanila z informacijo o dolgu državnega proračuna in dolgu
               sektorja države  konec leta
               2011, in sicer je po prvih preliminarnih ocenah Ministrstva za finance dolg državnega
               proračuna konec leta 2011 znašal 15,2 milijardi evrov oziroma 42,5% BDP, dolg
               sektorja države pa je konec leta 2011 znašal 16,8 milijard evrov oziroma 47,4% BDP.
               Vsaj v prvem delu sta si ta dva sklepa zelo podobna, zato sprašujem gospoda Širclja
               ali lahko najprej glasujemo o tem daljšem sklepu, ki sem ga prebrala na koncu. Ker če
               je ta sprejet mislim, da je tisti predlagani sklep brezpredmeten. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp111">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi tudi ta sklep obrazložil, če dovolite. In sicer na podlagi
               razprave, ki smo jo danes imeli, kjer so bili prisotni minister za finance in njegovi
               sodelavci je bilo ugotovljeno, da strokovno gledano nimamo uradnih podatkov o tem,
               kakšen javni dolg je bil v letu 2011. Z drugimi besedami, nimamo jih zaradi tega, ker
               dejansko strokovne institucije še niso ugotovile kakšen bo BDP v tem letu in niso
               ugotovile kakšen javni dolg je dokončen javni dolg. Kar seveda pomeni, da strokovna
               institucija niti v Sloveniji, recimo Zavod za statistiko, niti v Evropi, ker ta
               podatek se nanaša tudi na javni dolg, ki ga zasledujejo oziroma o katerem
               razpravljajo in ga ugotavljajo evropske institucije ni znan. Zaradi tega, ker ta
               javni dolg ni znan menim in mislim, da ni pristojnost te komisije, da ugotavlja niti
               preliminarnega dolga, niti preliminarnih ocen. Navsezadnje so preliminarne ocene tudi
               strokovni izraz, strokovni termin, ki ga uporabljajo strokovne institucije kot je na
               primer UMAR. Zaradi tega menim, da s tem, ko ta komisija posega v delo strokovnih
               institucij v državi. Navsezadnje to ni bilo dejansko ugotovljeno in seveda menim, da
               ni pristojnost te komisije, da ugotavlja nekaj, kar je dejansko v tej državi stvar
               stroke. To, kar se pojavlja v javnosti in ti podatki, ki se pojavljajo v javnosti in
               tudi ti podatki, ki jih je dal predsednik Vlade in ki so del tega gradiva so njegove
               ocene. In tudi ni naloga te komisije, da bo ocenjevala posamezne izjave posameznih
               politikov v državi. Navsezadnje, če bo ta komisija začela izvajati to, da bo
               ocenjevala ali je nekdo rekel pravi podatek, napačen podatek, pravo oceno, drugačno
               oceno bomo verjetno lahko brali časopise in ocenjevali kdo je kje kaj rekel. Jaz
               mislim tudi, da ni naloga te komisije to, da bo dejansko sedaj ocenjevala, če želite,
               neke izjave, ki so dane v časopisu in ki so bile dane tudi ob njegovi predstavitvi,
               če želite. Vendar ob njegovi predstavitvi ni bilo o tem nikakršne razprave. Nihče ni
               rekel, da je ta podatek napačen in nihče ni rekel niti, da je ta podatek pravilen. To
               je bilo ob njegovi predstavitvi oziroma predstavitvi Vlade. Jaz tu ne grem v to
               kateri podatki so bolj točni, ali manj točni, ampak ugotavljam, da tudi podatek o
               katerem govori vaš sklep niso pravilni in niso točni. Navsezadnje že matematično niso
               točni. Mi tukaj zaokrožujemo na dejansko sto milijonske zneske vse zadeve, ker že s
               tem ni točno.  In seveda,
               navsezadnje tudi v vašem sklepu ni opredeljeno točno obdobje, na kaj se ta sklep
               nanaša. Navsezadnje, konec leta, je zelo nekoliko literaren termin, ne pa strogo
               strokoven termin o katerem bi lahko tukaj govorili. In če govorimo o strokovnih
               zadevah, potem moramo uporabljati tudi strokovne besede. Zaradi tega predlagam, da
               Komisija za nadzor javnih financ sprejme splošen sklep, da se je seznanila s
               preliminarnimi ocenami Ministrstva za finance, glede dolga državnega proračuna in
               dolga sektorja države v letu 2011 in v tekočem obdobju, navsezadnje smo nekaj
               govorili tudi že za leto 2012, vendar tega dejansko ne opredelimo. S tem smo si
               dejansko pustili odprta vrata. Komisija, da bo ocenjevala, kaj se dogaja s tem
               dolgom, kaj se dogaja v prihodnosti s tem dolgom, ampak na podlagi strokovnih
               podatkov, ne nestrokovnih podatkov. Mi nimamo tukaj dejansko nobenih elementov za to,
               da bi strokovno to ugotovili. Gre, tukaj ne gre za vprašanje politike, ne gre za
               politično prevlado. Tukaj gre, gospa predsednica, izključno za stroko in zato
               apeliram na člane, pozivam člane, da glasujejo o predlaganem sklepu, ki sem ga
               predlagal in tudi predlagam, da najprej glasujemo o tem sklepu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp112">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Še gospod Brulc se je prijavil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp113">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, glasoval bom za sklep v katerem so vse te okvirne številke in
               procenti zapisani. Gre za okvir dolga, in mislim da, res je, zavedam se vloge te
               komisije, zavedam se naloge stroke. Vendar, če za nas minister tukaj našteje te
               številke z opozorilom, da gre za približno oceno, je to za mene dovolj. Mi ne
               ocenjujemo, ne sklepamo, kakšen je dolg. To ni naša naloga, ampak se pogovarjamo o
               neki višini dolga, ki je v okvirih v teh razsežnostih. In mislim, da že v petek na
               seji Državnega zbora bo ta Vlada ali kdorkoli že, moral nekaj povedati, če govorimo o
               zlatem pravilu itd. Res, okvirno, ker zelo se zavedam, da ni še zaključeno koledarsko
               leto, da to kar ste povedal, glede stroke, jaz se strinjam, ampak da bomo pa zdaj kar
               razmetavali s številkami, pa bo nekdo drugi rekel v gostilni 20 milijonov evrov je
               dolg D-države in bodo novinarji to pograbili ali en drug bo pa rekel ne, je pa samo 9
               milijonov... Takih igric se ne moremo iti. Mi imamo sedaj tukaj številko za leto
               2011, odstopili smo od leta 2012, kar je, mislim da pošteno in sprejemljivo na vaš
               predlog. Imamo okvire in tudi bruto družbeni proizvod, 47,4 in za mene so te številke
               nek orientir. Natančno bodo prišle na plan kasneje, ampak to pa pomeni, da ne more
               kdo, tudi če je predsednik Vlade in ne ocenjujem njegovih izjav, ampak kot predsednik
               Vlade bi moral zelo odgovorno paziti kako operira s številkami, kajti njegova beseda
               mora nekaj veljati in za mene danes veljajo besede ministra z vsem opozorilom, da gre
               za začasne ocene itd. Vse to sprejemamo, ampak te številke, ki so tukaj zapisane, si
               ni izmislila predsednica ali pa komisija, ampak je bila tukaj stroka, za mene je tudi
               to stroka, ljudje ki so tam sedeli iz Ministrstva za finance, da vsak okvirno vemo
               pri čem smo in mislim, da to rabijo tudi državljani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp114">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Gospod Potočnik, pa potem še gospod Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp115">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Bom podobno govoril kot kolega Brulc in razložil bom svoj
               glas. Jaz sem bil v dilemi v tej diskusiji, ki je tekla. Po predloženih predlogih
               sklepov pač ne, ker pravzaprav govorita o istem. Mi smo v položaju, ko enkrat podatke
               hočemo, to se je zgodilo na včerajšnji seji komisije, ki jo vodi kolega Šircelj, pa
               nam jih ne dajo, češ da so tajni. Drugič pa, ob domala isti stvari, ob podobni zadevi
               podatke hočemo spraviti iz teksta. Zanimiv položaj. Tudi ne mislim, kot ste trdili,
               da komisija ne ocenjuje. Komisija,  kot pravite, komisija ne ocenjuje. Komisija se je z ocenami seznanila
               in jih samo uporablja v tekstu sklepa povsem legitimno in mislim, da s tem ne dela
               nobene velike škode. Glasoval bom za predlog predsednice, ker razprava in posledično
               sklep, kažeta tudi na potrebno nujno in visoko odgovornost nosilcev najvišjih
               političnih oblasti, kadar se prelahkotno izrekajo o podatkih in informacijo, ki so za
               državo ključnega pomena. In lahko tako dajejo tudi neverodostojna sporočila, tako
               domači kot tudi mednarodni javnosti. Mi tega danes ne delamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp116">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Potočnik. Še kolega Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp117">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Obrazložitev svojega glasu. Mislim, da gre tukaj izključno za zaupanje. Jaz novi
               vladi zaupam, ministru zaupam. Povedal je, da so to številke, ki so v nekem
               dinamičnem procesu, se bodo spreminjale. Verjetno nikoli ne moreš mejo postaviti. Se
               popolnoma strinjam. Ampak všeč mi je, da vsaj obvlada svoj položaj, kot nek gospodar
               nekega področja, lahko govori o približnih številkah, ki so v toleranci, ne vem, 10%.
               Mi smo se že seznanili z nekaterimi ljudmi, ki so na visokem položaju na teh
               komisijah, odborih, ki popolnoma nimajo podatka, česa so kot lastniki premoženja. Ali
               v denarju ne znajo povedati, da ne znajo povedati v številki, ampak v podrobnostih pa
               tako podrobno in na dolgo govorijo, da se še sam izgubiš. Jaz bom glasoval za ta
               predlog, ki ga je dala gospa predsednica zaradi tega, ker ne vidim nič narobe, če gre
               za zaupanje, razen če imaš neke skrite misli, da si vzgojen, da pač to uporabljaš
               nekje drugje ali pa te je že nekdo opozoril, dajte se tega stran, ker to bo pa letelo
               po časopisu itn. Tega ne bo in moramo si zaupati. Mislim, da si moramo zaupati. 50%
               je skoraj novih poslancev tukaj, smo iz gospodarstva, iz različnih delov življenja.
               Jaz nisem preveč, da se delimo na leva, desna, zgornja, spodnja, ideologijo, da
               zganjamo. Mi smo prišli v parlament, da izboljšamo kakovost in kvaliteto življenja v
               Sloveniji in me tudi motijo te obravnave, ki jo vsi tako dobro, se mi zdi, poznajo,
               čeprav jo nič ne poznajo, leve strani bilance, kako bomo prihranili v javnem
               sektorju, primanjkljaj, procenti gor in dol. Družbeni bruto produkt je treba
               dvigniti, bruto dodano vrednost je treba povečati, zaposliti je treba nove ljudi,
               treba se je zadolžiti tudi če je treba, za 2, 4 milijarde, ne za porabo, ampak za
               nove tehnološke investicije, predvsem tistih podjetij ki so danes spodobni povečati
               obseg poslovanja in posrkati to delovno silo, ki je na borzi in ki vsako leto pride
               ven 15 tisoč mladih. Če tega ne bomo v štirih letih naredili, bomo imeli v strukturi
               nezaposlenih ne 28 tisoč mladih, ampak čez 50 tisoč mladih, ker se bodo vsi zaprli,
               sami sebe ne bodo zaposlovali itn. Jaz mislim, za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp118">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Stepišnik. Gospod Žveglič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp119">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mislim, da sklep, ki ga je predsednica predlagala, takrat, pa ji je
               zdaj napisan, da je seveda precej izboljšan in tudi bolj sprejemljiv. Kljub temu pa
               ne bom glasoval za njega, iz enega enostavnega razloga, ker mislim, da popolnoma nič
               ne prinese k zmanjšanju javnega dolga niti k enim boljšim zadevam, ampak predvsem bo
               služil za neko obračunavanje in dokazovanje, kdaj je kdo kaj rekel, kar pa mislim, da
               sploh ni produktivno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp120">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Žveglič. Še kdo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp121">

               <speaker>MARIJA PLEVČAK (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Jaz bom načelno glasovala priti tem sklepu, kjer so izražena denarna sredstva oziroma
               procenti. Mislim, da bo informacija tako in tako prišla v javnost, da bo o teh
               zadeval razpravljal tudi Državni svet in se mi zdi umestno, da do takrat počakamo in
               sprejmemo samo prvi sklep v skrajšani obliki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-KZNJF-redna-1-2012-03-07.sp122">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala gospa Plevčak tudi vam. Še kdo?</p>
               <p>Potem zdaj, da ne bo kakršnekoli dileme, to niso nobeni tajni  podatki. Tudi če bodo in v javnosti so bili že
               večkrat objavljeni, ker zdaj, bom rekla, sem med samimi poslanci zasledila nek strah,
               da se o teh številkah ne bi smelo govoriti. Absolutno so to popolnoma javni podatki,
               s katerimi operirajo in lahko operiramo vsi.</p>
               <p>Zdaj si bom pa tudi sama dovolila obrazložiti svoj glas. Jaz, če se s, to kar je
               gospod Šircelj predlagal, to je, bom rekla, čisto korekten sklep, smo se seznanili s
               preliminarnimi ocenami. To kar sem jaz dodala v svojem, so pa samo še številke. Se
               pravi, seznanili smo se z istimi številkami. Zdaj je samo vprašanje ali to zapišemo v
               sklep ali ne zapišemo v sklep. V magnetogramu in v sami razpravi so pa te številke
               bile tako jasno pojasnjene in še enkrat, vsi se zavedamo, da so to prve preliminarne
               ocene Ministrstva za finance, s katerimi se bomo srečevali še večkrat. Če bomo vedno
               čakali na dokončne podatke - pa še nekaj morate vedeti - statistični podatki se
               spreminjajo tudi za več let nazaj. Potem mogoče počakajmo deset let, da bodo ti
               podatki čim bolj točni, ob zavedanju, da so to prvi preliminarni podatki ministrstva
               za finance, ki se vsekakor še lahko spremenijo, bom seveda tudi jaz glasovala za
               sklep, kjer so omenjene tudi številke. In zdaj mi pred glasovanjem dovolite samo še
               enkrat opravičilo, da ne bi ostali v zraku, sem v gradivu še enkrat preverila in v
               gradivu so absolutno navedene natančne številke.</p>
               <p>Ko sem govorila o razliki med 50 in 47 in toliko in prava številka je absolutno 1
               milijarda. Upam, da mi to lahko oprostite ali pa opravičite tudi zato, ker je tole
               moja prva seja, ki jo vodim in se bom potrudila v nadaljevanju, da takšnih napak več
               ne bom delala.</p>
               <p>Predlagam, da najprej glasujemo o sklepu, o mojem predlogu, kjer so vključene tudi
               številke. In če je ta sklep sprejet, mislim da glasovanje o drugem sklepu ni
               potrebno. Lahko tako naredimo? Se pravi, bom še enkrat prebrala sklep, da ne bo
               dvoma. Komisija za nadzor javnih financ se je seznanila z informacijo o dolgu
               državnega proračuna in dolgu sektorja države konec leta 2011 in sicer je po prvih
               preliminarnih ocenah Ministrstva za finance dolg državnega proračuna konec leta 2011
               znašal 15,2 milijarde evrov oziroma 42,5% bruto domačega proizvoda. Dolg sektorja
               države pa je konec leta 2011 znašal 16,8 milijard evrov oziroma 47,4% bruto domačega
               proizvoda. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 1. redno sejo Komisije za nadzor javnih
               financ. Ker pa je jutri 8. marec, mi dovolite samo še to, da vsem prisotnim damam,
               gospem, tovarišicam in vsem, ki nas morebiti gledajo, iskreno čestitam ob dnevu žena.
                  Hvala! <stage type="time">Seja je bila končana 7. marca 2012 ob 12.41.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>