<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-KZNJF-redna-30-2013-12-05">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">A3752AE90015AD4AC1257D1F005A7ED0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">94563E6A5B94C823C1257C3D00458DA8</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=94563E6A5B94C823C1257C3D00458DA8</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-KZNJF-redna-30-2013-12-05.KZNJF" n="30">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-12-05"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-KZNJF-redna-30-2013-12-05.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-KZNJF-redna-30-2013-12-05.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">30. seja</stage>
            <stage type="date">(5. december 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Vizjak, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03. </stage>
            


            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p> Torej, spoštovani, dobro jutro, lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Začenjam z 30. redno sejo Komisije za nadzor javnih financ.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je za današnjo sejo opravičil član komisije, Matevž Frangež in da
               imamo eno pooblastilo in sicer poslanca, člana komisije Alojzija Potočnika nadomešča
               poslanec Peter Vilfan.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje. S sklicem seje ste prejeli tudi predlog
               dnevnega reda z dvema točkama in sicer: 1. točka - obravnava poročila Ministrstva za
               finance, Urada Republike Slovenije za nadzor proračuna o opravljenih postopkih
               inšpekcijskega nadzora nad porabo sredstev državnega proračuna v prvi polovici
               letošnjega leta. In pa 2. točka - obravnava revizijskega poročila Računskega sodišča,
               izvajanje Zakona o vodah.</p>
               <p>Vaših pripomb za spremembo dnevnega reda nisem prejel, imam pa proceduralni predlog
               in sicer, da bi obravnavo točk zamenjali, kajti minister me je prosil zato, ker mora
               na sejo vlade in zdaj, če bi začeli s poročilom o inšpekcijskih nadzori potem ne bi
               bil navzoč na tej točki. Menim pa, da ni razloga, da ne bi šli nasproti temu
               predlogu. Zato, če se vsi strinjate, če ni ugovorov bi predlagal zamenjavo točk, to
               se pravi da imamo najprej obravnavo revizijskega poročila Republike Slovenije o
               izvajanje Zakona o vodah in pa potem tudi to obravnavo tega poročila Ministrstva za
               finance glede nadzora proračuna oziroma poročila o opravljenih inšpekcijskih
               pregledih.</p>
               <p>Ker ne vidim nobenega, ki bi temu ugovarjal je takšen dnevni red tudi sprejet.</p>
               <p>In torej, prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA REVIZIJSKEGA
                  POROČILA RAČUNSKEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE, KI SE IMENUJE IZVAJANJE ZAKONA O
                  VODAH.</title>
               </p>
               <p>Revizijsko poročilo z dnem 27. 3. 2013 in porevizijsko poročilo z dnem 15. 11. 2013
               sta bila objavljena na spletni strani parlamenta s sklicem seje. Na spletni strani
               sta bila objavljena tudi sklepa, ki ju je ob obravnavi revizijskega poročila sprejel
               Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje. Naknadno, 21. 11. pa smo
               posredovali tudi opomnik, ki ga je pripravilo Računsko sodišče.</p>
               <p>Torej, na sejo smo povabili Ministrstvo za kmetijstvo in okolje, prisoten je in ga
               lepo pozdravljam minister, gospod Dejan Židan s sodelavci. Iz Agencije Republike
               Slovenije za okolje je prisoten Jožko Knez, lepo pozdravljeni, generalni direktor.
               Računsko sodišče pa gospod Samo Jereb, ki ga prav tako lepo pozdravljam med nami.</p>
               <p>Torej, današnja razprava pri tej točki bo potekala v skladu z določili Poslovnika za
               obravnavo revizijskih poročil o smotrnosti in učinkovitosti, to je 10. člen
               Poslovnika, zato bomo seveda o specifičnem načinu tudi obravnavali to točko, to se
               pravi, najprej bomo imeli seveda besedo člani komisije z vprašanji, pri tem nam bo v
               pomoč opomnik, ki ga bo pripravilo Računsko sodišče. Seveda ključno besedo bo imel
               revidiranec, to je Ministrstvo za okolje in tudi agencija in ostali. Seveda bomo pa
               zaprosili tudi Računsko sodišče za intervencijo v kolikor bo seveda to želelo.</p>
               <p>Po zaključeni obravnavi oziroma teh vprašanjih in odgovorih bomo seveda našega
               sekretarja, gospoda Končana zadolžili, da pripravi poročilo in potem bomo na eni
               izmed prihodnjih sej tudi sprejeli to poročilo.</p>
               <p>To se pravi, začenjamo s postavljanjem vprašanj in vas sprašujem kdo želi seveda prvi
               besedo? Če ne bom jaz malo, kako bi rekel,  začel, tako da se malo opogumite oziroma opomnik ima kar celo kopico
               vprašanj, ki mislim da so kar aktualna.</p>
               <p>Zdaj, spoštovani minister, zdaj ta stvar bolj sodi v področje okolja, vi ste za ta
               resor zadolženi, pravzaprav za to področje zadolžen za nekih osem, devet mesecev,
               moram pa reči da takšnih ugotovitev, o tako neurejenem področju kot je to jaz še
               nisem videl pa sem že kar nekaj časa v temu parlamentu. Pravzaprav, na katerem koli
               področju se človek dotakne je problem oziroma je na neka način zadeva neurejena in se
               pravzaprav ne izvajajo predpisane stvari. Zdaj, vzrokov za to je lahko veliko ampak,
               ne vem, človek skoraj ne more verjeti, da se to ni dalo ali pa da pravzaprav so za to
               neki objektivni razlogi. Jaz mislim, da je neurejenosti tukaj botrovalo tudi precej
               subjektivnih okoliščin.</p>
               <p>Jaz si skoraj ne morem predstavljati recimo, zdaj če grem po nekaterih sklopih, na
               primer da imajo koncesijo za rabo vode, za proizvodnjo pijač recimo ene firme, druge
               je niso imele. Ene so plačevali, druge niso plačevali. In so seveda v izrazito
               neenakopravnem položaju in ne nazadnje gre tudi za nelojalno konkurenco, na koncu
               koncev.</p>
               <p>Potem imamo zelo podobno pri koriščenju termalne vode. Ena zdravilišča oziroma
               koristniki termalne vode so plačevali koncesijo, drugi niso plačevali koncesijo in to
               kar izjemno dolga obdobja.</p>
               <p>Potem, če se dotaknemo tudi recimo tega nesrečno srečnega Sklada za vode. Po eni
               strani je bil narejen za to, da se seveda iz tega sklada financirajo ukrepi
               protipoplavne zaščite. Jaz kot Posavec sem bil deležen ogromno očitkov, da gre ves
               denar za sofinanciranje infrastrukture pri spodnji Savi, po drugi strani je pa več
               kot očitno, da sploh projektov ni bilo v zadnjem obdobju in je šlo del teh namenskih
               sredstev sklada z vodo v integralni proračun. Jaz 20 do 25 % ugotavlja Računsko
               sodišče, da je bilo sredstev prenesenih, kljub temu, da smo vedno poslušali kako
               sploh po tistih neurjih kako pomembno je, da bi vlagali v vodno infrastrukturo v
               določenih točkah, kjer so seveda poplave in vse te stvari najbolj problematične. Zdaj
               marsikdo seveda misli, da se je pri investicijah v spodnjo Savo financirala
               energetska infrastruktura pa vsi vemo, da temu ni tako. Projekt izgradnje
               hidroelektrarne na spodnji Savi je en tipičen projekt javno zasebnega partnerstva, ki
               je bil vzpostavljen že pred kakšnim desetletjem če ne več. Gre za to, da se
               energetska infrastruktura financira s strani podjetij, da se pa ostala infrastruktura
               tudi protipoplavna infrastruktura za določene namene pa financira iz vodnega sklada.
               Mi smo predlagali tudi in je bila sprejeta sprememba zakona se mi zdi da lani, da se
               poslej financira to lahko tudi iz podnebnega sklada.</p>
               <p>Torej, učinek porabljenih sredstev za infrastrukturo, ko govorim o spodnjesavski
               verigi, ima izjemno pozitivne učinke tudi na protipoplavno varnost. Če ste uspeli
               kdaj govoriti z županom Sevnice vam lahko pove, da zaradi zgrajenih nasipov, ki ne bi
               bili v tolikšni meri zgrajeni, če bi se gradile samo hidroelektrarne bi se zgradile v
               manjši meri, bi seveda tudi Sevnica plavala pri zadnjih dveh poplavah, ki so bile
               lani n predlani.</p>
               <p>Tako da, jaz ne dvomim v učinkovitost tudi tega projekta vendar menim, da je
               pravzaprav žalostno, da je šlo kar nekaj sredstev vi integralni proračun in skoraj se
               bojim, da bo v prihodnje temu tako ali pa se motim, jaz upam, da se motim.</p>
               <p>Tako da, zdaj jaz bi se dotaknil samo še zdaj uvodoma teh dveh  oziroma teh treh nezadovoljeno odpravljenih
               pomanjkljivostih, ki jih ugotavlja računsko sodišče in sicer, prvič, niste oziroma
               kot delno zadovoljive so ocenili vaše popravljalne ukrepe, to je pa že kar čisto vaša
               stvar, ker je to revizijo in popravljalne ukrepe in porevizijsko poročilo nastalo v
               mandatu, ko ste vi gospod Židan minister pristojen za okolje. Torej, Računsko sodišče
               je kot delno zadovoljivo ocenilo ukrepe in sicer, da niste ustrezno kvantificirali
               cilje v načrtu upravljanja z vodnimi območji Donave in Jadrana za obdobje do leta
               2015. Zdaj to je še kar nekaj časa in tudi niste določili indikatorje, s katerimi
               nameravate meriti izvedbo posameznih aktivnosti da bi lahko ocenili uresničevanje teh
               zastavljenih cilje. Potem, kot drugo, niste načrtovala aktivnosti s katerimi bi
               izvedli opredelitev pogojev, meril in kriterijev za odločitev v obliki vodnih pravic
               za posamezne vrste rabe vode, ter ministrstvo ni načrtovalo aktivnosti za oceno
               morebitnega finančnega vpliva spremembe vrste vodne pravice za posamezno rabo
               vode.</p>
               <p>In zdaj, tudi tisto kar je recimo zelo zanimivo, da niste v celoti opredelili
               neenakopravnosti v obravnavi zavezancev za plačilo koncesnin za rabo vode, ki jih je
               povračilo, ki ste jih povzročili z nepravočasnim podeljevanjem koncesij.</p>
               <p>Zdaj temu bi dodal pa še čisto nekaj konkretnih vprašanj; prvo vprašanje je, kje so
               razlogi, da je ministrstvo lahko podelilo koncesijo za rabo vode, recimo podjetjem
               Pivovarna Union že v letu 2005, drugim pa še danes ne, kot je na primer Pivovarna
               Laško, Radenska, Fructal.</p>
               <p>Potem, kakšne kontrole pri odmeri koncesijskih dajatev za termalna kopališča je
               ministrstvo izvajalo, da pravzaprav ni ugotovilo, da zavezanci ne navajajo pravih
               podatkov, to je tudi revizijsko poročilo ugotovilo.</p>
               <p>In eno recimo vprašanje na katerega sem že sam svoje mnenje izrazil, zakaj se v
               preteklih letih sredstva sklada za vode niso v celoti porabila? Jaz mislim, da zato,
               ker ni bilo projektov, lahko da se motim.</p>
               <p>Torej, toliko z moje strani, sprašujem kdo želi naprej besedo, potem bi pa po temu
               krogu dali ministru besedo. Ker jaz vas tudi prosim, da izkoristite še prisotnost
               ministra, ker gre ob desetih na sejo Vlade. Če ni, potem minister izvolite, bom še
               sam potem nadaljeval.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽidanDejan">

               <speaker>MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Dovolite na začetku, da vas, gospod predsednik, gospa poslanka in gospodje poslanci
               in ostale prisotne v svojem pa v imenu tudi kolegic in kolegov iz ministrstva
               najlepše pozdravim.</p>
               <p>Tudi zahvaljujem se vam, gospod predsednik, za razumevanje, da zapustim nekje
               petnajst do ali deset do to sejo, ker sta namreč ob državni sekretarki odsotni in me
               nihče ne more zamenjati na seji vladi, ki se začne ob deseti pa kar nekaj pomembnih
               zakonov na tej seji vlade se bo obravnavalo.</p>
               <p>Moram na začetku tudi jaz tako splošno odgovoriti kakor je bilo tudi splošno
               vprašanje ob tem, da sem, minister, na temu področju okolja komaj nekaj mesecev,
               dejansko ugotavljam podobno kot vi. Ko je revidirano področje kmetijstva, gozdarstva,
               prehrane, Računsko sodišče tudi ugotavlja pomanjkljivosti ampak so te pomanjkljivosti
               bistveno, bistveno manjše in so nam usmeritve zelo pomembne v našem nadaljnjem delu.
               Ko pa se revidira področje okolja na katerem koli področju ali je to dimnikarstvo ali
               so to vode, vodni sklad ali kar koli drugega pa dobimo alarmantna revizijska
               poročila. In ne samo to, tudi večina sporov, ki jih ima Slovenija z evropsko komisijo
               so spori na področju okolja. V temu trenutku je teh sporov štiriintrideset.</p>
               <p>In zato smo v temu letu na področju okolja delovali neke vrste kot  gasilci, gasili smo požare, ki jih imamo med
               Slovenijo in Evropsko unijo saj si ne moremo privoščiti plačila kazni, plačilo kazni
               je tam izjemno visoko, pri vsakem posameznem sporu in skušali smo po skladu z
               resursi, ki jih imamo, z največjim možnim angažmajem pa tudi v bistvu razreševati
               odprete zadeve na katere nas je opozorilo Računsko sodišče. Sam recimo sem bil zelo
               vesel, ko sem ugotovil, da ni bilo zahtevanih dodatnih ukrepov oziroma je bilo
               Računsko sodišče zadovoljno z ukrepi, ki jih izvajamo na območju dimnikarstva. To je
               mogoče ena najtežjih stvari, ki jih imamo na ministrstvu pa sedaj grejo recimo neko
               pravo pot. In tudi na področju izvajanja Zakona o vodah je od štirinajst
               popravljalnih ukrepov Računsko sodišče ugotovilo, da jih je enajst zadovoljnih, trije
               pa delno zadovoljivi. In ti trije so točno takšni kakršne te omenili, gospod
               predsednik, gre za to, da nas je Računsko sodišče opozorilo, da nacionalni načrt
               upravljanja z vodami imamo dva, imamo podonavskega in imamo pote še jadranskega,
               enostavno je pomanjkljiv. Računsko sodišče nas je opozorilo, da manjkajo merljivi
               kazalci ali je sploh uspešno uresničen. Jaz lahko povem celo več, ta načrt je tako
               pomanjkljiv, da niti nima dobrega popisa vodnih virov in rezervacij, kar je grozno.
               Mi imamo v bistvu nadgradnjo brez temeljev na področju upravljanja z vodami.</p>
               <p>Tudi zato bo naslednje leto ministrstvo glavna prioriteta bodo vode. Namreč, potrebno
               je povedati, da resurs, ki je v državni najpomembnejši niti nima organizacijske
               strukture na ministrstvu, ki bi ga lahko spremljala za to v naslednjem letu, upam da
               nam bo uspelo do 1. marca, da preoblikujemo strukturo ministrstva. Najbolj bo opazno,
               da se eden od direktoratov, to je direktorat, če povem kratko ime, za kohezijo in
               investicije, ki sedaj že opravlja velika dela za potrebe voda, enostavno v bistvu se
               preoblikuje v direktorat za vode, ker bodo vse funkcije, ki so potrebne za
               upravljanje z vodami in vsi strokovnjaki, vse kompetence pa tudi upravljanje virov na
               mestu in bomo končno zgradili po mojem vsaj na upravnem nivoju primerno
               inštitucijo.</p>
               <p>Tukaj bi vas rad tudi obvestil, spoštovane in spoštovani, da v temu trenutku smo že
               sredi pričetka priprav za novi načrt, nova dva načrta, ki bosta v celoti upoštevala
               priporočila oziroma usmeritve, ki se jih moramo držati računskega sodišča, da pa je
               stari načrt dejansko v iztekanju. In sedaj, absolutno v novem načrtu, ki pravim, se
               že zaganja mašinerija pa ne samo ministrstva, tudi strokovne javnosti bo v celoti
               upoštevano. Ugotovljena pomanjkljivost, stari načrti pa so dejansko v iztekanju.</p>
               <p>In tukaj je ta naša dilema ali v bistvu sedaj skupini ljudi umakniti iz novih
               načrtov, ker nimamo rezervnih skupin, jih dati na stare načrte v iztekanju, če lahko
               vse to kar je naročeno dejansko v celoti implementiramo pri novih načrtih, ki pa bodo
               v letu 2014 do konca leta pripravljeni.</p>
               <p>Potem imamo še dva delno uspešna ukrepa, moram povedati, da danes bo vlada sprejela
               to, kar je tudi Računsko sodišče naročilo, torej popravljalne ukrepe, ki jih mora
               vlada izpeljati oziroma naroči pristojnemu ministrstvu. Danes je dokument na vladi in
               tukaj moram povedati, da danes predvidoma bo Vlada Republike Slovenije naročila
               ministrstvu, da izvede popravljalni ukrep iz druge alineje tako, da ji do 28. 2. 2014
               posreduje poročilo z analizo možne izvedbe predlagane zahteve o določitvi pogojev,
               meril in kriterijev za odločitev, kdaj se vodna pravica podeli z vodnim dovoljenjem
               in kdaj s koncesijo.</p>
               <p>Kar se pa tiče tretjega ukrepa za katerega je Računsko sodišče ocenilo, da je samo
               delno zadovoljiv pa moram reči, da je bila to ravno pravočasna ocena, ko se je
               sprejemala zadnja sprememba zakona o vodah. Ta sprememba se je sprejemala ravno
               zaradi zahtev Računskega sodišča pa tudi zaradi evropskih direktiv. In v veliki meri
               je bila ta zahteva že upoštevana na eni podrobnosti, ker pa nam ni uspelo pravočasno
               pa bi vas rad obvestil, da je Zakon o vodah eden izmed pravnih aktov, ki bomo ponovno
               spreminjali v začetku naslednjega leta zato. Tokratno spreminjanje pa ne bo posledica
               zahtev Računskega sodišča ali Evropske unije ampak lastne ugotovitve. In ta lastna
               ugotovitev je, da država ne zmore izdajati sedemnajst tisoč, če pogledamo samo ene
               postopke, če pogledamo vse postopke štiriintrideset tisoč, takšnih ali drugačnih
               odločitev  na letni ravni, ker
               imamo namreč marsikje predpisane takšne standarde, ki v Evropi nikjer niso prisotni.
               In en del regulacije, kar pomeni zmanjšanje postopkov za štiri tisoč petsto kar nam
               bo verjetno omogočilo, da bo končno Agencija Republike Slovenije delala v realnem
               času, prav tako tudi ministrstvo tam kjer mora delati. Del teh sprememb je pa tudi
               znotraj Zakona o vodah. </p>
               <p>Tako da, za zaključek dovolite, operativno pa predsednik prosim da dovolite
               generalnemu direktorju direktorata za okolje da na operativna vprašanja odgovori. Mi
               smo navodila Računskega sodišča izjemno resno proučili, izjemno jih upoštevano, ker
               jih ne razumemo samo kot kritiko, mi jih razumemo predvsem kot pomoč. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Izvolite, besedo, gospod Ravnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:RavnikBranko">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, tudi sam sem bolj kratek čas na temu delu ministrstva, ki je odgovorno za
               upravljanje z vodami. Moja prva ugotovitev je, da imamo v temu delu resnično velik
               sistemski problem. Včasih je vodarstvo bilo izredno močno, organizacijsko, strokovno,
               finančno področje, ki je bilo nekaj desetletij nazaj praktično razgrajeno. In kakršne
               koli aktivnosti, ki bi izboljšale to stanje terjajo seveda ukrepe, ki ponovno
               sestavijo cel ta vodarski sistem, in to je tisto kar je že minister govoril, v temu
               času smo pravzaprav lahko samo gasilsko šli posamezne zadeve urejati.</p>
               <p>Zato se tudi nismo ukvarjali s tem kje so ključni problemi, zakaj določene stvari v
               preteklosti niso bile izvedene. Seveda smo bili seznanjeni s takšnimi in drugačnimi
               informacijami, samo same odgovornosti neko sistemsko nismo šli za nazaj ugotavljati,
               ker edino takšen principi lahko prinese prave odgovore, ker smo se fokusirali
               predvsem na to kako takšno stanje začeti izboljševati.</p>
               <p>Ministrstvo je še danes tako kadrovsko kot strokovno šibko. Ministrstvo s to ekipo in
               pa s takšnim sistemom ni sposobno voditi celega sistema. Strokovno šibko lahko
               govorim na primeru investicij, ko praktično dva človeka oziroma trije ljudje vodijo
               vse investicije iz vodnega sklada. Dober primer v temu primeru je tako kot ste že
               sami omenili, primer spodnje Save kjer je bila posebna družba v državni lasti
               ustanovljena, kjer praktično vse investicijske aktivnosti tečejo preko družbe, ki
               opravlja za ministrstvo vse tiste funkcije investicijske vseh ostalih primerih. Mi
               seveda zunanje izvajalce iščemo za vsak posamezen primer, tako za pripravo
               investicijske dokumentacije kot tudi za nadzor, ob tem da vse investicije, se pravi
               vso zgodbo s tem povezano pa vodi ena sama oseba, kar pomeni da nek prave politike na
               temu področju ni ti ni možno na ta način izvajati.</p>
               <p>Drugi primer je primer poplavne varnosti, kako se je država napačno lotila stvari;
               vse hidravlične študije oziroma karte poplavne varnosti so bile naložene
               investitorjem, se pravi tisti ki je zainteresiran mora to študijo napraviti. in
               namesto, da bi to država naredila in na ta način smo praktično v preteklosti več
               denarja porabili za to, da smo dobili podatke, ki jih je danes izredno težko skupaj
               sestaviti. In ena od aktivnosti je kako vse te študije, ki so bile v preteklosti
               narejene z javnim denarjem spet nazaj skupaj sestaviti in pripraviti karte poplavne
               ogroženosti na podlagi katerih se bodo investicije v prihodnje izvajale. Nekaj
               podobnega je določanje QS-a<stage>/?/</stage>, kjer mora vsak investitor določiti s študijo koliko
               znaša QS<stage>/?/</stage>, namesto da bi država takšne sistem vzpostavila.</p>
               <p>In seveda ključni razlog za to je to, da je na ministrstvu ekipe, ki so bile
               zadolžene za pripravo teh sistemskih rešitev niso bile dosti popolne in ni bilo niti
               možnosti pripravljati strokovnih podlag za vse rešitve in so bile večkrat rešitve
               seveda tudi strokovno z današnjega gledanja za nazaj lahko vprašljive. Moja
               ugotovitev je, da je država v preteklosti ni dajala dovolj pozornosti organiziranju
                   na tem področju in to je
               pač eden ključnih problemov.</p>
               <p>Drugo kar je, je potrebno povedati, da so interesi različnih interesnih skupin
               izjemno veliki na področju okolja in vode pri tem niso nobena izjema in praktično, ko
               gre za poseg v kakršnekoli pravice oziroma, ko se poskuša posegati po mnenju
               posameznih interesnih skupin njihove pravice, so seveda pritiski na drugi strani zelo
               močni in če ni strokovno podkovanih dosti močnih ekip, potem ni strokovnih rešitev in
               so rešitve včasih tudi bolj rezultat pritiskov različnih interesnih skupin. To je
               moja ugotovitev v tem času, kolikor tukaj delam in edina rešitev je ustrezna
               organiziranost tega sektorja, da bo ministrstvo pričelo resnično voditi politiko na
               tem področju. NU1 smo delali z dveletno zamudo. Seveda, spet s praktično nikakršno
               ekipo, ena oseba se je nekaj trudila zadeve pripraviti. To je izrazito horizontalna
               vsebina. Interesa tudi pri ostalih sektorjih, tudi pri rabiteljih ni bilo prav
               velikega, da se tak načrt vzpostavi. Šele danes ljudje spoznavajo, da gre za temeljni
               strateški dokument in to predvsem takrat, kadar jim ta dokument predstavlja oviro in
               zaradi tega je dokument takšen kot je. Tudi poročilo, ki bi ga morali pripraviti
               konec lanskega leta, lahko samo na primeru povem, ker je v njem udeleženo vsaj pet
               ministrstev poleg našega je še cela kopica drugih institucij, pet urgenc rednih sem
               pošiljal z dopisom, nič koliko sestankov s prošnjami, da posredujejo podatke svojega
               delovnega področja je bilo potrebno, da smo prišli z neko zamudo končno do poročila,
               ki je kolikor toliko verodostojno, da ga lahko seveda pošljemo tudi evropski
               komisiji, in da nam bo neka podlaga za nadaljevanje aktivnosti na tem področju, se
               pravi s pripravo načrtov opravljanja z vodami dva. Ob tem, da načrt ena predvideva
               tudi podrobnejše upravljavski načrt pa enega podrobne upravljavskega načrta nismo v
               tem času pripravili ravno zaradi tega. Zdaj, če grem čisto na konkretna vprašanja,
               kako je z, zakaj se sredstva sklada za vode niso porabila. Eden od razlogov je ta, da
               enostavno z ekipami, ki so bile na ministrstvu, večjega obsega teh projektov ni bilo
               možno niti voditi. Drug razlog je, so izjemno dolgotrajni postopki umeščanja teh
               investicijskih projektov v prostor. Če pogledamo samo primer poplavne varnosti
               Ljubljana, osem let se je sprejemal državni prostorski načrt predno smo ga spravili v
               življenje. Ovire take in drugačne so bile nemogoče. Če pogledamo samo Spodnjo
               Savinjsko dolino, še danes nimamo državnega prostorskega načrta, pa se že pripravlja
               leta in leta in ni nikakršnih izgledov, da smo ga sploh sposobni pripeljati do konca.
               In tudi občinski prostorski načrt je v tem delu pravzaprav še edino kar lahko daje
               podlago ob tem, pa da seveda v kolikor se lotevaš zadev na tak način, brez sistemske
               proučitve celotnega vodotoka pravih rešitev ne bo. Da pa celoten vodotok
               investicijsko obdelaš, pa rabiš povsem drugačen pristop. To se pravi, to je en
               razlog.</p>
               <p>Drug razlog je sama tehnika koriščenja sredstev iz vodnega sklada, ker gre za
               namensko postavko, ni možno prevzemati obveznosti dokler ni tekočega priliva v
               tekočem letu. Tukaj ne gre za pravico porabe, tukaj gre za dejanska sredstva, ki jih
               moraš imeti na računu in šele takrat lahko prevzameš obveznosti. V tem primeru, če
               preneseš dve dvanajstini in čakaš, da se prilijejo sredstva, praktično nobene pogodbe
               ni možno prevzeti dokler ni zadosti sredstev na računu in FEPAD posameznih projektov
               pravzaprav sploh ni možno pred sredino leta, kar pomeni, da ti bore malo časa ostane
               potem za investicije in je praktično edini način  koriščenja je bil s prepričevanjem, da je treba določen obseg
               sredstev prenesti iz enega v drugo leto, ker edino na ta način so bile lahko
               obveznosti pravočasno prevzete in pogodbe in vse ostalo pravočasno pripravljeno,
               ampak na tem področju se je začelo zaostrovanje rabe teh sredstev in politika države,
               da v kolikor niso sredstva v tekočem letu porabljena, se jih ne prenese in to je ta
               drugi dosti pomemben razlog.</p>
               <p>Zdaj, kje so razlogi, da so posamezni subjekti dobili vodno pravico oziroma je
               koncesija bila sklenjena, sprejet koncesijski akt, drugi ne. Kot rečeno, večkrat sem
               že rekel, eno je lahko kadrovski problem, ki se je s tem vprašanjem ukvarjala ena
               sama oseba, zakaj se ministri niso odločili, da bi delali ekipe na tem področju,
               težko rečem. Drugo pa je, da večkrat tudi že pripravljeni dokumenti niso šli v
               nadaljnjo proceduro. Mogoče pa je razlog tudi v tem, kar sem prej na začetku govoril,
               ampak kakorkoli s tem zakonom, ki je bil sprejet. Na prejšnji seji to vprašanje
               rešujemo in hkrati rešujemo tudi vprašanje tega ali so dejansko tisti, ki so
               plačevali za rabo vode, pravično plačevali. Če pogledamo rezultate oziroma podatke o
               tem koliko je priliva v vodni sklad iz naslova koncesijskih dajatev, praktično
               ugotavljamo, da dva sektorja plačujeta koncesijske dajatve, vsi ostali oziroma
               plačilo za vodno pravico, vsi ostali sektorji so nekako izvzeti in ti sektorji, ki
               plačujejo, imajo seveda v primerjavi z drugimi državami neprimerno oziroma izjemno
               visoko obremenitev in lahko da je to tudi eden od razlogov, da je takrat, ko so bile
               nastavljene, ko je bila nastavljena cenovna politika, so nekateri s stisnjenimi zobmi
               to sprejeli drugi pa pač take politike niso mogli sprejeti in so delali po taki in
               drugačni liniji vse, da bi do plačila ne prišlo, ker je, dejansko ugotavljamo
               primerljivost z drugimi državami je to plačilo bilo nesorazmerno visoko medtem, ko
               eni sektorji so plačevali drugi pa ne.</p>
               <p>Kakšne kontrole so se izvajale. Nekaj bolj natančnih informacij bomo mogoče lahko
               podali še, kar se meritev tiče, direktor Agencije Republike Slovenije za okolje, kar
               se inšpekcijskega nadzora tiče, lahko ugotavljamo, da je ta nadzor bil pomanjkljiv,
               kar se je izkazalo tudi po izvedbi kontrole računskega sodišča, ko je bilo
               ugotovljeno oziroma, ko je ena od ugotovitev, da je tudi obseg nadzora premajhen, se
               je izvedla pospešena kontrola oziroma inšpekcijski nadzor s strani inšpekcijske
               službe in ugotovljeno je bilo zelo velik obseg nepravilnosti. Inšpekcija je seveda
               temu ustrezno ukrepala. Hkrati se je seveda, so se pa na drugi strani s tem v zvezi
               pojavile seveda pa pritožbe s strani rabiteljev vode, da država nič ni napravila, da
               bi oni zakonito to vodo rabili in smo bili v nekem začaranem krogu ki upam, da ga
               bomo do konca leta 2014 s tem, ko je bil sprejet zakon in dane podlage za hitrejšo
               izvedbo teh procesov, izpolnjeni.</p>
               <p>Zdaj še eno področje bilo vzpostavljeno. Vrsta vodne pravice. Zakon v letu 2012 je
               prenesel pragmatično rešitev. Ne glede na vrsto, se pravi istovrstna raba ima lahko
               dve vrsti. Vodno pravico podeljeno na dva načina, s koncesijskim aktom oziroma z
               vodnim dovoljenjem in Računsko sodišče seveda meni, da to ni ustrezno. Pragmatičen
               pristop takrat se je izvedel predvsem iz razloga, da se je gledalo na zahtevnost
               oziroma zapletenost postopka in so majhne vode bile, se majhne rabe vod podeljujejo z
               vodnim dovoljenjem,  večje
               rabe, zahtevnejše rabe vode pa s koncesijsko pogodbo, ki je dolgotrajnejša, bolj
               zapletena in jo tudi gre preko sklepov vlade, dočim vodna dovoljenja podeljuje v
               upravnem postopku ARSO. To je bil pač takrat koncept ob spremembi. Mi se zavedamo, da
               je potrebno pripraviti drugačen koncept. Gre samo za vprašanje, kakšen naj bi ta bil.
               In ta trenutek smo soočeni s tem, da imamo rabitelje, ki rabijo vode, nimajo
               dovoljenja za rabo vode in podeljevanje pravice za rabo vode z javnim razpisom na
               način, da dobi to rabo vode kdor je boljši, seveda v tem primeru zelo problematičen
               in sporen. Ne moreš z javnim razpisom podeliti rabo vode nekomu, ki ima še svojo
               vrtino in tisto vodo je že pričel rabiti oziroma čaka na dovoljenje za rabo, ima pa
               vrtino kot raziskovalno vrtino pa narejeno in v teh primerih je edini logičen način,
               da se mu vodno pravico podeli, zaračuna ustrezno višino povračila za to vodno
               pravico, ki je izračunana na ekonomskih kriterijih, tam kjer pa država praktično na
               nek vodni vir prvič podeljuje vodne pravice, kjer še ni obstoječih rabiteljev, v
               tistih primerih je možno tak princip uporabiti in naš razmislek gre ta trenutek v to
               smer. Seveda pa vse rešitve, ki jih bomo v prihodnosti predlagali, strokovno
               ugotovili, da so strokovno najprimernejše, za njih bomo predhodno opravili tudi
               razgovor z Računskim sodiščem, ker si želimo, da bi vse rešitve, ki jih bo
               ministrstvo za prihodnje obdobje izvedlo, bile tako narejene, da sledijo tem
               priporočilom, ki jih je dalo Računsko sodišče, to se pa najlažje naredi na tak način,
               da ko so rešitve pripravljene, se z njimi o njih tudi pogovorimo.</p>
               <p>Toliko za enkrat. Hvala lepa za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo naprej, poslanec Šircelj se je prijavil.</p>
               <p>Poglejte, jaz razumem, da je pravzaprav večino vašega zagovora se nanaša na
               preteklost in na neurejenost, s čemer se lahko vsi strinjamo. Vendar iz teh
               popravljalnih ukrepov pa tudi iz vprašanj računskega sodišča je razvidno, da je
               pravzaprav en vpliv teh lobijev, ki delujejo v ozadju, izjemno močen. Recimo, če bi
               se vlada ozirala pri davku na nepremičnine na te lobije, potem tega davka ne bi bilo.
               Če bi se ozirala pri dvigu DDV na lobije, tudi dviga DDV ne bi bilo. Ko pa govorimo o
               teh koncesninah oziroma o teh plačevanju dajatev iz enega ali drugega naslova, je pa
               tukaj bilo ministrstvo izjemno tolerantno. Ampak tukaj ste celo napisali, da bi znala
               nek večji poseg v to sfero ogroziti poslovanje nekaterih podjetij in potem tudi 4
               tisoč delavnih mest bi bilo ogroženih, je zadeva vprašljiva. Poglejte, večina teh
               zdravilišč, ki imajo, recimo ko govorimo o koncesijah za termalno vodo, so del nekega
               holdinga, kjer je kor biznis čisto nekaj drugega. Enega mojega lancmana omenil
               gospoda Petana, Bojana, ki je lastnik Term Čatež in pravzaprav ima v tem svojem
               imperiju še Državno založbo pa častnik Dnevnik, itn., in verjetno je edina resna
               srebrnina tega njegovega imperija so Terme Čatež in zato seveda pobira neka prosta
               sredstva verjetno od tam, ljudi slabo plačuje, verjetno vprašljivo plačuje dajatve,
               tudi vprašljivo je ali je plačeval oziroma vsaj z zamikom vem, da je. Vprašanje ali
               je sploh dividende državi plačal medtem, ko sebi je. Skratka uporablja to  S stvar, kot neke vrste blagajno
               za ostale stvari in je veliko vprašanje. Normalno, da je proti temu, da se bi karkoli
               posegalo v te dajatve oziroma da bi se te dajatve dvigale.</p>
               <p>Je pa tudi res, da če na tak način pristopamo, potem ne rabimo nikomur nič dvigniti.
               Tu se nanašam na to vprašanje pod številko 15. To se pravi večina teh pobranih
               dajatev bo torej nekaterim vrnjeno, nekateri bodo pa plačali in bo učinek za obdobje
               2005 - 2013 zgolj 400 tisoč evrov, ne pa 16 milijonov, kot bi to bilo in so tu
               določene meje tudi, ki so pravzaprav odraz tega, da se je tu zelo, zelo prizanesljivo
               obravnavalo te zavezance za plačilo, medtem ko se na drugih področjih tako
               prizanesljivo ne dela.</p>
               <p>Zanima me, minister, prav vaš komentar tega, ker to sodi v vas čas, v vaše obdobje.
               Prosim.</p>
               <p>Pa tudi govorimo tu še o drugih toplicah. So recimo v sklopu Save, holdinga je cela
               kopica turističnih subjektov, da ne govorimo o teh, ki imajo z pijačami neke
               povezave. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽidanDejan">

               <speaker>MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Nam se je zdelo potrebno, da vpišemo stanje za nazaj, zato je bilo kar nekaj vpisa za
               stanje za nazaj, ste tudi sami korektno ugotovili, da ekipa, ki se s tem ukvarja
               sedaj, je nova in podhranjena, to moramo vedeti in imamo relativno dosti odprtih
               vprašanj istočasno.</p>
               <p>Ko se je gledalo za nazaj, se je gledalo v bistvu dosti enostavno. Gledalo se je,
               potrebno je slediti navodilom računskega sodišča, potrebno je tudi vzpostaviti
               upravičen odnos, pravičen odnos do vseh, ki so morali plačevati oziroma so morali pa
               niso plačevali oziroma bi morali pa so plačevali in je bil dejansko neko nepravično
               razmerje in ko se je iskalo rešitve za nazaj, se je pač iskalo to načelo pravičnosti.
               Poleg tega pa se je iskalo tudi kar se tudi pogosto išče, da z ukrepi ne povzročimo
               neke nove velike brezposelnosti. To mislim, da je neko splošno načelo, ki se ga
               marsikje skušamo držati. Upam, da so potem ti ukrepi optimalni.</p>
               <p>Je pa nekaj drugega res, kar je tudi računsko sodišče ugotovilo zelo pravilno.
               Ekonomskih izračunov, ki pomenijo v bistvu kaj pomeni stroške izrabe naravnega vira,
               v tem trenutku v Sloveniji nimamo. Da je zadeva še bolj zapletena. Ko je računsko
               sodišče od nas to zahtevalo, jasno o prvem koraku, ko nečesa nimaš, pogledaš ali ima
               kakšna primerljiva evropska država te izračune narejene, da jih začasno, dokler nimaš
               svoje specifike urejene, da jih uporabiš. Jih nimajo. Celo recimo tako velike države,
               kot je Nemčija, ki imajo kakorkoli resurse na razpolago dosti bolj, kot Slovenija,
               teh izračunov v tem trenutku nimajo narejenih. Vendar mi smo kljub vsemu prevzeli
               zavezo, da gremo v izračune za stroške, ki jih predstavlja koriščenje naravnega vira.
               To je tisto kar je gospod generalni direktor govoril, da v bistvu ob tem, da smo
               urgentno reševali stanje, se sedaj pripravlja nova ureditev tudi na področju
               pobiranja vodne pravice, v katerikoli obliki je, ki bo tokrat temeljila na izračunih,
               na ekonomskemu delu, kjer je zadaj navaden ekonomski model, če nekaj uporabiš, kakšen
               je strošek naravi ali viru, narediš.</p>
               <p>Želim si, da bi čim prej prišli do tega in to si moramo priznati, to je tako zahtevno
               delo, da bo verjetno na tem področju eni od pionirjev v Evropski uniji ampak ker nam
               je to naloženo, bomo to mi tudi naredili.</p>
               <p>Ministrstvo pa, ko procesira svoje ukrepe za nazaj, vsaj ko sem jaz minister, ne
               opazuje neke konkretne gospodarske družbe, lastništva, gospodarske družbe, ker se
               državna politika na ta način po mojem nebi smela voditi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Že, že ampak veliko očitno pozornosti ste namenili pri višini dajatve na tem
               področju, medtem ko se ni nihče spraševal koliko delovnih mest je ogroženih zaradi
               recimo davka na nepremičnine, kjer bo povečalo stroške podjetjem tri do štirikrat po
               celi periferiji, verjetno v kakih centrih pa ne. </p>
               <p>Tu bi veljajo imeti primerljive in enake vatle.  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽidanDejan">

               <speaker>MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Seveda jaz lahko govorim samo kot minister za kmetijstvo in okolje. Težko
               govorim o nekih drugih zakonih, ki niso moja neposredna pristojnost, vendar kolikor
               sem informiran. Tudi na vladi smo bili informirali, ko se je gledala obdavčitev
               premoženja pri gospodarstvu, ravno zato, da se je dobila primerljiva obdavčitev na
               ravni države, kar se tiče premoženja gospodarskih družb, je potem prišlo do
               uskladitve na obdavčitvi na 0,75%.</p>
               <p>Še enkrat govorim. Govorim o področju, ki ni pristojnost ministrstva za kmetijstvo in
               okolje, vendar so me pa na vladi informirali.</p>
               <p>Res pa je, da je to povprečenje<stage>(?)</stage> in to povprečenje<stage>(?)</stage> pomeni, da nekje, kjer so
               imeli do sedaj višje obdavčitve, so tam gospodarske družbe potem sedaj v boljšem, ker
               se gre na povprečno odločitev v Republiki Slovenije, nekje kjer so imeli nižje pa so
               na slabšem. To je informacija, ki je meni dosegljiva in nobenega razloga nimam, da
               tej informaciji nebi verjel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Veste, dobro je kdaj iti na teren, h gospodarstvu. Bil sem na vrhu gospodarstva in
               tam smo razpravljali s podjetniki in praviloma imajo tri do štirikrat večje dajatve,
               tudi takšni, ki so zavezanci za plačila. Mi smo bili ne nazadnje recimo v savinjski
               regiji, pri nekaterih gospodarskih družbah, prav to smo jih vprašali. Koliko so
               izračunali. Vsi imajo več kot trikrat več po novem, kot po starem.</p>
               <p>To je dobro včasih. Verjamem pa, da kak trgovski center ima pa poslej manj, kot
               doslej.</p>
               <p>Član komisije, gospod Šircelj in potem gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŠirceljAndrej">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz sem zgrožen nad tem delom na ministrstvu za kmetijstvo, ki je bilo zdaj
               predstavljeno s strani gospoda Ravnika. Žal mi je, da minister odhaja, ker ima
               vprašanja ravno za njega in glede organiziranosti. Navsezadnje govorimo sedaj o
               obdobju 2009 - 2010. Leta 2013 govorimo o tem obdobju in o tem obdobju je bil
               minister tudi minister in v tej povezavi pač to jamranje tukaj, ko govorimo kako se
               nekaj ne da narediti, navsezadnje pa imamo tukaj računsko sodišče. S tega zornega
               kota pač mislim, da to kar je bilo rečeno, da gre tukaj za neke gasilske akcije in da
               te gasilske akcije so narejene takrat, ko so narejene, gre za to, da, kot je bilo
               rečeno, niso gledali niti na odgovornost zakaj se nekaj ni naredilo. Ni
               strokovnjakov, ki bi vodili celoten sistem vodnih povračil. Nismo zmožni voditi
               investicij na spodnji Savi, ker baje tudi ni ljudi. V bistvu citiram to kar ste
               govorili, gospod Ravnik. Študije katere smo naredili in verjetno potrošili veliko
               denarja, tudi niso uporabne, kot sem razložil. Ekipe niso bile popolne, strokovne
               podlage niso bile popolne in tako naprej in govorimo dejansko o letu 2009 in letu
               2010. To revizijsko poročilo je bilo narejeno za tisto obdobje. In tukaj seveda lahko
               o tem revizijskem poročilu preberemo, da je bilo leta 2010 pobud, 310 pobud za
               pripravo koncesijskega akta, od katerih je bilo več kot 60 vlog vloženih že pred 10.
               avgustom 2004. V državni proračun in občinske proračune je bilo samo iz obdobja na
               katero se nanaša revizija, to je 2009 in 2010, premalo vplačanih vsaj 6 milijonov 589
               tisoč 401 evro. To ugotavlja računsko sodišče.</p>
               <p>Ni popolnih podatkov, ni popisa voda, ni vodnih projektov. To se je dogajalo leta
               2009 in 2010. In zdaj ko poslušamo leta 2013 imam občutek, da ni nič boljše.
               Dejansko, vsaj tako je bilo razbrati iz besed gospoda Ravnika, skratka ni urgenc.
               Tukaj imamo 5 urgenc, ki se rešujejo z NU1, ki se rešujejo tako ali drugače. Vsekakor
               gasilsko. Lobiji delujejo, kot je bilo že rečeno, ni močnih ekip in pravzaprav se
               sprašujem kaj ministrstvo za kmetijstvo in okolje  ves ta čas dela. Zakaj navsezadnje, če ni ekip, se ne
               prestavi ljudi iz enega delovnega mesta, iz enega sektorja, iz enega oddelka na drug
               oddelek. Ali jih je tudi toliko premalo povsod? Ali jih je morda toliko preveč? Vemo,
               da tudi pravne službe ne delujejo, ker počasi rešujejo tudi zadeve, ki se nanašajo na
               Evropsko unijo. Tukaj mislim na pravno službo ministrstva za kmetijstvo ampak to
               ministrstvo za kmetijstvo je v tem obdobju vodil minister Židan, isto kot ga vodi
               sedaj. Navsezadnje se sprašujem ali tukaj ni toliko organizacijskih znanj ali pa
               toliko menedžerskih znanj, da bi se te stvari dejansko lahko naredilo in navsezadnje
               me skrbi, če je temu res tako in dejansko me potem tudi skrbi koga davkoplačevalci
               plačujejo. Navsezadnje pobiramo davke, vedno večje, zaradi tega, da potem ugotovimo
               kaj je vse narobe v tem poročilu, ki ga napiše računsko sodišče in potem ugotovimo,
               da danes ni še nič bolje ampak vmes so štiri leta.</p>
               <p>Tudi danes, ko poslušam gospoda Ravnika, pravi, mi se zavedamo, da je treba
               pripraviti drugačen koncept, še ne vemo kakšen koncept, treba je določen razmislek v
               katero smer bomo šli. Tukaj citiram te zadeve. Jaz sem resnično zaskrbljen kako dela
               državna uprava na tem področju in v tem ministrstvu. Tukaj nastajajo škode, da je
               premalo plačanih dajatev, da zaradi tega, ker v letih 2009 in 2010 ni bilo pravočasno
               opredeljenih vodnih dovoljenj, bi bilo treba zaračunati vsaj 3 milijone in 51 tisoč
               266 evrov za vodno pravico, ki bi morala biti vplačana v državni proračun, pa ni
               bila. Se pravi tukaj gre za dejansko škodo. Če tukaj seštejemo vse skupaj, gre tukaj
               za 10 milijonov plus 830 tisoč 540 iz naslova vodnega poročila.</p>
               <p>Zaradi tega me zanima, prvič, kaj je s to uredbo. Ali je narejena ta uredba, s katero
               bodo urejena plačila za pridobitev vodne pravice, ki je bilo že večkrat rečeno, da
               naj bi bila, zadnjič so bili tudi že določeni roki. Kako je to urejeno in kako je
               ministrstvo ukrepalo zoper odgovorne, ki so zaradi ne priprave tega podzakonskega
               predpisa povzročile vso to škodo v proračun. In kako bo dejansko, ampak tukaj me ne
               zanima ali so ljudje ali ne. Ljudi je zadosti v javni upravi. Študije pravijo, da jih
               je tudi nekaj preveč. Kako bo zagotovilo enakopravno obravnavanje zavezancev za
               plačevanje vodnega povračila z vidika različnih načinov odvzema voda iz narave. In
               kdaj bo to opravljeno in kako bodo opredeljene vodne izgube v primeru zajetij.</p>
               <p>Skratka mene zanimajo zelo jasni ukrepi brez tega, da ni kadrov, ni tega, ni tega,
               ker navsezadnje vse to je. Verjetno se je treba samo prav zorganizirati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Spoštovana kolegica, spoštovani kolegi, spoštovani gostje.
               Ko sem bral to revizijsko poročilo, ki ga je res skrbno pripravilo računsko sodišče,
               sem ugotovil, da je to poročilo za področje izvajanja zakona o vodah frapantno. To je
               pač moja ocena in moram reči, da zdaj nekoliko bolj razumem zakaj je v lanskem letu,
               mislim, da ravno okrog svetovnega dneva voda, bil tako veliki cirkus pri nas v
               Sloveniji  voda bil tako velik
               cirkus pri nas, v Sloveniji, ker se je v javnost spuščalo napačne signale o osnutku
               direktive Evropske unije o podeljevanju koncesij. VI veste, da se je podpisovala
               peticija in tako naprej in jaz sem tudi takrat bil na skupni seji treh odborov,
               Odbora za kmetijstvo, ki ga je takrat vodil sedanji minister, gospod Židan, odbora za
               zadeve Evropske unije, ki ga je takrat vodil sedanji obrambni minister, gospod Roman
               Jakič in Odbora za finance, ki ga je vodila kolegica Patricija Šulin.</p>
               <p>Želelo se je nekako v slovenski javnosti, pustimo zdaj evropsko, nekako zavajati,
               češ, da se jemlje osnovna človekova pravica oziroma ena od osnovnih človekovih
               pravic, kar je pravica do pitne vode in da, če se bo ta direktiva obravnavala ne bo
               več obravnavana kot javno dobro. Seveda, voda je javno dobro, podpišem, pravica do
               pitne vode je ena od osnovnih človekovih pravic, jasno. In na tisti seji je evropska
               poslanka, Mojca Kleva pravilno ugotovila naslednje, citiram: <q>"V Sloveniji je veliko
               ljudi razumelo, da nam Evropska unija odkupuje vodne vire, da se ljudem krši osnovna
               človekova pravica do pitne vode zato je prav, da se pojasni za kaj v resnici gre."</q>
               Ampak nekako nismo hoteli takrat pravilno razumeti osnutka te evropske direktive o
               podeljevanju koncesij.</p>
               <p>Pa še recimo eno razmišljanje še druge poslanke v evropskem parlamentu iz Republike
               Slovenije, dr. Romane Jordan, samo en stavek: <q>"Če bi pri direktivi, ki ureja
               transparentno podeljevanje koncesij vodo izvzeli bi bilo to slabše za ljudi,
               partnerstva in koncesije bi se lahko dajale pod mizo in potem bi bil sistem precej
               manj transparenten. Tako pa gre za bolj učinkovito uporabo kapitala."</q> Mislim da je to
               pravo sporočilo, pravi namen te evropske direktive, ki je, kot rečeno, dvignila
               veliko prahu prav zaradi tega, ker so nekateri tudi politični akterji spuščali v
               javnost napačne signale.</p>
               <p>Jaz sem danes zadovoljen in tukaj ministru dajem podporo, ne zato, ker sva rojaka, ko
               je povedal, da je to poročilo dejansko razume kot pomoč, poročilo Računskega sodišča
               in dejansko je to nek učbenik, neko izhodišče za projekt, jaz bom to imenoval projekt
               urejanja vodnih virov in vsega kar je voda kot javno dobro. In jaz mislim, da tukaj
               ima pristojno ministrstvo podporo vseh devetdesetih poslank in poslancev. In dajmo
               enkrat neko zadevo rešiti do konca in potem pojdimo reševati druga odprta
               vprašanja.</p>
               <p>Verjamem, da je ministrstvo kadrovsko podhranjeno, finančno podhranjeno ampak jaz
               mislim, da zdaj seveda ta komisija ni pristojno delovno telo Državnega zbora ampak
               odbor za kmetijstvo, ki pa najbrž je pristojen pa je že aprila sprejel dva zelo
               konkretna sklepa. In mislim, da bi resnično morali se naprej seveda na vladi
               dogovoriti, da se ta projekt urejevanja vodnih virov in torej, kot rečeno, vsega kar
               je voda kot javno dobro, reši na en pravi način, ker vidimo, da je tukaj dejansko
               kaos. Zato res gresta ti dve oceni da je kaotično stanje in da je to poročilo
               Računskega sodišča frapantno, res gresta skupaj. In iz tega moramo nekaj narediti,
               moramo popraviti to stanje kakršno je. Hvala bogu imamo malo državo in mislim, da če
               gremo v akcijo bomo lahko hitro naredili ne nazadnje  da vzpostavimo pregledne in popolne evidence vodne
               knjige in vodnega katastra, očitno tega nimamo. Tega nimamo.</p>
               <p>Zdaj dobro, kolega Šircelj je že ugotovil in seveda najprej Računsko sodišče, v letih
               2009 in 2010 smo izgubili, tudi moje razumevanje je takšno, smo izbili najmanj deset
               milijonov evrov. To je v bistvu denar, ki leži na tleh in se nočemo z minimalnimi
               napori prepogniti in ta denar pobrati. Jaz to tako razumem.</p>
               <p>In ker je predsednik gospod Vizjak opisal problem na lokalnem območju, seveda tudi na
               splošnem državnem, tudi sam se nekako sprašujem zakaj in kje so razlogi, da
               ministrstvo še ni podelilo recimo koncesije za vodo nekaterim zavezancem, kot je
               Radenska. In moram reči, da se je tudi iz Prekmurja investitor, konkretneje iz
               Goričkega, obrnil na mene in me prosil za pomoč, ker je že konec leta 2008 dobil
               zagotovilo, vso korespondenco mi je poslal, da je njegova vloga za pridobitev
               koncesije popolnoma, da ima vrtino, da ima analizo te vode, da je pridobil
               izraelskega soinvestitorja, da je ta voda celo, poglejte ta investitor iz Izraela je
               menda iz zdravniških krogov, da je voda zdravilna za zdravljenje raka, to mi je
               povedla, jaz se na to razumem<gap n="..."/> Da bi projekt zaposlil dvanajst ljudi, to je zelo
               dobra številka za Prekmurje. In seveda, do danes zadeva ni rešena, jaz sem se
               pogovarjal z eno gospod, verjamem da ima veliko vlog, tukaj so omenjene številke
               tristo pa nekaj. Potem je rekla, da bo ta zadeva urejena z novelo Zakona o vodah, ki
               jo je sprejela še naša vlad pa ni bilo. Potem je govorila res, kot je zdaj gospod
               Ravnik povedal, da bo razpis<gap n="..."/> Jaz se z vami tukaj pa gospod Ravnik strinjam, kako
               narediti razpis in ugotavljati kdo je boljši, če ima že vrtino, ki je pripravljena za
               eksploatacijo vode, ki ima analize in tako naprej. V bistvu gre za nek potencial in
               enostavno država reče, tega ne smeš delati. Zakaj ne?</p>
               <p>In tukaj bi resnično želel, tukaj je problem ali pa projektna naloga, če sem že
               govoril, natančno definirana. Dajmo se te projekte naloge lotiti in jo rešimo za
               Slovenijo na najboljši možni način. Ja, tudi mi hodimo, torej Poslanska skupina Nove
               Slovenije v teh dveh letih od volitev praktično smo naredili šestnajst regijskih
               obiskov in praktično v vsaki regiji dobivamo tudi tovrstna vprašanja, ki sem jih
               izpostavil.</p>
               <p>Tako da, dajem podporo temu projektu urejevanja tega vprašanja na podlagi
               revizijskega poročila Računskega sodišča, ki ga je minister napovedal in mislim, da
               je tukaj podpora celotnega Državnega zbora. Projekt pa seveda ima projektno nalogo,
               ta je več ali manj znana. Mora imeti seveda tudi finančne elemente, te mora urediti
               ministrstvo, kadrovske resurse mora zagotoviti, najbrž v Sloveniji imamo dovolj
               strokovnjakov na temu področju in zagotavljam pa, po mojem razumevanju, da nam tukaj
               gre naproti tudi evropska direktiva o podeljevanju koncesij, tudi za vodo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PlevčakMarija">

               <speaker>MARIJA PLEVČAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Ko pregledaš oziroma, ko prelistaš ta poročila je res včasih strah zbujajoče. Jaz se
               ne bom opredeljevala do finančnih in teh konstrukcij bom pa v zvezi z vodami imela
               nekaj vprašanj in pa pripomb.</p>
               <p>Jaz sem že letos postavila ministru za kmetijstvo in okolje poslansko vprašanje v zvezi z reševanjem
               porečja reke Savinje po poplavi. Ker živim ob takšnem poplavnem področju spremljam te
               stvari in ugotavljam, da se na temu področju ne naredi popolnoma nič. Obrnila sem se
               tudi na občinsko upravo ampak, kaj je bil odgovor, za porečje Savinje je odgovorna
               država, ker so ti vodotoki porazdeljeni in da je to v rokah upravljanja države. To se
               pravi, občinska ali pa lokalna skupnost pri tem ne sme delovati.</p>
               <p>Moja zahteva je bila postavljena iz tega razloga, ker je potrebno nekaj sanacijskih
               del. In kdo, jaz sem tudi lepo postavila vprašanje, kdo bo odgovarjal v kolikor bo
               nasipe odneslo, ker to bo bistveno večji strošek. In pri nas je bila podana tudi
               pobuda, da bi iz občinskih, teh ljudi, ki so na razpolago sestavili ekipo pod
               nadzorstvom inšpektorata za nadzor nad vodami, da stvari, to se pravi predvsem
               drevesa, ki so podrta in tako naprej, popravili. Vendar očitno v temu špilu nobeden
               ne vidi prihranka denarja in nobeden nima za to interesa.</p>
               <p>Moram reči še nekaj, da se v savinjski dolini že dolgo, mogoče pet, šest let ali celo
               morda več, dogovarjamo o izgradnji zadrževalnikov za vodo. Kdo je dobil te projekte
               in jih izdelal vemo, vemo kje je nivo zdaj, za to je bilo potrebnih veliko sredstev
               in ta so šla iz tega vira, ki je namenjen po Zakonu o vodah in pa urejanju voda
               nekomu, ki je to napravil ampak od tega ni nobenega profita. To se ni nikamor naprej
               prestavilo, poplave so enako kot so bile, ogrožajo Savinjsko dolino od izvira priti
               Celju naprej proti Laškemu in tako naprej. Nekaj se je v Celju urejevalo, urejevalo
               se je verjetno zaradi tega, ker ima nivo svoj sedež tudi v Celju.</p>
               <p>Tako da na temu področju mislim, da bi se dalo marsikaj narediti z voljo, da je
               potrebno obvezno inšpekcijske službe aktivirati, da bodo ob visokih vodah imele
               nadzor kje so kritične točke. In, poglejte, v Sloveniji se poplave širijo, vedno več
               jih je in na temu področju lahko mi izgubimo ogromno sredstev oziroma jih želi
               zgubljamo, če pa bomo sproti, preventivno, popravljali tiste stvari, ki so najbolj
               nujne pa mislim, da bi to bilo zelo dobro.</p>
               <p>Zanima me še kdo je opravičen do vodne koncesije in kdo do vodnega dovoljenja. Tukaj
               je verjetno potrebno razmejiti ali koncesijo dobi nekdo, kaj jaz vem, velik porabnik
               vode ali so tukaj nekje omejitve, jaz sicer tudi nisem vsega prebrala tako da me to
               tudi posebej zanima.</p>
               <p>Pobiranje sredstev je bilo tudi nekaj omenjeno in izdelava izračuna kako in na kakšen
               način. Mislim, da bo to zelo težavna naloga, ker verjetno da bo to šlo na količino
               porabljene vode ali ne vem na kakšni osnovi, kajti tisti, ki vodo rabi si mora vse
               sam napraviti in vrtine in potem vse ostalo in nekako bo to, to bo se videlo iz
               predloga oziroma Zakona, ki bo potem dan v obravnavo.</p>
               <p>Pa še nekaj bi opomnila, imam občutek, da premalo čuvamo vire pitne vode. Ker vidim,
               da na nekaterih področjih kjer so viri pitne vode se gradijo tudi objekti, ki so
               obrtniški, podjetniški  kjer
               se tudi kemija uporablja in tako naprej in ne vem kako je napravljeno tudi na temu
               področju, tudi verjetno da bo ta inšpektorat, ki bo kontroliral urejanje voda moral
               tudi na temu področju napraviti določene analize in pa kontrole.</p>
               <p>No toliko, zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Horvat želi še potem bomo pa dali besedo državnemu
               sekretarju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Jaz se opravičujem, da se še enkrat oglašam ampak rad bi to
               zgodbo, če lahko temu tako rečem, glede predloga evropske direktive in koncesijah
               nekako zaključil.</p>
               <p>Res je, da je pobudo proti tej direktivi podpisalo 1,5 milijona državljanov. To je
               prva takšna peticija, ki so jo podpisali državljani Evrope in zaradi tega je pod tem
               pritiskom logično, da se je evropski komisar za notranji trg in storitve, gospod
               Michel Barnier, odločil konec junija letos, da bo vodo umaknil iz predloga te
               direktive. kakšna je trenutna situacija in kako je potem komisija na to odreagirala.
               Jaz v temu trenutku nimam podatkov ali je komisija to sprejela, najbrž ja.</p>
               <p>Pa da ne govorim zdaj o gospodu Barnierju bi rad zaključil samo še s slovenskim
               komisarjem, dr. Janezom Potočnikom, ki se je ob razpravah na to temo v Sloveniji,
               kakšno besedo bi izbral, začudil, to je moje zaznavanje njegovega komentarja, se je
               začudil, da v Sloveniji ne razumemo namena, predloga direktive o koncesijah.
               Podrobneje je obrazložil pomembnost te direktive ampak zdaj, kot rečeno je evropska
               komisija dejansko podlegla tem pritiskom civilne družbe, kar je po mojem osebnem
               mnenju zgrešeno. Direktiva je imela dober namen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Izvolite, prosim če ste relativno, ker je teh odgovorov kar veliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:RavnikBranko">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Poglejte, moj namen ni bil, da bi izgledalo kot jamranje. Jaz sem prej želel
               predstaviti določene stvari iz katerih bi bilo razvidno kaj je potrebno narediti in
               to je tisto kar je pravzaprav naš fokus.</p>
               <p>Zdaj eno vprašanje je pa kaj je ministrstvo v temu času naredilo; določeno je bilo v
               temu času, teh enainšestdeset območij poplavne nevarnosti. Poplavne karte so v
               zaključni fazi, manjka še štiri do pet območij, aktivnosti pospešeno tečejo da bomo
               imeli zadeve pripravljene, da bo možno potem tudi določiti poplavno ogroženost kar bo
               podlaga za investiranje. DPN-ji, kolikor bo tisti, ki so tudi na teh enainšestdeset
               območij kjer je edini pogoj ali pa ključni pogoj za financiranje v naslednjem
               programskem obdobju pa tudi iz vodnega sklada bo, da gre za eno od teh
               enainšestdesetih območij. Se pravi, planski dokumenti so pripravljeni vsaj v obsegu
               kolikor se predvideva, da bo kohezije.</p>
               <p>Pripravljenih je ta trenutek petinštirideset novih uredb za podelitev koncesije s
               katero se ureja vprašanje vode, kjer je bilo vprašanje tistih rabiteljev, ki so dali
               vloge v letu 2008, 2009, 2010 in naprej. To se podeljuje, najprej je potrebno
               sprejeti uredbo vlade potem pa podpisati koncesijsko pogodbo.</p>
               <p>Prejšnji teden ste potrdili zakon, ki ureja vprašanje pravičnosti oziroma
               enakopravnega obravnavanja, ko gre za rabo vode za obdobje od 2005 do leta pravzaprav
               konec leta 2014. Pred sprejetjem je akt, ki bo določal prioritete kako se financirajo
               projekti iz vodnega sklada. Stekel je postopek reorganizacije na ministrstvu,
               odločitev o prerazporeditvi določenega števila ljudi na  posamezne aktivnosti po posameznih sklopih na področju
               voda. Gre za ljudi, ki bodo prevzeli ključne managerke funkcije pri izvedbi projektov
               za prihodnje obdobje. V postopku je nova novela Zakona o vodah, ki bo zmanjševala
               administrativna bremena predvsem v zmanjšanju števila postopkov kar pomeni posledično
               pohitritev postopkov. Pa še kakšne druge aktivnosti samo sam sem v bistvu tiste
               ključne navedel.</p>
               <p>Zdaj, kaj je z uredbo za plačilo za vodno pravico. Uredba je pripravljena, ta
               trenutek se ukvarjamo samo še s formulo, na kakšen način bo izračunana višina vodne
               pravice. Odločili smo se za stroškovni vidik; stroškovni vidik določanja zajema dva
               elementa, eden je paket oziroma strošek ukrepov za zmanjševanje obremenjevanje voda,
               eden drugi je finančni stroški upravljanja voda in vodna pravica se bo zaračunavala v
               delu, ko gre za finančne stroške upravljanja voda. Dogovorjena je formula, formula
               ima elemente koeficient s katerim se upošteva vidik pridobljenih koristi na enoto
               obremenjevanja voda, se pravi, ta ekonomski vidik, kjer bodo posamezne vrste rabe
               vode, ki jih je osemnajst, razporejene v posamezne razrede in glede na razred
               ekonomske koristi, ki jih ima določen sektor bo določen potem tudi količnik osnovne
               cene. Potem je koeficient s katerim se upošteva vidik razpoložljivosti vode, se pravi
               tam kjer gre za dragocenejšo vodo bo ta koeficient višji, tam kjer je vode dovolj na
               razpolago oziroma, ko gre za vodo, ki se sploh ne porablja ampak samo se potem vrača
               nazaj nižji. Ta, ker je to dokaj zahtevna naloga bo zaenkrat upoštevan faktor 1 v
               formuli in pa koeficient s katerim se upošteva vidik časa trajanja posebne ravne
               vode, se pravi gre za dolžino podeljene vodne pravice.</p>
               <p>Ko bo ta formula imela vse elemente s katerimi bomo določili pravično obremenitev bo
               seveda možno zagovarjati takšen koncept in pri vsem nasprotovanju za novo dajatev
               bodo seveda podani vsi strokovni razlogi za to, da se takšno dajatev uvede. Mislim,
               da je to ključni pogoj za to da novo dajatev, ker ta nova dajatev pa seveda pomeni
               zavezo za večji obseg sredstev v vodni sklad, seveda hkrati pa pomeni tudi večje
               breme za gospodarstvo in pa fizične osebe, ki rabijo vode, se pravi pravne in fizične
               osebe, ki rabijo vodo in seveda vsaka nova dajatev seveda takoj spodbudi veliko
               diskusij. In mi se pripravljamo v smeri, da bomo v tej diskusiji pokazali, da gre za
               strokovne pripravljene mehanizme za določitev višine. Kar se tiče pravice do vode ste
               pravilno ugotovili. Direktiva o storitvah v delu, ko gre za pitno vodo, ne velja.</p>
               <p>Glede reke Savinje je ta trenutek tam potekajo tako imenovani lokalni ukrepi, ki se
               financirajo iz kohezijskih sredstev. Omenjeno je bilo čiščenje zarasti; tukaj bi rad
               pojasnil, da gre za dolžnost lastnikov po Zakonu o vodah in ne za naloge javne
               službe. Na žalost se to vedno ne izvaja v takšnem obsegu, kot to določa zakon. Lahko
               tudi občina seveda ob tem, da je zraven vsa strokovna podpora ljudi, ki jih imamo na
               terenu, to so zaposleni v Agenciji Republike Slovenije za okolje, ki skrbijo tudi za
               redno vzdrževanje vodotokov v okviru sredstev, ki so v ta namen na razpolago v
               državnem proračunu.</p>
               <p>V fazi sprejemanja je kot že omenjen DPN Savinja. Tam se je zataknilo  pri vprašanju ali je koncept,
               tako kot je predviden z osmimi zadrževalniki zelo velikih kapacitet pravilen. Mi smo
               po nekaj sestankih se zdaj dogovorili, da naredimo še namakalno študijo in da
               ugotovimo ali je možno v sklopu DPN zagotoviti tudi sistem namakanja oziroma tak
               način varovanja proti poplavam, ki bi vključeval tudi zadrževanje vode za potrebe
               namakanja.</p>
               <p>Kdo je upravičen do koncesije in kdo do vodnega dovoljenja. Zakon taksativno določa.
               Načelno je tako, ko gre za večje rabe, se pravi energetsko rabo nad 10 megavatov, ko
               gre za proizvodnjo pijač iz vrtine, ko gre za odvzem proda. To se podeljuje s
               koncesijo, vse ostalo z vodnim dovoljenjem. Se pravi raba pitne vode v javnem
               sistemu, raba pitne vode za lastno uporabo, tehnološke vode, raba vode za kakršnekoli
               namene iz javnega vodovoda za gospodarske namene, male hidroelektrarne. Kot rečeno,
               je v zakonu taksativno navedeno.</p>
               <p>Mislim, da sem odgovoril na vse kar je bilo postavljeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KnezJoško">

               <speaker>JOŠKO KNEZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Joško Knez, Agencija za okolje.</p>
               <p>Rad bi najprej poudaril, da smo tudi mi zelo zadovolji s poročilom računskega.
               Mislim, da je res kvalitetno in dobro pripravljeno. Žal pogled resnici v oči, ali
               kako se temu reče.</p>
               <p>Rad bi poudaril, da je ARSO upravni organ. Se pravi ARSO izdaja vodna dovoljenja,
               koncesije torej podeljuje ministrstvo in pri izdaji vodnih dovoljenj se mi največ
               soočamo z nedodelano zakonodajo. Leta 2002 je bil zakon o vodah sprejet. Uredbe o
               vodnih pravicah še vedno ni, po 11 letih. Uredba o vodnih poročilih je bila sprejeta
               sicer ob zakonu ampak je bila po našem mnenju nepregledna oziroma je prinašala veliko
               problemov pri realizaciji. Uredba o ekološkem sprejemljivem pretoku, ki je zelo
               pomemben pri podeljevanju vodnih dovoljenj, je bila sprejeta šele leta 2008. Se pravi
               šest let po sprejetju zakona in tudi ta uredba nam je prinesla pravzaprav, da je
               treba, dovoljenja ki so bila do takrat že izdana in so bile do takrat delna, spet
               nazaj odpirati od začetka.</p>
               <p>Z novelo zakona o vodah, leta 2012, se je del koncesij prenesel, v primerih rabe
               vode, kjer so bile tudi takrat predpisane koncesije, prenesel, da je potrebno dobiti
               vodna dovoljenja, se pravi da so se obveznosti prenesle na agencijo za okolje in se
               je spet prenesel velik paket starih zadev, ki jih v zelo kratkem času ni možno
               realizirati.</p>
               <p>Kar bi rad poudaril. Agencija se zelo trudi skupaj z ministrstvom, da pridemo na
               zeleno vejo, vendar pa kar je bilo danes povedano, dejansko vse drži in ni tako
               enostavno. V resnici kadra na tem področju je absolutno premalo. Lahko, kot
               strokovnjak s tega področja, povem, da vidim kako so v drugih državah to reševali.
               Lahko pogledamo na Hrvaškem, kjer imajo hrvatske vode, preko tisoč zaposlenih in je
               bila vodarska stroka je na nek način nadaljevala tiso pozicijo, ki jo je imela ob
               osamosvojitvi. Na naši stani temu ni bilo tako in današnje stanje ni rezultat dela
               enega ali pa dveh let ampak je odnos tega od slovenske osamosvojitve. Taka je
               realnost.</p>
               <p>Problem ni samo v kadrih, ki so na agenciji ali na ministrstvu. Problem je v celotni
               stroki. Celotna stroka ni imela takšne podpore, kot bi jo v teh časih nujno
               potrebovala.</p>
               <p>Situacija ni tako enostavno rešljiva. Je v bistvu globalna, na nivoju celotne
               države.</p>
               <p>Kar se na agenciji predvsem zavzemamo. Trenutno se trudimo v smeri tega
               regulacijskega paketa, ki ga je že minister izpostavil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> fokusirajte se na odgovore na vprašanja. To ni neka razprava kar tako.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KnezJoško">

               <speaker>JOŠKO KNEZ:</speaker>

               <p>Bom, bom odgovoril na to.</p>
               <p>Stvari s katerimi se trenutno soočamo so predvsem razrešitve kako zmanjšati število
               pripadnih vlog. Se pravi vemo, ena izmed očitkov, seveda gre za dolgotrajnost
               postopkov na agenciji za okolje, in tukaj bi rad poudaril, da se bo en del vodnih
               pravic izvzel, da ne bo več potrebno za njih dobiti vodna dovoljenja in pričakujemo,
               da bo za to približno eno tretjino vlog manj. Gre predvsem za tiste vloge, ki so
               vezane na osebno rabo vode. Se pravi za osebno pitno vodo, za rabo toplote iz
               toplotnih črpalk in pa za zalivanje vrtov.</p>
               <p>Ideja je ta, da se bomo lahko ukvarjali s tistimi zadevami, ki so bolj pomembne, o
               čemer je trenutno velik problem.</p>
               <p>Vprašanja bo bila podana še na področju kako je z vodno knjigo, z vodnim katastrom.
               Pravilnik o vodnem katastru je bil sprejet šele v letošnjem letu. Na njem se dela na
               realizaciji. Dve leti je rok, da se zadeve izpopolnijo. Rad bi povedal, da vodna
               knjiga obstaja, da je tudi agencija za okolje izvedla in nadgrajuje vodno knjigo in
               mislim, da tukaj ni jedro problema, je pa ta stvar v naši pristojnosti in tukaj
               mislim, da nimamo bojazni za naprej.</p>
               <p>Še naslednja stvar, ki je bila danes izpostavljena, je bila izpostavljena kontrola
               pri plačilu koncesnin za rabo v termalnih kopališčih. Tu bi tudi poudaril, da je tudi
               ta zadeva odpravljena. ARSO preverja vse potrebne stvari, ki jih mora na tem področju
               preveriti ampak mogoče, kot zanimivost povem, da je to kompleksna zadeva, da moramo
               preverjati ne samo koliko vstopnic je bilo prodamo ampak preverjamo tudi koliko
               hotelskih gostov je bilo v posameznem termalnem kopališču. Hočem poudariti, da je
               izračunavanje te koncesije ali kontrola zelo kompleksna in po našem mnenju premalo
               direktna ali transparentna. Tudi ta stvar se z naše strani odpravlja.</p>
               <p>Eno izmed očitkov je bilo tudi sodelovanje z inšpekcijo, kjer lahko poudarim, da so
               se te stvari po ugotoviti, po poročilu računskega sodišča, mnogo izboljšale. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Želi predstavnik računskega sodišča besedo? Izvolite gospod
               Jereb.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:JerebSamo">

               <speaker>SAMO JEREB:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lepo pozdrav gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci,
               ostali vabljeni.</p>
               <p>Računsko sodišče je veselo, da se je začelo vsaj malo premikati na tem področju. To
               je namreč že drugo poročilo računskega sodišča na področju izvajanja zakonov o vodah.
               Prvo je bilo izdano leta 2008. In z razočaranjem, kot ste videli, smo v tem poročilu
               ugotovili, da se od tedaj ni prav veliko spremenilo.</p>
               <p>Navedbe ministrstva kaj vse se je v času od izdaje poročila do danes že naredilo, so
               za nas pravzparav neke vrste olajšanje in upam, da bo ministrstvo uspelo te
               aktivnosti tudi zaključiti in ustrezno urediti to področje.</p>
               <p>Upam, da računskemu sodišču ne bo potrebno izvesti še tretje revizije tega področja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz pa upam, da bo, kajti to bo treba preveriti, da se ne bo od drugega
               do tretjega poročila zgodilo enako, kot prvega do drugega.</p>
               <p>Predlagal bi, da v poročilu o delu, o obravnavi te točke stoji tudi določba, da nas
               ministrstvo obvešča v skladu s terminskim načrtom iz <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> revizijske
               poročila oziroma iz pogajalnih ukrepov, o seveda aktivnosti in izpolnjevanju in
               seveda predlagamo računskemu sodišču, da naredi follow up<stage>(?)</stage>, takrat ko bo ocenilo
               kaj se je premaknilo oziroma kaj se ni premaknilo, kajti res stanje je nedopustno, da
               je takšno. Tu dajem obema prav. Odnos do tega področja je bil neustrezen vseskozi.
               Verjetno del odgovornosti za to ali pa precejšen del odgovornosti za to nosi tudi
               politika oziroma ustrezni ministri resorjev, ki so očitno  temu namenjali premalo pozornosti.</p>
               <p>Namenoma sem danes uvrstil to točko prav zaradi tega, ker je to ena izmed naših
               bogastev, voda, z njo delamo pa zelo mačehovsko in to se mi zdi, da ni prav. Še tam,
               ko bi lahko od nje kaj imeli, pa zavestno nimamo.</p>
               <p>Tudi pozdravljam to novelo zakona, ki je bila zdaj sprejeta in upam, da bo omogočila
               tistim, ki imajo te vodne vire, ki jih že uporabljajo tudi v gospodarske namene, da
               jih povsem legalno uporabljajo tudi naprej in da ne bo nekih posledic za njih, ker so
               verjetno naredili vse kar so lahko, da bi zadevo uredili v skladu s predpisi.</p>
               <p>Torej, če se spoštovani strinjate, bi predlagal, da sklenemo to točko, da sekretarju
               naložimo, da pripravi osnutek poročila, ki vam bo posredovan in na katerega bomo
               seveda v skladu z roki imeli tudi možnost pripomb in kasneje ga bomo tudi na eni
               izmed prihodnjih sej sprejeli. Če se strinjate, to ne rabi posebnega odločanja.</p>
               <p>S tem bi se zahvalil vsem tudi vsem sodelujočim ob tej točki in to točko tudi
               zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na naslednjo <title>TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA POROČILA MINISTRSTVA URADA REPUBLIKE
               SLOVENIJE ZA NADZOR PRERAČUNOV O OPRAVLJENIH POSTOPKIH INŠPEKCIJSKEGA NADZORA NAD
               PORABO SREDSTEV DRŽAVNEGA PRORAČUNA V OBDOBJU JANUAR - JUNIJ 2013.</title>
               </p>
               <p>Poročilo je bilo objavljeno na spletni strani državnega zbora v poročevalcu, z dne
               15. november 2013.</p>
               <p>Na sejo smo vabili predstavnike ministrstva za finance, bila je prisotna državna
               sekretarka, ki to več ni in predstavniki urada Republike Slovenije za nadzor
               proračuna. Prisotni sta gospa Nataša Prah in Janja Perme, če se ne motim. Lepo
               pozdravljena. Se pravi direktorica in vodja proračunske inšpekcije. Lepo
               pozdravljeni.</p>
               <p>Predlagam, da najprej naredite uvod, potem bomo pa odprli razpravo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PrahNataša">

               <speaker>NATAŠA PRAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Lep pozdrav vsem poslancem, tudi z naše strani.</p>
               <p>Jaz bi zelo na kratko predstavila kaj je bilo dejansko v tej prvi polovici leta 2013
               s strani proračunske inšpekcije opravljeno, kdo so bili naši glavni inšpiciranci,
               kakšne so bile neke splošne glavne ugotovitve in kakšni so bili ukrepi, ki so jih
               inšpektorji predlagali.</p>
               <p>Torej v tem obdobju smo zaključili 24 inšpekcijskih pregledov. Od teh 24 jih je bilo
               17 začetih in zaključenih na podlagi prijave, preostalih 7 pa je bilo tudi v našem
               letnem načrtu.</p>
               <p>V letu 2013 smo v prvi polovici dejansko začeli 22 pregledov. Od tega sta na dan, 30.
               junij 2 pregleda bila še v teku, 4 pregledi so pa se v prvo polovico leta 2013
               zavlekli še iz leta 2012.</p>
               <p>Kdo je bil v bistvu naš inšpiciranec, če jih malo razdelim po skupinah. Med njimi je
               bilo največ izobraževalnih inštitucij - 7, šol, fakultet oziroma glasbenih šol, poleg
               tega tudi zavod za šolstvo, predmet našega pregleda so bile tudi 4 občine, eno
               ministrstvo, eno sodišče, 2 inštituta, ena agencija, 2 zavoda, ena uprava, trije
               uradi in varuh človekovih pravic.</p>
               <p>Kaj so naši inšpektorji ugotavljali? Moram reči, da od teh 24 so pri 15 ugotovili
               neke nepravilnosti. Kar se tiče vsebine nepravilnosti se le te nanašajo predvsem na
               nevršenjem dolžnega nadzora s strani neposrednih proračunskih uporabnikov, ki
               dodelujejo sredstva  posrednim
               proračunskim uporabnikom. Potem smo seveda ugotavljali pomanjkljive kontrole, torej
               pomanjkljivosti v delovanje notranje kontrolnega sistema, nepravilnosti na področju
               javnih naročil, tudi nekaj nepravilnosti na področju zaposlovanja in tudi
               negospodarnost.</p>
               <p>Kaj bo bili naši ukrepi? Moram reči, da v 14 primerih so inšpektorji v bistvu
               predlagali ukrepe, ki so take narave, da jih dejansko lahko sami inšpiciranci
               izvedejo. Podali so v okviru teh 14 ukrepov, 44 predlogov oziroma priporočil kaj bi
               bilo treba narediti. V 2 primerih pa so inšpektorji zahtevali ukrepanje pristojnih
               organov. Toliko za uvod z naše strani na kratko. Če pa seveda imate vsebinska
               vprašanja, pa sva s kolegico na voljo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta uvod.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Kdo želi? Mogoče z moje strani eno vprašanje. </p>
               <p>Če lahko ovrednotite, rekli ste 17 od 24 ali nekaj takšnega, se pravi več kot
               polovica je bilo ob inšpiciranih subjektih ugotovljenih nepravilnosti. Ali se da to
               kvantificirati koliko zneskovno oziroma ali je ta inšpekcijski nadzor kaj privarčeval
               v proračunu ali je to zgolj neka stvar, ki naj se vnaprej več ne ponavlja pri teh
               subjektih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PrahNataša">

               <speaker>NATAŠA PRAH:</speaker>

               <p>Jaz bi samo na kratko povedala, da smo na vašo pobudo oziroma na pobudo komisije na
               nek način ovrednotili tisti del, koliko smo dejansko pogledali. To seveda zdaj ni
               natančna zadeva, natančna številka ampak je to neka okvirna številka, koliko
               proračunskih postavk je bilo predmet našega pregleda, čeprav so nekatere zadeve
               seveda bile preverjene na vzorcu. To je kar se tiče vsebine oziroma obsega
               pregleda.</p>
               <p>Kar se tiče pa samih ugotovitev, pa moram reči, da ponekod so zadeve čisto, jih je
               moč finančno ovrednotiti. Medtem ko gre v veliki večini za primere, kjer bi naj
               sistem se izboljševal, da takšnih stvari v bodoče več nebi bilo.</p>
               <p>Na to temo bi dala še besedo kolegici.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PermeJanja">

               <speaker>JANJA PERME:</speaker>

               <p>Dober dan. Jaz sem pravzparav nekaj podobnega hotela povedati. Pri takem primeru
               inšpekcije je pravzparav nemogoče ocenjevati koliko denarja je bilo recimo temu
               privarčevanega, razen v tistih primerih, ko dejansko imamo možnost, da naložimo v
               vračilo proračunskih sredstev.</p>
               <p>Nekaj takih primerov v preteklosti je bilo. V tem konkretnem obdobju sicer ne.</p>
               <p>Bi pa tako rekla, da cilj nekega inšpekcijskega nadzora je vedno dvojen. Eno je
               tisto, da določena sredstva ali dodatno poberemo ali jih vrnemo v proračun. Druga
               stvar je pa preprečevanje nepravilnosti v bodoče.</p>
               <p>Glede na pooblastila, ki ima ta inšpekcijski organ, bi rekla, da je pravzaprav ta
               funkcija tista, ki je glavna oziroma ki je nekako glede na pristojnosti in ukrepe, ki
               jih mi lahko sprejemamo, tudi mogoča.</p>
               <p>Na tem področju osebno smatram, da je gotovo nekaj pozitivnih efektov. Ravno v tem
               poročilu smo imeli nekaj takih primerov, ko smo ugotovili, da je nadzor nad porabo
               proračunskih sredstev pri dodeljevanju sredstev pomanjkljiv in smo naložili določene
               ukrepe, predlagali izboljšave in so jih tudi proračunski uporabniki tudi nekako
               pozitivno sprejeli in predpostavljamo, da so jih realizirali in da jih bodo tudi v
               bodoče izvajali. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če želi še kdo besedo? V kolikor ne bi zaključil razpravo in predlagam,
               da zaključimo to točko z ugotovitvijo, da se je komisija seznanila s poročilom
               ministrstva za finance, Urada Republike Slovenije za proračun o opravljenih postopkih
               inšpekcijskega nadzora nad porabo sredstev državnega proračuna v obdobju januar -
               junij 2013.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in s tem tudi današnjo 30. redno sejo komisije.
               Hvala lepa vsem za udeležbo. <stage type="time">Seja je bila končana 5. decembra 2013 ob 10.42.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>