<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-KZPTZČPIEM-redna-14-2013-10-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">5965A2FA37DF35E4C1257D1F005A7B20</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A42862C1F840FFDBC1257BFD00490505</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=A42862C1F840FFDBC1257BFD00490505</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-KZPTZČPIEM-redna-14-2013-10-04.KZPTZČPIEM" n="14">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-10-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-KZPTZČPIEM-redna-14-2013-10-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-KZPTZČPIEM-redna-14-2013-10-04.KZPTZČPIEM">
                        <orgName key="KZPTZČPIEM">Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</stage>
            <stage type="session">14. seja</stage>
            <stage type="date">(4. oktober 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.00. </stage>


            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Dober dan in lepo pozdravljeni! Pričenjam 14. sejo Komisije za peticije ter za
               človekove pravice in enake možnosti. Najprej prav lepo pozdravljam članice in člane
               te komisije in še posebej lepo pozdravljam vse vabljene na današnjo sejo.</p>
               <p>Na seji kot nadomestni člani komisije s pooblastili sodelujejo namesto gospoda Branka
               Kurnjeka bo z nami gospa Polonca Komar, ki je trenutno še na Odboru za Evropske
               zadeve oziroma na odboru za EU. Drugih opravičil nisem dobila, ampak verjetno se nam
               bodo članice in člani še pridružili v nadaljevanju.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje. S sklicem seje ste prejeli naslednji
               dnevni red: 1. točka - 18. redno poročilo varuha človekovih pravic Republike
               Slovenije za leto 2012. 2. točka - dodatna informacija o prejetih vlogah prispelih v
               času od 1. marca 2013 do 30. aprila 2013. 3. točka - informacija o prejetih vlogah
               prispelih v času od 1. maja 2013 do 30. junija 2013. 4. točka - dodatna informacija o
               prejetih vlogah prispelih v času od 1. maja 2013 do 30. junija 2013. 5. točka -
               informacija o prejetih vlogah prispelih v času od 1. julija 2013 do 31. avgusta 2013
               ter 6. točka - razno.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev oziroma za umik katere od
               predlaganih točk je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA 18. REDNEGA LETNEGA POROČILA
                  VARUHA ČLOVEKOVIH PRAVIC REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2012</title>, ki ga je v
               obravnavo predložil varuh človekovih pravic in ga bomo tako kot vsa leta do sedaj
               obravnavali kot matično delovno telo. Na sejo sem vabila najprej varuhinjo človekovih
               pravic gospo Vlasto Nussdorfer, ki jo prav lepo pozdravljam v naši sredini. Vabila
               sem tudi Državni svet, Vlado Republike Slovenije po ministrstvih, lahko vidite koliko
               nas je, Vrhovno sodišče Republike Slovenije, Vrhovno državno tožilstvo Republike
               Slovenije, pravno-informacijski center, mirovni inštitut ter Amnesty International
               Slovenije.  Prejeli ste
               naslednje gradivo: redno poročilo, ki je objavljeno na spletni strani Državnega zbora
               v Poročevalcu z dne 5.7.2013. Prejeli ste tudi mnenje Državnega sveta z dne
               19.9.2013. Dodatno pa ste prejeli in to vse z datumom 3.10.2013 naslednja gradiva:
               najprej predlog priporočil poslanske skupine Slovenske demokratske stranke, odzivno
               poročilo vlade in informacije o realizaciji priporočil Državnega zbora, ter stališče
               vlade do mnenja Državnega sveta vse z datumom 3.10.2013. Danes pa ste na klop prejeli
               tudi še predlog priporočila oziroma priporočilo o katerem bomo na koncu glasovali, in
               sicer Državni zbor priporoča vsem institucijam, funkcionarjem na vseh ravneh, da
               upoštevajo priporočila varuha človekovih pravic Republike Slovenije zapisana v 18.
               rednem letnem poročilu varuha človekovih pravic Republike Slovenije za leto 2012.</p>
               <p>In sedaj, spoštovane dame, cenjeni gospodje, pričenjam z obravnavo te točke. Dajem
               najprej besedo varuhinji človekovih pravic za dodatno obrazložitev poročila gospe
               Vlasti Nussdorfer. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:NussdorferVlasta">

               <speaker>VLASTA NUSSDORFER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovana predsednica komisije gospa Eva Irgl, spoštovane poslanke,
               poslanci, spoštovani minister in spoštovani vsi ostali danes vabljeni!</p>
               <p>Februarja letošnjega leta sem bila v Državnem zboru izvoljena za novo varuhinjo
               človekovih pravic. In takoj po prevzemu funkcije sem se s kolegicami in kolegi vneto
               lotila tudi priprave letnega poročila varuha človekovih pravic za minulo leto, torej
               leto 2012, ko je bila varuhinja dr. Zdenka Čebašek Travnik. Zato je poročilo, ki
               stega prejeli in se z njim seznanili, rezultat dela njene ekipe. Tu z menoj so vsi
               štirje namestniki, namestnica mag. Kornelija Mrzel, namestnik Jernej Jerovšek,
               namestnik Tone Dolčič in namestnik Ivan Šelih. Sama pa sem v obdobju, ko sem prevzela
               to funkcijo, začela tudi z delom, ki je sprotno in ki predstavlja rezultate vsakega
               meseca posebej naših ugotovitev in kar bo podlaga za naslednje poročilo. Varuh
               človekovih pravic je skladno z zakonom, ta zakon praznuje letos celo 20-letnico,
               praznovanje bo ob koncu tega leta, prihodnje leto pa celo 20-letnica prvega varuha
               mag. Bizjaka, zavezan, da poroča Državnemu zboru. In tako smo danes tu pred vami pred
               matično komisijo z veseljem, da predstavimo svoje delo, svoje ugotovitve, hvala tudi
               za zelo hitro obravnavo, smo tudi v zelo pomembnem tednu, teden starejših, prihaja
               teden otrok in tudi dan duševnega zdravja. Torej, gre za številne skupine občutljivih
               ljudi, katerim varuh posveča veliko pozornost.</p>
               <p>Če se vrnem na poročilo in njegovo strukturo lahko ugotovim, da je enaka prejšnjim
               letom, zajema številne vsebinske sklope in tudi priporočila, ki so za nas in tudi
               državljane izrednega pomena. V poročilu so tudi natančni statistični podatki o
               obravnavanih zadevah, njihovi utemeljenosti, vse je prikazano tudi po posameznih
               regijah. Gre tudi za naše močno poslovanje zunaj sedeža. Moram tu dodati, da v
               letošnjem letu z oktobrom pričenjamo še tesnejše sodelovanje na terenu, in sicer bodo
               potekali od oktobra naprej večeri z varuhom, torej ne bomo v kraju kjer se bomo
               srečali s pobudniki samo čez dan, ampak tudi zvečer, kar bo izjemno pomembno, ker
               bomo lahko občane seznanili tudi s pravicami, z evropsko konvencijo in se pogovorili
               o pereči problematiki lokalnih skupnosti. Sodelujemo tudi z mediji, ki so za naše
               delo izjemnega pomena, tudi odpirajo teme, ki bi jih želeli sami zapreti in o njih
               spregovoriti. Tu je tudi močno sodelovanje z nevladniki, ravno včeraj smo se srečali
               z nevladniki s področja okolja, gre že za tradicionalno sodelovanje in tudi močno
               mednarodno sodelovanje. Odločili smo se tokrat, kot ste videli, da pripravimo posebno
               poročilo, torej ločeno, o državnem preventivnem mehanizmu, ki je izdano kot posebno,
               obe pa sta dostopni tudi na naših spletnih straneh. Po zakonu o ratifikaciji
               opcijskega protokola h konvenciji proti mučenju in drugim krutim nečloveških ali
               poniževalnim kaznivim ravnanjem varuh izvaja tudi naloge državnega preventivnega mehanizma.</p>
               <p>Tu sodelujejo tudi številne izbrane nevladne organizacije, ki izredno pomagajo varuhu
               ko obiskuje osebe, ki jim je vzeta prostost. Gre seveda za zavode za prestajanje
               kazni z vsemi oddelki, Prevzgojni dom Radeče, vzgojno izobraževalne zavode, socialno
               varstvene in posebne socialnovarstvene zavode, tudi psihiatrične bolnišnice, prostore
               za policijsko pridržanje oziroma zadržanje, center za tujce in azilni dom.</p>
               <p>Tako je v lanskem letu varuh izvedel kar 46 obiskov od tega 37 nenapovedanih in 9
               napovedanih.</p>
               <p>Ob vsakem takem obisku pripravimo zelo izčrpno poročilo, ki ga pošljemo tistim na
               katere se nanaša in seveda dobimo tudi odzivno poročilo, kar je lahko podlaga tudi za
               boljše delo.</p>
               <p>Želimo si seveda še bolj poglobljeno sodelovanje s pristojnimi ministrstvi.</p>
               <p>Moram poudariti, da smo v letu 2013 na področju državnega preventivnega mehanizma
               tudi predsedujoči za jugovzhodno Evropo, kar je zagotovo priznanje za naše dosedanje
               delo.</p>
               <p>Če torej nadaljujem z letnim poročilom, je sicer potrebno povedati, da zajema stanje
               na dan 31. december, vendar ga z ozirom na to, da smo ga pisali v prvih mesecih
               letošnjega leta, nismo čisto zaključili s tem datumom ampak smo še kasneje dodali, ko
               se je pisalo poročilo, kakšno novost. Nekaj kar se je spremenilo v dobro ali pa nekaj
               kar je vredno večje pozornosti in sprememb v prihodnosti.</p>
               <p>Sama namreč razmišljam, da bi ob 20. letnici delovanja varuha, torej konec
               prihodnjega leta, izdali pregled vseh dosedanjih priporočil. Torej kaj je varuh
               predlagal in kaj se je realiziralo, kje je zastalo, kje se priporočila nenehno
               ponavljajo. Tako bomo lahko ocenili kako učinkovit je varuh, kajti mnogi ljudje se
               sprašujejo kaj dela, kako je s priporočili, ali je uspel ali ne. In tako lahko z leti
               tudi na marsikaj pozabimo.</p>
               <p>Če pa ugotovimo, da varuh vseskozi nekatera priporočila ponavlja, lahko tudi nekoga
               okaramo, ugotovimo, da svojega dela ni opravil v celoti oziroma da so problemi še
               vedno prisotni.</p>
               <p>Vpogled v statistične podatke, teh je seveda v tem poročilu in prilogah in sploh vseh
               kar je na spletu, izredno veliko, lahko ugotovimo, da gre za v minulem letu največje
               obravnavano število zadev. Kar 3722 kar pomeni 21% več kot prejšnje leto.</p>
               <p>Kar pa beležimo v teh mesecih, seveda je to zagotovo tudi rezultat trenutka v katerem
               živimo, krize, tudi dejstva, da gre za novega varuha in seveda se ljudje ponovno, to
               je v vsakem primeru novega varuha, se dogaja, obračajo nanj, z zelo močno povečanje
               klicev k varuhu. Tako je bil lani 8701 en klic. Gre samo za klice v našo receptorsko
               službo, letos, do 90. septembra, pa že 8255, kar pomeni, da skoraj dosegamo po klicih
               nivo lanskega celega leta, pred nami so pa še trije meseci.</p>
               <p>Največ zadev torej v letu 2012 je bilo s področja socialne varnosti. Sledijo sodni in
               policijski postopki in seveda tudi ustavne pravice.</p>
               <p>Jaz imam sicer zelo natančno in dolgo tudi svojo obnovo našega poročila, upoštevajoč
               tudi priporočila, ki jih je Vlada v tem tednu že poslala, vendar bi preletela zadeve,
               zato ker vem, da ste na vse pripravljeni, z vsem seznanjeni.</p>
               <p>Začela bi torej z ustavnimi pravicami in sovražnim govorom. Tu se nanaša tudi veliko
               pripomb na žaljena virska čustva državljanov. Potrebno je poudariti, da je vedno
               treba tehtati seveda med tem do kje sega pravica svobode tistega, ki se izraža in kje
               so drugačne meje, torej drugih državljanov.</p>
               <p>Pobudnike napotimo oziroma jih že drugi na policijo in tožilstvo. Torej gre za organe
               odkrivanja in pregona, ki so tu izjemnega pomena. Mnogi bi želeli, da mi ta dejanja
               preganjamo, da se odzivamo, da se vedno enako odzivamo. Tu gre seveda tudi za
               problem, da je velika večina medijev zasebnih in da nimamo pristojnosti.</p>
               <p>Srečali smo se tudi s problemom grožnje funkcionarjem. Šlo je za konkreten primer
               grožnje minuli varuhinji, torej gospe dr. Zdenki Čebašek Travnik, ki se je sama
               srečala s tem kaznivim dejanjem, vendar se je zakonodaja med tem spremenila in je
               grožnja funkcionarjem, če gre za prvi odstavek, na zasebno tožbo. To je predstavljalo
               in bo predstavljalo  zagotovo
               do morebitnih sprememb težave, kajti ljudje, ki so vpeti v službe in so deležni
               groženj zaradi svojega opravljanja službe, je težko, če morajo seveda se srečati s
               svojim lastnim pregonom. Morajo torej svojo pobudo za pregon storilca, ne pa da je ta
               na državi.</p>
               <p>Če gremo na etiko javne besede in dileme o forumih in anonimnosti avtorjev, se
               zagotovo strinjamo, da je v številnih forumih veliko sovražnega govora, da ga ja
               težko odkriti, zajeziti, da smo ga vsi deležni lahko nenehno zaradi dela, včasih
               nedela, vendar zaradi tega kar opravljamo in je to lahko zelo boleče.</p>
               <p>Zato smo predlagali, da bi se spodbujanje sovraštva, nasilja, nestrpnosti
               sankcioniralo tudi kot prekršek, seveda pa tudi, da bi bila večja pazljivost pri tem
               kako so objavljeni vsi ti zapisi in do kam sega anonimnost avtorjev, kajti ko nekdo
               sedi v svojem fotelju doma, lahko ob vseh urah nedopustno žali nekoga, ki opravlja
               svojo funkcijo, dela ali pa tudi druge državljane in je to zelo boleče zanje.</p>
               <p>Razmišljali smo o možnosti uzakonitve civilne kazni oziroma odškodnine zaradi
               neupravičenega posega v zasebnost.</p>
               <p>Dotaknili smo se volilne pravice, čeprav ni šlo za volilno leto, smo dobili zanimivo
               vprašanje o možnosti učinkovitih pravnih sredstev kandidata za nadomestnega člana
               občinskega sveta v primeru nedejavnosti župana in drugih organov občine ter mogočih
               zlorab v postopkih volitev predstavnikov lokalnih interesov za državni svet.</p>
               <p>Šlo je tudi za primer neenake obravnave kandidatke za predsednico države v medijskem
               prostoru, podpore pri zapornikih in nepravilnostih v postopku razrešitve člana
               občinskega sveta.</p>
               <p>Če nadaljujem z varstvom zasebnosti in osebnih podatkov lahko ugotovimo, da to delo
               dobro opravlja informacijska pooblaščenka.</p>
               <p>Sledi zloraba arhivskega gradiva, ki omogoča tudi neupoštevanje zakona o varstvu
               dokumentarnega in arhivskega gradiva. Ugotovili smo, da do poletja 2011 arhiv pred
               izročitvijo gradiva prosilcem ni preverjal ali vsebuje občutljive osebne podatke in
               zato pomeni izjemo od prostega dostopa.</p>
               <p>Varuh je na ustavno sodišče Republike Slovenije vložil tudi zahtevo za presojo
               ustavnosti zakona o varstvu dokumentarnega in arhivskega gradiva, ker ne ureja
               izročitve in dostopnosti gradiv psihiatričnih ustanov, ki vsebujejo občutljive osebne
               podatke o zdravljenju.</p>
               <p>Tu so torej številna priporočila in predlogi varuha, ki naj se upoštevajo glede na
               naše ugotovitve na področju ustavnih pravic.</p>
               <p>Gre tudi za zelo močno področje diskriminacije o katerem govorimo v seveda vseh
               letnih poročilih varuha. Tu smo izpostavili neodvisnega zagovornika, ki bi imel
               pooblastila za preiskavo v primeru kršitev prepovedi diskriminacije in za
               sankcioniranje kršitev tako v javnem, kot zasebnem sektorju.</p>
               <p>Med vladnimi uradi je bil namreč ukinjen tudi urad za enake možnosti.</p>
               <p>Obstoji vprašanje povezano z vprašanjem neodvisne državne institucije za varstvo in
               promocijo človekovih pravic. Vlada je ukinila tudi medresorsko delovno skupino za
               človekove pravice v okviru ministrstva za zunanje zadeve. Tu so že sprejete neke
               spremembe.</p>
               <p>Prehajam na nacionalne in etične manjšine, posebne pravice narodnostnih skupnosti,
               blatenje madžarske narodne skupnosti in zanikanje njenega obstoja. Tu je romska
               skupnost. Pobude so obravnavale različne težave pripadnikov teh skupnosti v
               posameznih romskih naseljih. Prejeli pa smo tudi nekaj pobud prebivalcev, ki živijo v
               bližini takšnih naselji.</p>
               <p>Pripravili smo posebno poročilo za jugovzhod Slovenije, kjer je ta pereča
               problematika, med tem ko je seveda na severovzhodu veliko bolje.</p>
               <p>Posebej torej to poročilo predstavlja težave s katerimi se srečujejo ljudje. Tudi v
               teh dneh se marsikaj na tem področju dogaja, piše v medijih, obravnava v Državnem
               zboru in komisij.</p>
               <p>Spremembe v sestavi sveta romske skupnosti, dostop do pitne vode in sanitarij, ki
               seveda predstavlja neučinkovitost občine pri urejanju tega in drugih vprašanj.</p>
               <p>Tu so še pravice invalidov, pravica do Braillove vrstice, diskriminacija tudi
               ostalih, recimo samostojnih podjetnikov pri javnih razpisih, sporne omejitve do
               uvedbe okoljske cone v Mariboru in tu tudi močan seznam povzetek predlogov in
               priporočil je kar dolg in gremo torej lahko ko smo obdelali to  področje, na drugo, omejitev osebne svobode.</p>
               <p>Obravnavali smo 25 pobud pripornikov in 134 pobud obsojencev. Nekaj je bilo tudi
               pobud mladoletnikov iz prevzgojnega doma.</p>
               <p>Ugotovili smo, da naša priporočila iz leta 2011, nekatera pa še iz prejšnjih let
               ostajajo na tem področju še vedno aktualna.</p>
               <p>Gre predvsem za prostorsko stisko, ki se je v nekaterih zavodih sicer zmanjšala a ni
               v celoti odpravljena. Prezasedenost zavodov za prestajanje kazni zapora, skrbi
               poročilo <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> o pomakanju finančnih sredstev s katerimi bi zagotovili
               tekoče in investicijsko vzdrževanje zaporskih objektov, pomanjkanje kadra, zlasti
               pravosodnih policistov, preobremenjenost osebja. Vprašljiva je seveda popolna
               zagotovitev varnosti.</p>
               <p>Pohvalna je novela zakona o izvrševanju kazenskih sankcij iz decembra 2012 z
               veljavnostjo januar 2013. Prišlo je do sprememb na katere je opozarjal tudi varuh.
               Gre za novo ureditev obiskov in stikov pooblaščenca s obsojencem, posebne odločbe o
               namestitvi obsojenca v strožji režim in seveda tudi za povsem nova varnostna ukrepa
               obveznega psihiatričnega zdravljenja v zdravstvenem zavodu, ki je urejen z novo
               zakonodajo.</p>
               <p>Dotaknili smo se pripornikov, obsojencev, se zavzemali za boljše možnosti za delo
               zaprtih oseb, za odločanje o prekinitvi prestajanja kazni zapora iz zdravstvenih
               razlogov, zavarovanje obsojenca z izrečenim varnostnim ukrepom obveznega zdravljenja
               in tudi za enoto za forenzično psihiatrijo.</p>
               <p>Varuh je pozdravil, začela je delovati junija 2012 njena ustanovitev. V njej
               obravnavajo paciente z izrečenim ukrepom obveznega zdravljenja pa tudi osebe, ki
               prestajajo kazen zapora ali je zoper njih odrejen pripor, pa potrebujejo psihiatrično
               zdravljenje, vendar ne smemo ostati zgolj pri tem, da je ta enota odprta, zagotovo je
               potrebno v tej smeri s prizadevanji nadaljevati.</p>
               <p>Veseli nas tudi, da prihajajo novi kadri, ki bodo pazili na obsojence. Torej novi
               kadri v naših zaporih, starinske uprave, vendar se sprašujemo ali je to res toliko
               novih ali gre za nadomestitev osipa.</p>
               <p>Dotaknili smo se seveda tudi tujcev in prosilcev za mednarodno zaščito, oseb z
               duševnimi motnjami v socialno varstvenih zavodih, sprejem v varovane oddelke posebnih
               socialnovarstvenih zadev na podlagi sklepa sodišča, posebnih varovalnih ukrepov
               zdravstvenih in socialnih zavodih. Tu gre za močne posege v človekove pravice in
               potrebno je zagotoviti, da so te pravice spoštovane, tudi njihove. Sprejem v varovani
               oddelek socialnovarstvenega zavoda s privolitvijo zakonitega zastopnika, kje so
               njegove meje, kako odloča. Izvajanje vzgojnega ukrepa oddaje v zavod za
               usposabljanje, imamo samo enega.</p>
               <p>V oči bode tudi to, da so, in na to nas opozarjajo številni, da je potrebno ločiti,
               vendar ne vem kdaj, zaradi finančne krize, mladoletnike, ki so v zavodih bodisi po
               odločbi centra ali sodišča. Ne gre za enake ljudi. Tisti, ki so po odločbah centra za
               socialno delo, se srečujejo predvsem s težavami v matičnih družinah, pridejo v stik
               seveda z mladoletniki, ki so storili kazniva dejanja.</p>
               <p>Skratka dotaknili smo se in tudi predstavili številne primere na podlagi katerih smo
               sprejeli priporočila.</p>
               <p>Če grem na pravosodje, smo izpostavili dva bistvena problema in sicer sodne zaostanke
               ter kakovost sojenja na prvi stopnji.</p>
               <p>Veseli smo nove zaveze sodstva in Vlade in upamo, da bo to v bodočnosti prispevalo k
               zmanjšanju zaostankov, seveda pa je potrebno posvetiti veliko težo tudi odgovornosti
               sojenja, ki naj bi se končala na prvi stopnji, če pa pride na drugo naj se zadeve
               nebi vračale in potem tam zastale, kajti opozorili smo na primere ko so se vlekli
               leta in leta in s tem prizadejali marsikatere posledice ljudem.</p>
               <p>Primerni bi bili tudi odzivi sodišča za javnost v nekaterih odmevnih zadevah ko je
               potrebno pač pojasniti kaj se je dogajalo, sicer si ljudje ustvarijo svojo sodbo o
               zadevi.</p>
               <p>Pripor pri mladoletnikih, ki je izjema, potrebno je opozoriti na nujnost, ločenosti
               mladoletnih in polnoletnih pripornikov.</p>
               <p>Vprašanje sodnega izvedenstva. Vsi vemo, da jih je na določenih področjih premalo in
               da postopki trajajo predolgo tudi zaradi dolge priprave izvedeniških  mnenj, kar je še zlasti pereče
               kadar so vpleteni otroci, ki so žrtve nasilja in postopki trajajo dolgo.</p>
               <p>Dotaknili smo se brezplačne pravne pomoči, ki je na videz dobro urejena, vendar ko
               ugotavljamo da nekomu zmanjka ali mu gre preveč nekaj kvadratnih metrov zemlje ali
               zmanjka nekaj evrov, torej ima presežen cenzus pa zato ne dobi brezplačne pravne
               pomoči, vendar je njegova ali pokojnina ali plača, če jo ima, obremenjena s
               številnimi krediti. Takrat se ljudje znajdejo v položaju, ko ne vedo ne kod ne
               kam.</p>
               <p>Naslovili smo tudi na vse občine dopis, da bi ugotovili ali pri njih potekajo
               brezplačne pravne pomoči. Odgovora občine nismo dobili v zadovoljivem številu, zato
               pričakujemo, da se tudi na tem področju nekaj naredi.</p>
               <p>Stopili smo v stik tudi z odvetniško zbornico, ker upamo, da bodo lahko ljudem, ki
               presežejo ta cenzus in ne pridejo do brezplačne pravne pomoči, zagotovili
               <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> odvetnike.</p>
               <p>Dotaknili smo se seveda, in to močno, problema izvršb. Kot vsi vemo, bodejo v oči
               nekateri primeri, ki odpirajo teme potrebne za spremembo zakonodaje, do kod segajo
               pravice tistih, ki rubijo nekoga. Imeli smo zelo odmeven primer v Sloveniji ko je šlo
               za majhen znesek, sicer neodzivnost tistega, ki bi moral plačati, vendar potem pride
               do rubeža nepremičnine, ki je veliko več vredna.</p>
               <p>Torej do kod prosta izbira izvršilnih sredstev ne glede na višino upnikove
               terjatve.</p>
               <p>Izvršitelji niso nedotakljivi. To se je ugotovilo. Tečejo tudi postopki kar je
               pravilno. Pri prekrških smo se srečevali z uklonilnim zaporom in predlagali
               spremembe. </p>
               <p>Tu je tudi novela zakona o prekrških. Posameznik je imel možnost, da se udeležuje
               postopka o katerem se odloča o njegovih pravici in možnost, da se izjavi o dejstvih
               in okoliščinah.</p>
               <p>Včasih v praksi to šepa in ljudje opozarjajo, da se jim kršene ustavne pravice.</p>
               <p>Nadomestitev globe z nalogom v splošno korist ali v korist samoupravne lokalne
               skupnosti lahko postane neizvedljiva.</p>
               <p>Danes si zelo prizadevamo zato, da bi ljudje opravili družbeno koristna dela, lahko
               se zgodi, da nimajo kam iti delati, ni nadzora, ki je potreben s strani, če gre tudi
               za mladoletnike, centrov za socialno delo in tako ljudje ne izvedejo niti tistega
               prepotrebnega ukrepa, ki jim ga naloži sodišče.</p>
               <p>Če se dotaknem tožilstva je pohvalno to, da ni večjih zaostankov. Ljudje ne poročajo
               oziroma niso sporočali. Šlo je celo za manjše število pobudnikov na tem področju, da
               bi tožilstva delala prepočasi. Seveda pa se v nekaterih primerih ne strinjajo z
               odločitvami tožilstva.</p>
               <p>Učinkovito pravno sredstvo katero naj bo oškodovanca v primeru nestrinjanja z
               odločitvijo državnega tožilca. Torej ko tožilec sodi, sodi bomo rekli v navednicah,
               ko zavrže ovadbo, ima oškodovanec osem dnevni rok. Gre za zelo kratek rok v katerem
               seveda se moraš najprej seznaniti z zavrženjem ovadbe, potem poiskati spis, pravno
               pomoč, ker ne znaš sam nadaljevati postopka in seveda mnogi ljudje opozarjajo, da je
               teh osem dni absolutno premalo.</p>
               <p>Tu smo se obširno ukvarjali s tem kakšen naj bo ta nadzor. Ali naj o tem tako kot na
               sodišču o negativnih odločitvah v primeru pritožb odločajo kaj je s senati, ali naj
               to odloča senat višjih tožilcev ali vrhovnih, vendar po vsem tem kar smo tudi dobili
               odziv z druge strani, torej s strani ministrstva in tožilstva, še vedno menimo, da je
               potrebno na tem področju zaščite oškodovancev v primeru negativne odločitve tožilstva
               nekaj narediti. Razmišljali smo tudi o podaljšanju roka. Torej ali bi bil morda bolj
               sprejemljiv rok vsaj 30 dni.</p>
               <p>Seveda ljudje, ki pišejo vsem organom, to ne velja samo za tožilstvo, za vse organe v
               državi, pričakujejo odgovor. Če odgovora ni menijo, da se nekdo z njihovo zadevo
               ukvarja in so zelo razočarani, če čez čas izvedo, da ta zadeva ni v obravnavi, da je
               dana <q>"adatka"</q> in da se z njo nič ne dogaja. Čakajo nekaj časa, potem začnejo
               spraševati tudi varuha, zato menimo, da bi moral vsak vlagatelj, to je bilo na
               področju tožilstva, ki vloži neko svojo vlogo, kakršnokoli, lahko je tudi taka, ki ni
               pomembna za obravnavo in ne bo sprejeta v obravnavo, dobiti vsaj prvi odgovor. Seveda
               prvi odgovor potem če gre za nerazumne vloge naslednjih ni potrebno.</p>
               <p>Odvetništvo. Število pobud se je tudi tu zmanjšalo, očitki pa so še vedno,  nevestno zastopanje, ne vrnitev
               dokumentacije, plačilo stroškov, ki je drugačno od navedenega v tarifi, obračuni v
               nasprotju z ustnim dogovorom. Ljudje pravijo, da se včasih posluje po domače. Zato
               smo tudi z odvetniško zbornico že stopili v stik in tudi predlagali, da na tem
               področju pospešijo uvedene disciplinske postopke, kajti ljudje pravijo, da se ti
               vlečejo nerazumno dolgo. Vprašljivo je tudi zavarovanje odgovornosti odvetnikov, do
               kod sega in za katere primere. Odvetniška tarifa je še vedno brez napredka. Tu močno
               opozarja odvetništva, da bi se moralo na tem področju nekaj zgoditi. Notariat, nismo
               dobili nobene zadeve. Seveda sledijo številna priporočila, ki ste jih zagotovo skrbno
               prebrali in o katerih je svoje rekla Vlada v svojem odzivnem poročilu. Sledijo
               policijski postopki. Načelno že takoj lahko povem, da je varuh v vseh letih, tako mi
               je povedal namestnik, zadovoljen z delom policije, predvsem z odzivom na to, kar
               varuh ugotavlja. Kajti, približno enako število pobud je prisotno. Policija je
               izvedla sama nekatere dejavnosti za debirokratizacijo postopkov in razbremenitev dela
               policistov. Mnogi so namreč opozarjali, da imajo toliko dela s temi birokratskimi
               postopki, da izpolnijo formularje, da jim ne ostane veliko dela za teren. Tu so
               številne ugotovitve iz obravnavanih pobud, zlasti morda pomembnejša, ukrepanje
               policije v protestih konec leta 2012, ki so bili zagotovo za Slovenijo novost,
               presenečenje. Policija se je odzvala. Naša ekipa, torej varuhova je bila tudi na
               terenu, podala zelo natančno poročilo in tudi priporočila, kako ravnati v bodoče. Mi
               bi si želeli, da tega ne bo potrebno, vendar če bo, kako ravnati, da ne bodo kršene
               človekove pravice. Tu je še sodelovanje javnosti pri reševanju pritožb. Nesmiselnost
               začasnega odvzema potne listine tujcu, zavrnitev izstopa iz države zaradi neveljavne
               potne listine. Na področju policije se sproti rešujejo, in tudi Ministrstvo za
               notranje zadeve, vse pripombe, ki jih varuh da, tako da občasno, ko je treba pisati
               kakšna priporočila so ta že tudi realizirana. S področja zasebnega varovanja in
               redarstva v minulem letu torej ni bilo prav nobenih pritožb oziroma pobud k varuhu.
               Varuh poudarja, da morajo policisti osumljencu kaznivega dejanja zagotoviti vse
               pravice, da morajo biti strpni, ne glede na njegov odziv, ki je včasih tudi
               neprimeren, seveda so za to tudi druga sredstva, ne nazadnje ovadbe, če stori kaznivo
               dejanje.</p>
               <p>Prehajam na področje upravnih zadev. Število zadev se je zmanjšalo. Največ jih je
               bilo na področju tujcev. Tu pa moram opozoriti na ljudi, ki pravijo, da so nekateri,
               res poudarjam nekateri župani samopašni. Ljudje so se spraševali, ali jih je mogoče
               celo ustaviti. Nespoštovanje rokov je postalo praksa številnih organov javne uprave.
               V 222. členu ZUP-a je namreč zapisano, da mora prvostopenjski organ izdati odločbo v
               enem oziroma dveh mesecih. Instrukcijski rok pa je seveda 15 dni. Gre za vodenje
               inšpekcijskih postopkov, problematiko tujih državljanov, ko pridobijo slovenska
               oziroma želijo pridobiti slovensko državljanstvo, odpravo brezplačne pravne pomoči za
               prosilce za mednarodno zaščito. Tu so še vedno postopki denacionalizacije,
               nepravilnosti na upravnih enotah, Ministrstvu za gospodarstvo, Skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov. Proces denacionalizacije se še ni v celoti končal in nas mnogi
               tudi na to opozarjajo. Davki in carine. Ministrstvo tudi tu včasih ne spoštuje rokov
               za odločanje o pritožbah. Druge upravne zadeve. Pobudnik je bil namreč med
               prestajanjem zaporne kazni izbrisan iz registra stalnega prebivalstva. Tu se večkrat
               srečujemo z možnostjo prijave na centru za socialno zadevo. Poprava krivic. Nanaša se
               seveda tudi na pokop žrtev povojnih pobojev, na obeležje, ki je nujno. Tu smo
               predlagali Vladi, da se dokonča delo in da zaključimo zgodbo, ki zelo buri
               duhove.</p>
               <p>Prehajam na področje družbenih dejavnosti, šole, predšolska vzgoja, visokošolske
               programe. Tudi tu smo zavzeli svoja stališča in predlagali številna priporočila.</p>
               <p>Okolje in prostor. Tu moram pohvaliti delovanje nevladnih organizacij  s področja okolja, ki se vsak
               mesec srečujejo z varuhom in namestniki. Gre za zelo veliko opozarjanje na to v
               kakšnem okolju živimo in kaj bomo prepustilo našim otrokom. Na to, da si ne zatiskamo
               oči pred tem, da monitoring ne sme izvajati tisti, ki je sam vpleten in ga naj
               nazadnje tudi plača in so lahko rezultati vprašljivi, pa tudi če ne bi bili, ljudje
               neredi v to verjamejo. Občine se na zaprosila tu včasih niso odzvale. Opozarjamo na
               javnost pri posegih v okolje in prostor, to je javnost mora biti pri tem seznanjena.
               Na problematiko voda in vodne pravice, na inšpekcijske postopke. Tu nikoli opozoril
               ni dovolj. Morajo biti hitrejši, mora iti za transparentnost, da ljudje točno vedo
               zakaj se je pri nekomu nekaj zgodilo in zakaj ne pri njem ali pri njem in ne pri
               drugemu. Tudi hrup, smrad. Slišali smo, da tudi Evropa ne pozna pravih merilcev
               smradu, kar nas zelo skrbi, kajti ljudje poročajo o tem, da se dogaja marsikaj na tem
               področju, vendar ne moremo tega docela niti ugotoviti. Onesnaženje z nevarnimi delci
               PM10. Skratka, področje okolja je veliko, tudi govora o izpustih in o tem, da z našim
               okoljem ne ravnamo najbolje, prej mačehovsko.</p>
               <p>Gospodarske javne službe, prehajamo že čisto h koncu poročila varuha. Na področju
               komunalnega gospodarstva je bilo največ pobud zaradi plačevanja in cen storite za
               oskrbo s posameznimi komunalnimi storitvami. Prevladovale so tudi pobude glede
               domnevno neutemeljenega zaračunavanja plačila RTV prispevka. Na področju energetike
               je bilo veliko pobudnikov nezadovoljnih z obračunom stroškov ogrevanja, plačila
               vinjet so burila duhove, dimnikarske službe. O tem se sedaj marsikaj govori in tudi
               piše pozitivno, da se spreminja. Pravica do vode je univerzalna človekova pravica.
               Država pa še vedno ni spremenila zakona o pokopališki in pogrebni dejavnosti ter
               urejanju pokopališč. Tudi tu nas vsako leto pobudniki opozarjajo, da zadeve niso
               urejene. Gre pa na, žalost, za vpletenost več ministrstev in je seveda zelo težko
               doseči konsenz in napredek.</p>
               <p>Stanovanjske zadeve. Ljudje so izgubili zaupanje v državo in tiste institucije, ki
               imajo pooblastila pristojnosti in odgovornosti. Socialno stanje se slabša.
               Stanovanjske zadeve so v tesni povezavi s premoženjskim stanjem in socialnem
               položajem posameznika. Vprašljivost ali imamo dovolj v posameznih občinah neprofitnih
               stanovanj, kako je z zasilnimi enotami za ljudi, ki so deležni rubeža in morajo
               zaradi neplačila obveznosti iz svojih stanovanj. In ko pridejo iz stanovanja
               postajajo še večji socialni problem. Stanovanjska politika države, preverili smo jo z
               E-anketo. Tu pa moram, čeprav je bila izvedena letošnje poletje, nismo pričakovali
               takega odziva, odziv je velik, vendar še vedno kaže na neenako obravnavo te
               problematike po občinah. Vendar tu so nam odgovorili in upamo, da bomo lahko ljudem
               na terenu tudi povedali kdo bolje skrbi in kje za stanovanjske probleme ostajajo še
               odprta vprašanja. Še vedno je potrebno opozoriti na sprejem nacionalnega
               stanovanjskega programa. Varuh pričakuje, da bo Vlada končno spoštovala ugotovitve
               evropskega odbora za socialne pravice pri Svetu Evrope v zvezi s kršenjem pravic
               najemnikov v denacionaliziranih stanovanjih. O tem je bilo včasih veliko govora.</p>
               <p>Delovna razmerja. Gre za neizplačila plač, neplačevanje prispevkov za socialno
               varnost, trpinčenje, nadlegovanje, šikaniranje na delovnem mestu, prisiljevanje
               zaposlenih, da smejo poslovati v lastni organizacijski obliki kot s.p.-ji, nato pa v
               okviru te oblike poslovanja za nekdanjega delodajalca opravljati isto delo kot so ga
               prej. Kršitve pravic delavcev tudi v primerih oddajanja del zunanjim izvajalcem,
               težave zaposlenih v zavodih za prestajanje kazni zapora, pravosodnih policistov.
               Problematično se je izkazalo odločanje Ministrstva za delo, družino, socialne zadeve
               in enake možnosti v pritožbenih postopkih. Kajti, zakonski rok je bil prekoračen
               preko razumnih meja. Povedati moramo, da ljudje, ki pričakujejo svoje odločitve jih
               želijo, seveda če se pritožijo, dobiti čim prej, ker jim v primeru pozitivnih
               odločitev gredo določene pravice, včasih pa do teh pravic pridejo prepočasi. Tu je
               tudi neplačilo za opravljeno delo, problematika volonterskega pripravništva v javnem
               sektorju  in kot sem že rekla,
               številne krivice, ki se dogajajo celo zaposlenim, kajti v časih, ko je težko dobiti
               službo, jo tisti, ki jo imajo, hočejo zadržati za vsako ceno, tudi za ceno lastnega
               trpljenja. Tudi tukaj smo podali kar številna priporočila.</p>
               <p>Dotaknila bi se področja pokojninskega in invalidskega zavarovanja. Državni zbor je
               sprejel vsa priporočila, ki jih je na področju pokojninskega in invalidskega
               zavarovanja predlagal varuh v poročilu za leto 2011. Še vedno seveda moramo se
               spomniti na zakon za uravnoteženje javnih financ, po katerem je prišlo seveda glede
               na odhod varuha na Ustavno sodišče do spremembe 143. člena, vendar je vračanje pravic
               ljudem, torej denarnega, denarno vračanje prepočasno. Tukaj so še dela invalidskih
               komisij in poklicne bolezni, kjer ni podzakonskih aktov. V kratkem se bomo tudi
               sestali s predstavniki ZPIZ, da ugotovimo kje na tem področju lahko ljudem
               pomagamo.</p>
               <p>Zdravstveno varstvo in zdravstveno zavarovanje. Zelo pereč problem. Tudi včeraj sem
               na Vladi to povedala ministru za zdravje, še ni nove zdravstvene zakonodaje o kateri
               se že dolgo govori.</p>
               <p>Na področju Zakona o zdravstveni dejavnosti je tudi včasih reševanje pritožb
               pacientov precej po domače. Obvezni zdravstveni pregledi študentov, ki morajo imeti
               zakonsko podlago, posebni varovalni ukrepi, PVU. Povzetek priporočil Ministrstvu za
               zdravje je predvsem, da bi sprejel nujne spremembe in dopolnitve Zakonodaje na
               področju zdravstva oziroma predloge novih zakonov, ki so v postopku priprav in javne
               razprave.</p>
               <p>Prehajam na področje, ki je zelo hudo, čeprav sem se dotaknila mnogih, ki so
               povezana, pravzaprav s tem, to je področje socialnih zadev. Število pobud se je
               povečalo, kar je verjetno posledica vse večje finančne in gospodarske krize, delno pa
               tudi sprememb zakonodaje. Vzpostavili smo redno sodelovanje s pristojnim direktoratom
               ministrstva, opažamo rast števila pobud, ki opozarjajo na ogroženost ljudi, skrbijo
               podatki o neučinkovitem reševanju pritožb zoper prvostopenjske odločbe. Nova ureditev
               uveljavljanja pravic iz javnih sredstev je močno posegla v pravice socialno
               najšibkejših, skrb pa vzbujajo tudi posegi v pravice otrok, in če lahko rečem, res,
               predolgotrajni postopki. Kriza je lahko tudi priložnost, pravijo. Na tem področju pa
               vidimo, da je kriza še kako zarezala v naše družine.</p>
               <p>Brezposelnost. Varuh priporoča pristojnim organom, predvsem Vladi in ministrstvu naj
               pripravi takšne ukrepe aktivne politike zaposlovanja, ki bodo enakopravno obravnavali
               vse potencialne kandidate iz različnih regij, njihovo izvajanje in finančno
               vrednotenje, naj bosta pregledni, konkretni, učinkoviti in primerljivi.</p>
               <p>Pritožbe. Torej rok za rešitev pritožb naj bi bil tukaj kratek. Tukaj je še varstvo
               otrokovih pravic. 7. 10., torej v ponedeljek bo v Državnem svetu na to temu posvet.
               Posvet, ki bi rad odprl in tudi zaprl številna vprašanja otrokovih pravic. Tukaj je
               zagovornik glas otroka, družinska razmerja, odločanja staršev, objava osebnih
               podatkov otrok. O tem smo imeli tudi prejšnji teden, torej teden dni nazaj tudi
               tematsko razpravo o tem, otroci in mediji. Do kje, kod in kam zaradi revščine
               izpostaviti otroke v medijih. Prepotrebno rejništvo, pravice otrok v vrtcih in šolah.
               Tudi te dni se veliko govori o nasilju v šolah, morda gre za posamičen primer, ki pa
               se lahko ponavlja in se je že v preteklosti in treba je o tem resno spregovoriti.
               Tukaj so še otroci s posebnimi potrebami. Zelo pereča problematika ptujske šole, ki
               se je končno začela odvijati. Nasilje v šolah, problematika mladostnikov v vzgojnem
               zavodu, zaščita otrok pred spolnim izkoriščanjem, zdravstveno varstvo otrok in seveda
               tudi otroci, ki se nahajajo v psihiatričnih bolnišnicah, skupaj z odraslimi osebami,
               kar absolutno ne prihaja v poštev. Predlog družinskega zakonika ta hip torej še vedno
               stoji. Odprl se je ponovno zaradi ene tematike. Treba je opozoriti, da ima izredno
               veliko dobrih rešitev in potrebno je sprejeti čim prejšnje, torej odločitev za
               nadaljevanje.</p>
               <p>Zaključila bi z izvajanji nalog in pooblastil državnega preventivnega mehanizma, s
               čimer sem tudi začela. O tem je posebno poročilo in prepričana sem, da ste ga, ker je
               čisto posebej in ločeno, 
               tudi natančno prebrali. Torej bistvo so tudi v težkih časih, je potrebno ugotavljati
               sproti, da država lahko ostane ali pade na 2. členu ali je socialna in pravna in
               potrudimo se, da bo in socialna in pravna v smislu tega člena Ustave. Naučili so me,
               da pot napredka ni ne hitra in ne lahka. To ni moja misel. To je zapisala Marie Kiri.
               Jaz ji rada pritrdim in upam, da bom s svojo ekipo v teh letih, ki so pred seboj,
               lahko dokazala, da zmoremo. Seveda ne brez vas. Vi ste tisti, ki ste izjemnega pomena
               za varuhovo delo, kajti varuh posluša in predaja. Varuh ima pobude, ki jih predaja
               vam v razmislek, da ugotovite kaj je treba narediti za boljši jutri naših
               državljanov. Hvala ker ste nam prisluhnili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa varuhinja, za to izčrpno dodatno obrazložitev. Verjamem, da ste
               dali kar nekaj iztočnic vsem nam za nadaljnjo razpravo. Preden dam besedo.</p>
               <p>Zdaj vabim, da nam predstavi mnenje Državni Svet, v kolikor to želi gospod Rajko
               Fajt. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:FajtRajko">

               <speaker>RAJKO FAJT:</speaker>

               <p>Spoštovana gospa predsednica, hvala za besedo. Spoštovane gospe, gospodje, lep
               pozdrav! Torej na kratko. Državni svetniki smo pregledali poročilo. Ugotavljam, da je
               le to pregledno strukturirano, prikazuje problematiko, izpostavlja primere, podaja
               priporočila in predloge ter ponazarja vsebino opravljenega dela tudi s preglednimi
               statističnimi preglednicami. Smo pa morda izpostavili problematiko v primeru volitev
               predstavnikov lokalnih interesov v Državni svet in sicer v 16. volilni enoti občine
               Ilirska Bistrica, kjer opozarjamo na pomanjkljivosti v zakonodaji, ki organom
               lokalnih skupnosti ne preprečuje mogočih zlorab volilnih pravil. Svetniki soglašamo s
               predlogom varuha pristojnemu ministrstvu in zakonodajalcu, da sprejmete ustrezne
               rešitve, ki bodo preprečili takšne nepravilnosti, zlorabo volilnih postopkov in ne
               učinkovitost pravnih sredstev, kar se je zgodilo v tem obravnavanem primeru. V
               razpravi je bilo tudi opozorjeno na dolgotrajne in zapletene postopke v procesih
               kategorizacije občinskih cest. Občine so dolžne urediti kategorizacijo, ob tem pa
               seveda posegajo v pravice do zasebne lastnine. V primeru, da je zemljišče po katerem
               naj bi potekala cesta predvidena za kategorizacijo, če je to v zasebni lasti, je
               dolžnost občine to urediti na način določen s predpisi. Občina lahko zakonitemu
               lastniku zemljišča ponudi odkup zemljišča po določeni ceni, ki je pa lahko za
               lastnika sporna. Taki postopki lahko vodijo do zlorabe prava in institucij. Državni
               svetniki ugotavljamo, da je vsak tovrstni postopek specifičen in bi ga bilo potrebno
               v sodelovanju strank v postopku rešiti v doglednem roku.</p>
               <p>Nadalje. Svetniki soglašamo z Varuhom človekovih pravic, da je na preizkušnji pravna
               država kajti mnogokrat so kršene pravice do učinkovitih pravnih sredstev. O pravicah
               ljudi se ne razsoja vedno v razumnem roku. Socialno varnost se zmanjšuje, nadzorni
               mehanizmi države in lokalnih skupnosti pa velikokrat niso dovolj učinkoviti.</p>
               <p>Nadalje bi morda še opozorili, da oblast pogosto ne upošteva institucije varuha v
               zadostni meri in prepočasi pride do reševanja žgočih družbenih problemov, tako kot je
               že gospa varuhinja izpostavila ustavne pravice, socialno varnost in sodni oziroma
               policijski postopki. Nadalje, svetniki poudarjamo na nek način ali pa želimo
               poudariti potrebo po sodelovanju dobronamerni komunikaciji, ki jo moramo razvijati v
               skladu s standardi etike v javni besedi. V izogib številnim prenagljenim in
               tendencioznim besedam in pa velikokrat prisotnim sovražnim govorom ugotavljamo, da le
               ti razdvajajo ljudi, in pa da je potrebno izkazati več dobronamernosti in sodelovanja
               in državniške drže. Ocenjujemo, še enkrat bi poudaril, dobro sodelovanje  z varuhom človekovih pravic, tudi
               v preteklih mandatih. Verjamemo v dobro sodelovanje tudi vnaprej, predvsem v smeri
               skupno pripravljenih predlogov za zakonodajne iniciative, spremembo določenih
               zakonskih in podzakonskih predpisov, hkrati pa Vladi Republike Slovenije predlagamo,
               da jih le-ta v največji možni meri upošteva.</p>
               <p>Hvala za namenjen čas.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za to dodatno obrazložitev Državnega sveta.</p>
               <p>Na to sejo sem vabila tudi Vlado Republike Slovenije in pristojna ministrstva ter
               tudi pristojne urade. Vidim, da v tej dvorani imamo najvišjega, če lahko tako rečem,
               ministra za pravosodje gospoda Senka Pličaniča, zato bi mu zdaj uvodoma dala besedo,
               kasneje pa vsi tisti, ki bi se še želeli prijaviti k uvodni razpravi, k obrazložitvi
               poročila varuha človekovih pravic, pa se lahko potem kasneje tudi prijavite.</p>
               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PličaničSenko">

               <speaker>DR. SENKO PLIČANIČ:</speaker>

               <p>Hvala, spoštovana predsednica. Spoštovana varuhinja, spoštovane poslanke in poslanci,
               spoštovani kolegi iz Vlade in spoštovani drugi prisotni.</p>
               <p>Vlada sprejema priporočila varuha, tudi sicer zelo ceni delo varuha, kot organa in
               konkretne varuhinje gospe Nussdorfere, mislim da ste v svojem izvajanju danes
               opozorili na celo vrsto zelo pomembnih vprašanj in vlada ocenjuje da je delo varuha,
               sploh v tej situaciji v Sloveniji še posebej pomembna. Vlada tudi ugotavlja, da so
               ministrstva in vladne službe kljub gospodarski in finančni krizi odzivna in zavzeta
               pri odpravljanju kršitev, predstavljeni so v tem odzivnem poročilu konkretni odzivi
               na obravnavane primere na katere opozarja varuhinja in tudi predlogi za
               implementacijo priporočil. Zdaj, tukaj najbrž ni smiselno, da jih zdaj navajam, ker
               smo zato tukaj oziroma jaz sam bom pokril področje pravosodja, kolegica in kolegi iz
               drugih resorjev, uradov, služb pa druga področja. Deloma je že gospa varuhinja v
               svojem izvajanju povedala kako se je vlada lotila odpravljanja posameznih problemov,
               podrobneje pa potem v nadaljevanju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod minister.</p>
               <p>Vidim, da je z nami tudi sekretar na Ministrstvu za delo, družino, socialne, zadeve
               in enake možnosti gospod Dejan Levanič, in prej sva si tako malo namignila, da očitno
               želite besedo. Tako, da izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LevaničDejan">

               <speaker>DEJAN LEVANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj, še posebej varuhinji.</p>
               <p>Na Ministrstvu za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti, ki v teh časih
               prejema res ogromen signal s strani ljudi, ker je stiska glede na čase, v katerih smo
               res velika in skuša v okviru svojih pristojnosti in okviru zakonodaje včasih pač ta
               sprejemanja ali spreminjanja te zakonodaje žal poteka nekoliko počasneje, ampak skuša
               po svojih pristojnostih najboljše kar se da pomagati. Mi smo temeljito pregledali
               priporočila varuhinje, zraven tega smo tudi v rednem kontaktu, ko skušamo posamezne
               primere sproti reševati, ker vemo, da se situacije posameznikov v družbi zelo hitro
               spreminjajo in naša reakcija mora biti temu primerna. Mogoče bi samo na kratko šel
               čez nekatera področja, ki so bila omenjena, ker se tudi na ministrstvu zavedamo, da
               bo implementacija ali sprememba teh področij ključnega pomena v prihodnje. Najprej
               kar se tiče nasploh socialne varnosti in ljudi, ki so v stiski. Vemo, da je Državni
               zbor že sprejel resolucijo o nacionalnem programu socialnega varstva. Mi smo pretekli
               teden že imeli koordinacijsko skupino na ministrstvu. Mislim, da je zelo pomembno in
               pozitivno, da nam sovpada z novo finančno perspektivo, ker bodo novi programi
               vključeni in bo s tem omogočeno večje črpanje evropskih sredstev. Ne bo pa resolucija
               odvisna samo od tega, veliko finančnih sredstev, transferjev je namenjenih tudi s
               strani proračuna Republike Slovenije. Ta trenutek Slovenija za socialno varnost,
               socialne prejemke namenja milijardo 300 milijonov evrov, in še ne zajamemo največjega
               bazena, to je tistih, ki so danes že pod pragom revščine in potrebujejo na tem
               segmentu tudi pomoč. S posameznimi resolucijami, nacionalnimi programi in tako naprej
               ne bomo dejansko rešili tistega, kar se nam dogaja trenutno v družbi, skušali pa bomo
               skozi pomoči, ki jih imamo pomagati ljudem v stiski, da jih pač ne pustimo na robu.
               Prejšnji teden smo sprejeli tudi izhodišča za dolgotrajno oskrbo na  vladi, kar je tudi ključnega pomena, ker
               vemo, da je Slovenija starajoča se družba in varovanje in predvsem nega v starosti je
               prav tako izjemnega pomena. Slovenija na ta zakon čaka že več kot 10 let. Želimo si
               pa v tem zakonu urediti vprašanje dolgotrajne oskrbe zavarovanja za primer
               dolgotrajen oskrbe in pat tudi osebne asistence, to je varuhinja opozarjala že v
               preteklih letih, ampak kot sem že dejal mi smo aktivno pristopili k pripravi tega
               zakona, sprejeli izhodišča in bomo s predlogom pristopili tudi kmalu v javnost.
               Istočasno gremo v intenzivno reorganizacijo centrov za socialno delo. Vemo, da tudi
               na tem področju moramo biti bolj učinkoviti, moramo bolj biti odprti do ljudi in v
               svojih službah, ki jih imamo in profesionalnosti ljudi, ki znajo opravljati to delo,
               izčrpati vse kar lahko, da bomo lahko tudi reševali tisto kar je na terenu najbolj
               pereče.</p>
               <p>Včeraj je bil na vladi sprejet pomemben zakon, Zakon o urejanju trga dela, kjer
               končno po dolgem času urejamo tudi agencijsko delo. Vemo, da smo na tem področju kot
               država padli na izpitu kar se tiče varovanja osnovnih pravic delavk in delavcev,
               napotenih delavce. Tako, da pri tem agencijskem delu bomo zajezili tisto kar je bil
               res največji problem v tej družbi. Agencije so se za posredovanje dela zelo
               razmnožile, pri tem pa v bistvu ne upoštevale tisto kar je osnovno zagotavljanje
               pravic delavk in delavcev. Sedaj jih v tej zakonodaji omejujemo na tak način, da bodo
               lahko to delo opravljali tisti, ki so najbolj profesionalni, ki znajo kadrovsko
               pristopiti k temu na nivoju kot se spodobi tudi prostorsko, ki bodo imeli
               zagarantiran tudi kapital in z nekimi dokazili znova dokazovali, da to delo
               opravljajo tako kot morajo. Predvidene so spremembe socialne zakonodaje. Danes na
               dopisni seji vlade bodo sprejete tiste prve najbolj nujne spremembe socialne
               zakonodaje, saj smo po mnenju inštituta dobili kar potrditev, da je v okviru te
               socialne zakonodaje bilo kar nekaj anomalij, da smo naredili še večji pritisk v teh
               časih na ljudi, predvsem kar se tiče otroških dodatkov, varstvenega dodatka,
               periodičnosti, ko se gleda posamezen dohodek, ker to je tisto kar je najbolj pereče,
               ker se situacija posameznikov iz dneva v dan res lahko hitro spremeni, mi pa smo
               prihodke gledali za leto ali dve nazaj, tako da tudi to gre v spremembo, dobimo na
               novo štipendije za mladoletne dijake, tako da bomo v tem segmentu malo pomagali
               tistim, ki pomoč res potrebujejo in glede na finančna sredstva. Strinjamo se, da še
               vedno velik in zelo pereč problem ostaja zaostanki pri reševanju odločb ne samo pri
               štipendijah, tudi pri socialni zakonodaji. Ko je socialna zakonodaja bila vpeljana je
               bilo veliko pravic, ki so iz tega tudi izhajale in posamezniki, ki odločajo o teh
               pravicah porabijo ogromno časa in dela, da sploh obravnavajo en primer, tako da smo
               okrepili ljudi, da bodo te pritožbe reševali čim bolj hitro, govorimo o 11.000
               pritožbah, tako da je to res neko delo, ki ga je treba opraviti, ampak ker smo ravno
               izumili ta sistem, moramo vse podrediti temu, da bomo na koncu prišli do tega, da ne
               bomo zamujali preko razumnih rokov in da bomo ljudem čim prej odgovorili.</p>
               <p>Kar se tiče aktivne politike zaposlovanja smo v letošnjem letu vključili preko 100%
               več ljudi v aktivno politiko zaposlovanja, kar je v redu, začeli smo izvajati
               programe kjer ljudi zaposlujemo tudi na dolgi rok, tudi to smo gledali, recimo veliko
               je bilo kritik v preteklosti na samozaposlovanje, ker smo na neki točki kot država
               dali subvencije za zaposlitev samozaposlitev, medtem ko potem človeka nismo
               spremljali kaj se z njim dogaja in ko se je ta subvencija iztekla ali pa rok za
               vračilo tega enostavno ali je bilo veliko, predvsem, ko gledamo statistiko, zaprtih
               podjetij ali pa se nihče ni več z njimi ni ukvarjal. Sedaj se je miselnost nekoliko
               spremenila. Se pravi ob začetku spremlja zunanji svetovalec to zainteresirano osebo,
               če želi odpreti s.p., samostojnega podjetnika torej, z njim predebatira idejo, ga
               pošlje na trening poslovnega okolja in šele kasneje se lahko sploh odloči ali bo to
               subvencijo vzel ali ne. Dejstvo pa je, da statistika kaže, da več kot 60% tistih, ki
               vzamejo to subvencijo so samozaposleni že več kot 4 leta, tako da zadeve se obračajo,
               res pa je, da morajo biti tudi drugi ukrepi  ne samo samozaposlitve, kot je <stage>/nerazumljivo/</stage> podjetništvo pa prvi
               izziv pa potem tudi mentorske sheme, ki gredo sedaj v razpis. Tisti ukrepi, ki bodo
               mladim omogočili, da postopajo na trg dela, pa ne samo mladim, da tam tudi ostanejo,
               ne pa, da jih potem po letu, dveh, pustimo izven sistema. Zato pa si želimo v okviru
               jamstva za mlade, ki zdaj prihaja v javno razpravo, tukaj bodo nabor ukrepov po
               celotnih ministrstvih vsebovali tiste ukrepe, ki bodo omogočali vsaj nekaj
               zaposlitev, nekaj več zaposlitev za mlade. Dejstvo pa je in tega se verjetno vsi
               zavedamo, če ne bo gospodarskega razvoja, pač ne more biti velika količina novih
               delovnih mest. Toliko mogoče za uvod, da ne vzamem veliko časa, ker nas je tukaj
               ogromno, pa bom z veseljem na voljo za kakšno vprašanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospod Levanič. Preden dam besedo naprej vabljenim, naj
               pojasnim, da gospo Lejlo Hercegovac nadomešča gospa Alenka Bikar, ki jo lepo
               pozdravljam med nami. Me nami pa je še en državni sekretar, ga sprašujem, če želi
               besedo, državni sekretar na Ministrstvu za izobraževanje, znanost in šport, gospod
               Aljuš Pertinač. Ne želite. Morda potem v razpravi, če se bo odprlo kakšno dodatno
               vprašanje.</p>
               <p>Seveda pa so z nami še drugi predstavniki ministrstev, pa me zanima, če želi še kdo
               besedo, naj sam pove in se tudi predstavi za magnetogram.</p>
               <p>V kolikor nihče ne želi sedaj besede, sprašujem, če želi morda besedo Vrhovno Sodišče
               Republike Slovenije ali pa Vrhovno državno tožilstvo. Gospod Aleš Butala, izvolite,
               beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ButalaAleš">

               <speaker>ALEŠ BUTALA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Aleš Butala, Vrhovno državno tožilstvo. Državni tožilci vsako leto z
               zanimanjem pričakujemo letno poročilo Varuha človekovih pravic. Gre za institucijo,
               ki si zasluži spoštovanje in vso pozornost. Naj povem, da imata institucija Varuha
               človekovih pravic in državnega tožilstva kar precej skupnega. Tudi državni tožilci so
               vsaj posredno po svoji vlogi varuhi človekovih pravic. Blizu pa sta si ti dve
               instituciji tudi zgodovinsko, obe kot varuh zakonitosti in v nastanku institucije
               ombudsmana pred dobrimi 200 leti je imel ombudsman značaj tožilstva. V poročilu za
               leto 2012 preberemo, da je varuh prejel 23 pobud, ki zadevajo delo državnega
               tožilstva. To je zanemarljivo majhna številka, če upoštevamo, da je v tem letu
               tožilstvo obravnavalo 37 tisoč 299 ovadenih oseb in še 60 tisoč 873 ovadenih neznanih
               storilcev, kjer pa so seveda znani oškodovanci, ki pričakujejo svoje pravice tudi v
               predkazenskem in kazenskem postopku. Tožilci so v lanskem letu sodelovali na 31 tisoč
               577 narokih na sodiščih, kar je prav tako priložnost, da bi lahko prišlo do kratkega
               stika med državnim tožilcem in oškodovancem oziroma drugimi posamezniki. Državni
               tožilci so dosegli 9 tisoč 296 obsodilnih sodb zoper posameznike in 1.623 oseb je
               dobilo zaporno kazen, kar je prav tako visoka številka, kjer bi lahko bili mnogi, ki
               bi bili nezadovoljno z delom državnega tožilstva. Alternativne oblike kazenskega
               pregona 3 tisoč 609 oseb je bilo v teh postopkih ko tožilstvo s svojo aktivnostjo
               pravzaprav razbremenilo delo sodišč, saj v teh primerih ne pride do kazenskega
               postopka in v 58% teh zadev je bilo uspešno reševanje. Seveda ne trdimo, da ni napak
               v delu državnih tožilcev. Vsak dan so in teh napak je več kot pa jih morda zabeleži
               poročilo Varuha človekovih pravic, ki jih lahko preštejemo na prste ene roke.
               Zavedamo se napak.  Državni
               tožilci opravljajo odgovorno in zelo zahtevno delo. Družba, javnost pa pričakuje od
               njih zelo veliko, včasih celo preveč, saj ni pričakovati, da bomo s kazenskimi
               postopki razrešili vse težave, ki v naši družbi nastajajo. Tudi tistih ne seveda, ki
               so sistemske narave.</p>
               <p>V letnem poročilu je tudi nekaj besed namenjenih varuhu človekovih pravic oziroma
               državnemu tožilstvu. Nekaj smo jih obravnavali že v prejšnjih letih. Glede pravnega
               sredstva v primeru negativne tožilske odločitve, ko državni tožilec zavrže kazensko
               ovadbo, o tem smo razpravljali na tem mestu že lansko leto.</p>
               <p>Gotovo primerjalno v Evropi so različne rešitve, vendar nikjer ni idealne rešitve.
               Ureditev po našem kazenskem zakoniku, ko ima oškodovanec možnost, da začne ali
               nadaljuje pregon, kot oškodovanec, kot tožilec, obstaja. Res pa je, da je ves čas
               zakonodaja vse manj naklonjena tem rešitvam, ker sedaj je ureditev takšna, da so
               stroški v breme takšnega oškodovanca, če njegov uspeh ni.</p>
               <p>Je pa to korektiv morebitne nepravilne odločitve državnega tožilca.</p>
               <p>Glede komunikacije seveda se strinjamo. Tudi tako ravnamo, da dobi vlagatelj odgovor,
               vendar pa je treba pri tem upoštevati naravo dela državnega tožilstva, ki ima svoje
               pristojnosti, naloge in pooblastila določena z zakonom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj sprašujem, gospod Marinko. Izvolite, vrhovno sodišče
               Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:MarinkoJanko">

               <speaker>GOSPOD JANKO MARINKO:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Samo na kratko bi povedal to, da varuha v poročilu vidimo v kontekstu
               tega, da dobimo njegovo oceno dela sodstva iz nekega drugega vira. Ker sami veste, da
               je sodstvo redno predmet obravnave in zdi se, da so tu neka stališča že zavzeta in da
               se prav dosti ne da isplemeniti<stage>(?)</stage> stališč posameznikov ali pa celo skupin
               posameznikov. </p>
               <p>Zdi se nam namreč, da to poročilo potrjuje tisto kar se vidi tudi iz Bruslja. Torej
               da je v zadnjih letih bil napravljen opazen napredek, da pa je potrebno še nadaljnjo
               izboljševanje. s takim opozorilom se vsekakor vrhovno sodišče lahko strinja in vidimo
               iz poročila, prvič, da se manjša število zadev, ki jih s področja sodstva varuh sploh
               obravnava, še bolj pa je razveseljiv tisti podatek, ki govori o deležu utemeljenih
               vlog, ki je med najnižjimi v vseh teh področjih, ki so navedeni v statističnem
               pregledu dela varuha.</p>
               <p>Podobna zunanja ocena je, samo spotoma, iz poročila državnega pravobranilstva, kjer
               prav tako ugotavljajo četrtinski upad zadev, kjer gre za vprašanje odškodnin iz
               naslova sojenja v nerazumnem roku.</p>
               <p>Tako da niti nebi sedaj utemeljeval, da je takšna ocena pravilna za navajanjem nekih
               podatkov, ki vidim, da se dostikrat kar izgubijo.</p>
               <p>Med drugim pa enega bi le omenil, ker tudi v poročilu je opozorjeno na problem
               zaključka Lukende in bojazen, da bo zaradi tega prišlo do nekega zastoja v delu
               sodišč. Sodišča delajo s polno paro. V letošnjem prvem polletju je število tistih
               zadev, ki jih štejemo po sodnem redu, kot sodni zaostanek, padalo z dvomestnim
               številom. Realizacija zaveze, ki je bila podpisana v juniju bo temu dala samo še
               dodaten pospešek.</p>
               <p>Tukaj bi samo še eno opombo. Sodni zaostanek po sodnem redu je zadeva, ki traja več
               kot šest mesecev. To je zelo strog rok in med drugim, če bi pogledali kako poslujejo
               avstrijska sodišča, bi ugotovili, da je 50% njihovih zadev sodni zaostanek po naših
               merilih.</p>
               <p>Še eno opozorilo. Menimo, da sodstvo nikakor ni enako pravna država. Za pravno državo
               je odgovorna še marsikateri drug organ, so odgovorne tudi neke bolj mehke oblike, kot
               so neke poslovne kulture,
               kulture posameznih skupin, ki imajo pomemben vpliv na delo v tej državi.</p>
               <p>Glede področja kvalitete, ki je drugo, ki je omenjeno v poročilu. Vsekakor spet lahko
               samo se na nek način strinjamo, da gotovo so primeri ko ta kvaliteta ni na ustrezni
               ravni ampak vendarle bi pa rad tu opozoril na to kar sem ugotovil na enem od
               zasedanju enega od odborov, da pravzaprav premalo znan podatek oziroma da je bolj
               znan podatek, kot da je zelo velik delež prvostopnih odločb sodišč razveljavljen in
               se je tu govorilo s takimi odstotki, kot so četrtina ali podobno.</p>
               <p>Na kazenskem področju. Kazensko področje je pa izbrano zato, ker ga najlažje omejimo.
               O katerih zadevah govorimo ko rečemo kazensko področje. So višja sodišča v letu 2011
               rešila preko 4300 zadev, razveljavile so jih 477. To bi bilo 11%. Se pravi tu bi
               sedaj bili blizu tistim odstotkom o katerih je govora o javnosti ampak sodišča so pa
               vsega skupaj obravnavala 17840 zadev. Če upoštevamo ta podatek, torej da je preostali
               del zadev pa sploh ni bil napaden s pritožbo, ugotovimo, da je vsega skupaj 2,67%
               zadev, ki so razveljavljene.</p>
               <p>Menimo, da je to vendarle pomemben podatek in zelo podobno bi bilo na civilnem
               področju ampak na civilnem področju je tako enostavno to težje prikazati, ker je
               vrsta zadev, kjer ni pritožb ali pa so pritožbe in so procesne pritožbe, ki so
               relativno nepomembne za reševanje zadeve tako da bi slika bila bolj izkrivljena ampak
               vsekakor bi se približali podobnim ali pa celo nižjim odstotkom uspešnosti
               pritožbenih postopkov.</p>
               <p>Seveda en del teh zadev ima dejansko potem naprej nadaljevanje takšno na katerega
               opozarja varuhinja. Torej da se nekajkrat ponovi ta krog odločanja na prvi in drugi
               stopnji. Običajno gre za zelo odmevne zadeve in te potem ustvarjajo sliko, kot da je
               to nekaj kar se redno dogaja, kar pa ni res.</p>
               <p>Po eni strani torej je takih zadev relativno malo, ki so razveljavljene. Po drugi
               strani višja sodišča zmeraj pogosteje vendarle odločajo tudi na drugi stopnji. In po
               tretji strani seveda ta na prvi pogled zelo enostavna rešitev. Torej naj višja
               sodišča odločijo dokončno, vendarle trči na našo zakonodajno ureditev in na koncu
               ustavno ureditev, da pač bi takšno odločanje višjih sodišč pomenilo, da bi potem bile
               v določenih primerih, ko bi šlo za spreminjanje dejanskega stanja, bilo pritožbeno
               sodišče vrhovno sodišče, kar bi pomenilo seveda, da je potem pa znotraj vrhovnega
               sodišča imeli bistveno večji priliv zadev, da bi znotraj vrhovnega sodišča imeli dve
               instanci, ker bi zoper odločitev o pritožbi vrhovnega sodišča bilo dovoljeno tudi
               izredno pravno sredstvo, kar je seveda nemogoča situacija ko kolegi odločajo o
               odločitvah kolegov. Skratka tu je vendarle neka omejitev, ki je nekateri drugi pravni
               sistemi, recimo nemški, ne poznajo, ker zoper to drugo stopnjo odločitev kratko malo
               ni pritožbe naša Ustava pa nekako daje širšo možnost pritožb.</p>
               <p>To so tiste stvari na katere sem želel opozoriti in lahko potem v razpravi še na
               kakšne konkretne stvari, ki so bile tudi izpostavljene ampak mislim, da je zaenkrat
               to dovolj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam gospod Marinko.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo oziroma se je k besedi javil še gospod Stane Baluh iz urada za
               narodnosti pri Vladi Republike Slovenije. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:BaluhStanko">

               <speaker>MAG. STANE BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoča za besedo.</p>
               <p>Tudi v imenu urada za narodnosti prav lep pozdrav gospe varuhinji človekovih pravic
               in pa seveda ministra, ki ga ni tukaj in vsem državnim sekretarjem, kjer jih je kar
               nekaj danes tukaj.</p>
               <p>Kot odzivno poročilo, ki je tudi v sklopu, ki ga je pripravila Vlada Republike
               Slovenije za narodnosti, bi se usmeril samo na tisti del, ki ste ga v svojem uvodnem
               nagovoru izpostavili. To so narodne skupnosti, pretežno madžarska skupnost in pa
               seveda neko področje, ki se iz leta v leto ponavlja. To je pa romska skupnost v
               Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Kar se tiče madžarske narodne skupnosti moram povedati, da kot urad za narodnosti
               zelo aktivno spremljamo obliko odnosa do madžarske narodne skupnosti glede, vi ste
                   celo omenila sovražnega
               govora. Naj omenim, da vse sproti tudi kot urad za narodnosti zbiramo vse stvari, ki
               se kakorkoli navezujejo na, če temu tako rečem, nestrpen odnos do madžarske narodne
               skupnosti, hkrati vse obveščamo pristojne organe, policijo, sodstvo in tako dalje.
               Naj omenim, da smo v tem sklopu tudi organizirali nek posvet v sklopu, kjer smo
               ugotavljali kako ustaviti te načine odnosa do madžarske samoupravne narodne skupnosti
               v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Skratka tako da to zelo dejavno tudi spremljamo in hkrati tudi obveščam vse pristojne
               organe, ki potem morajo ukrepati.</p>
               <p>Kar se tiče romske skupnosti v Republiki Sloveniji. Naj postrežem samo z nekaterimi
               informacijami, da je bila ponovno ustanovljena tudi vladna komisija za romska
               vprašanja, ki jo vodi gospa državna sekretarka, gospa Tamara Vonta, da smo tudi na
               prvi seji sprejeli prioritete dela te komisije.</p>
               <p>Ena od prioritet, ki ste jo tudi sama izpostavila so bivanjske razmere pripadnic in
               pripadnikov romske skupnosti v Republiki Sloveniji in to bomo tudi kot prioriteto
               reševali v sklopu komisije. Seveda v tesnem sodelovanju z vsemi ministrstvi, ki se
               kakorkoli veže na delo z romsko skupnostjo v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Omenili ste tudi sestavo sveta romske skupnosti. Naj povem, da je tudi to ena od
               prioritet dela omenjene komisije in pa seveda tudi urada za narodnosti, da bomo
               aktivno pristopili k spremembi zakona o romski skupnosti in lahko tudi v zaključku
               rečem, da 22. oktobra bomo organizirali tudi posebno javno razpravo, kamor ste tudi
               vabljena, kjer bi bil lahko velik prispevek različnih državnih inštitucij romske
               skupnosti, nevladnih organizacij ter ostalih organizacij civilne družbe, ki bi lahko
               prispevale s svojimi predlogi, da bi ta zakon, ki mislim, da je dobro, da je odprt v
               celoti in ne zgolj morda eden ali dva člena, da bi morda lahko ta zakon bil bolj
               operativen in pa seveda uporaben za romsko skupnost.</p>
               <p>Mi bomo v sklopu dela urada za narodnosti in pa tudi omenjene komisije tudi v
               nadaljevanju upoštevali vaša priporočila in seveda aktivno pristopili k reševanju
               nekaterih odprtih vprašanj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod Baluh.</p>
               <p>Zdaj sprašujem, če morda želi še kdo od vabljenih besedo? V kolikor ne zaključujem
               uvodne razprave.</p>
               <p>Zdaj odpiram razpravo poslank in poslancev oziroma članic in članov odbora. Najprej
               se je k besedi prijavila gospa Potrata. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospa predsednica in lep pozdrav tudi vsem vabljenim, ki ste v tako
               velikem številu prišli na predstavitev poročila varuha človekovih pravic pred tako
               maloštevilno komisijo. Naša komisija ima samo 7 članic in članov pravzaprav enega
               člana in šest članic, redno tak je sestav, se mi pa zdi, da bi bilo dobro, če bi
               imeli možnost priti na tako tudi drugi poslanke in poslanci, ker bi potem lahko
               slišali nekatere stvari, ki jih na plenarnem zasedanju, na plenarni obravnavi ne
               morejo slišati zaradi tega, ker druge odzivne strani na poročilo v takem številu
               ni.</p>
               <p>To je stvar, ki je pač urejena s Poslovnikom, tako kot je urejena za to se mi zdi
               prav na to posebej opozoriti, kajti ravno do tistih, ki bi bilo dobro, da bi te
               stvari slišali, navadno potem pojasnila ne pridejo in se vedno znova ukvarjamo s
               ponavljanjem istih ugotovitev, ki potem v ljudeh vzbujajo morebiti napačne predstave
               o tem kakšno je dejansko stanje stvari v naši pravni in socialni državi.</p>
               <p>Letošnje leto je to že drugo poročilo, ki ga obravnavamo zaradi tega, ker smo
               januarja šele 17. poročilo obravnavali. No zdaj imamo pred seboj  18. in v posebno zadovoljstvo mi je, da je
               gospa varuhinja povedala, da je včeraj poročilo predstavila tudi na Vladi.</p>
               <p>To je zdaj kolikor se spomnim druga priložnost ali drugič, da varuh predstavlja
               poročilo na Vladi, res pa je, da je pa že nekaj časa v navadi odzivno poročilo.</p>
               <p>Tisto kar imam pa kot poslanka problem je pa to, da je odzivno poročilo novejšega
               datuma, šele z včerajšnjim datumom kar pomeni, da se pri opredeljevanju do nekaterih
               reči težje opredelimo, ker je bilo nemogoče vse pregledati kaj je Vlada vendarle
               odgovorila v zvezi z že odpravljenimi pomanjkljivosti na katera poročilo varuha
               človekovih pravic opozarja.</p>
               <p>Tisti, ki dolgo časa spremljate obravnavo poročila poznate tudi moje večkrat
               ponovljeno stališče, da je poročilo pač odziv dveh različnih smeri. In sicer eno je
               tisto kar varuh zaznava kot problem v družbi brez najav posamičnih primerov, drugi
               del je pa tisti, ki izhaja iz vloženih primerov s katerimi se posamezniki na varuha
               obračajo.</p>
               <p>Zato poročila nikoli ne jemljem kot popolne slike dejanskega stanja stvari ampak kot
               zaznave varuha človekovih pravic, kot inštitucije, ki jih pa lahko dopolnjujem s
               tistim kar spremljam kot članica te komisije in obravnavamo redno v okviru
               informacij, ki jih dobimo, ker se posamezniki s svojimi problemi obračajo na nas tudi
               v skladu z ustavno pravico, da ima človek pravico do peticije.</p>
               <p>In če bi zdaj primerjala kaj ugotavljamo po pregledu vloženih peticij in če bi si
               samo na podlagi peticij ustvarjali predstavo o stanju stvari recimo v sodstvu ali v
               tožilstvu ali pa v socialnih zadevah, potem moram reči, so to tiste stvari, ki
               prihajajo najpogosteje tudi kot peticije. Ampak če to primerjamo potem s tistim
               kakšen je pa odgovor ali so vloge upravičene ali so zatrjevana dejstva tudi taka, da
               je mogoče vlogo šteti kot upravičeno, je pa slika nekoliko drugačna.</p>
               <p>Zdaj tisto kar bi rada dodala v tem uvodnem odzivu je še to, da je vedno znova treba
               upoštevati kako ima varuh možnosti ali pristojnosti samo v razmerju do javnih oziroma
               državnih inštitucij.</p>
               <p>Že tu se potem kaže pri vrsti obravnavanih stvari nek zadržek, ki ga bom samo ob enem
               primeru povedala, pa bi se ga dalo tudi ob katerem drugem povedati, to je etika javne
               besede.</p>
               <p>V javni prostor vstopajo ali vstopajo s svojimi izjavami tako nosilci političnih
               funkcij, se pravi določevalci in tudi predstavniki državnih inštitucij, vstopajo pa
               tudi posamezniki, ki imajo, da tako rečem, konflikt z državnimi inštitucijami in
               etika javne besede je v tem poročilu pripoznana kot tista, kjer je porast števila
               vlog med največjimi. V tem prvem poglavju, ustavne pravice, je pri etiki javne besede
               indeks 330.</p>
               <p>Posebej bi seveda opozorila na to ugotovitev, da so varuhove pristojnosti ravno v tem
               delu ožje od pojavnosti sovražnega govora, zato se mi zdi to prvo priporočilo, ki je
               zapisano v zvezi z etiko javne besede,  da varuh poziva vse, ki sodelujejo v javnih razpravah, še posebej pa
               politike, da v svojih izjavah in besedilih ne spodbujajo sovraštva ali nestrpnosti na
               podlagi katerekoli osebne okoliščine, kadar pa se to zgodi, naj se nanje nemudoma
               odzovejo in jih obsodijo. Sama se štejem med tiste, ki vsaj v delu kadar se da in
               kadar imam poslovniško možnost na to opozoriti, tudi opozarjam na to, da je Državni
               zbor pač tisti prostor, ki marsikomu potem velja za merilo kaj se sme in kaj ne.
               Dejstvo pa je, da je za poslanke in poslance imuniteta neka dobrina, ki je drugi v
               prostoru te države nimajo in so lahko potem tudi v civilnih postopkih obravnavani.
               Zavedam se, da je tu različen pogled na to, kako reagirati, kako se odzivati na
               sovražni govor, ali nemudoma reagirati ali znižati kazen ali naj bo to predmet
               kazenskega zakonika ali naj bo to samo prekršek. Ampak v vsakem primeru se mi zdi, da
               je to prvo priporočilo vredno posebne pozornosti, zlasti zaradi tega, ker nadaljuje
               tista opozorila, ki so bila v politični prostor že večkrat posredovana, tudi z denimo
               s priporočili ali ugotovitvami Evropske komisije za boj proti rasizmu in
               diskriminaciji, sedaj bi seveda lahko se še na kakšno dunajsko inštitucijo za
               varovanje človekovih pravic sklicevali, in je politikom, se pravi političarkam in
               politikom, posebej naloženo, da se naj zavedajo, da pravzaprav za javnost pomenijo
               neko napotilo za ravnanja ali neko merilo za ravnanje. Rada bi to priporočilo
               postavila v kontekst naših razmislekov in priporočila oziroma sklepa, ki ga je
               sprejela Mandatno-volilna komisija nedavno tega, da bi morebiti vendarle prisluhnili
               tudi priporočilu GRECA, naj Državni zbor sprejme etični kodeks. In če boste nekatera
               priporočila iz etičnega kodeksa pogledali, potem gredo ta priporočila ravno v smer
               dostojnega vedenja. Dostojno vedenje je pa seveda a priorno zvezano z upoštevanjem
               dostojanstva sočloveka. In s tako javno besedo, ki ne posega v integriteto
               sogovornikov v političnem prostoru. To je včasih zelo težko, priznam. Vsi smo samo
               ljudje. In je prag tolerance pri človeku, tudi pri političarki, lahko načet, če je ta
               verbalni pritisk dolgotrajnejši, ampak meni se zdi med vsemi temi priporočili to eno
               tistih, ki se mi zdi, da gre v tem poročilu, se pravi v 18. poročilu, za nianso dlje,
               ravno s tem priporočilom naj se nanje nemudoma odzovemo na take pojave sovražnega
               govora in jih tudi obsodimo.</p>
               <p>Rada bi pa reagirala samo na še eno stvar, o kateri je gospa varuhinja tudi govorila.
               Namreč, zadrega nastane pri nas, ker imamo v mislih leto 2013 in zakonodajo, ki jo
               sedaj sprejemamo. Poročilo se pa nanaša na lansko leto in bom samo na nekaj takih
               primerov opozorila. Letos imamo v obravnavi vrsto resolucij o nacionalnih programih.
               Jaz bi samo na dve resoluciji opozorila. Na tem plenarnem zasedanju bo sprejeta
               resolucija o nacionalnem programu  za mlade oziroma za mladino, sprejeta pa je že bila resolucija o
               nacionalnem programu za jezikovno politiko in tisto, del priporočil, ki se nanašajo
               na senzorične okvare oziroma na invalide s senzorično okvaro, resolucija v
               nacionalnem programu za jezikovno politiko, res da na tej ravni resolucijski ravni
               obravnava in je bila dosežena visoka stopnja soglasja, tako z gluhimi in naglušnimi,
               kot slepimi in slabovidnimi. Je pa seveda treba takoj dodati, da morajo imeti potem
               resolucijska besedila tudi izvedbene načrte, ki pa so zvezani tudi z razporejanjem
               finančnih sredstev, ki omogočajo izvrševanje v resolucijah sprejetih usmeritev.</p>
               <p>Gospa predsednica, končala bom s tem, da ste lahko že iz moje razprave ob prvem
               priporočilu ugotovili, da gre moja podpora tistemu priporočilu, ki smo ga danes
               dobili kot delovno gradivo, namreč, da podpiramo priporočila v celoti. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospa Potrata.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej ostalim članicam in članom, v kolikor bodo želeli
               razpravljati o varuhovem poročilu, želim tudi sama podati svoje mnenje.</p>
               <p>Najprej se vam, gospa varuhinja zahvaljujem za to zelo natančno obrazložitev v
               začetku. Mislim, da smo vsi lahko dobili en podroben vpogled v to kakšno je trenutno
               stanje na področju varovanja in spoštovanja človekovih pravic in temeljnih svoboščin
               v tej državi. Zavedam se, da je to poročilo, ki sega v leto 2012, se pravi v obdobje
               ko je večino časa se dotikalo vaše predhodnice gospe Zdenke Čebašek Travnik, ampak vi
               ste tudi uvodoma, v svojem zapisu zelo dobro diagnosticirali, če tako lahko rečem,
               katere so ključne težave tudi aktualno prav sedanjega trenutka in dogajanja in
               dogodka. In tako ste, kot že vaša predhodnica, pa tudi sama sem večkrat opozarjala,
               najprej opozorili tudi na vprašanje socialne in pravne države, in tudi zaključili s
               tem svojo misel kako ni samo na deklarativni ravni pomembno, da je to v ustavi v 2.
               členu zapisano, ampak da je to treba udejanjat, glede na čas v kakršnem smo in glede
               na stanje, predvsem gospodarsko, finančno in vidimo, da predvsem pri socialni državi
               in seveda tudi pri pravni, glede pravosodnih zadev, imamo velike težave.</p>
               <p>Vsakoletno poročilo varuha torej predstavlja zelo pomemben dokument, v katerega lahko
               praktično vsak dan ko hočemo ugotoviti ali pogledati s kakšnimi konkretnimi težavami
               se posamezniki soočajo, lahko vpogledamo. Predvsem lahko vidimo kako institucije
               države prisluhnejo dovolj dobro, predvsem posameznikom, ne bom govorila o skupinah
               ljudi, ti imajo bistveno večjo moč in včasih, občasno zadaj tudi močan medijski
               stroj, ki lahko nekaj požene naprej, medtem ko v primeru posameznikov, pa navadno ti
               ljudje ostanejo sami. In takrat se obračajo bodisi na Komisijo, ali pa, bom najprej
               rekla bodisi varuha človekovih pravic ali na Komisijo za peticije ter človekove
               pravice in enake možnost, kar je uvodoma tudi že omenila kolegica Potrata. Seveda pa
               se na nas obračajo tudi kot na poslance, in to največkrat takrat ko se ugotovi, da
               institucije svojega dela ne opravijo dobro ali jim bodisi celo niti ne odgovorijo. Mi
               se konkretno na komisiji soočamo s problemom, da tudi po več urgencah ne dobimo
               določenih odgovorov. In neodzivnost določenih organov je vsekakor zaskrbljujoča.
               Največ neodzivnosti, in mislim, da je tudi vaša predhodnica že večkrat opozarjala na
               to skozi priporočila je na področju inšpekcijskih služb. Tudi vi opozarjate v tem
               novem poročilu oziroma delno vašem, če lahko tako rečem, da so odgovori inšpekcij
               pogosto ne vsebinski, neredko
               medsebojno nasprotujoči, pojavlja se dolgotrajnost postopkov, pojavlja se to, da se
               ne odgovarja pobudnikom in seveda ste si za to tudi vi sami, kar jaz sama podpiram,
               postavili vprašanje določitve prioritet pri delu inšpekcijskih služb. Vi namreč
               menite, da bi bilo dobro, da se določi vrstni red obravnave določene v predpisu, ker
               bi potem seveda bila zagotovljena preglednost in bi se tako tudi povečalo zaupanje
               dela v inšpekcijske službe. Jaz to pozdravljam in se na tej točki strinjam z
               vami.</p>
               <p>Poročilo predlaga tudi določene rešitve, ki jih vsako leto potem dajemo skupaj na tej
               komisiji v razmislek Vlade, seveda tudi Državnemu zboru, vendar pa ni odveč tukaj
               pripomniti, da poročilo večkrat potem tudi prikaže, da se priporočila iz leta v leto
               ponavljajo, kar bodisi pomeni, da določene stvari niso bile storjene in je treba
               ponovno opozoriti nanje, kar je seveda slabo, ker bi pričakovali, da se bodo, ne
               glede na to katera vlada je na oblasti, da se bodo stvari vendarle premaknile, če
               varuh tolikokrat opozori na določene tudi sistemske težave, vendar pa moram tu
               omeniti tudi problem, ker včasih pa tudi zapišemo kakšno priporočilo, ki pa je že v
               celoti izpolnjeno. To pa moram opozoriti, zato smo mi tudi v Slovenski demokratski
               stranki predlagali naša priporočila, nekatera smo modificirali, nekatera smo
               opustili, ker so že pri prejšnjih priporočilih so sama ministrstva oziroma ministri
               povedali, da so določena priporočila že realizirana ali pa niso več potrebna, seveda
               pa smo dodali tudi šest novih priporočil, predvsem pri poglavju ustavnih pravic,
               pravosodja ter varstva otrokovih pravic. Ampak, o tem bomo več kasneje, ko bomo tudi
               glasovali o teh priporočilih. Varuhovo poročilo nam vsakoletno tudi razkriva kakšen
               je utrip v družbi oziroma kako strpna družba smo, koliko strpnosti premoremo do
               drugače mislečih in koliko v resnici, ne samo na papirju damo na spoštovanje in
               varovanje človekovih pravic, predvsem pa kakšen odnos imamo do ranljivejših skupin
               ljudi in do najšibkejših. Tisto, kar je ključno poslanstvo varuha človekovih pravic
               je to, da se mora zavedati, da je varuh pravic vseh državljank in državljanov in ne
               posameznih skupin. Zakaj to govorim? Ne zato, ker bi imela kakšne pripombe na vaše
               delo, vendarle ste šele nekaj časa varuhinja, ampak zato, ker smo v preteklosti že
               večkrat opozarjali, da so določeni varuhi pred vami bolj opozarjali na določene
               stvari ali pa zgolj samo na določene stvari, pozabili pa so na tiste, kot sem že prej
               rekla, nimajo te mašinerije, ki bi stopili za njimi, da bi potem lahko prišli do
               neke, lahko tudi pravične odločitve nekoga.</p>
               <p>V Sloveniji je nedvomno veliko ljudi, ki so jim kršene človekove pravice, to danes
               kaže tudi poročilo varuha, ki so v hudih stiskah, tudi sami ste to pojasnili, ki
               potrebujejo pomoč in že leta in leta opozarjajo na krivice, tako kot na primer
               oškodovanci po drugi svetovni volji. Ali pa recimo ljudje, ki jim je že leta kršena
               ustavna pravica do zdravega življenjskega okolja, tudi na to sami opozarjate, pa zdi
               se kot da pristojne službe pravzaprav ne vedo kaj bi s tem, počele. Govorim seveda o
               stvareh, ki so vezane na hrup, smrad in tako naprej. Tudi sami na to opozarjate. Naj
               povem, da sem tudi sama večkrat na to opozarjala, bodisi preko poslanskih vprašanj,
               bodisi tudi tako, da smo pred leti že sklicali sejo komisije, konkretno na temo
               smradu iz farm puranov, kar je velik problem, ampak moram reči, da smo že takrat
               veliko stvari navedli kaj vse bomo naredili oziroma kaj vse bo vlada naredila za to,
               ampak dlje od tega nismo prišli.  In danes ponovno ugotavljamo, da smo še vedno približno na isti točki.
               Tukaj bo potrebno nekaj več storiti. Da ne govorim o tem, da posamezniki že leta in
               leta opozarjajo na to, da naš pravosodni sistem, pa naj mi gospoda iz pravosodja
               oprostita, žal, ne funkcionira povsem tako kot bi si želeli. Hvala bogu, sedaj je še
               minister prišel med nas in bo lahko slišal. Se pravi, tudi tukaj so posamezniki, ki
               že leta in leta opozarjajo kakšne krivice so jim bile storjene. Spomnimo se na primer
               samo primera Fojkar. Gre za nedvomno zelo tragično zgodbo, ki potrjuje, da pri nas
               pravna država še zdaleč ne funkcionira tako, kot bi morala. Jaz konkretno sem se
               večkrat, recimo, dobila z gospodom Fojkarjem. Vem, da se je tudi nekdanja varuhinja
               in se je tudi zelo zavzela za ta primer. Šlo je namreč za to, da je bil zaradi
               dolgotrajnega kazenskega postopka gospod stigmatiziran. Njegovo zdravstveno stanje je
               bilo ves čas izjemno slabo in to samo zato, ker naj bi šlo za sporen način delovanja
               okrožne državne tožilke, ki naj bi z vlaganjem pritožb, obtožb zoper oprostilne sodbe
               tako ravnala nestrokovno, nesmotrno in v nekaterih kazalcih tudi celo nezakonito. To
               ne govorim na pamet. Mi kot komisija smo pridobili različne odgovore pristojnih na to
               temo. To govorim tudi zaradi tega, ker je obrazložitvi oprostilne sodbe tako deloma
               povedal tudi okrožni sodnik. Se pravi, tu so nekatere stvari o katerih bi vendarle
               morali govoriti. Ampak tu se je vseeno srečno na koncu končalo in je sledilo na koncu
               tudi opravičilo države, pri katerem st sodelovala tako nekdanji minister za notranje
               zadeve gospod Vinko Gorenak kot sedanji, še vedno sedanji minister, gospod Senko
               Pličanič, bivši in sedanji, tako bom rekla. Seveda imamo pa še veliko drugih zgodb,
               ki pa se ne končajo na koncu na takšen način, ampak ljudem so pustile dolgotrajne in
               težke posledice. Nihče pa za to ne odgovarja, tukaj je poanta.</p>
               <p>Bi pa želela, da bi na področju pravosodja, sami ste ga tudi precej natančno
               razdelali, bile predstavljene tudi rešitve, recimo, kršitve zaradi gospodarskega
               kriminala. Tega v nobenem poročilu ne vidimo. Jaz vem, da se kot varuhinja ne morete
               ukvarjati konkretno z gospodarskim kriminalom. S tem se ukvarjajo druge pristojne
               institucije, ampak ravno iz gospodarskega kriminala pri nas izhaja zelo veliko
               število kršitev človekovih pravic. Zato opozarjam, da morda premalokrat kakšne stvari
               zapišemo tudi v samem poročilu. Govorimo, recimo, samo, če pogledamo lažni stečaji,
               oškodovanje upnikov, poslovne goljufije, preslepitve pri pridobitvi posojila ali
               ugodnosti, utaje davkov, prikazovanje napačnih podatkov glede finančnih sredstev
               davčni upravi, pranje denarja, sumljive transakcije in tako naprej. Vseh teh naštetih
               kaznivih dejanj pa potem seveda posledično izvirajo mnoge kršitve človekovih pravic,
               ki jih med zaposlenimi izvajajo posredni ali neposredni lastniki podjetij do katerih
               pa so, do teh podjetij seveda še sami prišli na nek sumljiv, dvomljiv način. In tukaj
               jaz sama pričakujem, da varuhinja ob tako grobih kršitvah človekovih pravic, ki se
               kažejo zlasti v zlorabljanju delavcev, reagira ne glede na to ali dobi neko pritožbo,
               ampak da reagira tudi že sama od sebe. Vi sami natančno veste, da v 9. členu zakona
               varuha človekovih pravic imate to možnost, da lahko začnete postopek tudi na lastno
               pobudo. Ne pa tako, da se recimo čaka na neke prijave in pobude prizadetih
               posameznikov, ker moramo vedeti, da včasih se pa ti ljudje tudi ne želijo oglasiti in
               se nikoli ne bodo, zato ker so bodisi ustrahovani, bodisi so že sami tako na tleh, da
               tega niti ne zmorejo in zato se pričakuje od nekaterih institucij, ki so na takšnih
               položajih, da potem same reagirajo.</p>
               <p>Sedaj pa bi  da potem same
               reagirajo.</p>
               <p>Sedaj pa bi želela še nekaj stvari se dotakniti glede vprašanj pietete. Tudi sami ste
               jih načeli in glede postavitve skupinskega spominskega obeležja. Tudi na to
               občutljivo vsebino sama opozarjam že vrsto let skozi poslanska vprašanja pa tudi
               tako, da smo na komisiji za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti že
               večkrat obravnavali, da bolj na širše povem vprašanja pol pretekle zgodovine, ki so
               nedvomno zelo globoko zaznamovala slovenski narod. Kot sem sama seznanjena, naj bi v
               naslednjih proračunih za leti 2014 in 2015 večino sredstev namenjenim vojnim
               grobiščem, namenili za gradnjo spomenika vsem žrtvam vojn. To pa naj bi po mnenju
               komisije za reševanje vprašanj prikritih grobišč zaustavilo urejanje prikritih
               grobišč. In seveda, jaz sem tudi zastavila en širok paket vprašanj pristojnim
               ministrstvom oziroma Vladi. Odgovorov do danes še nisem dobila. Ti moram povedati, pa
               čeprav je rok že zdavnaj potekel. Ampak tukaj je potrebno spomniti na nekaj, na to
               spoštovanje civilizacijskih norm, kamor v prvi vrsti sodi pietetni pokop umrlih. Žal
               Republika Slovenija tega do sedaj še ni bila sposobna storiti. Politični prostor bi
               moral še posebej pri teh vprašanjih, ko gre za vprašanje pietete, pokazati enotno in
               najvišjo etično in moralno držo, kar pomeni - zakaj to govorim - to pomeni, da je
               potrebno najprej poskrbeti za pieteten pokop vseh po vojni nasilno pomorjenih ljudi,
               šele nato pa lahko govorimo o nekem skupnem obeležju. Gre za osnovno civilizacijsko
               evropsko ali pa svetovno obče človeško normo. Najprej pokop potem pa seveda tudi
               postavitev spominskega obeležja, kajti namen postavitve tega obeležja bi morala biti
               izključno pieteta do umrlih in ne kakršnokoli dodatno razdvajanje slovenskega naroda
               zaradi političnih interesov. Naj povem, da sem pred približno štirinajstimi dnevi, se
               kot predsednica Komisije za peticije, človekove pravice in enake možnosti udeležila
               odprtja spomenika otrokom, ki jih je revolucionarna oblast po vojni pustila
               izstradati do smrti. Gre za 30 otrok starih od enega do petih let. Takrat sem tudi
               prisotne nagovorila in kjer sem med drugim dejala, da bi pričakovala, da bi se tudi
               najvišji državni vrh pietetno poklonil tem nedolžnim otrokom. Seveda tja ni bilo
               nikogar. Nekatere človekove pravice in temeljne svoboščine so varovane tudi po smrti
               in mednje sodi prav pravica to pietete. Tako kot je pa že v navadi pri nas, tja ni
               bilo tudi nobenih medijev, nihče ni poročal o tem dogodku, pa čeprav gre za nekaj
               najbolj grozljivega kar se lahko zgodi, da se pomori otroke po vojni, čisto nedolžne.
               Je pa o tem poročala recimo avstrijska televizija ORF, zelo, bom rekla, izčrpno in
               podrobno. Včeraj je bila recimo predstavljena tudi kazenska ovadba zoper Mitjo
               Ribičiča, visokega funkcionarja takratne Ozne, ki je obtožen genocida, ki so ga pod
               njegovim poveljstvom opravljali po vojni nad ljudmi, tudi nad otroki. Zato me zanima,
               ker sem delno spraševala to že Vlado v svojem poslanskem vprašanju, pa do danes še
               nisem, kot rečeno, dobila odgovora, sprašujem tudi vas, spoštovana varuhinja, kdaj
               boste tudi vi kot nedvomno moralna avtoriteta in kot varuhinja človekovih pravic ne
               samo dejali, tako kot večina politikov, predvsem iz levice, da obžalujete takšne
               dogodke, ampak boste tudi javno in na glas povedali, da je potrebno zločince, ki so to storili, tudi
               obsoditi. Nekateri so še živi med nami in prejemajo tudi visoke pokojnine. To bi
               vendarle pričakovala, da dobimo kakšen odgovor.</p>
               <p>Sicer pa naj se vrnem nazaj še na eno drugo temo, ki ste jo tudi sami načeli, gre za
               brezposelnost. Dejstvo je, da smo v Sloveniji v tem trenutku v enem najtežjih obdobij
               svojega obstoja. Štirje ključni podatki so tukaj, ki orisujejo izjemno težko
               situacijo. Nekatere posledice tega so vidne predvsem v hudih socialnih stiskah, to se
               kaže tudi v vašem poročilu, ko pravite, da se povečujejo vloge prav na temo socialnih
               stisk. Brezposelnost, to je dejstvo, od leta 2009 naprej skokovito narašča in glede
               na situacijo v nekaterih podjetjih, ki so se zgodila predvsem zaradi pohlepnega
               lastninjenja menedžerjev lahko verjetno v nadaljevanju pričakujemo še dodatne, še
               kakšne stečaje podjetij, s tem še več brezposelnih, to pa pomeni izjemno težko
               socialno situacijo posameznikov, kar vodi navadno v brezup, v malodušje, ljudje
               prihajajo v situacijo, ko tudi ne vidijo nobenega izhoda iz nje in prihaja tudi do
               najhujših posledic, ko se ne da več priti iz tega začaranega kroga. In ta krog
               pesimizma je nedvomno potrebno presekati v tej državi. Če pogledamo samo to, zelo
               pomemben podatek, ki orisuje situacijo in slabo gospodarsko stanje poleg drugih
               kazalcev so nedvomno razmere, ki kažejo kakšno število stečajev in prisilnih poravnav
               podjetij se je zgodilo v letu 2009 332, v letu 2010 510, v letu 2011 pa že kar 675.
               Hvala bogu smo mi v tem času sprejeli določene popravke stečajne zakonodaje,
               insolventne zakonodaje, za kar gre zahvala ministru za pravosodje, ampak verjetno bo
               potrebno še več narediti na tem področju. Skratka, spoštovana gospa varuhinja, jaz bi
               vas prosila, če boste lahko v nadaljevanju potem odgovorili tudi na nekatera
               izpostavljena vprašanja. Sicer pa menim, da je varuhovo poročilo eno bolje
               pripravljenih poročil, ki jih dobivamo v Državni zbor in sem prav ponosna, da lahko
               ravno na komisiji kot matično delovno telo to poročilo tudi obravnavamo. Kasneje v
               nadaljevanju morda, če se bo odprla še kakšna razprava, bom še kaj dodala, morda tudi
               glede priporočil, ampak toliko pa za začetek. Zdaj pa sprašujem, če želi še kdo od
               članov in članic? Če ne, potem dajem besedo še<gap n="...."/>Gospa Potrata, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Spoštovana gospa predsednica, vi ste omenili, da ste opustili iz priporočil varuha
               človekovih pravic tista priporočila za katere ugotavljate, da so že opravljena. Jaz
               pa opažam, da so nekatera priporočila tudi dodana, nekatera pa tudi dodana na način,
               da odpirajo vrsto vprašanj, pa bi vas prosila za nekatera pojasnila. Prvo Priporočilo
               sem že omenila, to je tisto, ki govori o etiki javne besede in me zanima zakaj se je
               zdelo Poslanski skupini Slovenske demokratske stranke potrebno izpustiti tisto kar je
               na nas samih in je to neka introspekcija ali smo sposobni politiki sami o sebi tudi
               razmišljati tako kot nas visijo drugi, ni treba verjetno reči, da nam zadnje čase v
               javnosti pogosto izražajo kako nas vidijo, zakaj ste spustili politike. Državni zbor
               poziva vse, ki sodelujejo v 
               zakaj ste spustili politike. Državni zbor poziva vse, ki sodelujejo v javnih
               razpravah, da v svojih izjavah in besedilih ne spodbujajo sovraštva ali nestrpnosti
               na podlagi katerekoli osebne okoliščine.</p>
               <p>Ker sem poprej poročilo, ki je zapisano v poročilu varuha človekovih pravic že
               prebrala, bi tisti, ki se spomnite opazili, da sta dva detajla izpuščena. Izrecno
               apeliranje na politike in izrecno priporočilo naj bi vendarle reagirali takoj. To me
               prvo zanima.</p>
               <p>Drugo. Recimo to kar ste popravili v zvezi z RTV-jem. Glede na to, da se <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> gospa Potrata ali lahko samo <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/> ja<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> ne želim vas prekinjati ampak bi samo vam rekla, da bi o tem, o samih
               priporočilih kasneje govorili ko bomo tudi glasovali o tem, če lahko. Pa bi zdaj
               opravili še razpravo do konca vsebinsko potem pa vam bom zagotovo dala besedo, da
               boste lahko povedali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Meni je vseeno po kakšni poti boste odločali gospa predsednica. Tisto kar vam imam
               povedati vam bom tudi povedala in vprašanj, ki jih imam v zvezi s temi priporočili je
               kar nekaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>No saj zato si bomo pa potem vzeli čas. Zdaj pa sprašujem če želi še kdo. Mislim, da
               se je gospod Butala prijavil še k besedi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ButalaAleš">

               <speaker>GOSPOD ALEŠ BUTALA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsak, ki mora na sodišče, še posebej v kazenskem postopku, je sigurno
               soočen z neko stresno situacijo, z neprijetno situacijo, še posebej če gre za
               kazenski postopek po obtožnem predlogu ali celo obtožnici državnega tožilca. Iz
               medijev dnevno razberemo, slišimo kako so potem posamezni obdolženci tudi v bolniškem
               staležu, kako to vpliva na njihovo zdravje, na njihovo počutje. Dolgotrajni postopki
               seveda vse to še potencirajo. Vendar zgolj zato, ker je na koncu izrečena oprostilna
               sodba v kazenskem postopku, še ni mogoče govoriti o nezakonitem ravnanju državnega
               tožilca. Ne poznam tega konkretnega primera, ki je predmet predstavitve bil, vendar
               pa tudi več pritožb državnega tožilca, še posebej ko so bile očitno uspešne, ne more
               pomeniti ne zlorabe, ne nezakonitega ravnanja, pač pa več ali manj celo dolžnost, saj
               sicer če ni pritožbe, tožilca zoper oprostilno sodbo pomeni, da umika tisto obtožbo,
               ki je predmet postopka.</p>
               <p>Kriterij državnega tožilca pri tem je drugačen od dokaznega standarda sodišča.
               Državni tožilec bo obtožnico vložil in pri njej vztrajal, če je podan utemeljen sum,
               če je več razlogov, ki govori za, kot pa ki govori proti. Torej več za obsodilno
               sodbo, kot pa za oprostilno sodbo. Dokazni standard sodišča pa je znatno višji,
               obsodilna sodba bo takrat kadar bo dejstva sodišče ugotovilo zunaj razumnega dvoma.
               Tako da zgolj to, da je bil postopek dolgotrajen, da je bilo več pritožb državne
               tožilke in da se je končalo z oprostilno sodbo, ne pomeni nujno, da je šlo za
               nezakonito ravnanje državne tožilke. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sprašujem, če želi še kdo razpravljati? Lahko gospa
               varuhinja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:NussdorferVlasta">

               <speaker>VLASTA NUSSDORFER:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni še enkrat. Dotaknila bi se torej nekaj tem, ki so bile odprte
               predvsem iz vaše strani gospa predsednica. Torej prvi primer varuh vseh. Zagotovo.
               Varuh nikoli, res nikoli ne ugotavlja kdo so pobudniki. Opredeljuje se do kršitev
               države proti tem pobudnikom ne glede na to komu pripadajo, so naši državljani, so
               ljudje, ki živijo tu pri nas, pomembne so samo kršitve človekovih pravic in organi ob
               katere trčijo ko pač nastopajo z državo. Drugi primer, torej znani primer, ki je bil
               danes omenjen in o katerem je govoril tudi kolega, je objavljen tudi v dveh letnih
               poročilih varuha seveda pokaže predvsem na probleme dolgotrajnosti postopka med tem ko
               je seveda, tako kot je kolega povedal, pravica tožilca tožiti in tudi nadaljevati
               pregon, se tudi pritoževati. Primer je varuh obravnaval in je bil tudi objavljen.</p>
               <p>Tretji primer, torej gre za gospodarski kriminal, ki ste ga omenili. Tudi ne glede na
               to, da bi sami potrebovali raziskovanje problematike, ki se dotika predvsem ljudi, ki
               ostajajo žrtve, kot posledice gospodarskega kriminala pri nas, moram reči, da se
               dnevno srečujemo z ljudmi, ki so prizadeti v zvezi z njim.</p>
               <p>Gre za delavce, ki prihajajo kot pobudniki k nam, odzivamo se hitro, primeri pa so
               seveda včasih zelo različni, ker gre tudi za zasebna podjetja kamor varuh ne sodi.
               Njegova pristojnost ne spada na področje zasebnega sektorja in takrat lahko samo
               opozarjamo, ne moremo pa konkretno reševati. Vendar se te teme dotikamo. Ugotavljamo,
               da je včasih ljudem onemogočena brezplačna pravna pomoč, ki bi jim tu zelo pomagala,
               da gre za dolgotrajnost postopkov in da je seveda vprašljivo kako bodo prišli do
               povrnitve svojih pravic, ki so jim bile kršene.</p>
               <p>Potem seveda ste izpostavili pieteto do umrlih. Zagotovo je vredna vse pozornosti do
               vseh enako vendar ko gre za vprašanja otrok je to še toliko bolj. Moralna obsodba je
               zagotovo prisotna, torej z moje strani in zagotovo s strani varuha, do vseh, ki so
               zakrivili karkoli. Gre za povojne dogodke, ki ste jih omenili, vendar je stvar
               organov odkrivanja pregona in sojenja kako bodo ravnali v teh postopkih in kako
               ravnajo. Varuh lahko opozarja načelno ko pride pa do samih postopkov pa če so
               pobudniki, ki opozarjajo ali na dolgotrajnost postopkov ali na težave v zvezi z
               državnimi organi, nikakor pa ne na odločitve teh organov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za dodatne odgovore. Ker vidim, da ne želi, vsaj tako izgleda, nihče
               več razpravljati zapiram razpravo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je razprava o rednem poročilu zaključena in zato prehajamo na razpravo
               in glasovanje o predlogih priporočil, ki ste jih prejeli danes. Naj še enkrat
               pojasnim, da imamo tukaj priporočila Slovenske demokratske stranke. Med njimi imamo
               nekaj dodatnih priporočil. Dve dodatni priporočili spadata pod ustavne pravice, dve
               dodatni priporočili pod sodne postopke ter tri dodatna priporočila pod varstvo
               otrokovih pravic. Zdaj dajem najprej v razpravo predlog priporočila, ki ga je vložila
               poslanska skupina Slovenske demokratske stranke. Naj pojasnim, da bomo glasovali
               tako, da bomo v celoti šli po poglavjih, tako kot smo vedno do sedaj, na koncu pa
               bomo, ker se mi zdi približno kako bodo glasovi šli, bomo potem glasovi še o
               priporočilu. Zdaj najprej odpiram poglavje ustavne pravice. Tukaj imamo trinajst
               priporočil. Sprašujem, če želi kdo razpravljati? Gospa Potrata izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.No saj svoj ugovor prvemu priporočilu Slovenske demokratske stranke sem že
               povedala. Začela sem govoriti tudi o svojem mnenju k tretjemu priporočilu Slovenske
               demokratske stranke, ki ga utemeljujem tako, da je vprašanje predstavitve političnih
               strank in posameznikov na javni RTV oziroma predvolilnih soočenj izredno pomembno
               vprašanje participacija posameznikov v političnem življenju in odpiranju možnosti za
               predstavitve tistim političnim subjektom, ki vstopajo v politični prostor na novo. To
               smo skušali urediti v zakonu o RTV Slovenija, ki je pa bil na referendumu zavrnjen
                   in tudi tista boljša možnost
               takrat še ni bila čisto dobra in so predstavniki neparlamentarnih strank šteli tudi
               tisto rešitev za premalo odprto rešitev.</p>
               <p>Zato se mi zdi omilitev priporočila, ki ga predlaga Slovenska demokratska stranka
               korak nazaj in jaz bi vendarle opozorila na to, da je iz varuhovega poročila to
               priporočilo bolj odprto k tistim mislim, ki jih izreka javnost. Potem je enako tudi
               pri petem priporočilu. Ker ne vidim tu razloga zakaj je bilo treba samo preučiti
               možnost glede na to, da je v pripravi predlog spremembe zakona o varovanju arhivskega
               gradiva. Posebej bi pa želela slišati odgovor predlagateljev dveh popolnoma novih
               priporočil na kateri del poročila varuha človekovih pravic se ti dve priporočili
               nanašata. Ker jaz razumem, da obravnavamo poročilo varuha človekovih pravic za leto
               2012 in razumem, da so priporočila tudi nasledek tistega kar je v poročilu zapisano.
               In kje ima težavo? Tukaj imate, to je vaše novo priporočilo, ki govori tako: Državni
               zbor priporoča Vladi, da pri pripravi zakonskih predlogov, ki se nanašajo na
               delovanje državnih organov, dosledno zagotavlja pravico do pravnega sredstva zoper
               odločitve državnih organov, ki se nanašajo na določeno osebo ali je iz opisa
               odločitve državnega organa to osebo mogoče prepoznati. Po zakonu o upravnem postopku
               so tako predvidena sredstva s katerimi posameznik lahko ugovarja na odločbe, na
               izreke. Tukaj je pa odločitev, odločitev je pa lahko izražena tudi drugače. Ni nujno,
               da je o tem izdana odločba. Lahko je to mnenje, lahko je to stališče in zdaj jaz ne
               vem kako se da pravna sredstva pritožbe in drugega utemeljevati. Jaz sicer vem zakaj
               je to tako predlagano ampak jaz bi vas vprašala, dajte mi povedati prosim, zakaj to
               je tako predlagano in kako si vi predstavljate, da bo to mogoče vse zajeti. In potem
               bi rada slišala še odgovor na to trinajsto novo priporočilo, da Državni zbor
               priporoča Vladi, da ji pripravi predlogov zakonodaje, ki se nanaša na medije zagotovi
               učinkovito in dosledno spoštovanje ustavne pravice do popravka in odgovora. Zdaj,
               pustimo ob strani, da je slovenska medijska zakonodaja potrebna prenove. Zakon o
               medijih je pred prejšnja Vlada pripravljala, pa tisti predlog zakonodaje ni ugledal
               luči druge obravnave v Državnem zboru. Smo potem nekaj tako krpali, bi rekla, da smo
               se izognili kaznim, ker nismo direktiv prevzeli ampak novega zakona o medijih še ni
               ampak v tem veljavnem zakonu o medijih je pa določilo o ugovoru in popravku zapisano
               in to zapisano tako, da če se spomnite je bilo veliko govora o tem kako široko, kdo
               je bil soavtor tega dela se tudi ve. Zdaj jaz ne vem, kako naj Vlada zagotovi
               učinkovito in dosledno spoštovanje ustavne pravice do popravka in odgovora, ker to je
               splošno določilo o medijih, ki ne zadeva samo javne službe ampak zadeva tudi, če o
               medijih govorimo, tudi zasebne. Tukaj veste, da je to prepuščeno odgovornosti
               urednikov in zlasti odgovornih urednikov. Načela so jasno določena, pa bi rada
               slišala vaše pojasnilo. Se bom zahvalila za odgovore že kar zdaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa Potrata. Poglejte, jaz sem že uvodoma  pojasnila, da smo v Slovenski demokratski stranki se
               odločili, da pripravimo priporočila k poročilu varuha zato ker menimo, da nekatere
               stvari je potrebno še dodati, te, ki ste jih zdaj sami omenili in ste jih tudi
               natančno prebrali. Nekaj smo jih opustili zaradi tega, ker so bila že vsebovana
               oziroma so jih ministrstva že realizirala. Nekaj pa smo jih modificirali. S tem ne
               vidim prav nobenega problema, naj pa tudi pojasnim, da bomo kasneje najprej glasovali
               o teh priporočilih, potem pa še o priporočilu v celoti, da se sprejeme v celoti
               poročilo varuhinje človekovih pravic, tako da jaz tukaj ne vidim kakšnega pretiranega
               problema, gospa Potrata ampak najprej bom dala besedo gospod <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/> repliko <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Brezniku potem pa še vam <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/> repliko <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> želite direktno repliko. Izvolite gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj veste, gospa predsednica, če bi človek sodil samo po številkah
               predlaganih sklepov, bi se to vse lepo pokrilo ampak vi ste nadomestili dve
               priporočili z dvema novima priporočiloma in vaša trditev, da ste izpustili tisto kar
               je že uresničeno ni ustrezno podkrepljena s tem kar ste izpustili. Izpustili ste
               namreč sprejetje zakonskih rešitev, ki bodo skladno s pravnim redom Evropske unije
               zagotovile nepristransko, neodvisno in učinkovito obravnavo primerov kršitev
               prepovedi diskriminacije na vseh podlagah in na vseh področjih, zato je treba
               vzpostaviti neodvisnega zagovornika, ki bo imel pooblastila za preiskave kršitev
               prepovedi diskriminacije in učinkovit mehanizem odvračalnih ukrepov za kršilce
               prepovedi diskriminacije tako v javnem, kot v zasebnem sektorju. Zdaj moram biti zelo
               hitra, ker imam tri minute in bi samo rekla, da se tudi vi zelo pogosto oglašate kot
               vneta zagovornica tistih določil, ki nam jih Evropska unija ali pa svet Evrope nalaga
               v zvezi s prepovedjo diskriminacije in bi pričakovala, da bi umanjkanje takega
               določila šteli za pomanjkljivost, zlasti glede na to, da je <gap n="..."/> jaz vztrajam pri
               priporočilu, ki je zelo zoprno za to Vlado, katere del koalicije je tudi moja
               politična opcija. Se pravi socialna demokracija. Mi se redno oglašamo, slabo
               urejenimi inštituti, če ste pa natančno poslušali gospo varuhinjo v dopolnilni
               obrazložitvi, to da nimamo neke centralne inštitucije, ki zelo ščiti človekove
               pravice obstaja kot dejstvo. Jaz se temu priporočilu nikakor nebi želela odpovedati,
               zato sem reagirala. Vam pa še trinajsto lahko razložim ampak ne bi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Mislim, da se tudi ne bo potrebno odpovedati temu priporočilo. Izvolite gospod
               Breznik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:BreznikFranc">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvalaza besedo. Jaz se nekako moram oglasiti, nisem hotel danes posegati pa mislim,
               da ste, spoštovana predsedujoča, marsikaj povedali, kar so bile tudi moje misli
               predvsem pa bi se nekako na priporočila, ki smo jih pripravili v Slovenski
               demokratski stranki, nekako vrnil.</p>
               <p>Prvič. Pod členom ena je v bistvu priporočilo, ki je bilo že lani sprejeto. To je
               popolnoma identično. Predvsem bi se pa nekako vrnil v priporočilo ali pa pod člen 13,
               ki smo ga pripravili. Menim, da smo na neki poti. Slovenija gre na neko pot, na resne
               poti v srednjo Evropo, drugačno etično moralno središče, ki smo ga do sedaj poznali
               po vsem peripetijah, ki smo jih imeli v zgodovini. To je pomembno dejstvo in tega ne
               smemo zanemariti.</p>
               <p>Torej o tem lahko nekako dajem nekako tudi en poudarek predvsem k temu, da tudi 45
               let po vojni nismo zoper vse tiste, ki so sodelovali pri množičnih vojnih pobojih
               nismo znali sprocesirati niti enega sistema. Tukaj meče črno luč na državno tožilstvo
               in tudi na vrhovno sodišče, kot takšno.</p>
               <p>Torej obstaja cela vrsta dokazov. Jaz sem si pred dnevi pogledal samo nekaj zadev in
               več kot 500 strani je sedaj dokazov zločin zoper genocid in bojno hudodelstvo.
               Verjamem, da boste lahko v tej smeri si to pogledali in te zadeve sprocesirali. Da se
               pa vrnem glede medijev. To je eden izmed teh vidikov poleg institucije sodstva gre
               tudi za institucije medijev. Poglejte, v Sloveniji  ugotavljamo, da v kolikor nek novinar krši nek kodeks,
               govori o nekomu neresnice, polresnice, kleveta nekoga, v kolikor ta zahteva popravek,
               ta popravek je nekoč ali pa po tistem omenjen dobesedno v nekaj kvadratnih milimetrih
               in novica, ki je nekoga spravila ob slabo ime je pa bila dobesedno v kvadratnih, v
               kolikor gre za časnik Delo, skoraj v kvadratnem metru. To so nesprejemljive zadeve in
               tukaj v tej svobodi, ki jo vsi nekako poznamo, ne poznamo pa nekih svojih pravic, ne
               poznamo nekih svojih obveznosti v vsakem svojem cehu bi rekli tudi v poklicni
               dejavnosti. V poklicni dejavnosti novinarjev ne poznam teh zadev. Častno razsodišče,
               ki ga imajo tudi novinarji v svojem cehu nekako ne funkcionira, ščitijo sami sebe.
               Jaz bi se osebno tudi zavzel, da bi imeli samostojni novinarji, ki bi imeli ta
               status, univerzalni temelji dohodek, da bi bili finančno neodvisni, kot takšni zato,
               da bi lahko tudi bili strokovno in etično neodvisni. Sedaj so večina mladih
               novinarjev nekako dobesedno v socialni stiski, v nekaterih medijih jim grozi tudi
               marsikdaj prekinitev delovnega razmerja in jaz poslušam, sem v stiku z novinarji in
               to se dogaja. In kaj se dogaja? Poglejte, volilna pravica je najbolj pomembnih <gap n="..."/>
               ustavnih svoboščin, ki je v nekem demokratičnem sistemu.</p>
               <p>Poglejte, če ste vi neka kandidatka za neko delovno mesto ali pa za neko funkcijo v
               državi pa vas jaz, kot tretje razredni novinar klevetam pred volitvami, vi izgubite
               volitve recimo ravno zaradi mojih neresnic, polresnic. Ljudje dobijo drugačno
               predstavo v vas potem pa vi zahtevate v nekem dolgotrajnem sodnem postopku nek
               popravek vsega tega in kaj se zgodi? Na koncu je ta popravek nekako dan ampak ta
               popravek je v nekaj milimetrih. Ljudje še vedno imajo mnenje, da ste vi ali pa neki
               moji, tudi politična konkurenca, kot ji jaz pravim, nimajo možnosti tega popravka,
               kot takšnega v celoti. In mediji pri nas tudi ne igrajo vlogo, ki bi jo morali imeti
               v vseh moralno etičnih normah, ki jih poznamo, ki jih imajo civilizirani narodi ali
               pa tudi države, ki imajo dolgoročno demokratično tradicijo. Tu je ta problem, ki ga
               imamo, zato se v Slovenski demokratski stranki nekako zavzemamo, da bi ta 13. člen,
               da ga razumete, da je namenjen vsem, ki se jim je kakorkoli zgodila medijska gonja,
               medijska krivica in kjer so bili ti popravki skoraj jih javnost kot takšna ni morala
               ali pa jih je celo spregledala, ko so bili dani. To je ta naš pogled na ta 13.
               člen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod Breznik. Zdaj predlagam, da nebi šli v kakšno napačno smer, da
               najprej opravimo razpravo o vseh priporočilih. Se pravi tako priporočilih varuhinje,
               kot priporočilih Slovenske demokratske stranke potem pa bomo tako ali tako glasovali
               najprej o najbolj oddaljenem priporočilu in to je priporočilo, da Državni zbor
               priporoča vsem institucijam in funkcionarjem na vseh ravneh, da upoštevajo
               priporočilo varuha človekovih pravic Republike Slovenije zapisana v 18. rednem
               poročilu varuha človekovih pravic Republike Slovenije za leto 2012. Potem bomo pa
               glasovali še o predlogu priporočila v celoti, se pravi s preambulo in obrazložitvijo
               kar natančno potem pomeni, da najverjetneje o ostalih stvareh ne bomo glasovali.</p>
               <p>Dajem v razpravo v celoti vsa priporočila, če želi še kdo razpravljati? Sem že
               pojasnila, gospa Potrata, vendar lahko še enkrat. Torej v razpravo dajem vsa
               priporočila, tako priporočila varuhinje človekovih pravic, kot priporočila Slovenske
               demokratske stranke, o njih razpravljamo o celoti potem bom zaključila z razpravo in
               bomo dali na glasovanje najprej glasovali o najbolj oddaljenem predlogu, to je o
               priporočilu, ki sem ga prej povedala že, da Državni zbor priporoča vsem institucijam
               in funkcionarjem na vseh ravneh, da upoštevajo priporočila varuha človekovih pravic
               Republike Slovenije za pisana v 18. rednem poročilu varuha človekovih pravic
               Republike Slovenije za leto 2012. In na glasovanje bomo potem dali še besedilo
               predloga priporočila v celoti. To je s preambulo in obrazložitvijo. Se strinjate
               tako? Najverjetneje se, zato sprašujem, če želi kdo razpravljati? Gospa Potrata
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Želela sem vprašati še enkrat, da me nebi potem kako
               zaustavili, ker najprej, takrat ko sem začela govoriti ste dali v razpravo  prvo poglavje in <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> no zdaj sem želela <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/> k prvemu poglavju <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> olajšati vse skupaj <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/> in vsakič je bilo pojasnilo za nianso spremenjeno ampak nič ne de. Jaz bi vseeno
               rada <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/> povejte, izvolite <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/> da je moje običajno stališče, da tako, kot poslanci, ne moremo posegati v nobeno
               poročilo besedilno, tudi v priporočila ne želim posegati, zato štejem to priporočilo
               kot integralni del varuhovega poročila. Se pa s posebnim sklepom moramo do teh
               priporočil opredeliti, zato izrekam podporo priporočilom, ki so zapisana v tem
               celovitem poročilu. Bi pa vseeno rada opozorila na to, da ne gre zdaj za merjenje
               koalicijsko opozicijskih moči ali pa verbalnih spretnosti ampak da je v teh
               priporočilih Slovenske demokratske stranke vendarle nekaj stvari na katere želim
               opozoriti, da ne bo videti, kot da oponiram brez argumentov. Oponiram recimo v temu
               delu, poglavje diskriminacija, ki ima veliko posegov v varuhova priporočila in ki jih
               berem kot omilitev priporočil, ki so zapisana, se pa to seveda pokriva s tistim, da
               smo v lanskem letu ob posebnem varuhovem poročilu tudi doživeli omilitev priporočil,
               ki so se nanašala na Rome v jugovzhodni Sloveniji. Tako da to je nadaljevanje takega
               pogleda na stvari, da ni nič novega, jaz želim samo opozoriti na to, da se nam
               nekatere stvari ponavljajo. To recimo je tudi ravno tisto o čemer je govoril tudi
               gospod Baluh, da on meni, kot poznavalec te tematike, da bi morebiti bil poseg v
               zakon o romski skupnosti vendarle obsežnejši potreben, kot pa samo v en ali dva
               člena.</p>
               <p>Potem so tu seveda še nekatere spremembe, ki so na videz nepomembne pa niso tako
               nepomembne. Recimo tu je priporočilo, ki se nanaša na tujce in prosilce za mednarodno
               zaščito, kjer izpuščate nekatere stvari. Ali pa recimo 44 priporočilo je pravzaprav
               43 varuhovo imate tam tudi nekatere omilitve. Dodajate pa recimo tu 59 in 60
               priporočilo v okviru pravosodja. To kar se nanaša na ministrstvo za pravosodje, ki mu
               priporočamo, da se dosledno izvaja nadzor nad zakonitostjo in pravilnostjo dela
               stečajnih upraviteljev in sodiščem, da se dosledno izvaja nadzor nad zakonitostjo in
               pravilnostjo dela sodnikov, ki vodijo postopke po zakonu o finančnem poslovanju o
               postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju. Tu bi znova lahko odprli
               razpravo o tem do kod nadzor Državnega zbora sme seči. Potem še vnovičen razmislek o
               sorazmernosti višine nekaterih sodnih taks v postopkih o prekrških na način, da bo
               zagotovljeno pravno varstvo in upravičencev ne bo odvračalo povsem od vložitve
               pravnega sredstva. To so stvari, ki so bile zdaj, nedavno tega, v zakonodaji
               spremenjene in jaz razumem predstavnike opozicijske stranke, da s temi zakonskimi
               rešitvami ne soglašajo in zdaj to vključijo v priporočila k varuhovemu poročilu. Saj
               to je lahko ampak hočem povedati, so stvari, ki niso tako zapisane v varuhovem
               poročilu, da bi iz njih sledilo potem tudi tako priporočilo. Pa vas ne bom seveda
               obremenjevala, ker bom nekatere stvari lahko povedala še pri naslednjih točkah
               dnevnega reda, ki so tudi še danes na sporedu,  pa številnih vabljenih ne bodo več obremenjevale. Če
               pa želite, vam pa lahko do konca vse povem.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospa Potrata. Seveda vam bom dala priložnost, če želite še
               kaj dodati ni nobene težave, nobenega problema, tukaj smo zato, da si povemo stvari
               naglas in da jih skušamo prediskutirati, tukaj ni nobene dileme.</p>
               <p>Naj pa še, naj pojasnim, da gospo Lejlo Hercegovac nadomešča gospod Brane Golubovič,
               ki ga lepo pozdravljam med nami. Zdaj sprašujem, če želi še kdo od članic in članov
               obrazložiti oziroma povedati svojo obrazložitev do predlogov.</p>
               <p>Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Zarečenega kruha se veliko poje, ampak nekaj pa le moram povedati. Dodali ste 110
               priporočilo: Državni zbor Republike Slovenije priporoča vsem pristojnim institucijam,
               še posebej pa Ministrstvu za znanost, izobraževanje in šport ter ministrstvu za
               kulturo, da preprečuje zlorabo otrok v politične namene. V primeru da se to zgodi, pa
               odločno ukrepajo. No, zdaj to je seveda odsev trenutnih zahtev za sklice nujnih sej,
               ki jih vlaga Slovenska demokratska stranka. To pa sem morala povedati, tako da se
               vidi kako konkretne stvari iz septembra leta 2013 segajo v priporočila ob poročilu
               varuha človekovih pravic za leto 2012. To ne dvomim, če bo ta sklic še zdržal
               prihodnje leto, da se bo to ponovilo tudi prihodnje leto. Ampak, mislim, da takšna
               utemeljitev zloraba otrok v politične namene, jaz ne vem kako se ta zloraba dokazuje
               in kje je meja med tistim, kjer lahko starši svobodno odločajo o vzgoji svojih otrok
               in kje se začne tisto, kar že sodi v področje zlorabe. Mislim, da smo na zelo
               spolzkih tleh, bi želela da bi se o teh stvareh govorilo kako drugače, ampak posebej
               vam povem, to priporočilo se nanaša na dve odprti zahtevi za sklic nujne seje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Končali smo torej z razpravo glede priporočil, zato bom dala najprej na glasovanje
               naslednje priporočilo, kot že rečeno, najbolj oddaljeno: Državni zbor priporoča vsem
               institucijam in funkcionarjem na vseh ravnega, da upoštevajo priporočila varuha
               človekovih pravic Republike Slovenije zapisana v 18. rednem poročilu varuha
               človekovih pravic Republike Slovenije za leto 2012. Naj pojasnim, da v kolikor bo ta
               sklep izglasovan, potem postanejo sklepi oziroma priporočila Slovenske demokratske
               stranke brezpredmetni in o njih ne bomo glasovali. Tako, da dajem to priporočilo na
               glasovanje. Začenjam z glasovanjem. Se opravičujem, zdaj pa poteka glasovanje.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Priporočilo je sprejeto.</p>
               <p>Zdaj dajem na glasovanje še besedilo predloga priporočila v celoti, se pravi s
               preambulo in obrazložitvijo. Takšen predlog dajem na glasovanje. Začenjamo z
               glasovanjem, glasujemo, zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Priporočilo je sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi obravnavo poročila na matičnem delovnem telesu.</p>
               <p>Komisija bo pripravila poročilo katerega sestavni del bo sprejet predlog priporočila.
               Poročilo komisije na seji Državnega zbora bom predstavila sama, kot predsednica
               komisije. Zahvaljujem se vsem vabljenim na to sejo in hvala za vse dobre poudarke, ki
               ste nam jih dali, zagotovo jih bomo spremljali še naprej in jih skušali pripeljati v
               neko bolj pozitivno smer.</p>
               <p>Najlepša hvala še enkrat. Srečno.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda. Vsem vabljenim se zahvaljujem za udeležbo, še
               enkrat. Zato ker malo traja.
               Ampak jaz bi vas pa vendarle prosila, da se ostali umirimo, ker imamo še pet točk.
               Naj pojasnim, da bomo v nadaljevanju od 2. do 5. točke obravnavali informacije o
               prejetih vlogah. Zdaj bi prosila, da mi vendarle prisluhnete članice in člani
               komisije. Predlagam, da ob smiselni uporabi prvega odstavka 128<gap n="...."/> No, jaz bi vas
               prosila če se lahko malo umirite, ker potem, gospa Potrata me boste spet spraševali
               kaj smo se dogovorili, zato bi prosila, da vendarle prisluhnite članice in člani
               odbora kaj zdaj govorim. Predlagam torej, da ob smiselni uporabi prvega odstavka 128.
               člena Poslovnika opravimo razpravo in glasovanje o vseh informacijah skupaj. Ste za
               ali niste za, da opravimo razpravo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Mikrofon ni vključen./</stage><gap n="..."/> Meni je vseeno, samo da me ne boste spet
               prekinjali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Potrata, jaz mislim, da vam pustim pa res da lahko govorite kolikor časa
               hočete, tako da ne vidim s tem nobenih težav.</p>
               <p>Prejeli ste naslednje gradivo: Informacije z dne 10. 7. 2013 in 17. 9. 2013. V skladu
               s prej sprejetim dogovorom, dajem skupaj v razpravo in na glasovanje vse informacije
               pod 2. in vse do 5. točke dnevnega reda, in sicer najprej dodatno informacijo o
               prejetih vlogah, prispelih v času od 1. marca 2013 do 30. aprila 2013, informacijo o
               prejetih vlogah prispelih v času od 1. maja 2013 do 30. junija 2013, dodatno
               informacijo o prejetih vlogah prispelih v času od 1. maja 2013 do 30. junija 2013 ter
               informacijo o prejetih vlogah prispelih v času od 1. julija 2013 do 31. avgusta 2013.
               In zdaj odpiram razpravo, če želi kdo od članic in članov odbora besedo.</p>
               <p>Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica.</p>
               <p>Ne gre za vprašanje dobre volje ali prijaznosti med nama, ampak gre za poslovniška
               določila, da poslovnik v nobeni točki časovno ne omejuje razprave poslank in
               poslancev<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>No, zdaj bi vas pa, gospa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/>toliko glede tega<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/>V redu. Gospa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/>Zdaj pa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p><gap n="..."/>Gospa Potrata, vas lahko samo za sekundo prekinem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Ja, prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Mislim, da so tukaj navzoči kolegi poslanci in poslanke, jaz vas z ničemer nisem
               omejevala in bi vas prosila, da se mi opravičite, ker vam dovolim vedno in povsod
               razpravljati do konca.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa, ampak magnetogram bo pokazal, da mi danes do konca niste dovolili v enem
               primeru razpravljati.</p>
               <p>Gre pa za to, da ste mi na začetku povedali kako ste do mene prijazni in jaz sem samo
               za magnetogram reagirala na tisto in vas znova opozarjam na to, da ni stvar
               medsebojnih dobrih odnosov med govorci, ampak je stvar poslovnika in po poslovniku
               nimate nobene pravice mene komentirati koliko razpravljam in kdaj razpravljam. Vi ste
               meni besedo dali in prosim, da mi dovolite zdaj razpravo dokončati. Imam v zvezi z
               informacijami, ki ste nam jih dali nekaj vprašanj.</p>
               <p>Dodatne informacije razumem, kot odgovor na eno od mojih pripomb v preteklosti, da bi
               bilo dobro, če bi bili informirani kako so se informacije oziroma odgovori posameznih
               organov izvajali, glede na tisto, kar je bilo v informacijah napovedano. In v zvezi s
               tem bi imela ob enem čisto konkretnem nekaj vprašanj. Namreč, vloga, ki se nanaša na
               posameznika, ki oporeka ugotovitvam mestne občine Ljubljana in javnega stanovanjskega
               sklada, pa posameznik ne plačuje stanarine od leta 2005, tam ste mestni občini
               Ljubljana oziroma pristojnemu organu znova naložili, da mora odgovoriti. Jaz ne
               razumem, ja samo trenutek, zdaj me je gospa Irgl tako iritirala, da se bom morala
               malo zbrati in pogledati med temi papirji. Vam bom potem številko povedala katera je, ampak v glavnem vi imate
               tam zapisano po tistem, ko je že sodna odločba<gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n=".."/>
               Prosim?<gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> ne, mislim, da je Ljubljana. Potem imam še eno
               vprašanje v zvezi z ljubljansko odločbo, tisto pa je ljubljanska, mati, verjetno mati
               otroka z avtizmom. Veste, saj to je zelo huda življenjska izkušnja, ampak pravne
               podlage za to, da bi v Mestni občini Ljubljana ravnali kako drugače kot ravnajo pa
               ni. Gre za vprašanje stalnega bivališča in gre za premoženjsko stanje. Dva
               izločitvena momenta sta. Tako, da je to le treba upoštevati. Morebiti bi bilo
               zanimivo opozoriti le še na eno stvar, ker je gospa predsednica poprej govorila o
               tistih odločitvah, ki so zvezane s smradom, to je 22, na dodatni informaciji od 1.
               maja do 30. junija, številka 22, bi bilo morebiti zanimivo, ker se pogosto na nas
               obračajo s tem, opozorilo glede zvonjenja cerkvenih zvonov. Jaz se ne bom spuščala
               kako se to vrednoti, gre za jakost zvoka. Zdaj ali kdo to razglaša kako drugače in to
               drugače poimenuje, v to se ne bom spuščala. Ampak, tu bi vendarle opozorila, da je
               urad za verske skupnosti vendarle navedel odločitev Evropskega sodišča za človekove
               pravice, ki je pa to presojalo z drugega zornega kota. Gre za vprašanje pozitivne in
               negativne verske svobode in s stališča negativne verske svobode je to vendarle nekaj
               kar bi lahko šteli kot osnovo za omejevanje cerkvenega zvonjenja v okoliščinah in
               zaradi razlogov, ki jih navaja ta odločba in je takšno omejevanje dopustno. Seveda pa
               moram biti dosledna in povedati, da se sodba Evropskega sodišča za človekove pravice
               vendarle opredeljuje do tega, da je to stvar nacionalne zakonodaje, ampak napotuje
               naj bo, če se le da, to stvar dogovora med upravljavcem ali lastnikom, se pravi
               katoliško cerkvijo in med okolico. In vidim to zadevo izključno tako, da bi lahko
               bila rešena dialoško in bi lahko zbližali stališča. Ne gre ne za poseg v časovno
               pogostnost in vse to, gre samo za jakost, ki se pa da prilagoditi. To pa mislim, da
               je neka takšna stvar, ki ni nemogoča. Se mi pa ob teh vlogah, ki jih je tukaj
               zastavlja neko vprašanje do katerega bi se verjetno peticijska komisija tudi morala
               opredeliti. Gre za anonimne vloge. Jaz razumem, da anonimna vloga zapornikov Doba ni
               problem, ker opozarja na problem, ki je zaznan s strani posameznikov in je moč
               odgovor tudi na tisti naslov poslati. Ne vidim pa možnosti, če je anonimna prijava.
               Kako recimo neki civilni iniciativi, ki ne da naslova odgovoriti?  Kakšen smisel sploh ima obravnavati potem
               take vloge. Tam so, recimo, neke vloge, ki so potem stanovalcev neke ulice in je
               potem to na krajevno skupnost oziroma verjetno na mestno četrt. Saj ne vem, ali je
               mestna četrt ali krajevna skupnost. Gre preprosto za to, da je peticija zvezana z
               osebno identifikacijo. Pravica do peticije, tako kot je v Ustavi zapisana, je
               individualna pravica. Je lahko tudi peticija, ki se nanaša na neke kolektivne
               probleme ali skupnostne probleme, ker tedaj bi pravzaprav peticija šele imela svoj
               smisel, če posega v nek splošen problem, ki ga zaznava posameznik, pa s to svojo
               peticijo skuša, da se nek problem uredi. Ampak tu so pa v resnici take peticije tudi,
               ki so anonimne in ki ne razkrivajo naslovnika. Jaz se sicer opravičujem, če imate v
               strokovnih službah konkretne naslove in veste za ta naslov, ampak s tem, ko napišete
               anonimna peticija dajete znak kot da tega naslova ni. To pa je poseben problem.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospa Potrata, za vsa ta vprašanja, pa tudi za dodatne
               sugestije, kako bi lahko izboljšali naše delo.</p>
               <p>Preden dam besedo gospe sekretarki komisije je želel besedo še na kratko gospod
               Breznik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:BreznikFranc">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Hotel sem se prej oglasiti v smislu dialoga, ki sta ga imeli skupaj
               s kolegico Potrato. Menim, da danes <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> ni jemala besede gospa
               Potrata. Menim, da ravna v skladu z nekimi resničnimi ali nadstandardi
               demokratičnimi, ki vladajo v Državnem zboru, da prisluhne, da da besedo in da vodi
               odbor izredno kvalitativno. Menim, da bi se morali opravičiti. To bi zahteval tudi od
               marsikoga drugega tukaj. S tem bomo tudi pokazali neko višjo kulturo, ki jo imamo,
               predvsem na komisiji, ki se ukvarja tudi s kulturo dialoga in vsega ostalega.</p>
               <p>V drugi fazi, ko sem pri besedi, pa bi tudi poudaril nekaj mojih pogledov na cerkveno
               zvonjenje, ki ste ga omenili. Cerkveno zvonjenje kot tako je tradicija v tej državi,
               bila je zadnjih nekaj sto let. Resnično v tej državi zadnjih nekaj let vlada izredna
               klerofobija, ki presega vse meje. Cel del medijev nekako, lahko rečem, drži z roko v
               roki poleg teh ljudi, ki se s t o klerofobijo nekako javno tudi izražajo. Sam sem
               prepričan, da v kolikor ti zvonovi niso bili nekako na novo vzpostavljeni, torej da
               neka cerkev, neka institucija postavila te zvonove na novo in da presegajo vse
               decibele, ki so nekako sprejemljivi za ljudi, ki živijo v soseščini, menim, da so te
               stvari sprejemljive in da ne posegajo v neko osebnostno človekovo pravico, kjer bi
               motila nek človekov mir in duševno stanje nekega posameznika. Takrat, v kolikor so ti
               zvonovi vzpostavljeni na novo, sem na strani teh ljudi. V kolikor pa se je nekdo
               preselil v neko okolje, kjer neka cerkev obstaja, kjer neka institucija obstaja in
               kjer to traja stoletja, potem je pa to stvar neke obče kulture, stvar neke tradicije
               v naši državi in verjamem, da bo pri tem tudi ostalo. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospod Breznik. K besedi se je prijavila gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Moralni nauk, ki mi ga je dal gospod Breznik zgubi moč ob
               tem, da ste predlagali priporočilo, ki je izključilo politike kot tiste, in tega
               niste videli. Jaz nisem v ničemer žalila dostojanstva gospe predsednice komisije.
               Povedal sem samo, da me je danes prekinila, če smo že ravno pri tem in sem povedala,
               da bo to pokazal tudi magnetogram. In opozorila sem samo zelo stvarno na določila
               Poslovnika. Ni razlogov za opravičilo. Gospa predsednica bo pa sama pri sebi
               presodila, tega pa magnetogram ne bo pokazal, s kakšnim glasom mi je povedala  kar mi je povedala. Ampak bolj
               pomembno je to, gospod Breznik, o čemer ste vi govorili. Jaz sem reagirala na
               informacijo, ki smo jo dobili in sicer dodatna informacija o prejetih vlogah
               prispelih v času od 1. maja do 30. junija. In če govorimo o kakovosti dela neke
               komisije ali nekega odbora, je naša naloga v komisiji za peticije enako obravnavati
               vse prispele vloge, pa če nam je njihova vsebina ljuba ali pa ne. In pod zaporedno
               številko 22, je peticija oziroma vloga s katero se je posameznik problema zvonjenja
               dotaknil. In zdaj je to čisto vseeno ali je več stoletna tradicija ali je to zvezano
               s čimerkoli, jaz sem posebej povedala, da je to problem, ki ga zaznava tudi Evropsko
               sodišče za človekove pravice in se sicer sklicuje na nacionalno zakonodajo, posebej
               sem povedala, da je to tudi stvar dogovora in da jo je treba dogovorno reševati,
               tisto, kar pa ni stoletna tradicija, je pa elektronizacija, ki je v zvonjenje
               vpeljana in je tam avtomatsko nastavljeno zvonjenje, ki se oglaša ob določenih časih
               in z določeno jakostjo in je zdaj to samo stvar dogovora ali se bodo medsebojno
               dogovorili kolikšna naj bo jakost zaradi tega, ker veste, jaz sem slišala tudi to, ko
               je kdo ob, in smo na peticijski komisiji imeli, ko je kdo recimo ob festivalu Lent
               menil, da moti bolnike to kar se sliši ob ognjemetih. Veste, mi moramo kot komisija
               za peticije prisluhniti ljudem. Tisto napotilo, ki sem ga pa jaz povedala enkrat,
               prvič pa še zdaj pa je, naj se dogovorno stvari rešujejo v sobivanju. Moramo se
               razumeti drug drugega in si omogočiti, da bomo sobivali. Bivamo pa v tej državi
               različni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj pa dajem še za dodatna pojasnila gospe sekretarki, če
               želi odgovoriti na kratko gospe Potrati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PemBožena">

               <speaker>BOŽENA PEM :</speaker>

               <p>Mogoče bi gospa Potrata, če se strinjate, vas posebej seznanila s temi zadevami na
               katere ste spraševali, ker bova zdaj mogoče težko, bi vam v popolnosti odgovorila na
               vaša vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Bo v redu, gospa Potrata. Dobro.</p>
               <p>Potem pa sprašujem, če bi želel še kdo besedo? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Zato ker ni več prijavljenih<gap n="..."/> <stage>/Glas iz ozadja./</stage> Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Vem kaj me je zmotilo. To je, zato vam nisem znala odgovoriti poprej, katera
               številka je, zaradi tega, ker je tukaj drug kraj naveden, ker se je očitno prosilec
               preselil in je drug<gap n="..."/> To pa je informacija času od 1. julija do 31. avgusta, pod
               zaporedno številko 10. ste našli ne. In tukaj recimo je, občina je v resnici zelo
               obsežno odgovorila, je sodba že tudi, z odgovorom občine smo seznanili vlagatelja in
               mu predlagali, da čim prej sprejme ponujeni predlog občine za sporazumno rešitev
               spora. Veste, to sem brala. Občina je v svojem odgovoru bila zelo korektna. Je
               vlagatelju tudi omogočila brez obrestno, pa samo delno povračilo ne poravnane
               najemnine, ki je ni poravnaval od leta 2005. Gre za nove stanovalce. To so zdaj že
               odrasle osebe, ki verjetno tudi kaj zmorejo. Jaz mislim, da je tukaj občina pokazala
               veliko mero razumevanja za razreševanje problema. Vmes je tudi sodba in zato sem se
               jaz vprašala, zakaj bi morali na občini še enkrat odgovarjati in bi se občina morala
               opredeljevati do navedb vlagatelja. Vlagatelj pa odgovarja  tako, da niti občina ni prav ravnala niti
               sodišče ni prav ravnalo, to pa ni naša naloga, saj komisija vendar ne more posegati v
               odločitve oziroma odločbe sodišč. Samo na to sem hotela opozoriti, to se mi je zdelo,
               da tudi pristojnosti naše komisije in razumevanje za probleme ljudi poznajo neke
               stvari prek katerih dobronamernost ne more seči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:IrglEva">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj ugotavljam, da prijavljenih k razpravi ni več, zato
               razpravo zaključujem. Dajem na glasovanje naslednji sklep: Komisija za peticije ter
               za človekove pravice in enake možnosti sprejme dodatno informacijo o prejetih vlogah
               prispelih v času od 1. marca 2013 do 30. aprila 2013, informacijo o prejetih vlogah
               prispelih v času od 1. maja 2013 do 30. junija 2013, dodatno informacijo o prejetih
               vlogah prispelih v času od 1. maja 2013 do 30. junija 2013 ter informacijo o prejetih
               vlogah prispelih v času od 1. julija 2013 do 31. avgusta 2013. In takšen sklep dajem
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 2., 3., 4. in 5. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo še na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Naj povem, da varuh
               človekovih pravic, Državni svet in Zveza prijateljev mladine Slovenije v ponedeljek
               7. oktobra letošnjega leta v dvorani Državnega sveta od 10. do 13. ure prireja posvet
               z naslovom <q>"Aktualna vprašanja uresničevanja otrokovih pravic v Republiki Sloveniji"</q>
               in naj pojasnim, da se bom tudi kot predsednica komisije udeležila tega posveta tudi
               jih nagovorila. Mislim, da bi bilo prav, da tudi to povem. Zdaj pa sprašujem, če želi
               še kdo besedo pod razno? Ne.</p>
               <p>Torej, zaključujem to točko dnevnega reda in tudi današnjo sejo komisije in vam želim
               lep dan in pa tudi vikend. Srečno. <stage type="time">Seja je bila končana 4. oktobra 2013 ob 12.49.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>