<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D6B5710972712416C1257D1F005A89C0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0EE53475B8CF488EC1257CAD0037828F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=0EE53475B8CF488EC1257CAD0037828F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.MK" n="44">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-04-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">44. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(1. april 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Melita Župevc, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Dobro jutro! Pričenjam 44. nujno sejo Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Obveščam vas, da na seji kot nadomestne članice in člani komisije s pooblastili
               sodelujejo: gospod Mirko Brulc nadomešča gospoda Matjaža Hana. To je edino
               nadomestilo, ki sem ga prejela.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje komisije:</p>
               <p>1. predlog sklepa o imenovanju člana Izbirne komisije za izbiro primernih kandidatov
               za imenovanje namestnikov predsednika Komisije za preprečevanje korupcije,</p>
               <p>2. administrativne zadeve.</p>
               <p>Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda, je ta
               določen, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Predsednik republike je na podlagi določb 9. člena Zakona o integriteti in
               preprečevanju korupcije objavil javni poziv za zbiranje kandidatur za dva namestnika
               predsednika Komisije za preprečevanje korupcije in pozval upravičene predlagatelje
               članov Izbirne komisije za izbiro primernih kandidatov za dva namestnika predsednika
               KPK, da <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> najkasneje v
               30 dneh od prejema njegovega obvestila imenujejo svoje člane izbirne komisije. Na
               podlagi drugega odstavka 9. člena Zakona o integriteti in preprečevanju korupcije
               enega izmed članov izbirne komisije imenuje tudi Državni zbor. Na tej podlagi so bile
               poslanske skupine zaprošene, da predlagajo kandidate za enega člana, ki ga v izbirno
               komisijo imenuje Državni zbor. Predlog kandidata je v roku posredovala Poslanska
               skupina Slovenske demokratske stranke, ki za člana predlaga gospoda Jožeta Tanka.
               Obvestilo predsednika republike, poziv poslanskim skupinam in predlog kandidata ste
               članice in člani prejeli preko sistema Udis, delovno besedilo predloga sklepa in
               predlagani kandidat pa sta objavljena na spletni strani Državnega zbora pri sklicu te
               seje.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Izvolite, gospod Prevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp2">

               <speaker>MIHAEL PREVC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Pričakoval sem še kakšen predlog, kar se tiče sestave te komisije. V Slovenski
               ljudski stranki predloga nismo dali, ker vemo, da bi bil to več ali manj predlog, ki
               ne bi šel skozi. Sem pa vendar mislil, da bo danes ta razprava potekala morda malo
               širše, da bomo glede na vse, kar se je dogajalo s prvim izborom, se pravi, prvi je
               bil sploh povsem neuspešen, za mene je bil seveda neuspešen tudi drugi izbor, ko se
               je predsednik odločil za zelo neposrečeno osebo in človeka, ki že v trenutku, ko je
               nastopil svojo funkcijo, ne uživa kakšne velike podpore. In ne nazadnje, glede na
               številne očitke, ki so se porajali pri tem imenovanju, češ da je ta zadeva preveč
               spolitizirana, sem mislil, da bomo danes iskali neko drugo rešitev. Da bo vendarle
               Državni zbor predlagal eminentno osebo v to komisijo, ki ne bo politična, mogoče iz
               vrst pravnikov, iz vrst strokovnjakov, tako da bi se Državni zbor izognil tem
               očitkom, da je predstavnik Državnega zbora izključno politična oseba. Normalno, če
               prihaja iz vrst poslancev katerekoli poslanske skupine, je seveda to politik. Ne vem,
               to sem tudi od predsednice pričakoval, se pravi, da bo verjetno v tem drugem poskusu
               imenovanja podpredsednikov razmišljala v to smer. In kako lepo bi bilo, če bi se
               enkrat na tem mestu, ko imenujemo tako pomemben organ, kot je ta komisija za
               imenovanje podpredsednikov, in ker tudi poznamo zgodbo, ki se je odvila in je zelo
               negativno odmevala, da bi vendarle našli nek skupen jezik in v to komisijo imenovali
               kot Državni zbor tega in tega, to in to osebo, ki ni politična, ki je strokovna, ki
               ima pravno znanje, ki obvlada pravno znanje. Vemo - ne bom jih našteval, namenoma jih
               ne bom našteval, če bo treba, jih tudi bom potem v nadaljevanju -, dovolj jih imamo.
               Dovolj jih imamo, in vemo, da niso politično opredeljeni.</p>
               <p>Sicer ne vem, kakšen predlog boste dali na glasovanje. Se pravi, zdaj je samo en
               predlog, se pravi, Jože Tanko. Nič nimam proti njemu, ampak še vedno sem mnenja, da
               bi morali, kar se tiče imenovanja člana te komisije, razmišljati drugače. Mislim, da
               se da zadevo tudi drugače zapeljati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Prevc.</p>
               <p>Preden dam besedo gospodu Möderndorferju, ki se je k besedi javil, bi rada samo nekaj
               stvari povedala.</p>
               <p>Jaz obžalujem, ampak vi pričakovanja <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> naslavljate na napačno osebo. Jaz sama ne morem
               predlagati nobenega kandidata v izbirno komisijo, ampak ga predlaga Mandatno-volilna
               komisija. Mandatno-volilna komisija lahko odloča zgolj na podlagi predlogov, ki jih
               na moj poziv posredujejo poslanske skupine. Tako da če ste želeli v izbirno komisijo
               predlagati, kot ste dejali, eminentno osebo, ki ne bo iz Državnega zbora, bi bilo
               dobro, da bi jo predlagali. To res iskreno govorim, ker je pač takšen postopek in od
               tega postopka ne morem odstopiti. Jaz nimam pravice kot predsednica Mandatno-volilne
               komisije, kot rečeno, kogarkoli predlagati. Bi vas pa samo nekaj spomnila. Dejali
               ste, da niste nikogar predlagali iz svoje poslanske skupine, ker ste menili, da bi
               bil takšen predlog neuspešen. Naj vas spomnim, da je leta 2010 bil v izbirni komisiji
               poslanec Slovenske ljudske stranke, v ponovljenem razpisu, v prvem razpisu je bil to
               predsednik Mandatno-volilne komisije, to je bil gospod Dušan Kumer. Zato sem tudi jaz
               v prvem postopku pristala, da sem v izbirni komisiji kot predsednica Mandatno-volilne
               komisije, ampak, kot rečeno, v preteklosti je bil prav poslanec, ki je bil takrat iz
               vrst opozicije, iz vrst Slovenske ljudske stranke. Tako da ni rečeno, da ne bi dobil
               zadostne podpore. Zdaj ugibamo, ali bi dobil ali ne. Kot rečeno, postopek je ustaljen
               in jaz nimam pravice predlagati kogarkoli, lahko dam samo na glasovanje predloge, ki
               sem jih dobila.</p>
               <p>Gospod Möderndorfer se je javil k besedi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp4">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Moram reči, kolega Prevc, da sem malo razočaran nad tole razpravo, ki si jo imel, iz
               enega preprostega razloga, ker si pač rekel, da je možno predlagati nekoga od zunaj,
               ki ne bi bil politično obremenjen, bla, bla, bla, skratka, vse te zgodbice. Jaz ne
               vem, zakaj takšne razprave ni bilo prej, ko smo prvič to imenovali. Ne vem, zakaj ni
               bilo v prejšnjem mandatu takšnega predloga. Vemo pa vsi, da če si to res iskreno
               želimo, moramo iti po zelo znanem postopku - moramo predlagati Zakon o integriteti,
               novelo, predlagati, kako bo ta postopek tekel, se odreči, Državni zbor se mora
               odpovedati temu, da on predlaga, in da je to na nek način urejeno, da vedno zunanji
               predlagajo, se pravi, kdorkoli, samo poslanci Državnega zbora ne. Ne bom pristal na
               to logiko, da se Državni zbor odpoveduje nečemu, kar mu nalaga zakon. Zdaj je tu
               nastal res nek nov unikum, da se kar po vrsti odpovedujemo vsi vsemu od začetka do
               konca. Potem dajmo povedat, da v resnici Državnega zbora ne potrebujemo ali pa ne
               potrebujemo na takšen način, da odloča o vseh stvareh ali pa o tistih stvareh, kjer
               danes zakon daje to možnost, celo nalogo in dolžnost, da to nalogo opravijo. Mi smo
               to svojo nalogo že opravili. In zgleda, da pač nekdo tega noče delati. In se mi zdi
               skrajno nekorektno, da zdaj vsi bežijo in mislijo, da bo nekdo od zunaj, ki strokovno
               lahko odloča. Se opravičujem, ampak tale organ MVK je nič koliko kadrovskih rešitev
               predlagal, o njih glasoval, jih dal na Državni zbor in so šle skozi in so bile vse
               okej. Zdaj pa kar naenkrat tega več ni sposoben početi MVK. Iz te razprave sem to
               tako danes razumel. Kar sem pa najbolj razočaran, sem pa razočaran, ker si v resnici
               rekel, da kandidat, ki je do zdaj to delo opravljal, v resnici tega ni opravil dobro,
               zdaj mora to nekdo od zunaj delati. Jaz se s tem ne strinjam.</p>
               <p>Žal imamo pred sabo kandidata, in tudi tu povem zelo jasno, da se s tem kandidatom ne
               strinjam, ker je imel toliko povedati o celotnem postopku, zato ga enostavno ne bom
               podprl, kar pa ne pomeni, da bom karkoli drugače ali pa v tisti smeri delal, kot vi
               pričakujete. Še posebej pa ne zato, ker je član MVK, pa nima toliko poguma, da bi
               prišel na MVK, tu sedel skupaj z nami in se o tem resno pogovarjal. In vas je pustil
               na cedilu in ste sami praktično iz opozicije, da tu sedite na MVK, da se moramo o teh
               stvareh pogovarjati. Tega ljudje namreč ne vedo, zato moram to naglas povedati - ni
               ga tam, kjer bi moral biti. In ni nikogar iz njegove poslanske skupine, kar pomeni in
               več kot jasno govori o tem, da pač namenoma manjka. Napisal bo pa »zaradi službene
               odsotnosti«. V resnici pa nima obraza, da bi prišel sem, pa čaka in gleda gor po
               televiziji, kako bomo mi odglasovali to celo zgodbo. Nefer! To je ta njegova
               iskrenost in <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ta
               pravičnost, ki jo deli kar naprej vsak dan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p> Hvala lepa gospod Möderndorfer. Želi še kdo besedo? Ne želi. Potem bom samo jaz še
               nekaj stvari povedala. Samo en komentar bi rada rekla. Gospod Prevc, dejali ste, da
               je bila izbira neuspešna. Jaz nisem postavljala meril za izbiro, tako da nebi rada
               govorila o tem kaj sploh pomeni uspešna ali neuspešna izbira, niti kaj so to
               neposrečene osebe. Se mi zdi, da so to neke vrednostne sodbe, ki se jih jaz sama ne
               upam dati.</p>
               <p>Sem pa, moram reči iskreno, danes pričakovala širšo razpravo, glede na to, da sem
               bila sama deležna številnih kritik zaradi dela v tej izbirni komisiji. Jaz lahko
               rečem tukaj pred Mandatno-volilno komisijo, pred vsemi, ki ste prisotni, da sem svoje
               delo opravila po svoji vesti pošteno in bom še enkrat ponovila, da nihče iz Pozitivne
               Slovenije ni izrazil nikakršnega pričakovanja, niti ni imel od mene nobene
               informacije o tem kaj se dogaja v izbirni komisiji, ker tega moji kolegi, verjamem,
               niso pričakovali, niti ni moja naloga, da jaz kogarkoli o tem obveščam.</p>
               <p>Gospa Kociper se je še prijavila k besedi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp6">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoča.</p>
               <p>Jaz moram reči, da se popolnoma strinjam z našim vodjo poslanske in da imam tudi sama
               veliki problem. Pozitivna Slovenija v drugem krogu ni predlagala seveda nikogar, ki
               je pa upamo, glede na to kaj se vse nam potem očita in tudi prvič smo podprli tebe,
               predsedujoča, zato ker nam je bilo povedano, da je takšna praksa, da zastopa Državni
               zbor predsednik MVK.</p>
               <p>Jaz bi vseeno povedala, da če je še možno opraviti en krog, je meni ta ideja, da se
               nadaljuje s prakso, da v drugem krogu podpredsednik MVK zastopa Državni zbor, se
               pravi gospa Katarina Hočevar. Pozivam vse kolege, da še enkrat naredimo ta napor. Jaz
               bi Katarino z veseljem podprla. Mislim, da ima potrebno integriteto za to, da bi
               zastopala Državni zbor v tej izbirni komisiji.</p>
               <p>Imam pa problem, prvič, z gospodom Tankom, ker vem kakšno je njegovo stališče in
               njegove stranke v zvezi s KPK. In drugič, ker se mi zdi skrajno nesramno, da
               predlagajo kandidata, potem pa ni tukaj ne samo nikogar iz SDS ampak tudi nikogar iz
               NSi, do gospoda Prevca pa očitno obvestilo pravočasno ni prišlo, ali kako, da ni
               treba priti oziroma da se ne sme priti. In se pregleda odgovornost na nas, na
               koalicijo in ne vem kaj se zdaj pričakuje, da bomo potem spet mi vse krivi, ko bo vse
               narobe s tem KPK.</p>
               <p>Gospa predsednica, če ste tako dobri, še enkrat obrazložite naše možnosti v zvezi s
               tem izbirnim postopkom, kaj lahko še naredimo, da se rešimo iz te situacije, kjer
               imamo predlagane tokrat v zakonitem roku samo enega kandidata. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p> Kot razumem, mi iz strokovne službe pojasnjujejo, da moramo najprej glasovati o
               predlogu, ki je prispel, torej ki je v zakonitem roku prispel. Če ta predlog ne bo
               izglasovan, se seveda ponovi še en krog, se da še en poziv poslanskim skupinam in se
               potem odloča še enkrat. Bomo pa verjetno zaradi tega zamujali z našim rokom
               imenovanja predstavnika s strani Državnega zbora v izbirno komisijo.</p>
               <p>Gospa Katarina Hočevar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp8">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Hvala gospa Maša, ker ste izpostavila mene, kot primerno kandidatko ampak zdaj če
               lahko v bistvu obrazložim tudi stališče Državljanske liste oziroma tudi svoje
               osebno.</p>
               <p>Verjamem, da je gospa predsedujoča, gospa Melita Župevc, svoje delo opravila
               odgovorno, strokovno oziroma tako kot priteče zakon in pravilnik ampak sama sem javno
               že dvakrat izpostavila in tudi napovedala, ne da bi bilo kaj narobe, če MVK imenuje
               kogarkoli od poslancev oziroma od članov Mandatno-volilne komisije ampak ta fama, ki
               se je pa v tem postopku v javnosti ustvarila glede tega imenovanja, pa mislim v tem
               trenutku, da bi mogoče morali slediti temu, da imenujemo nekoga, ki ni poslanec
               oziroma ki ga ni možno opredeljevati ali pa ga javnost ne vidi znotraj katerekoli
               politične stranke. Jaz tega ne vidim kot da se Državni zbor <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nečemu odpoveduje. Veste, zakone, predpise imamo pač
               takšne ko imamo. Ampak nekaj je pa pač tisto, da se moramo tudi prilagajati temu, kar
               se trenutno dogaja oziroma enim razmeram v naši družbi v naši državi. Mislim, da
               kdorkoli bi bil imenovan, ali Katarina Hočevar, ali, ne vem, gospod Laszlo Göncz, ki
               je predstavnik manjšine, bi javno to razumela, da bomo znotraj te izbirne komisije
               agitirali za določenega predstavnika, ki je blizu naše politične opcije, tako kot se
               je to zgodilo tudi gospe Meliti Župevc, sem prepričana, da pač popolnoma
               neupravičeno. In zgolj s tega razloga je meni predlog oziroma pobuda gospoda Prevca
               oziroma tudi sama sem že, ko smo razpravljali na izredni seji v odboru dejansko
               razpravljala v tej smeri. V tem trenutku mislim, da bi morali doseči politični
               konsenz, se usesti skupaj in pogledati koga v Sloveniji, ali od zaposlenih v Državnem
               zboru ali kje drugje, bi ga lahko imenovali v to komisijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Hvala, gospe Hočevar. Gospod Möderndorfer, potem pa gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp10">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Poglejte, še enkrat bom eno stvar povedal, ki se mi zdi zelo pomembna. Če kdo, mora
               vedno nekdo ohraniti trezno glavo. Jaz upam, da ne bomo sedaj padali na fame, ker to
               je sedaj nekaj novega, da sedaj pa se bomo odločali tako kot bo nekdo kihnil in bomo
               vsi, bom rekel, na to smer sedaj vižo ubirali. Mislim, da poslanci in poslanke moramo
               prevzeti odgovornost za določene poteze. Bi pa seveda prosil, predsednica, pred
               glasovanjem za pet minut pavze, da se dogovorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp12">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Socialni demokrati nimamo svojega kandidata, zato ker v tej državi živimo
               neko umazano življenje, umazane igre. Stalno se preigrava, podtika in tako dalje. In
               kogarkoli, verjemite, kogarkoli v Sloveniji bi imenovali iz te vrste v komisijo, če
               je pil kavo z nekom je že umazan, gotovo. V tako fazo smo prišli in to ni dobro za
               politično delo in sploh za nič. SDS igra sedaj grdo igro, ima kandidata, ne pridejo
               sem, imajo priliko, da ga tudi izvolijo. Socialni demokrat se bomo pri tem imenovanju
               vzdržali in tako dalje, ampak očitno jih ni. Pričakujejo, da mi izvolimo Tanka in da
               je potem on narodni heroj. Te sreče, kar se mene tiče, ne bo imel. Če pa bo izbran,
               nič hudega, ampak na tak način kot se sedaj to dogaja, ponavljam, to je umazano, ni
               pošteno do poslancev, do našega ugleda in do tega, da bi nas politike v državi ljudje
               končno začeli drugače razumevati kot jih sicer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Brulc. Želi še kdo? Če ne, potem odrejam 5 minut pavze. Sejo bomo
               nadaljevali ob 10.30. Hvala.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 10.25.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 10.32.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp14">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da je ura 10.32, zato nadaljujemo sejo. Sejo smo prekinili pred
               odločanjem, zato dajem besedo, če želi, gospodu Möderndorferju, ker so zahtevali
               pavzo pred odločanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp15">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, mi smo se uskladili. Hvala lepa. Poročati pa ne nameravam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-nujna-44-2014-04-01.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Potem prehajamo na glasovanje. Pred tem pa še obvestilo o pooblastilih za
               nadomeščanje: gospa Alenka Jeraj nadomešča na seji Mandatno-volilne komisije gospoda
               Jožeta Tanka, gospod Ivan Grill pa nadomešča gospod Evo Irgl.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija predlaga
               Državnemu zboru, da sprejme Sklep o imenovanju člana Izbirne komisije za izbiro
               primernih kandidatov za imenovanje namestnikov predsednika Komisije za preprečevanje
               korupcije, s katerim se za člana imenuje gospoda Jožeta Tanka. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni sprejet. </p>
               <p>Preden preidemo na 2. točko dnevnega reda, še naslednje. Glede na to, da predlog
               sklepa ni bil sprejet, je treba dati poslanskim skupinam nov poziv. Mandatno-volilna
               komisija torej ponovno poziva poslanske skupine, da ji posredujejo predloge
               kandidatov za člana Izbirne komisije za izbiro primernih kandidatov za imenovanje
               namestnikov predsednika Komisije za preprečevanje korupcije. Glede na to, da je bila
               ideja, da se ta predlog tudi zaradi časovnih omejitev uvrsti na to sejo Državnega
               zbora, predlagam, da damo rok do jutri, torej še jutri cel dan, če se strinjate s tem
               – torej, do četrtka zjutraj, jutri cel dan, v četrtek zjutraj prispeli predlogi bodo
               še šteli. Glasujemo.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – ADMINISTRATIVNE ZADEVE.</title>
               </p>
               <p>Mag. Mirjam Bon Klajnšček je v roku podala ugovor zoper odločbo, s katero je bila
               pravica do nadomestila plače po prenehanju opravljanja funkcije poslanke zavrnjena.
               Za sejo ste članice in člani prejeli proti podpisu obrazložitev izdane odločbe in
               ugovor zoper odločbo. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Potem dovolite, da pojasnim
               eno stvar. Če se spomnite, smo imeli v tem mandatu že precej podoben primer, to je
               bil dr. Žiga Turk, ki sem mu morala zaradi zakonskih dikcij, če želite, anomalij ali
               pa manka v zakonu zavrniti njegovo zahtevo za nadomestilo. Gospod Turk se namreč med
               letom ni mogel vrniti na fakulteto, obenem pa mu tudi nismo mogli priznati
               poslanskega nadomestila, zato je podal ugovor. Mandatno-volilna komisija je potem o
               ugovoru glasovala in izglasovala, da gospod Turk lahko prejema nadomestilo. Tu je
               podoben primer. Gospoda Mirjam Bon Klajnšček se med letom zaradi tega, kar se je
               odločil njen delodajalec, ne more vrniti na šolo, kjer je prej poučevala, mi pa ji
               prav tako nismo mogli izdati odločbe o poslanskem nadomestilu. Tako je zdaj gospa
               Mirjam Bon Klajnšček podala ugovor in o tem ugovoru glasujemo še enkrat. Želi kdo
               besedo? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Navedeni predlog dajem na glasovanje, in sicer: Ugovor mag. Mirjam Bon Klajnšček
               zoper odločbo o nadomestilu plače se zavrne in se potrdi odločbo o nadomestilu plače
               številka 90/6-2014 z dne 20.3.2014. Torej, predlog sklepa je negativen. …<stage>/Oglašanje v
               ozadju./</stage>…</p>
               <p>Bom še enkrat prebrala predlog sklepa, da bo jasno <stage>(vedno je enak predlog sklepa)</stage>:
               Ugovor mag. Mirjam Bon Klajnšček zoper odločbo o nadomestilu plače se zavrne in se
               potrdi odločbo o nadomestilu plače številka 90/6-2014-NP z dne 20.3.2014.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni sprejet. S tem se mag. Mirjam Bon Klajnšček izda
               odločbo o prejemanju poslanskega nadomestila.</p>
               <p>S tem smo zaključili današnjo, 44. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Želim vam
               lep dan! Na svidenje! <stage type="time">Seja je bila končana 1. aprila 2014 ob 10.40.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>