<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">3EC10C50C40C1DC4C1257D1F005A5BE6</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9116798B3AEA90FEC1257A0000379F18</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=9116798B3AEA90FEC1257A0000379F18</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.MK" n="3">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-05-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 3. redne seja</stage>
            <stage type="date">(14. maj 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Sonja Ramšak, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.34.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem! Pričenjam prvo nadaljevanje 3. seje Mandatno-volilne komisije.
               Obveščam vas, da ste se opravičila in se današnje seje ne moreta udeležiti gospod
               Braniselj in gospod Göncz. Drugače se pa prav tako seje ne more udeležiti gospa Truda
               Pepelnik, nadomešča jo gospa Polonca Komar. Gospoda Mateja Tonina nadomešča Iva Dimic
               in gospoda Franca Juršo nadomešča Jana Jenko. Obveščam vas, da sem na sejo povabila
               tudi predsednika Sodnega sveta, dr. Mira Cerarja in sicer k 7. točki, ki pa se je
               opravičil. S sklicem seje ste prejeli tudi naslednji dnevni red komisije: pod 5.
               točko predlog sklepa o imenovanju člana nadzornega odbora sklada za financiranje
               razgradnje Nuklearne elektrarne Krško in odlaganja radioaktivnih odpadov iz Nuklearne
               elektrarne Krške, pod 6. točko imenovanje člana in namestnika člana sveta za sistem
               plač v javnem sektorju in pod 7. točko zahteva Okrajnega sodišča v Kopru, kazenski
               oddelek o izdaji dovoljenja za začetek kazenskega postopka zoper sodnico Orjano
               Trunkl. Na podlagi prvega odstavka 206. člena Poslovnika Državnega zbora bo obravnava
               7. točke dnevnega reda zaprta za javnost. Ker v poslovniškem roku nisem prejela
               predlogov za spremembo dnevnega reda...gospod Han, želite besedo? V redu. Ker v
               poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda ugotavljam, da
               je dnevni red seje takšen kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>. Dr. Igorja Šalamuna je Državni
               zbor...Ali lahko prosim malo za spremljanje seje? Hvala lepa. Dr. Igorja Šalamuna je
               Državni zbor 19. aprila 2012 razrešil funkcije člana nadzornega odbora sklada za
               financiranje razgradnje Nuklearne elektrarne Krško in odlaganja radioaktivnih odpadov
               iz Nuklearne elektrarne Krško, zato je Mandatno-volilna komisija pozvala poslanske
               skupine, da predlagajo kandidate za člana nadzornega odbora sklada. Prejeli smo tri
               predloge, in sicer poslanska skupina Pozitivna Slovenija predlaga za člana Nikolo
               Galješa, Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke predlaga za članico Alenko
               Planin in Poslanska skupina Socialnih demokratov predlaga za člana Marjana Simunčiča.
               Predloge kandidatov ste prejeli, prejeli ste tudi delovno besedilo predloga sklepa.
               Odločiti moramo ali bomo upoštevali tudi predlog Poslanske skupine Pozitivne
               Slovenije, ki po roku predložila podpisano izjavo kandidata in poslanske skupine
               Socialnih demokratov, ki je posredovala predlog kandidata po določenem roku. Odpiram
               razpravo. Želi kdo razpravljati? Izvolite, gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp2">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz bi razpravljal samo v tistem delu, ko pravite, da Pozitivna Slovenija je dala
               prepozno podpis. Zdaj mene zanima, ker smo v bistvu spet na tej temi kot smo že bili
               prejšnji teden, glede na to bi rad vprašal ali je vloga popolna ali ni popolna. Ker
               enostavno ne vidim razloga zakaj bi morali zdaj o tem prav spet ekstra razlagati
               glede na to, da so izpolnjeni vsi pogoji. Vložen je bil pravočasno, vemo pa, da
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> so ti roki toliko napeti in
               zaradi službene odsotnosti smo težko pridobili podpis. In to je vsa umetnost, ni
               nobene neke posebne zgodbe tukaj. Razen, če bomo našli spet nek nov unicum kako
               kakšen postopek teče, kar pa ne bi bilo nič čudnega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Preden bom dala naprej besedo želim povedati, tako kot ste na uvodu seje v petek
               govorili o tem kako kršimo postopke in da uvajamo neko novo prakso, imam tukaj izpis
               magnetogramov iz prejšnjega mandata, v istih zadevah smo postopali povsem na enak
               način, vendar takrat ni bilo teh očitkov in so se dejansko tiste vloge, ki niso bile
               v skladu z javnim pozivom, obravnavale na enak način kot se v tem mandatu in tukaj
               mislim, da vam bom poslala tudi kot predsednica Mandatno-volilne komisije po današnji
               seji dopis, v katerem vam bom poslala tudi nekatere te zadeve. Obveščam vas, da gospo
               Alenko Jeraj na današnji seji Mandatno-volilne komisije nadomešča Tomaž Lisec. Zdaj
               pa dajem naprej razpravo. Izvolite. Želi še kdo razpravljati? V kolikor ne,
               zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlog, da se ne upošteva predloga
               Poslanske skupine Pozitivne Slovenije in Poslanske skupine Socialnih demokratov.
               Pričenjamo z glasovanjem. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija predlaga
               Državnemu zboru, da sprejme sklep o imenovanju članice nadzornega odbora sklada za
               financiranje razgradnje Nuklearne elektrarne Krško in odlaganje radioaktivnih
               odpadkov iz Nuklearne elektrarne Krško, s katerim se za članico imenuje Alenka
               Planinc za čas do izteka mandata v letu 2010 imenovanega nadzornega odbora sklada za
               financiranje razgradnje Nuklearne elektrarne Krško in odlaganje radioaktivnih
               odpadkov iz Nuklearne elektrarne Krško. Glasujemo. Glasovanje zaključujem.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet. S tem zaključujem 5. točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>. Minister za pravosodje in javno upravo
               je pozval pristojne organe in reprezentativna združenja lokalnih skupnosti, torej
               tudi Državni zbor, da sporočijo imena članov in namestnikov članov sveta za sistem
               plač v javnem sektorju, glede na to, da je svetu potekel mandat. Podrobnejšo
               informacijo v zvezi s tem ste prejeli. Predlagam, da danes odločimo ali bomo
               imenovali novega člana sveta kot predstavnika Državnega zbora namesto Bojana Kontiča
               in namestnika člana sveta, ki še ni bil imenovan ali pa bomo imenovali še namestnika
               člana sveta. Odpiram razpravo. Gospod Tanko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da je ponoven poziv, predlagam, da tudi na novo oblikujemo
               predlog za naše člane sveta za svet za sistem plač v javnem sektorju. Torej,
               predlagam, da podpremo, da začnemo s postopkom na novo in da ne podaljšujemo mandata
               dosedanjemu predsedniku oziroma dosedanjemu članu, kateremu je pa tudi že potekel
               mandat v Državnem zboru, tudi ni član Državnega zbora več. Zato predlaga, da Državni
               zbor oblikuje predlog v novem postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Möderndorfer, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp6">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da so vse karte in slike pokazale kako mislite voditi MVK, pa to ne
               leti samo na vas, predsednica, daleč od tega, saj je jasno, da brez svojega članstva
               številčnega in glasovalnega aparata v resnici vam sploh ne bi uspelo to kar počnete.
               Ampak, če apropo gremo na bistvo tistega kar danes je, je, da sem izredno presenečen
               ne glede na to, da v prejšnjem mandatu nisem bil, sem dejansko ugotovil, da je
               prejšnji mandat čisto normalno do konca speljal ne glede na to, da niso bili <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v Državnem zboru svoj mandat. In
               iz tega razloga mi je nenavadno spet uvajanje nekih novih praks. Tako, da ta zgodba,
               ki jo je povedal gospod Tanko, seveda, ne vzdrži. Vsaj iz vidika parlamentarne prakse
               ne vzdrži, na katero se tako radi sklicujete.</p>
               <p>Drugo pa je, kar je za mene bolj vprašljivo kot to prvo, in bi na to logiko še nekako
               pristal, da bi seveda predstavljal nekdo, ki je iz Državnega zbora, ne pa nekdo, ki
               ni, to, da ste razglasili, da je končal mandat. Mandat se tu ni nikjer končal. Mandat
               se konča, ko poteče neko določeno obdobje, ko se mandat začne in konča. Razen če sem
               jaz v tej terminologiji enostavno nekaj narobe razumel, ali pa se narobe učil. Mandat
               se ne konča s tem, da neki pogoji niso izpolnjeni, ker se po tej logiki niti pričel
               ni mandat. Ta razlaga, ki jo tu prodajate, morem reči, da res za lase privlečena.
               Ampak glede na to, kako zadnje čase poslušam tu v Državnem zboru in na odborih in na
               komisijah, kako argumentirate svoje poteze, moram reči, da sem izredno nesrečen, ker
               vidim, da bo tako šlo cel mandat, da preprosto pod tisto, kar je črno za vas belo, pa
               čeprav je črne barve, jaz se bom moral pa delati, da pravzaprav vidim belo in v
               resnici si reči, da sem se zmotil, da sem videl črno. Skratka, ta argumentacij ne
               vzdrži. Me ne zanimajo imena in priimki, ki so tu notri, konkretno Bojan Kontič.
               Daleč od tega. Ampak to, da me pa prepričujete, da je mandat potekel, tega pa ne
               morem kupiti. To se boste morali prav fino potruditi, da mi boste razložili, kako je
               mandat potekel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Gospod Han, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp8">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Seveda s svojo večino lahko naredite, pač, kar želite in ne dvomim, da ne
               bo rezultat 9 proti 7 tudi v tej točki. Vendar bi vas rad opozoril, in predvsem tudi
               gospoda Tanka, da je bil tudi gospod Franc Sušnik, ko ni bil član Državnega zbora, je
               dokončal mandat in smo ga zamenjali šele leta 2011. Malo politične higiene bi bilo
               vendarle potrebno tudi v tem Državnem zboru. Če je pa ne zmorete, pa enostavno jaz
               nisem kriv. Bojan Kontič zaradi tega, ker ni več poslanec, ga ni treba menjati, ampak
               menjate ga zato, ker je član Socialnih demokratov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Preden dam besedo gospodu Tanku naj povem, da je mandat potekel svetu, ne pa
               posamezniku. Zato je današnji postopek. Izvolite, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp10">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi lahko, ali kdorkoli od vas, interpretira to, kakor želi določene
               stvari. Vendar mandat je potekel svetu, tako kot je rekla predsednica. S potekom
               mandata sveta je pač treba oblikovati predloge za nov svet. Tu sedaj ne gre, če nekdo
               pred iztekom mandata dobil mandat, da je v tem svetu, ampak to funkcijo opravlja samo
               do izteka mandata sveta kot celote. In zato predlagam, ker je cel mandat iztekel in
               ga je treba oblikovati na novo, da pač pristopimo k postopku na tak način, da bomo
               predlagali nove kandidate. In tu ni noben unicum, nič posebnega in tako naprej. Če bi
               pa bilo to drugače, če mandat ne bi potekel, pa se s tem ne bi niti ukvarjali. To je
               ta razlika. Ker je pa mandat potekel moramo pa zadevo postaviti na novo in
               predlagamo, da jo naredimo tako, kot mislimo, da je prav. Mislim pa, da je prav, da
               na novo oblikujemo kandidatno listo v tisti kvoti, ki jo predlaga Državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem gospodu Meršolu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp12">

               <speaker>MITJA MERŠOL (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, Bojan Kontič je bil imenovan lani za člana sveta in mu mandat
               praktično ni potekel. Se pravi, da bi moral biti potem takem najprej razrešen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Potekel je mandat svetu, zato je bil podan nov poziv za sestavo, tako da še enkrat...
               Gospa Župevc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp14">

               <speaker>MAG. MELITA ŽUPEVC (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz vse to razumem, gospa predsednica. Torej, mandat je potekel prejšnjemu svetu. In
               Državni zbor je predstavnika imenoval. O njem je glasoval. In ta
               predstavnik...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Torej, Državni zbor je za predstavnika imenoval
               poslanca Bojana Kontiča. Imenoval ga je. Od leta 2011, od takrat, ko je svetu
               prejšnjemu potekel mandat do danes <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> se ta svet še ni konstituiral. In zelo jasno piše v odloku o
               ustanovitvi sveta, da mandat sveta traja štiri leta in da se svet konstituira, ko sta
               imenovani dve tretjini njegovih članov. Kar pomeni, da gospod Kontič praktično sploh
               še ni nastopil mandat člana sveta. Mislim, mi govorimo zdaj o čisto neki drugi
               stvari. Jaz sem vam prebrala iz odloka točno, kako natančno je opredeljeno. In, če bi
               mi želeli imenovati novega predstavnika, bi morali tako kot je kolega Meršolj že
               pojasnil, najprej gospoda Kontiča razrešiti. Ker državni zbor je gospoda Kontiča
               imenoval, svet se še ni konstituiral. Če želi državni zbor v tem organu imeti novega
               predstavnika mora izvoliti novega predstavnika. Ko pa govorimo o parlamentarni praksi
               je bilo tudi že rečeno, ni res, da zato, ker gospod Kontič ni več poslanec državnega
               zbora, te funkcije ne bi moral opravljati. V preteklosti je bilo ravno obratno.
               Omenjen je bil gospod Sušnik. Kolikor ima jaz zabeleženo tudi gospod Vučko, ki ni bil
               poslanec državnega zbora je opravljal to funkcijo. Tako, da se mi zdi, ko govorimo o
               teh stvareh bodimo zelo eksplicitno, predvsem Mandatno-volilna komisija, ki, imam
               občutek, da se, kar je pravilno drži postopkov zelo natančno je prav, da tudi pri tem
               postopku ne delamo napak. In jaz mislim, da je stvar tukaj zelo jasna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Han, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp16">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Da podkrepim tudi to zadevo. Mi imamo na mizi delovno gradivo, kjer piše, da se bo
               imenovalo člana in namestnike člana sveta, nikjer ne piše, da bomo cel svet
               imenovali. In pod točko 5. odloči Mandatno-volilna komisija, da se imenuje nov član
               ali namestnik člana sveta. Jaz mislim, da to sploh ni potrebno, ker imamo mi, bom
               rekel, člana sveta notri, to je Bojan Kontič. In lahko brez problema nadaljuje delo.
               In razlog, ker ni poslanec ni takšen, da bi moral odstopiti oziroma da bi imenovali
               novega. Seveda pa vaša večina bo svoje naredila. Mi bomo sigurno proti imenovanju
               tistih ljudi, ki mislimo, da niso pravi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Gospa Brunskole. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp18">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni. Torej naj tudi sama poudarim v 4. členu Poslovnika
               sveta je določeno, da državni organ reprezentativno združenje lokalnih skupnosti ali
               reprezentativni sindikat javnega sektorja razreši člana sveta oziroma njegovega
               namestnika, ki ga je imenoval tukaj. Torej gre za gospoda Kontiča, če je temu tako in
               imenuje za preostanek mandata drugega člana oziroma njegovega namestnika. Naše mnenje
               je, da to ni potrebno. Če pa vi ocenjujete in kot je bilo sedaj že izrečeno
               nekajkrat, če vi ocenjujete, da imate takšno stališče potem bi bilo potrebno najprej
               gospoda Kontiča, ki je bil 25. 3. 2011 imenovan razrešiti oziroma, kot vemo, ni bilo
               še konstituiranja tega sveta, seveda se tukaj ob vseh tej razpravi, tudi meni in nam
               postavlja vprašanje ali je glede na določbe odloka in poslovnika sveta ta
               parlamentarne praksa kot je tudi kolega Möderndorfer in ostali poudarili smiselna ali
               bi bilo torej bolj smiselno, če se sedaj spreminja tako imenovana parlamentarna
               praksa, da bi državni zbor torej svojega predstavnika in njegovega namestnika
               imenoval vsakokrat zgolj za čas, ko opravlja funkcijo poslanca oziroma poslanke.
               Ugotavljamo pa, da v preteklosti to ni bila praksa, da tudi ni bilo nujno, da je bil
               poslanec ali poslanka. In zatorej tukaj, če gledamo zdaj primer, enkrat je bil gospod
               Sušnik, enkrat gospod Vučko, sedaj je primer gospoda Kontiča, torej nimamo meter enak
               za vse. Mislim, da to ni dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? gospod Tanko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp20">

               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če gledamo odlok o ustanovitvi in piše, da mandat traja štiri leta, potem
               lahko ugotovimo, da je bil gospod Sušnik razrešen pred iztekom mandata. In da je bil
               gospod Kontič imenovan za preostanek mandatne dobe sveta. Minister nas je pozval, ker
               je mandat temu svetu potekel, da na novo predlagamo člane sveta za sistem plač v
               javnem sektorju. Mi se sicer lahko odločimo, da podaljšamo ali pa imenujemo gospoda
               Kontiča ali pa sprožimo nov <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               nov postopek. Jaz bom vsekakor podprl nov postopek, nič drugega. Vse drugo je, bi
               rekel, vsa druga diskusija je, po moje, nepotrebna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp22">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednica. Samo mogoče strokovne službe, če mi lahko poveste, ker nimam
               dokumentacije s seboj, kdaj je bil Sušnik imenovan?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Tu mi strokovna služba sporoča, 9. marca 2007 je bil imenovan
               gospod Sušnik za člana, za namestnika člana pa Dušan Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp24">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Iz gradiva, ki ste nam ga dali z dne 25. 4. je v točki 3 jasno navedeno, sedaj ste
               samo še potrdili to, kar je kolega Han vprašal. Mandat sveta je štiri leta in je
               potekel v letu 2011. V oklepaju piše: V prejšnjem mandatu sveta sta bila za
               predstavnika Državnega zbora imenovana Franc Sušnik za člana, kot ste povedali, gospa
               predsednica, 9. marec 2007, in Dušan Vučko za namestnika člana sveta. Državni zbor pa
               je 23. marca 2011 za člana sveta imenoval Bojana Kontiča. Državni zbor še ni imenoval
               namestnika člana sveta. Iz vsega tega lahko sklepamo in ugotovimo, da je gospod Franc
               Sušnik bil za člana sveta potom tega 4 leta in 14 dni. Tako, da je v skladu s tem,
               kolikor traja mandat sveta, to je 4 leta. Tako da nismo bili do gospoda Sušnika ni
               bilo iz prejšnjega mandata narobe izvedeno, ali drugače, kot se sedaj nekako
               načrtuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Brunskole. Želi še kdo besedo? V kolikor ne, zaključujem razpravo in
               dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: Mandatno-volilna komisija pozove
               poslanske skupine, da predlagajo kandidate za člana in namestnika člana sveta za
               sistem plač v javnem sektorju, in se na naslednji redni seji Mandatno-volilne
               komisije za odločanje Državnega zbora pripravi predlog sklepa o razrešitvi Bojana
               Kontiča dolžnosti člana Sveta za sistem plač v javnem sektorju ter imenovanju novega
               člana in namestnika člana Sveta za sistem plač v javnem sektorju. Izvolite,
               proceduralno, gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp26">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Prvič v življenju slišim, da se najprej nekoga pozove, da se začnejo zbirati neki
               predlogi, in ko zberemo predloge, potem gremo pa v postopek razrešitve. Narobe svet,
               jaz ne znam drugače povedati. Najprej moraš nekoga razrešiti, ugotoviti, da ga ni
               več, potem pa lahko nekaj pozoveš nekoga. Ampak mi sedaj, izgleda, delamo nekaj kar
               na pamet ali z neko logiko ali nelogiko. Zatorej, predsednica vas pozivam, ali ste
               sedaj vi ta sklep izoblikovala na podlagi današnje razprave, ali pa imate agendo že v
               naprej določeno, kako boste naredili ne glede na našo razpravo in ugotovitve, ki same
               po sebi jasno peljejo v to, da je stvar zmedena in enostavno ni postavljena tako, kot
               bi morala biti postavljena. Lepo vas prosim, pravilen sklep bi se moral danes
               ugotoviti, bodisi, da vi ugotovite, da je treba najprej videti kaj je prav in kaj ni
               prav, ugotoviti, da bomo šli na razrešitev, če ste se tako odločili. To imate
               legitimno pravico, ampak je treba najprej to narediti, potem bomo pa šli z novim
               postopkom naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Tukaj naj vam samo povem, da v kolikor bi sedaj šli najprej v razrešitev gospoda
               Kontiča, pomeni, da je ta svet za sistem plač brez člana. In zaradi tega je takšen
               postopek, in je bil vedno na enak način izpeljan. Želi še kdo proceduralno? Izvolite,
               gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp28">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta svet brez problema lahko deluje in <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Hvala lepa. Glejte, ta svet brez problem lahko deluje in s
               temi imenovanimi člani, ki so bili imenovani 23. novembra v lanskem letu ni nobenih
               težav. Ne razumem pa največje vladne stranke v tem primeru SDS, da tako na, pa ne bom
               rekel na nepomembnih funkcijah zapenjate ta lok pozicija-opozicija, naši-vaši, da je
               to res nekaj nemogočega. Uvajate neko novo prakso, kar se do zdaj ni dogajalo. In jaz
               mislim, da je to brez potrebe. Seveda vi imate danes, bom rekel glasovalno moč. Boste
               to storili, vendar jaz za to glasu ne bom dal. Zdi se mi resnično nekorektno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Han. Gospa Župevc, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp30">

               <speaker>MAG. MELITA ŽUPEVC (PS PS):</speaker>

               <p>Tudi jaz bom glasoval proti takšnemu sklepu, predvsem zato, ker je očitno edini
               razlog, zakaj namerava državni zbor razrešiti gospoda Kontiča. To, da je pač pripadal
               Socialnim demokratom in da danes več ni poslanec državnega zbora. Danes je bilo že
               pojasnjeno, da to, da je nekdo poslanec ali pa ni poslanec državnega zbora ni bil v
               preteklosti kriterij za to, da je lahko sodeloval v tem organu. Jaz moram reči, da ne
               vidim popolnoma nobene potrebe po tem, kot je bilo danes že povedano, da razrešujemo
               gospoda Kontiča in jaz mislim, da greste zelo daleč v tem, da res nikjer v nobenem
               organu, v tej državi, pa naj bo pomemben, nepomemben ali pa res "obskuren", se
               opravičujem, da bom to rekla, ne bo nikogar, ki bo malo dišal po neki drugi politični
               opciji. Jaz mislim, da je to žalostno. In kot rečeno, jaz bom glasovala proti
               takšnemu sklepu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospod Veber. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp32">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi sam bom glasoval proti takemu sklepu. Gre pa vendarle za
               dejstvo, če že govorimo o plačah v javnem sektorju, seveda so te plače in sam sistem
               neodvisen od tega ali so ljudje tam takšnega političnega prepričanja ali drugačnega,
               tako da, če kje je zagotovo sistem javnih plač eden od tistih sistemov, ki velja prav
               za vse, ne glede na to, od kod prihaja, glede na svojo politično prepričanje. Po
               drugi pa seveda, če se že pogovarjamo o sistemu plač v javnem sektorju, je pa bolje,
               da čim širši krog ljudi sodeluje pri tem in kvečjemu lahko pripomorejo k temu, da bo
               ta sistem res prišel mogoče do čim večjega konsenza. Tako, da ne vem, zakaj
               izgubljati to priložnost in zato bom seveda tudi glasoval proti temu sklepu.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-MK-redna-3-2012-05-14.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA SONJA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Veber. Še želi kdo obrazložiti svoj glas? V kolikor ne, pričenjamo z
               glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 6. točko.</p>
               <p>Prehajam na 7. točko dnevnega reda - obravnavana 7. točka dnevnega reda je na podlagi
               prvega odstavka 206. člena Poslovnika Državnega zbora zaprta za javnost. Ker je treba
               pripraviti vse potrebno za zaprti del seje prekinjam sejo za pet minut. Nadaljujemo
               ob 11.10. <title>Odprti del seje je bil zaključen 14. maja 2012 ob 11.03.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
