<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZDDSZII-nujna-26-2014-05-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">EAAF6577B34D18EFC1257D1F005A8D0C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7E1B42CD6EAE24FCC1257CDA0038B532</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=7E1B42CD6EAE24FCC1257CDA0038B532</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZDDSZII-nujna-26-2014-05-15.OZDDSZII" n="26">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-05-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZDDSZII-nujna-26-2014-05-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZDDSZII-nujna-26-2014-05-15.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">26. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(15. maj 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila dr. Andreja Črnak Meglič, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.24.</stage>
            


            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Dobro jutro, prav lepo pozdravljeni 26. nujni seji Odbora za delo, družino, socialne
               razmere in invalide. 
               Pričenjam sejo na kateri so se opravičili, da se je ne morejo udeležiti gospa Irena
               Tavčar, Kristina Valenčič, Iva Dimic. Imam pa pooblastila za nadomestne udeležence
               današnje seje, in sicer gospa Lejla Hercegovac nadomešča gospo Barbaro Žgajner,
               Marija Plevčak mag. Jano Jenko in Robert Hrovat Marijana Pojbiča.</p>
               <p>V poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo oziroma dopolnitev dnevnega
               reda, zato bo potekala današnja seja tako, kot je bila prvotno predvidena z dnevnim
               redom, pod 1. točko: Zahteva Zveze svobodnih sindikatov Slovenije in Sindikata
               delavcev trgovine Slovenije za oceno ustavnosti četrtega in petega odstavka 27. člena
               Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Zahteva je bila objavljena v sistemu UDIS. Mnenje Vlade in mnenje Zakonodajno-pravne
               službe je bila objavljena na spletni strani Državnega zbora. Obravnavo te točke pa
               predlagamo na podlagi 265. člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Iz sklica je razvidno tudi koga smo vabili na sejo.</p>
               <p>Odpiram razpravo o naslednjem predlogu mnenja, še prej pa, ja, dajem besedo gospodu
               Divjaku, da pojasni stališče Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:DivjakSamo">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Bom kratek. Naše mnenje je krajše, ob dejstvu, da je Vlada posredovala mnenje, ki ima
               kar 14 strani, s katerim se strinjamo.</p>
               <p>Iz našega mnenja bi rad izpostavil dve, tri stvari. Vlagatelji zahteve dejansko
               pravzaprav izpodbijajo 394. člen ZPIZ-2, ker vanj niso vključene tiste kategorije
               zavarovancev, ki so bile vključene v obvezno zavarovanje na podlagi prostovoljne
               odločitve in plačevanja teh sredstev. V zvezi z našim mnenjem bi rad izpostavil dve
               misli oziroma dve ugotovitvi, ki sta pomembni tudi pri tem, in sicer ena je ta, da je
               novi zakon o pokojninskem in invalidskem zavarovanju, kot temeljni pogoj za
               pridobitev pravice do starostne pokojnine zavarovancev, ki se bodo upokojevali,
               določil starost 65 let in najmanj 15 let zavarovalne dobe. V zavarovano dobo pa se
               vštevajo tako obdobje, ko je bil nekdo obvezno vključen v zavarovanje ali pa je v ta
               sistem vstopil prostovoljno. To pomeni, da je položaj v tem temeljnem pogoj za
               pridobitev pravice do starostne pokojnine za obe kategoriji enak. Poleg tega bi radi
               še, opozarjamo iz našega mnenja na določbo tretjega odstavka 27. člena ZPIZ-2, ki
               prav tako v prehodnem obdobju omogoča pridobitev pravice do starostne pokojnine
               zavarovancem, ki dopolnijo 20 let pokojninske dobe, v to pa je tudi vključena
               zavarovalna doba, kar pomeni, da bodo tisti, ki imajo pač 20 let te dobe se lahko
               upokojevali, tisti, ki imajo 30 ali še več let bodo seveda živeli v tem sistemu in
               verjetno še v kakšnih drugih spremembah, ki so, ki bodo pred zakonodajalcem in pred
               državljani.</p>
               <p>Toliko za enkrat. Kot rečeno, naše mnenje je krajše glede na obširno obrazložitev
               vlade, ki je tudi podrobneje odgovorila na določene trditve. Predlagamo naj se
               ustavnemu sodišču odgovori, da po mnenju zakonodajalca izpodbijanji določbi nista v
               neskladju z ustavo. Odgovori na to zakaj ne, pa so podani v našem mnenju in tudi v
               mnenju Vlade.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Obveščam vas tudi, da je gospod Ivan Grill prisoten na seji, kot nadomestni poslanec
               namesto gospe Mateje Pučnik.</p>
               <p>Sprašujem Vlado, če želi obrazložiti oziroma dopolniti tisto, kar smo prejeli tako
               skrbno zapisano.</p>
               <p>Izvolite, gospod Pogačar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PogačarPeter">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Glede na to, da tako, kot je že gospod Divjak ugotovil, ima mnenje Vlade 14 strani.
               Menim, da smo v pisnem mnenju odgovorili tako na vsa vsebinska vprašanja kot tudi na
               očitana ustavnopravna vprašanja, zato na tem mestu ne bi nič dodajal.</p>
               <p>Seveda pa se tudi mi strinjamo z mnenjem Zakonodajno-pravne službe Državnega
               zbora.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo o predlogu mnenja: Odbor za delo, družino, socialne zadeve in
               invalide se strinjam z mnenjem Zakonodajno-pravne službe z dne 13. 5. 2014 in z
               mnenjem Vlade z dne 24. 4. 2014 ter Zakonodajno-pravni službi predlaga,  da v skladu z 266. členom
               Poslovnika Državnega zbora pripravi odgovor Ustavnemu sodišču.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem predlogu mnenja.</p>
               <p>Ja, gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Dobro leto dni po tem ko je bila uveljavljena pokojninska reforma oziroma ZPIZ-2 se
               nedvomno kažejo prvi pozitivni učinki te reforme, saj se je v letu 2013 upokojilo
               približno 40% manj upravičencev kot leto pred tem, kar pomeni, da je ZPIZ-2 oziroma
               pokojninska reforma precej zaustavila nadaljnji priliv upokojencev v pokojninsko
               blagajno, s tem se je tudi delno razbremenil pritisk na pokojninsko blagajno. Zdaj,
               ključni učinek je bil v celi kopici odprave izjem, kjer se je lahko v to zavarovalno
               dobo vštevalo vse mogoče in tudi določene druge izjeme so omogočale relativno zgodnje
               upokojevanje, glede na standarde, ki danes že veljajo v Evropi. Torej, če pogledamo
               tudi naprej, in če ugotavljamo in beremo stališče delovne skupine, ki je pripravila
               to prvo oceno, se pravzaprav ocenjuje, da bi kakršnokoli rokohitrsko nadaljevanje,
               zaostrovanje upokojitvenih pogojev, preden se nenazadnje tudi iztečejo prehodna
               obdobja pokojninske reforme, vprašljivo smiselno. Kljub temu, da nam številne
               mednarodne institucije, ki gledajo projekcije na leto, ne vem, 50 ali katero drugo
               2050, svetujejo da to počnemo, čeprav tudi redkokatere države že uveljavljajo oziroma
               da imajo že uveljavljeno recimo starostno mejo preko 65 let ali tudi krepko preko 40
               let te pokojninske dobe.</p>
               <p>Tako, da glejte, se je pa tudi ob izvajanju pokojninskega zakona postavilo nekaj
               dilem, na katere morebiti v fazi sprejemanja nismo bili toliko pozorni. Recimo, meni
               se je tudi, kot nenazadnje enemu pomembnemu sokreatorju te pokojninske reforme po
               sprejetju porajala cela vrsta nekih dvomov v nekih rešitvah. In ena izmed teh je
               nakazana tudi v tej pobudi Zveze svobodnih sindikatov. O čem govorim? Govorim o tem,
               da so nekateri zavarovanci, ki so zgubili službo in so potem seveda bodisi zaradi
               stečajev podjetij, še posebej v določenih branžah, kot je recimo tekstilna
               industrija, so ostali brez službe v recimo temu srednjih, poznih srednjih letih, tam
               50 plus, to je priljubljen izraz, in so uveljavljali maksimalno nadomestilo, in potem
               so pristali v nekem vakuumu, ko jim je manjkalo do penzije še nekaj let, 5 let ali
               manj te dobe in v tistem trenutku so si po veljavnem zakonu ZPIZ-2 so se lahko
               prostovoljno vključili v obvezno zavarovanje in so plačevali prispevke, vedoč da se
               jim bo to vštelo v pogoje za pridobitev starostne pokojnine. Seveda, čez noč se je to
               nekoliko spremenilo, brez prehodnih obdobij, in ta dokupljena doba se šteje zdaj kot
               doba za pridobitev predčasne pokojnine, ne pa polne in še ob tem so se določeni
               pogoji zaostrili.</p>
               <p>Tako, da meni se predvsem to vprašanje postavlja: Ali je fer do teh ljudi, da se post
               festum pogoji spremenijo, ker oni bi verjetno, če bi to vedeli, ravnali drugače v
               tistem obdobju. Zato se tu na nek način dodaja neka grenčica tem rešitvam. Seveda,
               glejte, kdo je pričakoval, da se bodo vse stvari, saj tudi na to verjetno sindikati
               niso bili pozorni takrat, ko smo to sprejemali, če bi bili, bi nas na to opozorili,
               in verjetno ne bi dali žegna takrat. Ne vem, ne vem, težko komentiram, vendar hočem
               povedati, in tukaj sprašujem vlado ali predstavnike Vlade:  Ali razmišljajo morebiti o kakšni spremembi
               oziroma nadgradnji sistema, da bi pokrila nekaj teh deviacij, ki mislim, da v bistvu
               so enkratna zadeva. Saj veste, poslej velja, jasna pravila, govorimo in pokrivamo
               samo nek del populacije, ki se je znašel do uveljavitve pokojninske reforme v
               pravzaprav enem nezavidljivem položaju. To jaz mislim, da ni nek sistemski odklon, je
               enkratna rešitev, ker pokriva samo to populacijo, torej ki je vedoč, da se jim bo to
               štelo v starostno pokojnino to plačevalo. Kajti, ti ki danes plačujejo, vedo da se
               jim to ne šteje, to ni problem. Problem so tisti, ki niso tega vedeli takrat pred
               tem, tako da jaz mislim, da ta zadeva ne bi načela samega sistema, vzpostavljenega
               sistema, bi pa verjetno marsikomu mislim, jaz mislim, da bi bilo tudi relativno
               pravična, če govorimo čisto s tega vidika, je pa res, da bi nekaj stala. Je pa res,
               da bi nekaj stala pokojninsko blagajno, kar ni zanemarljivo v teh nezaželenih časih,
               ko imamo vse manj vplačnikov in vse več upravičencev. Pa me tudi zanima, če bi se
               recimo ta dokupljena doba ali pa ta prostovoljna vključitev v zavarovanje, v obvezno
               pokojninsko zavarovanje pred uveljavitvijo, se pravi pred koncem leta 2012 štela kot
               doba, kot ta doba za pridobitev starostne pokojnine, se pravi nedokupljena doba.
               Oziroma ne nedokupljena doba, ta skratka ta, da bi se<gap n="…"/> <gap n="…"/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="…"/> kot pogoj za
               pridobitev starostne kaj to finančno pomeni na letni ravni.</p>
               <p>Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Pogačar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PogačarPeter">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Uvodoma bi morda pokomentiral razpravo gospoda poslanca Vizjaka na naslednji način.
               Mi danes ne govorimo o tem vprašanju, mi danes govorimo o mnenju vlade k pobudi za
               oceno ustavnosti ali pomeni spreminjanje pogojev za pridobitev pravice do starostne
               pokojnine poseg v pričakovane pravice. To morda v uvodu.</p>
               <p>V nadaljevanju pa bi želel to povedati. Tukaj zakon, kot ugotavlja tako mnenje vlade,
               kot Zakonodajno-pravna služba. Zakon je določil dva pogoja – 65 let in 15 let
               zavarovalne dobe z ustreznimi prehodnimi obdobji do leta 2018, hkrati ima še prehodno
               obdobje za pogoj 63, 61 proti 65 letu. Se pravi, starost po izteku prehodnega obdobja
               je pogoj osnovni 65 in 15 let zavarovalne dobe in hkrati kot izjemo od tega pravila
               določil 60 let in 40 let pokojninske dobe brez dokupa, pri tem pa je natančno določil
               kaj se v to pokojninsko dobo brez dokupa, lahko bi ji rekli tudi delovna ali neto
               doba, kaj se v to šteje. V primeru, da bi sledili rešitvi, da za določene
               zavarovance, ki so si prostovoljno vplačali tudi po uveljavitvi novega zakona veljajo
               izjema, se pravi pogoj, bi to pomenilo za vse v naslednjih 30-ih letih. Se pravi, ne
               bi prizadeli samo teh, ki so tik pred upokojitvijo postali brezposelni na katere se
               sklicujejo.</p>
               <p>Še nekaj je vendarle treba povedati. Mi imamo za varstvo brezposelnih oseb, točno
               temu je namenjena določba zakona, da tisti, ki so bili na dane pred uveljavitvijo
               pokojninske reforme na zavodu za zaposlovanje, kot brezposelne osebe, se za njih
               pogoji po ZPIZ-1 ne spremenijo. To pomeni, da je tudi za njih določeno prehodno
               obdobje. Treba se je zavedati še nekaj, cena za prostovoljno vključitev v zavarovanje
               je nižja kot cena za dokup. Te posamezniki so si plačevali nesorazmerno nižji znesek
               mesečnega prispevka, v kolikor bi jim to dobo tudi po novem priznali, kot pokojninsko
               dobo brez dokupa, bi s tem povzročili nesolidarnost, se pravi neenakomerno
               obremenjenost tistih, ki so v delovnem razmerju in ki so na minimalni plači. Kajti,
               pokojnino, višino pokojnine pa bodo pač imeli enako. Tukaj, če govorimo o tem ali je
               zakon res nesorazmerno posegel v prehodno obdobje, mi menimo, da ne, da zakon vsebuje
               kar nekaj varovalk s katerimi zagotavlja prehod, zagotavlja postopno zaostrovanje
               pogojev. Če pa bi izjemo določili, da se ta doba tudi v bodoče šteje, se moramo
               zavedati, da tudi tisti, ki je danes star 25 let in si je prostovoljno vplačeval,
                   bi čez 30 let, ko bo
               star 65 let lahko to uveljavljal kot pokojninsko dobo brez dokupa, kar pa bi
               bistveno, bom rekel, zmanjšalo učinke pokojninske reforme, tako z vidika dviga
               dejansko upokojitvene starosti, kot z vidika višine priznavanja pravic.</p>
               <p>Opozoril bi še na to, da se strinjam, tudi analiza učinkov pokojninske reforme kaže
               na zelo pozitivne znake. Zmanjšalo se je število prirast novih upokojencev, dvignila
               se je povprečna pokojninska doba ob uveljavitvi pravice, nekoliko manj se je dvignila
               povprečna dejanska upokojitvena starost, kakršnakoli sprememba na tem področju bi
               imela izrazito negativne učinke na učinke pokojninske reforme, za katere drži, da nam
               marsikatera mednarodna institucija recimo tudi očita, da niso zadostni, tako da
               toliko morda v dodatno pojasnilo. Bistveno pa je, da tukaj pač razpravljamo o
               zahtevi, da je zakonodajalec vseeno<stage>(?)</stage> posegel v pričakovane pravice. Tukaj pa je pač
               tako mnenje vlade, kot mnenje Zakonodajno-pravne službe, jasno menimo da temu ni
               tako.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Glejte, saj jaz razumem kaj je pobuda sindikatov, ki je bistveno širša in se nanaša
               tudi za naprej, ampak sem odprl eno temo, ki je delček tega, tudi lahko. In govorimo
               za tiste do uveljavitve, ki seveda niso poznali in ne bodo, se pravi niso tudi mogli
               vedeti, ko so se vključevali v te oblike zavarovanja, da se bodo drastično spremenili
               pogoji za pridobitev pokojnine, pa so seveda bili vključeni v to. Tako, da to je eno
               vprašanje ali se je s tem poseglo v neke pričakovane pravice, nesorazmerno ali ne.
               Jaz se tudi strinjam, da bi tu težko govorili, če so bila vplačila bistveno manjša,
               kot je pričakovana pravica, da se gre potem to zanemariti in dati pričakovano
               pravico, ne glede na vplačilo. Ampak, pričakovana pravica bi lahko bila sorazmerna
               vplačilu, kar pomeni, da ni nujno, da za eno leto vplačila dobi nekdo eno leto
               pokojninske dobe brez dokupa, lahko, ne vem, odstotek oziroma določen odstotek te
               dobe glede na vplačane prispevke. Tako, da vse te stvari so možne in jaz mislim, da
               bi bile tudi relativno pravične, če gledamo iz načela pravičnosti. Če pa gledamo
               zgolj iz načela tega, pa še enkrat, to nima nobenega dolgoročnega učinka. Kajti
               pokrili bi samo tiste, ki so za vplačevanje tega do 31. 12. 20012. Saj po tem
               vplačujejo pod novimi pogoji in se zavedajo tudi ustreznih pravic pod novimi pogoji.
               Tako, da, sicer pa saj pravim. Tu se kaže na nek način to nihanje oziroma to tehtanje
               med posegom v neke pričakovane pravice in seveda javnofinančnimi učinki, ki jih mora
               takšna reforma prinesti, in nedvoumno jih je. Tako, da jaz sem samo želel poudariti,
               da smo tudi ob sprejemanju reforme vedeli, da se bo še kakšno vprašanje še naknadno
               izkazalo v fazi izvajanja samega predpisa za morebiti problematično in vredno
               spremembe, kakšno parcialno takšno vprašanje, nekaj se jih je že odpiralo, nekaj se
               jih še bo, imate eno novelo na mizi. In jaz mislim, da to ni nič neobičajnega,
               pravzaprav se čudim, da je bilo relativno malo novel, glede na to, da traja že ene
               leto, skoraj eno leto in pol od uveljavitve tega zakona. Koliko novel, samo ena je
               bila doslej. To je za eno leto in pol je to relativno malo. Tako, da vsem tistim, ki
               mojo diskusijo spremljajo s češ, ja, saj ste to vi naredili. Ja, ja, saj to je zakon,
               ki ima 500 členov, ima pravzaprav en resen poseg in tisti, ki je tak as, da naredi
               nekaj takšnega, pa ni potem kaj hitro v praksi viden kakšen nezaželen učinek, seveda,
               goji neko prepričanje, da je možno predvideti vse, sploh ob tako kompleksni stvari.
               Tako, da moja razprava je zgolj v tem tehtanju med to, seveda javnofinančnimi
                  učinki in med temi, to
               pravičnostjo, ko govorimo o posegu v neke dejansko pričakovane pravice in tu je
               očitno mnenje vlade, kot tudi Zakonodajno-pravne službe, čeprav se niste
               opredeljevali do tega specifičnega vprašanja, tudi delno verjetno, ker je sestavni
               del tega, težko reči, da ni. Tako, kot ste se, se pravi negativno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Morda bi samo to rekla, kljub vsemu pogajanja o pokojninski reformi, jedro te
               pokojninske reforme s katero smo se srečali lansko leto, je vendarle bilo spisano
               pred precej časa. Dve leti smo se o tem pogajali, 90% mislim, da je bilo govora, se
               pravi, da nove stvari, ki so se izpostavljale so bile vezane predvsem na tisti
               temeljni pogoj kaj je osnova za pokojnino, in to je 40 let delovne dobe.</p>
               <p>Tako, da, ja, gospod Vizjak, saj pravim, Vlada je odšla, mogoče boste imeli
               priložnost stvari spremeniti, če boste v vlogi, ko boste tehtali javnofinančne in
               druge posledice in boste mogoče to spremenili, saj vemo kako to zgleda v predvolilnem
               času. Drugače pa, strinjam se, marsikatera stvar, ki je bila postavljena s
               pokojninsko reformo je močno prizadela določene kategorije. Zopet bom izpostavila
               ženske in to pravzaprav tudi ta analiza, ki je bila narejena kaže. Ampak, bomo videli
               naprej. Želi<gap n="…"/> Ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:VizjakAndrej">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Poglejte, da ne bi ostal nek priokus neke predvolilnosti. Glejte, jaz sem, gospod
               Pogačar to lahko potrdi, z njim govoril o tem vprašanju pred nekaj meseci, ko ni bilo
               ne duha ne sluha o kakršnikoli krizi, ki jo imate v koaliciji oziroma ki jo imamo
               posledično v državi. Tako, da to sem pač omenil danes, ker je to tudi, mimogrede,
               tema. Tako, da ne bi slučajno izpadlo da se nekako prilagajamo aktualni
               situaciji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČrnakMegličAndreja">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Kot rečeno, priložnost za spremembe bo.</p>
               <p>Dobro, želi še kdo razpravljati? Če ne, predlagam, da glasujemo o mnenju, ki sem vam
               ga prebrala. Žal nimamo glasovalnih naprav, tako da bomo glasovali kar z rokami. Kdo
               se strinja s predlogom mnenja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 26. Nujno sejo.</p>
               <p>Vsem se lepo zahvaljujem in nasvidenje. <stage type="time">Seja je bila zaključena 15. maja 2014 ob
                  8.48.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>