<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D376863F57C9C032C1257D1F005A6F82</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">47845A8059EAFC68C1257B3600260C3A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=47845A8059EAFC68C1257B3600260C3A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.OZDDSZII" n="12">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-03-19"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">12. seja</stage>
            <stage type="date">(19. marec 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Alenka Jeraj, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.03.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vse članice in člane odbora, vabljene ter ostale prisotne pozdravljam!
               Začenjam 12. sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide. Opravičil
               nisem prejela, tudi nadomestil ne. S sklicem seje ste prejeli dnevni red, in sicer 1.
               točka - predlog zakona o štipendiranju, druga obravnava in 2. točka - predlog
               resolucije o nacionalnem programu socialnega varstva za obdobje 2013-2020 in 3. točka
               - razno.</p>
               <p>Kot ste bili že obveščeni sem vam po sklicu seje poslala predlog v zvezi z dnevnim
               redom, in sicer sem vas obvestila, da so poslanske skupine SD, DL, Pozitivna
               Slovenija in DeSUS predlagale, da se iz dnevnega reda današnje seje umakneta 1. in 2.
               točka dnevnega reda, in sicer Predlog zakona o štipendiranju ter predlog resolucije o
               nacionalnem programu socialnega varstva za obdobje 2013-2020. Najprej bomo odločali o
               navedenem predlogu za umik 1. točke. Sprašujem ali želijo besedo predlagatelji
               predloga umika? Ja, gospa Črnak Meglič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp2">

               <speaker>DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Gospa predsednica, kolegice in kolegi, hvala lepa za besedo in lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Torej, predlagatelji predlagamo umik te in tudi naslednje točke dnevnega reda v sled
               tega, ker pomenita zelo pomembni vsebinski točki, ki bosta zaznamovali delo
               Ministrstva za delo, družino in socialnega zadeve ter enake možnosti v nadaljnjem
               obdobju. Zato menimo, da je prav, da ima kandidatka, s katero se bomo danes srečali v
               vlogi bodoče ministrice in tudi vlada, možnost, da se opredeli do teh vsebin in
               tvorno sodeluje s tem mnenjem tudi pri obravnavi obeh navedenih točk. Zato
               predlagamo, da se obe točki umakneta in z njimi nadaljujemo potem, ko bo vlada
               konstituirana. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo za umik predstaviti tudi predstavniki predlagateljev? Študentska
               organizacija Slovenije, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp4">

               <speaker>LUKA ŠPOLJAR:</speaker>

               <p>Sem predsednik Odbora za socialna in zdravstvena vprašanja v Študentski organizaciji
               Slovenije. Samo par besed bi želel okoli tega spregovoriti čisto na kratko. Vem, da
               na dnevnem redu ni več točke, da se bo umaknila, ampak toliko nekaj osnovnih besed bi
               pa le povedal.</p>
               <p>Študentska organizacija je vložila predlog zakona s podporo več kot 7000 polnoletnih
               državljanov, kar daje našemu delu in posledično našemu predlogu zakona potrditev, da
               je to področje potrebno nujno urediti. Ker pa je Študentski organizaciji Slovenije
               bolj pomembna vsebina zakona kot njegova oblikovana ureditev in je naša končna želja,
               da se primerno uredi sistem štipendiranja v Republiki Sloveniji, smo pristali na to,
               da skupaj z Ministrstvom za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti
               pripravimo hibridni zakon, ki bo predmetno materijo ustrezno uredil. Tako je Vlada
               Republike Slovenije na prejšnji seji sprejela zakon, ki je sprejemljiv tudi za
               Študentsko organizacijo Slovenije, saj povzema večino dobrih rešitev, ki jih je
               predlagala Študentska organizacija. To so med drugim štipendije za deficitarne
               poklice, združevanje štipendij in predvsem vrnitev štipendij mladoletnim dijakom.
               Cilj študentske organizacije Slovenije je, da se sistem štipendiranja uredi celovito,
               učinkovito, sistematično ter transparentno. Poudarek na reševanju te problematike je
               pomemben tudi zaradi splošne socialne stiske, ki se kaže v zadnjih letih. Veliko
               poveže samo podatek, da je med letom 2010 in 2011 bilo podeljenih več štipendij ne
               glede na to, da je cenzus ostal isti. Seveda je bil potem sprejet Zakon o
               uveljavljanju pravic iz javnih sredstev, ki je odvzel štipendije več kot 10.000
               mladoletnim dijakom. Tako, da se število podeljenih državnih štipendij v bistvu vsako
               leto vztrajno manjša. Zanemarljiv pa tudi ni podatek, da je prišlo do konkretnega
               upada panoge študentskega dela skozi katerega so si študenti in dijaki reševali svoj
               socialni položaj, včasih pa reševali problematiko kar celotne družine. Tako kljub
               izboljšanju štipendijskega sistema še vedno obstaja nekaj grenkega priokusa zaradi
               nezadostne višine sredstev, vsekakor pa je to šele prvi korak k reševanju problema.
               Veseli smo tudi pripravljenosti in razumevanja resornih ministrstev, da je potrebno
               področje štipendiranja <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               nadarjenih, govorim o Zoisovih štipendijah, čim prej urediti in se že veselimo
               napovedanega začetka in vabila na delovno skupino na resornem ministrstvu, ter tega,
               da bomo soudeleženi pri oblikovanju politike štipendiranja in ostalih dokumentov, kot
               so na primer pravilniki. Želimo si, da si Vlada Republike Slovenije in vsi prisotni
               poslanci med drugim postavijo kot prioriteto sprejem in ureditev področja
               štipendiranja.</p>
               <p>Za konec pa bi še omenil, da lahko na Ministrstvu za delo, družino, socialne zadeve
               in enake možnosti potrdijo, da se je Študentska organizacija Slovenije izkazala kot
               konstruktiven in strokoven partner, ki svoj dialog gradi na konkretnih analizah.
               Takšnega sodelovanja si želimo na vseh področjih. Mladi imamo ideje, potrebujemo samo
               priložnost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Se želi še kdo izreči o predlogu za umik od poslanskih skupin? Potem bi jaz
               samo v imenu naše poslanske skupine SDS povedala, da mi umiku nasprotujemo. Namreč,
               po dogovoru med Študentsko organizacijo Slovenije in vlado, kjer je bil dosežen nek
               dogovor, da se ta zakon, ki je bil dejansko vložen s podpisi študentov, da ga na
               današnji seji bi sicer zavrnili, vendar z zavezo, da materijo kljub temu uredimo,
               vemo, da je že pripravljen nov zakon, ki je bil na vladi tudi že sprejet in je v
               postopku v Državnem zboru sprejet in popravljen oziroma pripravljen na podlagi
               osnove, ki je bila narejena že pred zaključkom prejšnjega mandata in na podlagi tudi
               javne predstavitve mnenj, pri kateri ste mnogi sodelovali. Jaz mislim, da je naš
               minister gospod Vizjak bil zelo uspešen tudi pri nekaterih drugih projektih in
               zagotovo je tudi to eno od področij kjer se je dejansko zavzel, da se doseže dogovor
               tako med Študentsko organizacijo Slovenije kot med vlado in da sprejmemo res dober
               Zakon o štipendiranju. Z zakonom, ki ga vlada predlaga, se štipendije za mladoletne
               dijake vračajo, to je bila dejansko na javni predstavitvi mnenj tudi največkrat
               odprta tema oziroma dilema in kot rečeno je zakon sedaj že v Državnem zboru. Kašna bo
               njegova usoda, pa tudi tega, ker ga danes umikamo iz dnevnega reda, bo jasno v
               nadaljevanju. Skratka, v poslanski skupini SDS bomo umiku nasprotovali.</p>
               <p>Gospod Presečnik v imenu SLS, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp6">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, če bi bil zakon na sklicu kakšen dan prej, bi jaz zagotovo tudi
               nasprotoval umiku, vendar smo včeraj in danes v situaciji, ko potekajo predstavitve
               kandidatov za ministre in ko so te seje natrpane ena za drugo in ena preko druge, pa
               menim, da je tako vsebinska obravnava teh dveh izredno pomembnih zakonov, torej Zakon
               o štipendiranju in pa resolucija o nacionalnem programu socialnega varstva, da sta
               tako pomembna dokumenta, da potrebujeta normalni čas za obravnavo kljub tudi mojemu
               prepričanju, da je minister Vizjak delo, ki ga je v imenu vlade opravil pri pripravi
               drugega zakona ali enakega, podobnega zakona, ki obravnava isto tematiko, gre za
               Zakon o štipendiranju, korektno in odlično opravil in jaz sem prepričan, da bo tudi
               ministrica, ker ne dvomim, da bo vlada potrjena, ne dvomim v to, da bo ministrica
               večino tega ali pa kompletno materijo tudi po pregledu tudi podpirala. Tako, da bom
               podprl predlog, da se umakne točka iz dnevnega reda današnje seje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo od poslanskih skupin? Ne. Potem prehajamo na odločanje o predlogu
               za umik. Torej, odločamo o predlogu za umik.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (5 članov.)</p>
               <p>Predlog je sprejet. Točka je umaknjena z dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO.</title> Odločamo tudi o predlogu za umik 2. točke predloga
               resolucije o nacionalnem programu socialnega varstva za obdobje 2013-2020<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Sprašujem, če želijo besedo
               predlagatelji umika? Izvolite, gospa Črnak Meglič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp8">

               <speaker>DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo. Obrazložitev je identična tudi za to točko, skratka
               predvsem vsebinske narave, ker želimo, da se dopusti možnost novi ministrici, da v
               okviru tega programa, ki bo dolgoročno zaznamoval razvoj na področju socialnega
               varstva, dobi možnost, da se o tem izreče in eventualno tudi uveljavlja svoje
               pripombe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZDDSZII-redna-12-2013-03-19.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA JERAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo, predstavniki poslanskih skupin? Ne. Potem odločamo tudi o
               umiku 2. točke - predloga resolucije o nacionalnem programu socialnega varstva, za
               umik 2. točke dnevnega reda.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Kdo je proti? (3 člani.)</p>
               <p>Predlog je sprejet. Torej, umika se tudi 2. točka.</p>
               <p>Pod <title>TOČKO RAZNO</title>
               želi kdo razpravljati pot točko 3? Ne. Potem zaključujem to točko in tudi 12. sejo
               odbora. Z nujno sejo bomo pa pričeli ob 14.30, kot ste dobili obvestila. Hvala lepa. <title>Seja je bila končana 19. marca 2013 ob 14.15.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
