<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">6C6848F3A9EC8E09C1257D1F005A5722</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0359CD269F21F28BC12579A000456675</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=0359CD269F21F28BC12579A000456675</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.OZFIMP" n="7">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-02-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">6. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(9. februar 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 18.01.</stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospodje, spoštovane gospe. Predlagam, da začnemo 7. nujno sejo Odbora za
               finance in monetarno politiko. Vsi lepo pozdravljeni, kandidat za ministra za
               finance, člani in članice odbora, predstavniki medijev. Na začetku vas obveščam, da
               se je za današnjo sejo opravičila članica odbora dr. Andreja Črnak Meglič. Na seji
               kot nadomestni člani odbora s pooblastili sodelujejo: Štefan Tisel namesto Andreja
               Vizjaka, gospa Marjana Kotnik Poropat, namesto Karla Erjavca, Robert Hrovat namesto
               Zvoneta Černača in Matej Tonin namesto Jožefa Horvata. Člane in članice, s sklicem
               ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora. In sicer predstavitev dr. Janeza
               Šušteršiča, kandidata za ministra za finance. V poslovniškem roku nisem prejel
               predlogov v zvezi z dnevnim redom, zato ugotavljam, da je določen takšen dnevni red,
               kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora.</p>
               <p>Prehajamo naobravnavo <title xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDSTAVITEV KANDIDATA ZA MINISTRA
                  FINANCE.</title> Kot dobro veste je predsednik vlade Janez Janša, predsedniku
               državnega zbora, 4. februarja <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage7">(nadaljevanje)</stage>
               2012 na podlagi prvega odstavka 112. člena Ustave Republike Slovenije in 229. člena
               Poslovnika Državnega zbora predložil listo kandidatk in kandidatov za ministrico in
               ministra vlade. Predsednik Državnega zbora je Odboru za finance in monetarno politiko
               poslal predlog predsednika Vlade, da Državni zbor imenuje za ministra za finance dr.
               Janeza Šušteršiča. V skladu s prvim in drugim odstavkom 230. člena Poslovnika
               Državnega zbora sem tako sklical današnjo sejo, na kateri se nam bo predstavil
               predlagani kandidat, ter odgovarjal na vprašanja članic in članov odbora. Odbor mora
               po opravljeni predstavitvi predsedniku Državnega zbora in predsedniku vlade poslati
               mnenje o predstavitvi predlaganega kandidata. Torej, dovolite mi, da v imenu vseh še
               enkrat lepo pozdravim kandidata za ministra za finance, dr. Janeza Šušteršiča in ga
               prosim, da se predstavi odboru. Izvolite, gospod Šušteršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp2">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Najlepša hvala za to priložnost, da se lahko predstavim. Jaz bom
               svojo predstavitev zgradil okoli treh prioritet, ki bodo glavna vsebina mojega dela
               ali pa vsaj v prvem in drugem letu mandata tisto, na kar bomo gotovo najbolj pozorni
               in čemur bo večina naporov posvečena. Gre kot rečeno za tri prioritete. Prva je
               znižanje javne porabe, druga je davčna razbremenitev in poenostavitev davčnega
               sistema in tretja je nekaj, čemur bi jaz rekel povrniti kredibilnost Slovenije kot
               partnerja za investitorja. O vsaki tej stvari bom nekaj povedal in potem seveda z
               veseljem odgovarjal na vprašanja. Prva prioriteta zniževanja javne porabe, najprej,
               da pojasnim, zakaj menim, da je znižanje javne porabe potrebno, ne samo v deležu
               bruto domačega proizvoda, ampak tudi nominalno, se pravi znesek javne porabe mora
               biti nižji, zato je več razlogov. Osnovni razlog je tisto, kar mislim, da v Sloveniji
               vsi dobro razumejo, da se enostavno kot država ne moremo več, bistveno več
               zadolževati, kot smo že zadolženi. Če bi ohranili sedanje trende določene projekcije,
               določeni izračuni govorijo, da bi kmalu prišli na 55 lahko tudi na 60 % dolga v bruto
               domačem proizvodu, to bi bilo po mojem mnenju in po mnenju sem prepričan večine
               ljudi, ki bi ta dolg morali odplačati nesprejemljivo, zato želimo voditi takšno
               politiko, da bo javni dolg vsaj ostal pod 50 % bruto domačega proizvoda in da se bo
               lahko potem v boljših letih tudi zniževal. Druga stvar je očitno, da visoki
               primanjkljaj, visoki javni izdatki v preteklih letih niso dali tistih rezultatov, ki
               smo jih pričakovali, niso uspeli zagnati gospodarstva, niso uspeli rešiti gospodarske
               krize. Očitno to ni prava pot za reševanje gospodarske krize. Če bi želeli
               zmanjševati primanjkljaj ali pa zadolženost tako, da bi dvigovali davke, bi dodatno
               izčrpali gospodarstvo, ki je že tako v ne preveč dobrem stanju. Naslednji razlog, da
               mislim, da je potrebno zniževati javno porabo je to, da želimo ustvariti prostor za
               potrebno davčno razbremenitev, ne samo gospodarstvo, ampak tudi zaposlovanja,
               delovnih mest. Seveda želimo dati s tem drugačnim ravnanjem tudi jasen signal, da se
               politika na področju javnih financ v Sloveniji dejansko spreminja. Mi smo kot dobro
               veste pred oziroma v času sestavljanja koalicijske pogodbe naredili nekaj izračunov,
               ki so bili dejansko približni izračuni. Rad bi posebej povedal, da smo izhajali iz
               javno dostopnih podatkov, da pri tem niso mogle seveda še sodelovati službe
               Ministrstva za finance, to se pravi gre dejansko za neke hišne izračune, katerih
               namen je bil zgolj ustvariti oziroma spoznati dimenzijo problema, ki nas čaka. Te
               izračuni so izhajali iz takratnih ocen realizacije proračuna za leto 2011, glede na
               pričakovane prihodke, glede na pričakovano gospodarsko rast, pa tudi upoštevali smo
               tiste razbremenitve davčne, ki so s koalicijsko pogodbo predvidene. Številko tudi
               poznate, te izračuni so nas pripeljali do številke, da bo potrebno znižati javno
               porabo v letošnjem letu za približno <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage9">(nadaljevanje)</stage> 800 milijonov evrov. To je številka, ki pomeni približno 8 %
               neke normalne proračunske porabe v zadnjih letih. Preden se te številke ustrašite bi
               jaz seveda rekel, da moramo razmišljati o Slovenijo podobno kot bi razmišljali v
               nekem področju, ki bi se znašlo v situaciji, da enostavno ne ustvarja dovolj
               prihodkov, da bi lahko poplačevala svoje obveznosti in se zato vedno znova zadolžuje
               ne da bi seveda v naslednjem koraku že videli neki izhod, neko jasno obljubo vzpona
               boljše situacije ponovne rasti. V taki situaciji seveda vsak v podjetju ali pa tudi
               pri sebi doma recimo, če so prihodki ali dohodki zmanjšajo boste razmišljali o tem,
               česa pa mogoče ne rabim, čemu se lahko za eno, dve, tri leti odrečem, zato da ohranim
               neko temeljno stabilnost in neke temeljne funkcije, ki jih pa moram opravljati. Ni
               vse enako pomembno, ni vse enako potrebno, ni vse enako nujno, kar država financira.
               Tudi način, kako to financiramo, kako ravnamo z javnim denarjem ni vedno zelo
               racionalen, zato sem prepričan, da je to številko mogoče doseči. Se pravi, to
               znižanje, mislim da ga je tudi potrebno doseči in mislim, da ne gre za nič tako
               neobičajnega. Marsikdo v tej državi je to že naredil pri sebi doma, ljudje, ki so
               ostali brez služb, ljudje, ki so se znašli na trgu dela, podjetja, ki so imela pred
               seboj izbiro prilagoditi svoje stroške ali pa izginiti s trga so to tudi že naredili.
               Za nikogar to ni bilo prijetno in sedaj je prišel čas, da to naredi seveda tudi
               država. Mislim, da imajo tisti, ki so to že v času krize storili to konec koncev
               pravico od nas pričakovati in zahtevati.</p>
               <p>Glede same številke bi pa dejal takole, seveda je pri njenem izračunu bilo veliko
               neznank, recimo glede evropskih sredstev, glede obresti, ki jih bo treba plačati,
               glede konec koncev nove zakonodaje, ki že velja na področju socialnih transferjev
               tudi glede možnosti, da interventni zakon podaljšamo z šestih na 12 mesecev, zato je
               lahko številka, ki jo bomo na koncu, ko bomo pripravili predlog rebalansa postavili
               kot cilj, lahko višja lahko pa tudi nižja od te, ki jo sedaj omenjam.</p>
               <p>Pri tem varčevanju oziroma zniževanju porabe bomo izhajali iz nekaj osnovnih načel.
               Prvo načelo mora biti, da naj država varčuje najprej pri sebi, to se pravi, da naj se
               sama najprej začne obnašati racionalno in učinkovito. Gre za to, da pogosto smo priče
               neracionalni porabi. Recimo imel sem priliko videti neke izračune, kjer se recimo
               primerja ali porabo izdatkov za materialne stroške med ministrstvi glede na
               zaposlenega, tako banalne stvari kot je pisarniški ali celotni materialni stroške, za
               katere pa gre veliko denarja. Razmerja so tam nekje na ravni 1 : 5 ali še več, to se
               pravi, najmanj racionalni in najmanj učinkoviti porabijo petkrat več denarja za iste
               stvari kot tisti, ki se najbolj racionalno obnašajo. Tukaj so možni ogromni
               prihranki, če vse spravimo nekako na isto merilo, razen tam, kjer obstajajo
               vsebinski, tehnični razlogi, da to ni mogoče. Še večje razlike so, če greste gledati
               področje investicij, zakupov, najemnin tistega, kar država sama počne zase. Tukaj so
               možni ogromni prihranki, mislim da vsaj četrtino te ciljne številke lahko tukaj
               dosežemo, čeprav bo to močan rez v tako imenovano tekoče trošenje države.</p>
               <p>To je tisto, kar od nas pričakujejo. Sindikati, ko smo imeli ta zaključna pogajanja
               pred sprejemom interventnega zakona, ne samo da so rekli, da pričakujejo, da bo
               država varčevala pri sebi, recimo eni od sindikatov so nam celo povedali, da imajo že
               sami ideje in izračune, s katerimi bi lahko ogromno prihranili. Mislim, da je to
               lahko eden prvi začetek enega zdravega socialnega partnerstva, kjer bomo vsi skupaj
               iskali načine za pametno varčevanje. Uradniki, ki se bodo znašli pred izbiro, ali se
               bodo obnašali racionalno z javnim denarjem, ali pa ga bo zmanjkalo za njihove <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage11">(Nadaljevanje)</stage> plače, mislim, da bodo pogosto
               uporabili vse svoje znanje in vso svojo inovativnost in vso svojo odgovornost za to,
               da bodo rekli, poglejte mogoče nam pa ni treba tukaj toliko trošiti, kot smo bili
               navajeni trošiti.</p>
               <p>Druga stvar, ki je zelo pomembna, ki je morda ne bo možno urediti v enem mesecu, se
               jo bo pa dalo narediti v enem letu je v veliko večji meri upoštevati učinke, ki jih
               javni izdatki imajo takrat ko se o njih odločamo.</p>
               <p>Javne izdatke, če pustim ob strani recimo plače zaposlenih pa tudi morda to, lahko v
               glavnem razvrstimo po funkcijah, ki jih te javni izdatki upravljajo. Mi pogosto ne
               vemo kakšne so dejansko koristi, ki jih državljani ali pa gospodarstva imajo od nekih
               javnih izdatkov. Država je tukaj za to, da te koristi ustvarja, pogosto so te
               utemeljitve samo na papirju, načelno rečemo ta zadeva je koristna, prepričan sem, da
               vsaka stvar je za nekaj dobra ampak nekatere so manj nujne, druge so pa bolj nujne,
               nekatere imajo večje pozitivne učinke na blaginjo ljudi in ustvarjajo večjo dodano
               vrednost za gospodarstvo, druge pa manj in tisti, ki ustvarijo tega manj ali pa kjer
               ni nekih jasnih dokazov, da je sploh ustvari kakšne pozitivne učinke, takšnim
               izdatkom ne samo da se lahko odpovemo, smo se jim dolžni odpovedati, ker razpolagamo
               z denarjem drugih ljudi takrat ko razpolagamo z javnim denarjem in nimamo nobene
               pravice, da bi ta denar trošili za stvari za katere niti sami ne znamo povedati zakaj
               jih rabimo.</p>
               <p>Na teh področjih, področje subvencij je eno takšnih, kjer imamo ogromno razpršenih
               subvencij, katere učinke je včasih zelo težko dokazovati, so pa tudi druga področja,
               bomo uporabljali tako imenovani ničelni pristop. Se pravi nobene dediščine, nobene
               dote iz preteklosti, vsak tak program bo treba posebej utemeljiti zakaj ga
               potrebujemo in kakšni so njegovi učinki.</p>
               <p>Tretja stvar, ki jo bomo zelo jasno morali pogledati je kaj se je dogajalo v
               preteklih letih. Ne zaradi nekega razčiščevanja ampak preprosto zaradi tega vemo, če
               pogledamo proračuna, realizacijo, da je bila rast izdatkov po različnih namenih, po
               različnih programih, tudi po različnih resorjih lahko precej različna. Nekje za to
               obstajajo resni, utemeljeni razlogi, izdatki, ki so bili vezani na krizo, zlasti na
               pomoč brezposelnim, socialne transfere, njihova rast je bila seveda utemeljena, rast
               kakšnih drugih izdatkov pa gotovo ni bila. Pogledati bomo morali tudi kaj se je
               dogajalo v zadnjih mesecih kdo je uporabil december za to da je uporabil še
               preostanek v proračunu, kdo je zadnje mesece ko morda kontrola ni bila tako trdna
               izkoristil za to, da si je zagotovil nekatere stvari za prihodnost, tisti, ki so
               skratka bolj manj racionalno ravnali v preteklosti se bodo zdaj morali bolj
               prilagoditi kot drugi.</p>
               <p>In zadnja stvar, zadnje načelo je to, da bomo spoštovali zavezo, ki smo jo dali
               večina parlamentarnih strank, tudi tista iz katere sam prihajam ob sprejemu
               interventnega zakona, to je, da ne bomo v času dokler ta zakon velja, prepričan sem,
               da bomo dosegli dogovor, da bo veljal celo leto, da v tem času ne bomo enostransko
               posegali v tiste stvari, ki so s tem zakonom bile zamrznjene, se pravi v socialne
               transfere in v plače v javnem sektorju.</p>
               <p>Hkrati sem prepričan, da če bomo na strani države, na strani proračuna pripravili
               rebalans, ki bo prepričljiv, če bomo znali pokazati, da se je dejansko praksa
               ravnanja z javnim denarjem spremenila, da bomo lahko z vso pravico prišli tudi nazaj
               k sindikatom, najprej s predlogom, da se interventni zakon podaljša, potem pa tudi z
               vprašanjem ali lahko v teh podsistemih, ki se jim reče socialna država in pa tudi
               plače v javnem sektorju tudi naredimo kakšno prilagoditev na tistih stvareh, ki so
               manj pomembne, ki bodo najmanj prizadele funkcije, ki jih s temi izdatki
               dosegamo.</p>
               <p>Bolj podrobno nisem omenil še problematike javnih naročil. Tukaj tako v malem kot v
               velikem obstaja problem. Pri malih obstaja problem, da se pogosto kupujejo stvari, ki
               bi se dale kupiti ceneje, pri velikih imamo pa tudi zelo zapleten sistem <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage13">(Nadaljevanje)</stage> in imamo veliko primerov, tudi
               računsko sodišče na to pogosto opozarja, kjer prihaja do neracionalne porabe
               sredstev. Tudi tukaj so veliki prihranki možni.</p>
               <p>Ne bom šel podrobneje v te številke, čeprav, kot sem rekel, neke izračune ne še s
               sodelovanjem strokovnih služb ministrstva imamo, vendar enostavno se boste morali
               navaditi, da svojih odločitev ne bom priodiciral, bom skušal ne povedati v naprej
               kako mislim, da se bom čez en mesec odločil. Ko bo predlog pripravljen se boste z
               njim podrobno seznanili, ko bomo imeli določen dejanski limit izdatkov, ciljno
               znižanje porabe, ki ga bo vlada sprejela, boste o tem tudi obveščeni, tudi
               razpravljali boste verjetno o tem.</p>
               <p>Drugo področje, druga prioriteta poleg zniževanja javne porabe so davčne spremembe.
               Tukaj gre za dve zadeve, eno je razbremenitev, druga, ki je morda še bolj pomembna
               ali pa ravno toliko pomembna je poenostavitev davčnega sistema, predvsem pa njegova
               uskladitev s sistemi, ki veljajo na področju delavno pravne zakonodaje, socialne
               zakonodaje, socialnih zavarovanj.</p>
               <p>Kdor te zadev pozna, dobro ve, da imamo v Sloveniji en kup definicij različnih
               statusov, različnih oblik v katerih ljudje lahko delajo, služijo denar. Eni statusi
               so določeni v delavni zakonodaji, podobni ampak ne enaki so določeni v davčni
               zakonodaji, podobni pa spet ne enaki so določeni v zakonodaji, ki ureja prispevke za
               socialno zavarovanje. Tukaj imamo en kup možnosti, en kup razlogov, da imajo podjetja
               in ljudje posamezniki, samostojni podjetniki in tudi čisto navadni ljudje ogromno
               nekih dodatnih stroškov, ogromno tudi dvomov o tem ali so prav izpolnili svoje
               obveznosti, imamo neskončno priložnosti, da pristojni organi, inšpekcije preganjajo
               tiste, ki so morda ponevedoma naredili kakšno napako namesto, da bi se ukvarjali z
               bolj resnimi problemi.</p>
               <p>Prepričan sem, da s poenostavitvijo sistema vseh teh sistemov, ki sem jih omenil, ne
               samo davčnega, bomo tudi več ljudi, več podjetij privabili iz sive ekonomije v uradni
               del gospodarstva, ker bodo imeli manj razlogov za to, da ne bi svojega poslovanja
               opravili na registriran način. Če bomo hkrati uspeli še zaostriti nadzor na teh
               področjih, sledili ideji, ki jo je imela že prejšnja vlada, da morda ljudi s carinske
               uprave prerazporedimo na inšpekcije za delo ali kaj podobnega, bosta ta dva ukrepa
               skupaj, se pravi poenostavitvi, enostavnejši sistem, bolj razumljiv sistem in
               ostrejši nadzor lahko dala tudi pozitivne učinke v smislu zmanjšanja sive ekonomije
               in večjih prihodkov.</p>
               <p>Kar se tiče same razbremenitve imamo pa tudi v koalicijski pogodbi zapisane tri
               skope. Prvi skop, ki bi ga posebej izpostavil in je tudi po ocenjenih učinkih
               največji, je tisto čemer bi lahko rekli razbremenitev delavnih mest oziroma
               zaposlovanja in ki cilja predvsem na srednji razred v Sloveniji.</p>
               <p>Gre predvsem za dve zadevi. Eno je, da se meja pri dohodninski lestvici kje se začne
               obdavčitev z 41% postopno dvigne na višino dveh povprečnih plač, postopno, seveda ne
               na enkrat ampak po nekih v naprej predvidenih korakih v obdobju nekaj let, morda do
               konca mandata in da se uvede tudi tisto kar poznajo mnoge države, recimo Nemčija,
               zgornji znesek višine socialnih prispevkov, ki jih je delodajalec dolžan plačati, to
               je tako imenovana socialna kapica približno v višini treh povprečnih plač oziroma
               tiste omejitve, ki danes veljajo pri samostojnih podjetnikih.</p>
               <p>Za najvišji znesek prispevkov. Učinki koliko bo zaradi tega manj prihodkov oziroma
               kakšna je vrednost te razbremenitve, so v celoti za vsako od teh stvari oziroma za
               obe skupaj približno sto milijonov letno, 50 milijonov za vsako od njih. Če to
               razporedimo do konca mandata in mogoče kakšno leto čez z zakonom, ki bi to vse v
               naprej predvidel kako bo to šlo, lahko v nekaj letih naredimo to skupno razbremenitev
               delavnih mest približno za 250 oziroma še več <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage15">(nadaljevanje)</stage> milijonov. Drugo, so tisti davčni ukrepi, ki naj bi spodbudili
               gospodarsko aktivnost in jih je tudi treba sprejeti čim prej: razširitev
               investicijske olajšave na 40%, dvig olajšave za vlaganje v raziskave in razvoj in
               postopno zniževanje stopnja davka od dohodka pravnih oseb iz zdajšnjih 20% na 15%,
               verjetno po eno odstotno točko vsako leto, tako kot smo to tudi že kdaj v tej državi
               prej počeli, ko smo imeli še višje stopnje na tem področju.</p>
               <p>In tretji sklop razbremenitev, ki pa cilja na mala podjetja, samostojne podjetnike je
               pa uvedba možnosti pavšalne obdavčitve davčnih počitnic za nova podjetja. To je pa
               verjetno nekaj, kar bo treba zelo natančno proučiti kateri sistem od tistih, ki so v
               svetu znani bi bil najboljši, in to verjetno v sklopu enih celovitih poenostavitev
               sistema, tudi potem sprejeti.</p>
               <p>Kot rečeno, skupna letna razbremenitev bo nekje med 150 in 200 milijoni evrov. To je
               seveda bilo že upoštevano pri teh izračunih potrebnega znižanja porabe. Dodal bi k
               temu še nekaj, da je zelo pomembno kaj bodo počeli drugi ministri. Drugi ministri
               morajo sebe razumeti kot tiste, ki lahko prinesejo dodatni denar v proračun, ne tako,
               da si bodo izmišljevali nove davščine. Te bi si moral jaz izmišljevati, pa si jih ne
               bom, ampak tako da poskrbijo za to, da bo v Sloveniji kaj več gospodarske aktivnosti.
               Če uspe minister za gospodarstvo nekaj močnih investicij pripeljati, če bo minister
               za infrastrukturo in prostor uspel poenostaviti postopke na področju gradbenih
               dovoljenj, investicijskih dovoljenj, če bo minister za okolje nekaj podobnega storil
               pri okoljskih dovoljenjih, potem bo v Slovenijo gotovo več investicij. In te
               investicije bodo odpirale delovna mesta in od tega bodo seveda prihajali tudi davki v
               proračun in potem bo morda, bodo ta znižanja o katerih sem prej govoril lahko tudi
               manjša, ta znižanja porabe.</p>
               <p>Če sedaj potegnem črto pod to, o čemer sem do sedaj govoril, kakšni naj bi bili neki
               makroekonomski učinki tega? Mi seveda nismo mogli sami narediti nekih študij. Nam je
               pa minister Gaspari naredil uslugo, ko je pred volitvami pravzaprav naročil študijo,
               kjer so bili ocenjeni možni učinki glavnih ukrepov, ki so jih različne stranke, ne
               samo teh okvirjev, ki sem govoril, tudi kakšnih drugih, ki so kakšne druge stranke
               zagovarjale, recimo dviga DDV-ja, se pravi so bili izračunani možni učinki teh
               ukrepov na gospodarstvo, na makroekonomsko sliko, ne popolnoma enaki, ampak zelo
               podobni ukrepi so tam bili. Iz te študije, po mojem mnenju, tako kot sem jaz to
               razumel, izhajata predvsem dve zadevi. Ena je, da se dejansko lahko od teh
               razbremenitev pri dohodnini, predvsem, in pri <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage16">/ nerazumljivo/</stage> delovnih mest s davki,
               lahko dejansko nadejamo rasti zaposlovanja, se pravi spodbude za zaposlovanje, skozi
               tudi nekoliko spodbujevanega učinka na potrošnjo, seveda če se davki znižajo, tudi
               nek pozitiven učinek na gospodarsko rast. Ta učinek je tako velik, da lahko odtehta
               tisto, kar bi morda bilo zaviralnega učinka na gospodarstvo s strani zniževanja javne
               porabe. Kratkoročno to lahko ima tak učinek. Vendar tudi te simulacije, o katerih sem
               govoril, ta študija govori o tem, da če država znižuje svoje izdatke ima to pozitiven
               učinek na gospodarsko aktivnost v zasebnem sektorju, na investicije v zasebnem
               sektorju, in seveda tudi sicer na tisto, kar so oni poimenovali bruto domači proizvod
               zasebnega sektorja. Kar pomeni, če bomo mi skupaj z zniževanjem izdatkov dejansko
               uvedli tudi te, in seveda jih bomo, te napovedane davčne razbremenitve in
               poenostavili sisteme, ne samo davčnega, tudi delovnega in sistem socialnih
               zavarovanj, potem bomo lahko pričakovali, da bodo, ko bomo potegnili črto, učinki na
               gospodarstvo in s tem seveda tudi na zaposlovanje pozitivni, tudi kratkoročno. To se
               pravi, ni se nam treba bati tega, da bi s takšnim ukrepanjem, z varčevanjem v javnem
               sektorju, tam kjer ga doslej ni bilo dovolj ali pa kjer ga je bilo manj kot v drugih
               sektorjih, da bi s tem sedaj povzročili neke negativne učinke. Nasprotno, če bomo to
               počeli prepričljivo, če bo to tudi eden od načinov, kako bomo povečali ugled
               Slovenije v Evropi ali njene ekonomske politike, bomo s tem dejansko <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage18">(nadaljevanje)</stage> lahko spodbudili gospodarstvo ne
               pa ga zavirali.</p>
               <p>Še tretja reč, tretja prioriteta, ki jo imenujem, da naj Slovenija spet postane
               kredibilni partner za investitorje. Jaz upam, da se vsi zavedamo približno, kakšen je
               danes ogled Slovenije za partnerja za investitorje. Ko sem se pogovarjal z ljudmi, ki
               so bili najeti s strani Slovenije, običajno s strani državnih institucij, zato da po
               svetu ponujajo kakšne državne deleže v slovenskih podjetjih, pogosto povedo, da so
               sprejeti z zelo veliko skepso, z vprašanjem, ali gre še za eden tipičen slovenski
               posel, ali gre spet za nekaj, kar ponujamo pa bomo v zadnjem hipu umaknili z mize in
               rekli, ne, smo se premislili, ni politična klima primerna, ni javno mnenje tega
               podprlo, vemo pa kako se javno mnenje ustvarja v teh stvareh, itd. S tem moram
               končati. Vsi bodo razumeli, če kakšnega državnega premoženja ne bomo želeli prodati.
               Če bomo to jasno povedali in če bomo pritisnili in rekli, da to pa je na voljo, da
               tukaj pa želimo dobiti investitorje, če bomo pa tam tudi konsistentni.</p>
               <p>Koalicijska pogodba tukaj daje pravzaprav nekaj omejitev, ki pa so take, da hkrati
               omogočajo dovolj manevrskega prostora. Ena omejitev je, da mora 25 % bank in
               zavarovalnic ostati v lasti države. To ni ovira, da ne bi na preostali del vam mogli
               pritegniti investitorjev, zanimanje za to tudi je, seveda se bo pa morala začeti
               država do teh investitorjev obnašati bistveno drugače.</p>
               <p>Druga omejitev je, da infrastrukture ne bomo prodajali, to pa seveda ne pomeni, da na
               nove infrastrukturne projekte recimo kakšen drugi tir ali kaj podobnega ali pa tretja
               razvojna os nebi smeli poskušati pritegniti investitorjev, ki bi bil po sistemu javno
               zasebnega partnerstva v to infrastrukturo investirali in potem so od nje imeli neki
               dohodek, ki bi jim to investicijo povrnil.</p>
               <p>Sedaj, zakaj je to tako pomembno? Pogosto slišimo razmišljanje, sedaj ni čas za
               prodajati, cene so slabe, itd. Mislim, da moram biti zelo realni okoli tega, v
               kakšnem stanju je Slovenija. Če se doma znajdete v situaciji, ko recimo padete v
               krizo, nimate dohodkov, imate pa nekaj premoženja, takrat se ne boste spraševali ali
               ima to premoženje pravo ceno, ker rabite ustvariti neki tok dohodkov. Slovenija je
               zelo blizu temu, da je kot država v taki situaciji. Če mi ne bomo ustvarili nekega
               pozitivnega toka investicij iz tujin v Slovenijo ne bomo mogli zagotoviti kapitalske
               ustreznosti naših bank. Te banke bodo morale, zato da bi same sebe rešile potapljati
               dobra slovenska podjetja in se jim obesiti za vrat in to je scenarij, ki si ga nihče
               ne želi videti in edina rešitev pri tem scenariju je, da pripeljemo, povabimo
               investitorje, ki bodo svoj denar prinesli v ta podjetja in v banko seveda zagotovili
               kapital za to poslovno prestrukturiranje in za to, da ta podjetja, ki so v osnovi
               dobro ostanejo na trgu in začnejo novo pot razvoja. Brez tega ne bo niti delovnih
               mest niti gospodarske rasti.</p>
               <p>Osnovni problem kot sem rekel v Sloveniji v odnosu do teh investitorjev, nasploh v
               tujini je to vprašanje kredibilnosti. Ko gre za državne obveznice, vsi vemo, da je
               šla ta donosnost že čez tistih magičnih 7 %, v zadnjem času se predvsem, zaradi
               ugodnih razmer na trgih to nekoliko popravlja. Tukaj je seveda problem
               verodostojnosti bil pri izvrševanju ekonomskih politik države. Tega mislim, da bomo
               začeli reševati s tem napovedanim rebalansom. Na področju privatizacije oziroma na
               področju pritegnitve investitorjev v samo gospodarstvo pa je ključni problem
               kredibilnosti to, čemur bi jaz lahko mirno rekel tudi izigravanje pri prodajah to se
               pravi, to da greš z nekom, ne vem 617 krat na kavo, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage20">(nadaljevanje)</stage> 630-krat na večerjo, ko pa končno pričakuje, da ga boš
               povabil domov, pa rečeš: Jutri se mi mudi nekam drugam in v resnici me ne zanimaš.
               Tako se enostavno ne smemo obnašati.</p>
               <p>Primer Mercatorja je lep primer takšnega obnašanja. Jaz se ne bom opredelil, mislim
               da ni naloga politikov, da bi se opredeljevali do tega ali nek poslovni posel dober
               posel ali je slab posel. Je pa bilo očitno, da so se iz dneva v dan postavljali novi
               pogoji, in bilo je očitno, da nekateri od teh pogojev niso imeli zelo jasne ekonomske
               utemeljitve. In tisti, ki so te pogoje postavljali, se bodo morali vprašati kaj so s
               tem, ko so s temi pogoji ščitili Mercator postavili na kocko. Postavili so na kocko
               nekaj dobrih slovenskih podjetij, recimo Pivovarno Laško, postavili so na kocko eno
               banko, ki ni dobra, bi pa to lahko bila in postavili so na kocko državni proračun, ki
               se bo verjetno čez pol leta soočil s tem, da bo morda moral dokapitalizirati Novo
               Ljubljansko banko, ker Novi Ljubljanski banki nismo omogočili, da bi razpolagala s
               svojim premoženjem, s svojimi lastniškimi deleži. To je resen problem. Ta problem bi
               morali rešiti, predvsem tako, da se bomo povsem drugače začeli obnašati do teh
               lastniških deležev države, to ne pomeni, da mislim, da jih je treba za vsako ceno
               prodati, to tudi ne pomeni, da mislim, da je treba Mercator jutri prodati temu kupcu,
               ki je bil, tega ne mislim. Mislim pa, da moramo postaviti zelo jasna pravila in zelo
               jasne zaveze. Najprej glede tega kakšno lastništvo pričakujemo v Novi Ljubljanski
               banki, koliko smo pripravljeni kot država iz tega lastništva izstopiti, začeti
               aktivno iskati, jutri, no, verjetno naslednji teden, že začeti aktivno iskati
               investitorje, ki bi vstopili v to banko. Oni bodo seveda pričakovali ureditev
               upravljavske strukture, hoteli bodo zagotovila do katere točke se bo politika
               vmešavala v njihovo delo kot lastnikov, kje bo imela pravico veta, kje pa ne, kje jim
               bo pustila, da delajo po svoji najboljši ekonomski presoji. In seveda, to je kar se
               tiče bank in kar se tiče ostalih podjetij, kjer so še deleži v državni lasti bo treba
               zelo jasno povedati katera so takšna, da jih ne želimo ali da želimo kot država
               ohraniti določen delež pri njih, katera pa so tista, s katerimi bomo upravljali,
               iskali za njih investitorje, bili pripravljeni tudi državne deleže če bo to v
               interesu dobrega upravljanja z državnim premoženjem. In ko bomo to enkrat povedali,
               se bomo morali tega držati, to je ključno. Nič ne pomaga če nekaj poveš in se potem
               tega ne držiš, potem je bolje če si tiho.</p>
               <p>Rešiti bomo morali tudi problem institucionalne urejenosti upravljanja z državnim
               premoženjem, kot se temu reče. Tukaj gre za dve ravni, eno je samoupravljanje
               premoženja kot tipično upravljanje, kjer maksimiraš vrednost tega premoženja. Drugo
               pa je vprašanje, ki je vprašanje političnih ali strateških odločitev, kjer ima tudi
               vlada svojo vlogo, kot tisti, ki ima politično odgovornost. Mi smo danes vzpostavili
               nek sistem, zlasti z Agencijo za upravljanje kapitalskih naložb, kjer smo upravljanje
               in odločitve odmaknili stran od vlade, kar je po mojem sicer dobro, ker smo od
               neposrednih političnih odločitev to odmaknili, hkrati pa nismo zagotovili nobene
               odgovornosti teh, ki to upravljajo. Če bo šla jutri Nova Ljubljanska banka v resen
               pregled in bo potrebovala denar iz proračuna zato, ker ni mogla prodati svojih
               deležev v nekih podjetjih, bo zato politično in pred javnostjo odgovoren minister za
               finance. Minister za finance pa formalno nima nobenega vzvoda s katerim bi lahko
               vplival na to kaj se dogaja s temi deleži in kako se to banko upravlja. To je sistem,
               ki je na nek način paradoksalen, kjer smo ostali na pol poti. Jaz nimam nobenega
               problema s tem, da s temi deleži upravljajo tisti, ki to znajo, ampak morajo imeti za
               to zelo jasno odgovornost in tisti, ki zastopa državo, to pa je vlada, mora imeti
               možnost, da jim postavi zelo jasne cilje kaj od njih pričakuje <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage22">(nadaljevanje)</stage> in seveda tudi za uresničevanje ali
               neuresničevanje teh ciljev na nek način terja odgovornost.</p>
               <p>Obstaja osnova v koalicijski pogodbi, da razmišljamo o združevanju ali koncentraciji
               teh upravljavcev državnega premoženja. Na prvi pogled se zdi to kot nekaj, kar bi
               lahko bilo zelo racionalno. Seveda bo pa te rešitve treba domisliti. In seveda tam,
               kjer bomo rekli kot država, tudi to bi rad poudaril, da želimo ohraniti svoje deleže
               ali pa, da želimo imeti, recimo, pravico veto kot država na, recimo, odločitve o
               prodaji državnih deležev, se pravi, da želimo morda preveriti lastnika, bomo morali
               zelo jasno povedati zakaj to zahtevamo. Ni dovolj, da rečemo, poglejte, to se nam pa
               zdi, tam bomo pa obdržali delež. Moramo povedati kakšno javno korist, ali kakšno
               gospodarsko korist bomo s tem dosegli, ki je brez tega ne bi mogli doseči. Se pravi,
               ne gre več za vprašanje kaj se komu zdi, ne gre za vprašanje v kaj kdo verjame, ne
               gre za vprašanje ideologije. Gre za vprašanje ali lahko utemeljimo javno korist, ki
               jo s tem državnim deležem dosegamo, in ali smo tudi res sposobni dosegati. Če nismo,
               potem bomo za to morali prevzeti odgovornost, če bomo ta delež obdržali, kot vlada.
               Tam, kjer pa te javne koristi ni, pa seveda ni nobenega razloga, da takšni deleži ne
               bi bili privatizirani.</p>
               <p>Toliko sem jaz hotel povedati glede teh prioritet. Izgleda, da sem bil kar dolg.
               Upam, da bo še kakšno vprašanje, vseeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp3">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ne preveč, mislim, da smo kar učinkoviti. Kandidatu za ministra za finance se
               zahvaljujem za predstavitev.</p>
               <p>Besedo dajem članicam in članom odbora, da kandidatu postavijo vprašanja. Gospa
               Alenka Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp4">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem, še posebej dr. Šušteršiču, ki je imel, bom rekla,
               bila sem na treh predstavitvah, pa je bila ta najkrajša, ampak, bom rekla, tudi
               najbolj konkretna. Lahko rečem, da se strinjam tako rekoč z vsem povedanim z eno samo
               izjemo. To je prodaja državnega premoženja, če sem prav razumela, tako rekoč za vsako
               ceno. Jaz se s tem ne bi najbolj strinjala. Zadnjič na eni okrogli mizi, eni oddaji,
               mi je gospod gospodarstvenik rekel, da tudi, če doma prodajmo star slab avto, ga prej
               vsaj operemo in tista najbolj nujna popravila naredimo, da je cena pri prodaji lahko
               višja. V tem segmentu se z vami ne morem strinjati.</p>
               <p>Glede znižanja javne porabe je tako, kot ste rekel, ne bom danes še enkrat
               polemizirala. Jaz mislim, da ste zelo optimistični, ampak počakajmo rebalans, pa bodo
               tam konkretne številke in vas bomo takrat lahko prijeli za jezik, kje je tistih osem
               milijard in pol, ki ste jih napovedali. Bi vam pa samo en podatek dala, od leta 2008
               do leta 2011 se je v državnem proračunu zvišala poraba oziroma odhodkovna stran za
               približno 900 milijonov. In od teh 900 milijonov je šlo 400 milijonov za dodatno
               obveznost do ZPIZ-a in 400 milijonov za ostale socialne transfere. Polovico od tega
               za brezposelne, potem pa tako naprej, za socialne pomoči, družinske prejemke in tako
               dalje. Upam, da ne bomo ravno tu v teh težkih časih tudi za naše ljudi iskali prvih
               prihrankov. Ampak kot že rečeno, počakajmo na rebalans, ki mislim, da bo kmalu pred
               nami in bomo o tem takrat.</p>
               <p>Sedaj pa mogoče samo par konkretnih vprašanj. Kako ocenjujete namero, da se fiskalno
               pravilo zapiše v Ustavo? In, za kakšno fiskalno pravilo bi se zavzemali vi, ker
               veste, da jih je več? Mi smo slišali, in govorilo se je samo o omejitvi dolga,
               obstaja jih pa več in verjetno bi lahko bila izbira tudi kakšna drugačna. Kako
               nameravate oziroma kako vidite vi upravljanje z državnim premoženjem oziroma kdo bi
               po vaši oceni moral biti odgovoren za upravljanje državnega premoženja, glede na to,
               da pišete, da se bo agencija <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage24">(Nadaljevanje)</stage>
               ukinila ali pa razformirala čemur prav nič ne nasprotujem.</p>
               <p>Mislim, da je tudi kredibilnost na finančnih trgih naš največji problem, tudi to je
               bilo omenjeno, zato bi vprašala poleg rebalansa, ki je prvi korak, katere so po vaši
               oceni ključne reforme, ki so potrebne v zelo kratkem času, da bi to našo
               kredibilnost, ki je po moji oceni ključna in prva, da znižamo ceno denarja najprej
               državi in posledično tudi gospodarstvu in s tem bi naredili njim največjo uslugo.</p>
               <p>In kot zadnje vprašanje, ker sem vse kandidate vprašala tudi to, koliko državnih
               sekretarjev nameravate imeti? Enega ali dva. Hvala za odgovore že v naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Alenka Bratušek predlagam, da kandidat za ministra sproti odgovarja na
               vprašanja, vsakemu posebej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp6">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p> Kakor želite. Nisem rekel ali pa nisem želel reči, mogoče sem narobe bil razumljen,
               da je treba prodajati za vsako ceno, je pa nekaj res, če bi prodajal star avto ga ne
               bi sam pral ali poklepal ampak bi ga peljal k mehaniku.</p>
               <p>V tej državi imamo zelo malo dobrih mehanikov za podjetja v slabem stanju in včasih
               je bolje prodati za nižjo ceno pa naj tisti potem popravlja avto, ki ga bo kupil, če
               sam tega ne znam storiti ampak ne gre za to, da bi imel neko ambicijo zelo hitro
               veliko stvari prodati, bomo pa morali ta proces, prodaja državnega premoženja,
               tistega za katerega bomo rekli da je strateško peljati kredibilno in relativno hitro
               za to, da povrnemo to zaupanje. Za to gre. Saj finančne potrebe niso takšne, da bi
               morali zdaj jutri vse dati na trg in pojutrišnjem prodati. </p>
               <p>Fiskalno pravilo, ne bi se opredelil konkretno do tega, mislim, da bo oblikovana
               ustavna komisija samo zato, da se to zapiše v ustavi in ne ljudje, ki so se s tem
               ukvarjali strokovno, premislijo in predlagajo tisto pravilo, ki po svojih učinkih
               najboljše vsi vemo kaj bi radi dosegli, zmerno javno porabo in ne previsoko rast ali
               pa ne previsoko raven zadolženosti, kako konkretno, s kakšnimi primeri se to najlažje
               doseže bodo pa povedali tisti, ki se s tem ukvarjajo. V Sloveniji je že pred petimi,
               šestimi, sedminami leti so nastajale študije, ki so fiskalno pravilo predlagale, se
               pravi imamo ljudi, ki se na to razumejo.</p>
               <p>Kdo bi moral biti odgovoren za upravljanje državnega premoženja. V upravljavskem
               smislu predvsem neka inštitucija, ki bi bila samostojna, vendar tudi odgovorna. Gre
               za to, da bomo morali neko institucionalno rešitev tukaj domisliti, ali bomo temu
               rekli agencija, sklad, kakorkoli, družba za upravljanje državnega premoženja o tem
               bomo še govorili in ko bodo rešitve pripravljene jih bomo tudi predebatirali.</p>
               <p>Ključne reforme za kredibilnost. Mislim, da poleg teh o katerih sem že govoril, ena
               je zmanjšanje javne porabe oziroma primanjkljaja, druga je drugačno ravnanje z
               državnim premoženjem, drugačno razmerje med državo in gospodarstvom. To je nekaj kar
               v tujini zelo natančno opazujejo.</p>
               <p>Tretja zadeva, ki bo pomembna v tem mandatu bo gotovo tudi pokojninski sistem. Tudi
               to je nekaj kjer je tujina razumela, da nam nek poskus reforme v Sloveniji ni uspel
               in tukaj bomo morali nekaj narediti. Treba se bo usesti s socialnimi partnerji,
               zlasti s sindikati in videti kakšna pot je tukaj sprejemljiva. Ena možnost bi bila,
               da predlog reforme, ki je bil dan in ki konec koncev ni bil toliko daleč, da bi
               sindikati na njega pristali, še enkrat predebatiramo, vidimo kakšni so morda z
               njihove strani možni kompromisi, hkrati bi si pa ob tem vzel še to, da bi rekel da
               lahko tudi kakšne ponastavitve v tem sistemu naredimo, predno ta zakon ponovno damo
               morda v neko razpravo, naštel sem zaenkrat 74 različnih osnov za pokojninske
               prispevke, to najbrž ni posebej potrebno.</p>
               <p>Če bi bil tak dogovor možen, bi bil to prvič ena zmaga socialnega partnerstva, drugič
               en dober signal. Če se bo pokazalo in to bo zelo hitro v nekaj mesecih jasno, da
               pogovori v to smer ne bojo vodili nikamor, potem pa imamo na voljo to, da pripravimo
               nek popolnoma drugačen <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage26">(Nadaljevanje)</stage>
               predlog, to ne bo sicer samo moje delo, predvsem bo to delo ministra za delo, je pa
               res, da minister za finance bo te reforme moralo koordinirati.</p>
               <p>So še druge strukturne reforme na trgu dela, seveda jih je kar nekaj za narediti v
               zdravstvenem sistemu financiranja zdravstva je pa res, da to morda niso tisti, ki jih
               bo tujina najbolj sprejela z vidika te kredibilnosti.</p>
               <p>In četrtič, koliko državnih sekretarjev? Dva. Nista še izbrana se pa pogovarjam z
               različnimi ljudmi. Ideja je, da bi eden pokril bolj ta fiskalni del proračun davke,
               zakladništvo, drugi pa bolj ta finančni del, se pravi bančni sistem, kapitalske
               naložbe države in tako naprej in mislim, da mi bo uspelo dobiti ljudi, ki bodo delili
               podobno vizijo kot jaz kaj je treba narediti in podobno norost, da so se tega
               pripravljeni lotiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p> Hvala lepa gospod kandidat. Gospod Frangež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp8">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Jaz se v naprej opravičujem, ker mogoče časovno ne bom tako izčrpen, kot je bila
               Alenka. Spoštovani gospod kandidat za ministra, lep pozdrav. Mogoče uvodoma ne
               mislim, da so vsi slovenski problemi nastali z pojavom gospodarske in finančne krize,
               verjamem, da tudi vi ne glede na to, da so nam znana vaša zavzemanja za reforme tudi
               v obdobju pred krizo. Hkrati pa tudi mislim, da čas krize ni čas za nekatere
               nepovratne procese, ki utegnejo dolgoročno oslabiti naše skupne možnosti za
               ustvarjanje blaginje v tej državi.</p>
               <p>Najprej okoli javnih financ. Načelno je seveda mogoče podpreti zavzemanja po znižanju
               javne porabe, pridemo pa do hudičeve podrobnosti takrat, ko pridemo do vprašanja kaj
               so te bolj in katere so manj pomembne stvari, ki so vredne javne podpore in razprava
               o teh prioritetah bo gotovo v okviru že letošnjega rebalansa zelo poučna.</p>
               <p>Glede na napovedi po izjemno visokem pričakovanju o prihranku v letošnjem rebalansu
               in glede na to kar ste zapisali v koalicijsko pogodbo, kar je po res da pavšalnih
               izračunih mogoče ovrednotiti na zneske okoli 600 milijonov evrov glede na bodisi
               povečane odlive ali zmanjšane prilive, se zastavlja vprašanje, kje so ta sredstva v
               korelaciji z napovedanim prihrankom v letošnjem rebalansu.</p>
               <p>Domnevam, da ti prihranki tega še ne upoštevajo in da potreben prihranek po letih po
               tem ko boste uvedli nekatere davčne razbremenitve, bo pravzaprav bistveno večji in bo
               segel krepko čez milijardo evrov.</p>
               <p>Projekcije kažejo, da v prvem letu uvedbe znižanja trošarin, znižanja stopnje davkov
               od dohodkov za 5% po predvideni postopni dinamiki, uvedba neomejene 40% olajšave za
               investirani znesek v osnovna sredstva in povečanje v olajšave za raziskave in razvoj
               ter zvišane meje zadnjega dohodninskega razreda in uvedba socialne kapice po letih
               terjajo 620 milijonov, drugo leto uveljavitve 650, tretje leto 657, četrto leto 710
               in peto leto 70 milijonov.</p>
               <p>Da se razumemo, ne trdim, da marsikaj od tega kar v tem pogledu koalicijska pogodba
               obljublja ni koristno, še več, tudi kot socialna demokracija takoj pritrdimo
               prenekateremu od teh ciljev, sprašujemo pa se ali je javnofinančni okvir s katerim
               smo soočeni zmožen prenesti tovrstne prihranke.</p>
               <p>Da se razume, nismo na levici tisti, ki sami po sebi želimo visoke davke. Takoj sem
               za nizke davke <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage28">(Nadaljevanje)</stage> če bomo v
               družbi vendarle sposobni z nizkimi davki ohranjati visoko stopnjo socialne
               kohezivnosti, nizko stopnjo tveganja revščine in visoko stopnjo nekaterih socialnih
               in javnih storitev, ki jih v tej državi imamo ampak tukaj se račun mora iziti in zdi
               se mi, da se račun, ki ga obeta koalicijska pogodba tukaj ne bo izšel pri čemer pa
               sem izhodiščem naklonjen temu, da nekaj naredim upoštevajoč tudi to, da utegne to,
               sicer po mojem mnenju so kratkoročni učinki učinkov na gospodarsko rast zaradi teh
               razbremenitev precenjeni, gotovo pa se bodo na srednji rok pokazali kot
               pozitivni.</p>
               <p>Tisto kar mene preseneča, poglejte, vemo zakaj je nastala ta gospodarska in finančna
               kriza in vemo tudi kakšna je bila kondicija Slovenije pred njo in zdi se mi, da zelo
               hitro pozabljamo na nekatere stvari s katerimi smo bili soočeni v obdobju pred krizo.
               Če grem na drugo področje, recimo upravljanje državnega premoženja. Prosim vas, da se
               vsi spomnimo kaj so bili neki notranji politični razlogi za to, da smo se v prejšnjem
               mandatu odločili za ustanovitev agencije za upravljanje kapitalskih naložb, saj ni
               bil samo OECD, niso bili samo ti zunanji pritiski, da moramo to urediti skladno s
               smernicami, je bila tudi potreba po tem, da to uredimo bolje zaradi tega, ker s je v
               preteklosti, pa ne mislim samo na mandat prve Janševe vlade, s tem državnim
               premoženjem ravnalo zelo in izrazito negospodarno. In to je bilo tudi obdobje, ko je
               imela politika izrazit politični vpliv na upravljanje podjetij.</p>
               <p>V tem pogledu se meni zdi precej nevarno napovedovati transformacijo agencije za
               upravljanje kapitalskih naložb, ker kljub mnogim stvarem, ki jih tudi sam lahko
               očitam tej agenciji je potrebno vendarle ugotoviti, da v prvem letu, ko so se lahko
               pokazali njihovi učinki, so oni donos iz upravljanja teh sedmih milijard evrov
               državnega premoženja povečali za 40% glede na leto 2009. Mislim, da je to dober
               rezultat in bi si želel tudi, če je politična ocena nove koalicije, na koncu prevlada
               ...<stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage29">/Nerazumljivo/</stage>... je treba ukiniti, da jim daste še kako leto ali dve priložnosti,
               da skušajo narediti tisto kar so se namenili s tem mandatom Državnega zbora
               narediti.</p>
               <p>Soglašam pa absolutno, da pri tem manjka strategija upravljanja kapitalskih naložb,
               nerazumno dolgo jo čakamo in omogoča to plavanje v kalnem, to odsotnost jasnih
               pravil, to odsotnost transparentne lastniške politike zaradi katere ali pa tudi
               zaradi katere je danes ugled in kredibilnost Slovenije na mednarodnih kapitalskih
               trgih in predvsem med potencialnimi investitorji takšna kot pravite.</p>
               <p>Če še smem ostati pri načrtih na področju javnih financ in teh davčnih razbremenitev.
               Ko govorite o socialni kapici, mi vemo, da je danes pri prispevkih za zdravstveno
               zavarovanje so prispevne stopnje oziroma deleži prispevkov delodajalcev in
               delojemalcev različni, ena tretjina, dve tretjini pri čemer večji delež namenjajo
               delodajalci. Ali kapica posega v to razmerje in bomo dodatno razbremenjevali
               prispevke delodajalcev, kot razumem je to ukrep, ki sledi nameri povečanju
               zaposlovanja.</p>
               <p>Če upoštevamo, da so bile v preteklosti že sprejete odločitve, ki so razbremenjevale
               predvsem delodajalce, med tem ko to delojemalsko stran niso razbremenjevale, spomnimo
               se posegov v pokojninski sistem v devetdesetih letih in ukinitev davka na plačilno
               listo in podobno, torej kako socialna kapica po tej ideji posega v to razmerje?</p>
               <p>Z vidika javnih financ me zanima kaj boste naredili z neizkoriščenimi viri <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage31">(Nadaljevanje)</stage> javnih prihodkov?</p>
               <p>Koalicijska zaveza daje pavšalen odgovor kako boste ravnali pri davku na luksuz in
               nepremičnine, morda kot resornega ministra vendarle kakšna predstava o tem.</p>
               <p>In eno področje, ki ste se mu že v naprej odpovedali, to je področje cestninjenja.
               Vemo, da imamo danes vinjetni sistem, ki je za državljane super, super pa je tudi za
               tranzit in od tega tranzita mi v tej državi nimamo nič razen slabe avtoceste, polne
               avtoceste in verjetno še prenekateri škodljivi okoljski učinek.</p>
               <p>Danes obstajajo sistemi cestninjenja, slej ko prej bo tudi Evropa izpeljala tisto kar
               se je namenila izpeljati, ki omogočajo cestninjenje tudi glede na izpuste ogljikovega
               dioksida in tako dalje in to so tisti cilji, javnofinančno precej nepomembni, z
               vidika nekih drugih ciljev skupnosti pa izjemno pomembni, ki bi jih bilo primerno
               upoštevati. Ali torej smatrate, da je to kar imamo danes na področju cestninjenja, ne
               govorim nujno osebnega prometa ampak tranzita, neizkoriščeno priložnost z vidika
               javnih prihodkov.</p>
               <p>Pri bančnem sistemu. Naj vendarle povprašam po vašem mnenju, ki je tudi javno sicer
               precej znano.</p>
               <p>Mi vemo in ta kriza je to pokazala, da so države z visokim deležem tujega lastništva
               bank bile za nekatere učinke krize bistveno bolj dovzetne in v tem pogledu v bistveno
               šibkejšem položaju, ko tiste države z visokim deležem domačega lastništva.</p>
               <p>Naj v nasprotju z nekaterimi javno uveljavljenimi prepričanji povem, da je Slovenija
               danes glede na delež domačega lastništva nekje v zlati sredini, da države po katerih
               se želimo zgledovati recimo Nemčija, Švedska, Finska, države Beneluksa imajo bistveno
               višjo stopnjo domačega lastništva bank, kot Slovenija in segajo tam od 70 do 90%. Mi
               smo danes, če se ne motim, nekje na 40%.</p>
               <p>Države kot so Madžarska, vrsta drugih vzhodno evropskih držav imajo delež domačega
               lastništva pod 20% oziroma bolje rečeno v povprečju nekje okoli 10%.</p>
               <p>Mislim, da je izjemno škodljivo ob razumevanju vseh težav, ki jih banke danes imajo,
               še posebej tudi obe največji državni banki, da bi uresničevali koalicijsko zavezo,
               umik od države na 25 plus eno delnico, ne samo zato, ker mislim, da ni pravi čas za
               prodajo, zato ker verjamem, da ta država ima nekaj dobrih avtomehanikov, da če
               ustrezno vzpostavimo ustrezno poslovno okolje, če bo politika in če bo država kot
               lastnik dosledna pri tem kar želi narediti z jasno strategijo upravljanja kapitalskih
               naložb, ki zame tudi po duhu zakona o upravljanju kapitalskih naložb ni samo
               strategija razpolaganje ampak tudi strategija upravljanja, se pravi ko mi rečemo to
               podjetje je strateško, od tega podjetja pričakujemo tudi takšne in takšne učinke, da
               je to nepovraten proces in za Slovenijo dolgoročno tudi izjemno škodljiv.</p>
               <p>Dotaknili ste se Agrocorja in Mercatorja. Soglašam z vami, da je to polje, kjer je
               Slovenija dala zelo čudne signale, kar naprej se odloča za prodajo in na koncu ne
               proda, mislim, da je to izjemno škodljivo, zato pa si toliko bolj želim, da pridemo
               do jasne strategije upravljanja kapitalskih naložb, ki jo tudi koalicijska pogodba
               mimogrede obljublja, da znotraj tega razčistimo kaj je tej državi v interesu in upam,
               da tukaj pri tem vprašanju ne bo prevladala ne domačijska logika, pa tudi ne tista
               skrajno neoliberalna logika.</p>
               <p>Dovolite mi, da kot Mariborčan postavim še nekaj vprašanj z zvezi novo kreditno banko
               Maribor. Sami je niste omenjali drugače, kot v okviru načrtov <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage33">(Nadaljevanje)</stage> na področju lastništva bank. Če je NLB sistemska
               banka v državi je nova kreditna banka Maribor sistemska banka za celotno
               severovzhodno Slovenijo izjemno pomembna iz mnogih zornih kotov. Vemo, da je bil tudi
               tu en neposrečen primer poskusa do kapitalizacije, kjer je tudi država intervenirala
               na sicer po mojem mnenju način, da je spet posilila korporativno upravljanje ampak
               srednjeročno po mojem mnenju sprejela pravo odločitev. Vemo kaj se dogaja z delnico
               te banke in vemo kje je danes in tudi v tem primeru bi bil umik države v tem trenutku
               izjemno, izjemno škodljiv. Tisto kar mora država tukaj narediti je sprejeti
               strategijo, konsolidirati organe teh družb in dati jasen mandat kaj lastniki oziroma
               organi teh družb, recimo skupščina in nadzorni sveti od teh družb in uprav
               pričakujejo.</p>
               <p>Glede na nekatere medijske zapise o tem, da bo najbolj zanimiva os te koalicije
               pravzaprav os med predsednikom vlade in finančnim ministrom. Vi imate to izkušnjo,
               bili ste podpredsednik odbora za reforme, šef UMAR-ja, tako da ste z novim
               predsednikom vlade že sodelovala, kaj tukaj pričakujete, kje vi v tem notranje
               političnem pogledu v smislu potencialnih političnih tenzij znotraj koalicije in sicer
               v političnem prostoru pričakujete težave.</p>
               <p>Gospod Šušteršič, četudi sem bil nekoliko kritičen in pokazal kje se ne strinjam vam
               želim na mnogih področjih, kjer se strinjamo uspešen mandat, ko boste poskušali
               marsikaj privatizirati pa malo manj srečno roko. V vsakem primeru ne želim biti nek
               dogmatik in pričakovati, da je vse kar imamo danes dobro, tisto kar pa obljubljate
               slabo, nasprotno, mislim, da je tudi ta koalicijska zaveza dober povod za to, da se
               politiko naredi bolj ustvarjalno in da se o rešitvah res domiselno pogovarjamo.</p>
               <p>Bil sem kritičen do marsikaterega ukrepa naše vlade, brez skrbi pa da bom tudi do
               vaše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Frangež. Gospod kandidat za ministra izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp10">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p> Hvala. Za razpravo in vprašanja bom skušal iti po vrsti. Mislim, da je bila prva
               vsebinska zadeva razmerje med zniževanjem javnih izdatkov in socialno državo.</p>
               <p>Tukaj bi rekel tako. Obstaja vrsta študij, ki govori o tem recimo o zgodovini javnih
               izdatkov v 20. stoletju, na primer ena lepa knjiga katere avtorja, ki sta ugledna
               ekonomista, eden je Vito Tanzi, ki ga najbrž vsi poznate in je bil instrumentalen v
               Sloveniji, instrumentaliziran takrat tudi kot del kampanje proti enotni davčni
               stopnji, če se že o zgodovini pogovarjamo, se pravi za vaš še toliko bolj
               verodostojna oseba. On v tej knjigi piše o tem, da bi lahko v zahodno evropskih
               državah znižali raven javnih izdatkov na 35% bruto domačega proizvoda ne da bi za to
               trpela kakršna koli od tistih osnovnih funkcij, ki jih države imajo, med katerimi je
               seveda tudi zagotavljanje socialne blaginje za tiste ljudi, ki si tega ne morejo
               zagotoviti sami v nekem odboju svojega življenja.</p>
               <p>To kar mi predlagamo nas niti slučajno ne bo spravilo na to raven, nas bo spravilo
               morda na raven 42, 43% bruto domačega proizvoda na koncu mandata, se pravi tudi kljub
               tej zniževanju porabe bo gotovo ostalo dovolj sredstev za to da bomo lahko ohranili
               tudi socialno državo in socialno kohezijo. Ne vem ali sem lev ali sem desen, o tem
               sicer obstaja nekaj šal ampak vsekakor ni moj namen priti na ministrstvo za finance
               zato, da bom uničeval socialno državo ali pa socialno kohezijo države. Mislim, da je
               možno z odgovornim ravnanjem z javnimi sredstvi ustvariti še boljše pogoje za to.</p>
               <p>Tudi te ocene moram reči, ko smo delali izračune za koliko je treba znižati izdatke,
               smo upoštevali učinke davčnih razbremenitev je pa res <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage35">(Nadaljevanje)</stage> tako kot sem rekel, da naša ocena je bila, da je letni
               učinek 150 do 200 milijonov in zato me te številke, ki ste jih omenili, ki so trikrat
               večje, presenečajo. Mislim, da tudi takšna razbremenitev ni potrebna tako da vsekakor
               bodo pa ti izračuni skupaj s predlogi zakonov narejeni in bomo lahko takrat
               diskutirali o številkah.</p>
               <p>Kar se tiče, če ostanem na tem davčnem področju, socialne kapice, da, predvideno je
               ampak to je zaenkrat zamisel, tako smo to računali, ko smo to računali, da se postavi
               na stran delodajalcev.</p>
               <p>Razlog za to je zlasti v tem, da s tem dejansko razbremenimo zaposlovanje. Če bi jo
               postavili na stran delojemalcev bi poviševali neto dohodke direktno in ker se postavi
               kapica na vrh lestvice, bi s tem povečevali neto dohodke tistim, ki to morda še
               vseeno relativno gledano najmanj potrebujejo. Je pa za vsakim takim ukrepom se pa
               ustvari nek prostor za pogajanje za razdelitev tega davčnega prihranka, če hočete,
               med delodajalce in delojemalce ne glede na to kakšen je formalni delež pri kom, tako
               ali tako vsi izhajamo iz bruto plače in ali bruto bruto plač in tukaj je treba
               gledati to celoto.</p>
               <p>Neizkoriščeni viri davčnih prihodkov so morda tudi ne ujemljivi viri davčnih
               prihodkov. Najprej ne vem če so nepremičnine res neizkoriščen vir, to kar je bilo
               doslej konceptualno predlagano, dlje od tega nismo prišli razen do tega, da smo
               porabili ogromno denarja za ovrednotenje nepremičnin, ki ni bilo očitno ne prav
               uspešno izpeljano ampak kakorkoli.</p>
               <p>Kolikor sem jaz razumel predloge naj bi prilivi ostali približno enaki samo z
               drugačnim sistemom bi se zbirali.</p>
               <p>Ne vem če je smiselno vse to početi kar smo že počeli za to, da sistem malo drugače
               postavimo.</p>
               <p>Kar se tiče obdavčenja luksuza. Mi imamo na celemu kupu davkov že zdaj rešitve, ki
               pomenijo, če je ena hiša večja od x kvadratov ali pa če ima kdo dve nepremičnini in
               tako naprej je to lahko dodatno obdavčeno, je že. In še druge elemente imamo, ki jih
               lahko, če tako želimo označujemo tudi kot obdavčitev nekega luksuza ali pa neke večje
               porabe od drugih.</p>
               <p>Problem z večino luksuza je v tem, da če ga pri nas obdavčimo, potem ta luksuz ne bo
               v Sloveniji ampak bo kje drugje in bomo imeli sicer na papirju visoko obdavčene, v
               proračunu bojo imeli pa nič ali pa skoraj nič prihodkov iz tega kar je spet neka
               operacija, ki se jo lahko lotimo ampak bomo več ali manj izgubljali čas s tem.</p>
               <p>Kar se tiče cestnin pa kot ste rekli, to je morda bolj vprašanje za ministra za
               okolje ali pa za promet, to ni nek poseben davčni vir.</p>
               <p>Glede upravljanja kapitalskih naložb, se strinjam, da potrebujemo strategijo, da
               potrebujemo klasifikacijo, se pravi določiti načela, po mojem merila katere naložbe
               so strateške katere ne in potem jih tudi tako klasificirati in morda tudi kasneje to
               klasifikacijo prilagajati kam kakšna sodi. To ni bilo narejeno in bo moralo biti
               narejeno, to se strinjam.</p>
               <p>Glede agencije pa, mi nismo v koalicijsko pogodbo napisali tiste najbolj enostavne
               rešitve, da se enostavno ukinejo in spet postanejo ministrstva pristojna za to. To bi
               bil v resnici korak nazaj ampak preoblikovanje stacionarno. Tisto kar pogrešam, to
               sem tudi rekel, je dosti večja odgovornost za to kar se počne. Vi ste omenili en
               dober in en slab primer delovanja te agencije. Eno so bili donosi, eno je bila pa
               štajerska sistemska banka in njena dokapitalizacija.</p>
               <p>Tukaj bo treba najti pravo rešitev, vsekakor pa nisem za to, da se ponovno omogoči
               politiki večji vpliv neposreden na upravljanje tega premoženja.</p>
               <p>Bančni sistem. Vi ste govoril o dilemi<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage37">(Nadaljevanje)</stage> med domačim in tujim lastništvom, jaz sem govoril o dilemi med
               domačim, državnim in zasebnim lastništvom predvsem pa nisem govoril o dilemi med
               lastništvom ampak sem govoril o vprašanju dokapitalizacije teh bank. Mariborska banka
               stoji nekoliko bolje kar se tiče kapitala, od ljubljanske, vendar sta obe, tudi
               kakšna zasebna banka seveda, v stanju ko potrebujeta dodaten kapital zato, da
               ostaneta stabilni banki in da bosta v večji meri lahko opravljali tisto funkcijo, ki
               jo banke imajo, se pravi kreditiranja gospodarskih in zasebnih projektov, se pravi
               podjetij in ljudi.</p>
               <p>In ta denar, ta kapital je potrebno od nekje dobiti, jaz ga v državnem proračunu zelo
               težko vidim. Zelo težko ga vidim tudi pri domačih subjektih, ne bi imel pa nič proti.
               Poglejte, pri Postojnski jami se je našlo rešitev za domačega lastnika, morda se bo
               našla tudi pri bankah in mene to ne bo prav nič motilo. To mislim, da glede bančnega
               sistema. In izkušnje držav so različne in tudi ni samo razmerje teh lastništev bil
               tisti faktor, ki je ključno vplival na to kako so bančni sistemi pa države v celoti
               preživeli krizo.</p>
               <p>Zadnje vprašanje oz med predsednikom Vlade in finančnim ministrom seveda bo trdna in
               usmerjena v tisto kar je v koalicijski pogodbi zapisano. če ste pa pričakovali kakšen
               drugačen odgovor me pa kot politika podcenjujete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Šušteršič. Gospa Brunskole, izvolite beseda je vaša. Jaz bi pred
               nadaljevanjem člane in članice prosil, jaz po Poslovniku nimam te pravice, če lahko
               postavljajo čim več vprašanj in morda nekoliko manj stališč. Jaz mislim, da za
               stališča, predstavo stališč bo verjetno še veliko časa ob različnih zakonih, ob
               proračunu in tako naprej tako da bi dejansko ta odbor deloval čim bolj
               učinkovito.</p>
               <p>Ampak, še enkrat, prosim, nimam po Poslovniku te možnosti da bi seveda to kakor koli
               zahteval. Hvala lepa že vnaprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp12">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, prav lepo pozdravljeni, še posebej kandidatu za ministra dr. Janezu
               Šuštaršiču.</p>
               <p>S strani kolegice in kolega in pa seveda z vašimi odgovori tudi sama menim in
               ocenjujem, da boste zagotovo odlično opravljali svoje delo oziroma želim si, da bi
               temu bilo tako. Predvsem pa bi vas vprašala nekaj kar zanima večino ljudi, ki nas
               imajo priložnost spremljati, torej kot mi marsikdaj kdo pravi, za preprostega človeka
               je bistvo zaposlitev, torej delovno mesto in na drugi strani za podjetja, da podjetja
               kjer so ljudje zaposleni, da imajo delo. Torej zagon gospodarske rasti in ustvarjanje
               delovnih mest kot je tudi v koalicijski pogodbi in v programu navedeno sicer menim,
               da praktično ni bilo politične stranke, ki ne bi imela tovrstnega razmišljanja.</p>
               <p>Vendar ob tej priložnosti bi vas tudi povprašala v smeri, na eni strani zagotovitve
               delovnih mest, na drugi strani pa se v Republiki Sloveniji soočamo po celotnem
               območju, predvsem na obrobju Slovenije da ste tisto, kar ste tudi v samem programu
               poudarili, da se zavedate tudi nujnosti razvojnih osi, torej kvalitetnih prometnih
               povezav ali pa razvojnih osi kot predpogoj za razvoj in torej za gospodarsko rast in
               predvsem zato, ker ste tudi lepo povedali, Slovenija naj spet postane kredibilen
               partner za investitorje. In ob tej priložnosti bi vas želela vprašati tudi sama si
               tega zagotovo želim, naj pa povem, da tudi že v sedaj temu preteklemu mandatu je bilo
               s strani države izražena pomoč tako zakonom o spodbujanju skladnega regionalnega
               razvoja oziroma tudi s Pomurskim zakonom, posameznim območjem kjer so bile težave v
               gospodarstvu. Ali so bila podjetja v državni lasti in so bila na ta način spodbujena
               oziroma podjetja na druge načine. Do česa je prišlo? Prišlo je do tega kar ste tudi
               sami že omenjali, sam kreditni krč, torej sama, bi rekla v danem trenutku žal
               nekoliko toga oziroma nefleksibilnost bank v tej smeri, da bi suportirala <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage39">(Nadaljevanje)</stage> in podpirala gospodarstvo v
               zadostni meri, da bi tudi to možnost državnih pomoči koristili v toliko in tudi
               zagotavljali in res ustvarjali nova delovna mesta in tudi realizirali investicije. To
               se je dogajalo po Sloveniji v veliki meri in me tudi zanima ali sami ocenjujete, da
               bo to težavo lahko na kratek rok čim učinkoviteje možno izvesti, torej da bodo, ker
               namreč, ko nekdo pravi od podjetij, prejeli smo državno pomoč, se prijavili na razpis
               katerega koli od razpisov, dobili možnost investicije ne vem tudi pol milijona evrov
               nepovratnih sredstev a problem se je, zataknilo se je pri lastnem deležu oziroma še
               pri deležu, ki smo ga nekako si zaželeli s strani poslovnih bank. Ali ocenjujete, da
               bo tukaj možno to?</p>
               <p>Na drugi strani pa, naša želja je, da bi naša podjetja čim več ostala tudi naša.
               Seveda nismo neodprti, saj smo v Evropski uniji za tuje investitorje. Vendar na drugi
               strani si le želimo, da domača podjetja ostanejo kolikor je možno tudi domača in me
               zanima ali tukaj tudi gradbenim podjetjem, ki imajo "know-how" znanje, izkušnje ali
               bomo tukaj le nekako poskušali zavrteti tudi prej, ko sem omenjala razvojne osi, to
               finančno kolesje kot ste rekli tudi z javno zasebnim partnerstvom in tako dalje
               vendar na drugi strani tudi "supporta" države, da se bo tukaj na eni strani ta
               gradbena podjetja imela ponovno delo, ki so danes v hudih škricih in težavah, na
               drugi strani ljudje zaposlitve, tudi povečala se bo na ta način vsaj delno potrošnja.
               Torej da bo to življenje prišlo postopoma v normalne tire. Zanima me ta zadeva.</p>
               <p>Na drugi strani ugotavljamo, da pri nekaterih razpisih os kdaj in to se mi je zdelo
               tudi kar ste vi poudarili, zelo pomembno je kaj bodo počeli drugi ministri. Recimo,
               vprašam to tudi zaradi tega, ker na nekem razpisu so podjetja dobila možnost
               pridobitve nepovratnih sredstev ali pa davčnih spodbud in tako dalje in se recimo
               niso vsi ti programi tudi v povezavi z drugimi ministrstvi izvedli istočasno, torej
               bi rekla sovpeto ali pa kako bi rekla, sinhronizirano. In tukaj, ko ste poudarjali
               zagotovo tudi področje ministrstva, ko ste rekli kaj bodo počeli drugi ministri,
               lahko bo Ministrstvo za finance še toliko fleksibilnosti pokazalo in tudi v povezavi
               z bančnim sistemom bo težko, če mogoče na področju infrastrukture in pa recimo
               gospodarskega resorja ne bi bilo to tako sovpeto in istočasno. Na tretji strani pa
               povezujem to tudi še na drugi strani, vezano na Ministrstvo za delo, družino in
               socialne zadeve, razmišljanja, prej nam je o tem omenjal na zaslišanju kandidat za
               ministra za pravosodje, javno upravo, vezano na domove starejših, vezano na Klinični
               center in tako dalje. V glavnem, naša želja je tudi v tej smeri,da bi se še vedno
               tudi na ta način bodo gradbena podjetja imela delo, če se bo odločalo za še naprej
               gradnjo domov starejših kar so potrebe in specifike in me zanima kolikšna bo tukaj
               tudi možnost vpetosti vseh teh ministrstev kar ste vi tako v veliki meri
               poudarili.</p>
               <p>Pa še nekaj me je spomnilo, ko govorimo glede na to, da sem tudi sama že en mandat
               imela, priložnost biti v temu odboru, ko govorimo o rebalansu, zagotovo se bo vsak od
               ministrov boril za svoj del pogače, kot bi rekla, da bo lahko čim bolj tudi v okviru
               svojih načrtov, ki jih ima o programu bil učinkovit. Kako vi ocenjujete, da ne bo
               izjemno težko delo, ali ocenjujete glede na koalicijsko pogodbo da boste to do neke
               mere kar uspeli usklajevati? Menim, da ne bo tako enostavno namreč vsak od resorjev
               bo imel tukaj verjetno veliko želja, predvsem pa interesa biti tudi učinkovit in tudi
               izpeljati vse to kar na teh zaslišanjih sedaj imamo priložnost slišati.</p>
               <p>Na drugi strani nas pa nekoliko skrbi, sploh tiste, ki smo bili na prejšnjem
               zaslišanju. Lokalna samouprava ni nepomembna in občine, financiranje občin in tako
               dalje in tukaj zagotovo bo Ministrstvo za finance imelo veliko pomembnih, bi rekla
               korakov in potrebnih in me zanima tudi kako vidite na to. Namreč, zdaj je Ministrstvo
               za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo postalo iz treh ministrstev eno. In
               sploh mogoče tiste, ki smo imeli priložnost delati na področju lokalne samouprave na
               nek način skrbi, da bo mogoče celo to področje, ki je pomemben "support" vsem na
               nivoju države mogoče skoraj nehote <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage41">(nadaljevanje)</stage> zapostavljeno. Ker tudi državni sekretarjev ne bo toliko, celo ne vem
               če bo posebej za lokalno samoupravo kakor je bilo slišati in me zanima kako vi vidite
               perspektivo tudi tega pomembnega področja namreč skupnost občine Slovenije, združenje
               občin Slovenije zagotovo tukaj bodo glasni tako kot tudi v preteklosti. In konec
               koncev jim je tudi za dati prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Brunskole. Gospod kandidat za ministra, vprašanj in dilem je veliko
               pa če bi lahko samo eden govoril v dvorani. Gospod kandidat imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp14">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne bo enostavno delati rebalansa, seveda ne. Če bi bilo to enostavno bi bilo najbrž v
               vrsti še pet kandidatov za ministra za finance pa jih ni videti. Je pa tako, eden o d
               razlogov zakaj smo začeli s to številko osemsto milijonov tudi javno o njej govoriti
               še preden je bila koalicijska pogodba podpisana je bil tudi ta, da ljudje, ki so
               takrat razmišljali ali pa bili povabljeni kakor koli, da bi prevzeli vlogo ministra
               ali ministrice so se že takrat zelo jasno zavedali v kaj se podajajo. Se pravi nihče
               ni mogel premišljevati o tem kako bo delil denar in kakšne nove projekte bo zagnal
               ampak je moral predvsem razmišljati o tem katere projekte bo zmanjšal ali pa se jim
               odrekel zato, da bo lahko izpeljal tisto kar se mu pa res zdi najbolj prioritetno. In
               s tem razmišljanjem in s tem zavedanjem mislim, da se bo dalo tudi rebalans
               uskladiti.</p>
               <p>Kar se tiče zagona investicij in razvojnega denarja je tako, glede na situacijo
               kakršna je jaz seveda ne morem obljubljati, da se bodo sredstva za investicije
               povečevala, vsaj ne letos, vsaj ne prihodnje leto, v državnem proračunu. Je pa
               evropski seveda je, mislim pa da predvsem nismo znali izkoristiti možnosti za zasebna
               sovlaganja zlasti na področju infrastrukture je to možno, pri večjih projektih sploh.
               Zdaj seveda razvojna os ni samo cesta, po cesti ljudje lahko tudi odhajajo ne samo
               prihajajo ampak vse tisto kar se ob cesti lahko dogaja ali pa ob železnici.</p>
               <p>Tako da, mislim da bomo morali znati te investitorje privabiti in tudi Slovenija
               dejansko po mojem je v situaciji, ko potrebuje investicije in ko potrebuje pritok teh
               investicij tudi iz tujine v večji meri kot doslej. In to je lahko tisti vzvod, ki bo
               pomagal zagnati gospodarstvo. Mi danes sicer govorimo o kreditnem krču ampak potrebno
               je vedeti na eni strani, da to ni vprašanje volje ampak da je vprašanje tega, da
               imajo banke bilance, ki jim ne dovoljujejo kreditne ekspanzije večje kot jo delajo in
               da imajo seveda podjetja v večini primerov bilance, ki jih ne delajo za zelo dobre
               dolžnike. Da seveda so podjetja se selila po bonitetnih razredih navzdol, banke so se
               selile po razredih kapitalske ustreznosti tudi navzdol in zdaj kljub vsej volji tukaj
               ni prav veliko možnosti, da bi kar samo zaradi tega, ker bi tako želeli se recimo
               posojilna aktivnost bistveno povečala. Zato je toliko bolj pomembno zbrati
               investicijski cikel, ki lahko te bilance tudi izboljša in ki seveda potem pomeni tudi
               širitev tega impulza po gospodarstvu in seveda tudi odpiranje delovnih mest. Tisto
               kar bomo mi skušali narediti je s temi davčnimi razbremenitvami tudi olajšanje
               odpiranje delovnih mest podjetjem.</p>
               <p>In strinjam se z vami glede te razpršenosti razvojnih spodbud razpisa in tako naprej.
               Tega se vsi zavedamo, mislim da je bilo v prejšnjem mandatu, v temu ki se zdaj
               končuje, nekaj narejeno s tem, ko so se ene stvari začele izvajati preko SID banke.
               Mislim, da bi morali več razmišljati v to smer, da združujemo sredstva, združujemo
               tudi razpise in po enem kriteriju, mislim z enim mehanizmom delimo razvojni denar
               takrat, ko se odločimo, da ga bomo delili. Pa morda za večje projekte, ki bodo potem
               potegnili za seboj tudi manjša podjetja in tako naprej.</p>
               <p>Kar se tiče lokalne samouprave je do moje pristojnosti je zgolj tisto čemur se reče
               finančna izravnava oziroma sistem financiranja. to je seveda pomembna zadeva. Nisem
               ne vem kakšen strokovnjak za to, moja želja bi bila te zadeve proučiti v tej smeri,
               da bi občine spodbujali k več razvojnega sodelovanja med seboj. Ne nujno morda
               združevanje, vsekakor pa sodelovanje pri projektih <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage43">(nadaljevanje)</stage> s tem tudi racionalizirali tisto kar počnejo. Pa morda
               najti nek način, da občine, ki se razvojno obnašajo imajo tudi nekaj v finančnem
               smislu tega svojega razvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pogačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp16">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik, spoštovani kandidat za ministra, gospod dr.
               Šuštaršič.</p>
               <p>Uvodoma bi samo to povedal, da pozdravljam takšno predstavitev, ki jo je predstavil
               kandidat, kratka, jedrnata, konkretna. Sam ocenjujem, da Ministrstvo za finance je
               verjetno eden izmed najpomembnejših kar se bo dogajalo tudi s konkurenčnostjo
               slovenskega gospodarstva. Sam ocenjujem, da to ministrstvo ima največ manevrskega
               prostora in pa največ vzvodov, da lahko slovenskemu gospodarstvu vrnemo
               konkurenčnost, ki jo je nekoč imel.</p>
               <p>Pozdravljam tudi predvsem ukrepe za zniževanje davkov in pa to, da je kandidat
               omenil, da bo šel gledati racionalno porabo vseh proračunskih porabnikov, predvsem to
               kar se dogaja zadnje mesece v letih. Tukaj smo bili priča, bom rekel ne samo lanskega
               leta ampak tud leta nazaj, da je bila največja poraba ob koncu leta.</p>
               <p>Pozitivno ocenjujem, da se kandidat zaveda Slovenija pri investicijskih bankah v
               tujini na črni listi in da je potrebno to absolutno spremeniti. Dogodki zadnjih treh
               prodaj Mercatorja, NKBM-ja, Heliosa so verjetno samo podlaga za takšno črno
               listo.</p>
               <p>Mogoče samo del glede upravljanja državnega premoženja, kolega Frangež je omenil
               uspešno upravljanje AVKN-ja. Leta 2010 so slovenska podjetja zaključila z rekordno
               neto izgubo dvesto petinštirideset milijonov. Leta 2009 je bilo to petsto
               štiriindvajset milijonov plusa, v letu 2007 samo za primerjavo, je bilo pa 3,4
               milijarde dobička. AVKN mislim, da je potrebno najti neko drugo rešitev, samo za
               primerjavo, da deležniki, ki so vključeni da so nekateri ta trojček AVKN, Sod, Kad
               poimenovali tudi bermudski trikotnik. In da največja nevarnost, ki se je tukaj
               naredila in pa negativna zadeva, da AVKN, ne glede na to koliko časa je da ni <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage44">/
               Nerazumljivo/</stage> bistvena dokumenta, to pa je strategija upravljanja za državnim
               premoženjem. Umik države iz gospodarstva jaz mislim, da bo zelo pomemben v korelaciji
               za stabilnost javnih financ in pa obveznostmi s slovensko odškodninsko družbo.</p>
               <p>Zato bi na koncu konkretno vprašanje za kandidata in sicer na kakšen način se bo
               reševal, v narekovajih, Sod, ki ima približno do leta 2016 devetsto milijonov
               zakonskih obveznosti od tega pa še štiristo petdeset milijonov vračil kredita, ki jih
               je država dala za poroštvo. Kako gleda na stanje dveh največjih bank v Sloveniji,
               odstopajo nepreklicno člani nadzornih svetov, odstopajo predsedniki uprav. In kakšen
               je pogled njegov na zadnji ukrep, ki ga je Ministrstvo za finance dalo in sicer
               gotovinsko plačilo petdeset evrov za pravne osebe? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Pogačnik. Izvolite gospod Šušteršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp18">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Zdaj glede vprašanja Sod-a, to je nekaj kar bo potrebno pogledati ampak, če njegovo
               premoženje ne zadostuje za to plačilo obveznosti, obveznosti so jasno in zakonsko
               definirane, se pravi tukaj je potrebno najti neko rešitev, bodisi skozi upravljanje
               drugega premoženja, <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage45">/ Nerazumljivo/</stage> ampak to je zadeva, ki čaka na dnevnem redu, da
               tako rečem.</p>
               <p>Glede upravljanja bank, mislim da je ta serija odstopov, ki sicer so bili iz
               različnih razlogov v neki meri izraz nezadovoljstva nad načinom upravljanja bank,
               mislim da je tukaj potrebno zdaj jasno tisto kar sem že prej rekel definirati način
               upravljanja teh bank, vlogo lastnikov in pa dati upravam seveda ustrezna zagotovila,
               da lahko delajo tisto kar je v poslovnem smislu za banke najboljše. Pri NLB-ju je
               nastal konflikt pravzaprav glede izvrševanja poslovnega strategije, ki je bila prej
               pravzaprav potrjena s strani lastnikov, kar je seveda slabo. In te zadeve bo potrebno
               rešiti, morda tudi v večji meri v nadzornem svetu in pa uprave vključiti ljudi, ki
               bodo izbrani <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage47">(nadaljevanje)</stage> mednarodno, na
               mednarodnih razpisih brez pogoja znanja slovenskega jezika, ki je optem je vseeno če
               razpis ni mednaroden. Kar se tiče pa gotovinskega plačila, kolikor poznam to zadevo
               mislim da je ta omejitev postavljena prenizko in da jo bo potrebno morda tja kjer je
               že bila. Ni mi niti jasno racionalnost tega ukrepa, kaj se je z njim želelo doseči.
               Mislim, da se ga tudi izigravati ampak to nima nobenega smisla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Šušteršič. Gospod Čehovin, izvolite beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp20">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Spoštovani kandidat za ministra.</p>
               <p>Bom glede na to, dasje bilo že vrsto vprašanj postavljenih bom poskušal biti čim bolj
               konkreten vendar najprej moram eno načelno vprašanje postaviti Vladi, ki se je danes
               pravzaprav poslovila, smo imeli praktično najmanj dve, če ne tri ekonomske doktirne.
               Pa smo imeli štiri potem tri koalicijske partnerje. Zdaj je pet koalicijskih
               partnerjev, zanima me ali boste uspeli glede na to, da ste po prepričanju recimo
               liberalci nekateri pravijo neoliberalci ali boste uspeli prepričati tiste, ki
               zagovarjajo državni <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage48">/ Nerazumljivo/</stage> v gospodarstvu in da bomo imeli v temu mandatu
               eno enotno ekonomsko doktrino v Vladi.</p>
               <p>Druga stvar, vezana tudi na Evropo ali se vam ne zdi, da je morda v Evropi
               prevladujoči ta tako imenovani nemški <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage49">/ Nerazumljivo, nemščina/</stage> in da praktično je
               preveč zadeva usmerjena samo v varčevanje, klestneje izdatkov in tako naprej, manj pa
               v generiranje povpraševanja, tudi domačega povpraševanja. Zdi se mi, da je to zelo
               pomembno vprašanje kajti sicer boste imeli velike težave pri prepričevanju
               državljanov in tudi socialnih partnerjev pri vztrajanju reformni zakonodaji in
               reformah kajti v nasprotnem primeru se lahko zgodi, da bodo dobili potem, če tako
               rečem, besedo populisti. To se mi zdi zelo pomembno in me zanima, kako boste do tega
               pristopili.</p>
               <p>Potem pa še nekaj takšnih zadev, danes je devet držav Evropske unije napovedalo
               uvedbo davka na finančne transakcije, ali se bo tudi Slovenija pridružila tej pobudi?
               Potem iz koalicijske pogodbe ste napisali, sicer je bilo o temu nekaj govora vendar
               bi rad bolj specifični odgovor glede na davek na nepremičnine in na luksuz mislim da
               pri nepremičninah, da je ta davek sigurno bolj pravičen kot dosedanje nadomestilo za
               stavbna zemljišča kajti v sam sistem davka je možno uvesti tudi nekatere olajšave,
               nekatere stimulacije za gradnjo energetsko varčnih zgradb in tako dalje in tako
               dalje, ne bom zdaj našteval, medtem ko je pa ta davek oziroma nadomestilo za stavbno
               zemljišče je več ali manj to lokalna <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage50">/ Nerazumljivo/</stage>. In dobil sem občutek, da niste
               kaj preveč navdušeni za uvedbo tega nepremičninskega davka, ki ga je sicer napovedala
               dosedanja Vlada.</p>
               <p>Glede luksuza pa moje skromno mnenje, mislim da je to čisto populistična zadeva v
               koalicijski pogodbi. Te stvari v sistemu odprte ekonomije, ko lahko ti kupiš
               premičnine kjer koli v državi od zlata do, ne vem, do plovil, do dragih avtomobilov
               da je to bolj namenjeno neki domači predstavi ne pa toliko dejansko efektom. In se mi
               zdi, da iz tega ne bo kaj dosti.</p>
               <p>No in nazadnje bi pa še glede črpanja evropskih sredstev samo to vprašal kako boste
               pravzaprav to omogočili, da bodo ti evropski razpisi namenjeni inovativnim
               podjetniškim družbam z dobrim idejam manj pa samo javnim institucijam in agencijam.
               Kar je bilo v preteklosti zelo prisotno in s tem se je pravzaprav bolj mašil <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage52">(Nadaljevanje)</stage> državni proračun kot pa spodbujalo
               razvojni preboj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam gospod Čehovin. Gospod Šušteršič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp22">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTERŠIČ:</speaker>

               <p>Ali bomo imeli enotno ekonomsko doktrino v vladi? Mislim, da je proces priprave
               koalicijske pogodbe pokazal, da o veliko stvareh razmišljamo zelo podobno, mislim pa
               da vlade morajo reševati probleme, ki so in morajo državo usmerjati v neko smer, ki
               ima logiko, ki je konsistentna, ni pa njihova naloga preslikavati takšne ali drugačne
               ekonomske doktrine v stvarnosti.</p>
               <p>Tudi če ta doktrina ne bo enotna se bomo o stvareh pogovorili in mislim, da bomo
               velikokrat našli dobre rešitve, najbrž pa ne vedno oziroma bodo prevladali kakšni
               pogledi, ki morda ne bodo moji pri vseh stvareh, kar je na koncu koncev tudi
               normalno.</p>
               <p>Glede nemškega špar modela, če temu lahko tako rečemo, seveda se gospodarska rast ne
               generira samo s povpraševanji, zlasti pa ne v tako majhni državi, kot je Slovenija,
               kjer praktično vsako domače povpraševanje, ki bi ga spodbujali, bi se v veliki meri
               več kot polovico zadovoljilo s stvarmi, ki bi bile narejene drugje, dejansko to
               povpraševanje nebi kaj dosti spodbujalo domačega gospodarstva tako da se mi zdi, da
               sem tukaj bolj na stališču, saj ni dovolj samo varčevati, treba je varčevati pri
               pravih stvareh in hkrati spodbujati investicije v prave stvari.</p>
               <p>Davek na finančne transakcije. Po moje davek od katerega se preveč pričakuje. Bil je
               dostikrat zagovarjan iz nekih razlogov, da je to davek, ki naj bi ukrotil finančne
               špekulacije, reguliral bančni sistem, finančni sistem in tako naprej. Mislim, da ta
               davek tega potenciala enostavno nima, se pravi regulatornega potenciala. Na koncu
               koncev lahko učinkuje celo nasprotno, če bi bil visok, potem bi porival investitorje
               v naložbe z višjimi donosi, zato da bi ti donosi pokrili še ta davek, te bolj donosne
               naložbe bi bile pa tudi bolj tvegane, se pravi lahko celo povečamo stopnjo tveganosti
               s takšnim davkom, če pa se pogovarjamo o neki zelo nizki stopnji, praktično manj kot
               odstotek, morda nekaj promilov, je pa to lahko zelo dober davčni vir kjer je
               finančnih transakcij pač veliko, ne bo pa na obseg teh transakcij kaj dosti vplival,
               kar pa mislim, da tudi ne bi bil namen. Se pravi treba je videti kako točno je to
               predvideno.</p>
               <p>Glede nepremičnin ste kar dobro razumeli, nisem navdušen nad uvajanjem tega davka.
               Mislim, da sistem nadomestila tudi ni optimalen, po mojem bi kakršnikoli davek
               nadomestilo v večji meri moral pomeniti neko nadomestilo, ki ga lastnik nepremičnine
               plača za storitve, ki jih dobi od lokalne skupnosti.</p>
               <p>V to smer je smiselno sistem spreminjati, mislim pa, da nikakor tega ne vidim kot
               prioritetno nalogo, da bi jutri začeli na tem delati in se pojutrišnjem spet kregati
               s celo Slovenijo in geodetsko upravo. Mislim, da je to nekaj kar bo vsekakor
               počakalo, če ne drugače na drugi del mandata, da v miru o tem razmislimo kaj je tukaj
               najbolj smiselno. Energetsko učinkovitost se da tudi na druge načine spodbujati in to
               tudi že počnemo. Ta logika, da uvedeš nek davek zato, da boš potem lahko dal v
               olajšave je po moje nekoliko napačna.</p>
               <p>Kar se tiče razpisov za projekte, razvojni preboj se strinjam z vami, da velikokrat
               se preko javnih razpisov financira javne inštitucije, včasih tudi z dobrimi razlogi,
               na konec koncev se s tem ustvarja neka konkurenca med njimi in v zadnjih letih je
               vendarle bilo narejeno kar nekaj za to, da so te razpisi v večji meri vezani tudi na
               sodelovanje teh inštitucij z gospodarstvom in tako naprej, morda imamo celo preveč
               različnih oblik in različnih posrednikov, se mi zdi, da vsak minister, ki je prišel
               je uvajal še neke dodatne posrednike med gospodarstvom in znanostjo in tako naprej,
               morda bi bilo bolj enostavno, če bi mu enostavno pustili, da sodelujejo in tisto kar
               zaslužijo si potem razdelijo. Pri javnih inštitucijah je pogosto ta problem, da če
               ustvarijo nekaj z gospodarstvom, morajo potem iskati <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage54">(Nadaljevanje)</stage> neke zelo inovativne načine, da do tega zaslužka
               pridejo tisti, ki so ga ustvarili.</p>
               <p>To je sicer bolj naloga za ministra Turka, mislim, da bo on o teh stvareh znal prav
               razmišljati kolikor ga poznam, je tudi sodeloval pri tem nacionalnem raziskovalnem
               programu in zagovarjal podobne rešitve tako da mislim, da bo šlo v to smer. Moja
               naloga pa je da sprašujem za vse te izdatke, kje ima dokaze o dobrih učinkih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da ni več prijavljenih razpravljavcev in da smo opravili
               oziroma da je kandidat izredno kvalitetno predstavil celotno področje, ki ga bo
               zastopal, pokrival, na katerem bo dejansko delal in da smo postavili tudi kvalitetna
               vprašanja na katere smo dobili tudi kvalitetne odgovore.</p>
               <p>Ugotavljam, da je razprava zaključena in kandidata prosim, da za trenutek zapusti
               sejno sobo, da bo odbor opravil glasovanje.</p>
               <p>Odboru predlagam, da odloča o naslednjem predlogu mnenja, samo še trenutek
               pozornosti.</p>
               <p>Predstavitev dr. Janeza Šušteršiča, kot kandidata za ministra za finance, je bila
               ustrezna. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne zato prehajam na
               glasovanje. Glasujte. Končujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage55">(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage56">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je za glasovalo 15 poslancev in poslank, proti nihče in prosim če
               lahko pokličete kandidata v sejno sobo.</p>
               <p>Gospod kandidat, dr. Janez Šušteršič, sporočam vam, da je bila po mnenju odbora vaša
               predstavitev ustrezna, da je 15 poslank in poslancev glasovalo za in nihče proti zato
               mi dovolite, da vam čestitam. <stage xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.stage57">/aplavz/</stage></p>
               <p>Poročevalec na seji Državnega zbora bo Andrej Šircelj in s tem zaključujem sejo
               obora. Hvala. <title xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-7-2012-02-09.title2">Seja se je končala 9. februarja 2012 ob 19.45.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>