<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">538AAF62A839A65BC1257D1F005A6B52</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CEAF8C4CAAA3F4CDC1257AE10049D38D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=CEAF8C4CAAA3F4CDC1257AE10049D38D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.OZFIMP" n="44">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-12-27"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">44. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(27. december 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12. uri.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani in spoštovane. Dovolite mi, da pričnem s 44. nujno sejo Odbora za finance
               in monetarno politiko. Danes so zadržani te seje oziroma se ne morejo udeležiti gospa
               Marija Plevčak. Kot nadomestni član pa sodeluje na tej seji poslanec gospod Janko
               Veber namesto dr. Andreje Črnak Meglič.</p>
               <p>Prejeli smo vsi tudi dnevni red te seje. In v poslovniškem roku nisem prejel
               predlogov v zvezi z dnevnim redom, zato ugotavljam, da je določen takšen dnevni red,
               kot ste ga tudi prejeli s sklicem seje tega odbora.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG REBALANSA RAČUNA FINANČNIH
                  TERJATEV IN NALOŽB TER RAČUNA FINANCIRANJA DRŽAVNEGA PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE
                  ZA LETO 2012.</title> Predlagatelj tega akta je Vlada Republike Slovenije. Državnemu
               zboru pa ga v obravnavo pošilja na podlagi 40. člena Zakona o javnih financah in na
               podlagi 166. člena Poslovnika Državnega zbora. K tej točki so vabljeni vlada oziroma
               predstavniki vlade. Tukaj je minister za finance in državni sekretar s sodelavcem.
               Članice in člani ste dne <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> 19.
               decembra tega leta prejeli zahtevo za sklic izredne seje Državnega zbora za Predlog
               rebalansa računa finančnih terjate in naložb, računa financiranja državnega proračuna
               Republike Slovenije za leto 2012. Rok za vložitev amandmajev še teče. Do zdaj pa
               kvalificirani predlagatelji niso vložili amandmajev.</p>
               <p>Pred razpravo odbora o predloženem rebalansu v celoti prosim predstavnika Vlade
               Republike Slovenije, to je ministra za finance, dr. Šušteršiča, da poda uvodno
               obrazložitev predloga rebalansa računa finančnih terjatev in naložb ter računa
               financiranja državnega proračuna Republike Slovenije za leto 2012. Minister,
               izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp2">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Hvala za besedo. Vlada je letos finančno poslovala dobro in v skladu s
               sprejetimi okviri, ki so bili določeni v Državnem zboru. Kot veste, smo maja oziroma
               junija sprejeli rebalans državnega proračuna. To je bil nujni prvi ukrep, ki se ga je
               Vlada lotila, zaradi tega, ker je bil proračun, ki je sicer veljal za letos, izven
               nekih realnih okvirov iz razumljivih razlogov. Zato da smo lahko sploh predlagali
               rebalans, smo predlagali tudi Zakon o uravnoteženju javnih financ, kjer smo
               predlagali in tudi sprejeli potem v Državnem zboru celo vrsto ukrepov, ki so
               zmanjševali odhodke državnega proračuna. Ob sprejemanju rebalansa, je postalo jasno,
               da bodo izdatki za plače letos večji kot je bilo sprva predvideno, zaradi tega, ker
               je bil dosežen kompromis s sindikati, ki je manj zniževal nominalne plače kot je bilo
               sicer predvideno. Tudi zaradi tega, pa tudi zaradi drugih razlogov, se je takoj ob
               sprejemu rebalansa postavilo vprašanje, kdaj boste predlagali naslednji rebalans
               proračuna. Tisti, ki so ga postavljali, so to celo postavili na nek način kot
               retorično vprašanje, češ da to ni vprašanje ali ga bomo, ampak vprašanje tednov,
               morda meseca ali dveh, da bomo to primorani storiti. Mi smo takrat odgovarjali, da
               lahko v okviru izdatkov, ki jih je Državni zbor določil, za državni proračun leto
               speljemo, sfinanciramo vse nujne potrebe, zagotovimo s prerazporeditvami tudi
               sredstva za plače in točno to smo tekom leta tudi naredili. Zaradi tega nam ni bilo
               treba predlagati rebalansa državnega proračuna in še več, kot kažejo zadnji podatki,
               tudi likvidnostni načrti proračunskih uporabnikov, bomo porabili celo 13 milijonov
               manj kot nam je rebalans državnega proračuna dovolil. Še več, znotraj tega bomo
               porabili 72 milijonov manj teh domačih sredstev, tako imenovanih integralnih
               sredstev, se pravi tistega, kar se dejansko financira iz plačil slovenskih
               davkoplačevalcev in bomo porabili približno 65 milijonov več od predvidenega, tistih
               sredstev, ki jih dobimo iz Evropske unije. To se pravi, ne samo, da smo na strani
               izdatkov spoštovali omejitev, ki jo je državni zbor sprejel v rebalansu, ampak smo
               tudi spoštovali, se pravi, izboljšali strukturo v tem smislu, da smo varčevali na
               domačih sredstvih, kljub temu zagotovilu, dovolj sredstev za izplačilo nujnih
               obveznosti in seveda plač, kljub nižjemu od predlaganega znižanja in pa hkrati celo
               povečali nad načrte izdatke na podlagi evropskih sredstev.</p>
               <p>Hkrati smo ugotovili, da bo zlasti zaradi gospodarske situacije, ki je slabša od
               tiste, ki smo jo predvidevali ali pa, kot so bile uradne napovedi, veste, da jih ne
               dela Ministrstvo za finance, ampak urad za makroekonomske analize in razvoj in te
               napovedi so. Na njih Vlada ne vpliva in tudi minister za finance ne. To se pravi, te
               napovedi so bile takrat nekoliko manj slabe kot so sedaj ocene o tem, kakšno bo letos
               gospodarska situacija in predvsem zaradi teh slabših napovedi ugotavljamo, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da bo približno 50 milijonov manj
               prihodkov kot smo načrtovali v rebalansu. To skupaj, 50 milijonov manj prihodkov in
               hkrati 13 milijonov manj izdatkov, kot so pač naše zadnje ocene, pomeni 51 manj
               prihodkov, 38 manj izdatkov, mislim 13 manj izdatkov, pomeni 38 milijonov dodatnega
               primanjkljaja v tako imenovani A bilanci proračuna oziroma bilanci prihodkov in
               odhodkov. Zdaj, za teh 38 milijonov se bomo seveda ali pa smo se že dodatno zadolžili
               in za toliko bo primanjkljaj proračuna državnega proračuna na koncu leta večji, to se
               pravi gre za 38 milijonov večji primanjkljaj, to je desetinka odstotka bruto domačega
               proizvoda in tukaj ne gre za neko pomembno odstopanje od cilja, treh odstotkov, ki
               smo si ga pri rebalansu postavili. Hkrati nam zaradi tega, teh 38-ih milijonov
               dodatnega primanjkljaja v A bilanci ni potrebno vlagati predloga za rebalans
               celotnega državnega proračuna, ker že sam Zakon o izvrševanju proračuna, ki ga je
               prav tako sprejel državni zbor skupaj z rebalansom oziroma njegove spremembe, dopušča
               vladi dodatno zadolževanje do 70 milijonov letno, za to, če; se pravi za potrebe
               izvrševanja proračuna in to je tisto, kar smo naredili. O tem smo skladno z Zakonom o
               izvrševanju proračuna sprejeli ustrezen sklep na vladi, na začetku decembra. Zakaj na
               začetku decembra? Zato, ker smo takrat lahko neko realno oceno teh številk naredili.
               Če bi jo naredili prej, bi jo najbrž potem še popravljali in to ne bi imelo posebnega
               smisla. In o tem smo tudi obvestili, tako kot zakon nalaga, Državni zbor.</p>
               <p>In, kar je pomembno. Skratka, v bilanci prihodkov in odhodkov, tako imenovani A
               bilanci, to je tista, za katero smo postavili z rebalansom cilj 3 % bruto domačega
               proizvoda, primanjkljaja, smo spoštovali tako omejitev glede odhodkov, kot seveda
               tudi prihodke, tudi tekom leta s trošarinami, z drugimi ukrepi, obravnavali tako, da
               je primanjkljaj ostal v okviru dovoljenega, tistega, kar je bilo dovoljeno s samimi
               rebalansom in dodatne možnosti po Zakonu o izvrševanju proračuna, ki smo izkoristili
               zgolj polovično. So se pa tekom leta, kot vsi dobro vemo dogodile nekatere stvari,
               nekatere so se, nekatere se morda še bodo, nekatere se morda tudi ne bodo, ki pa so
               zahtevale dodatne izdatke v tako imenovani B bilanci proračuna. To se pravi v računu
               finančnih terjatev in naložb in skladno s tem tudi v računu financiranja in za ta
               račun, se pravi za ta dva računa, ki sta samo del državnega proračuna, zdaj
               predlagamo rebalans, s katerim v bistvu ugotavljamo to, kar se je tekom leta zgodilo.
               Če grem po vrsti, največja postavka v tem delu, računov finančnih terjatev in naložb
               je 320 milijonov plačila, tako imenovanih pogojno zamenljivih oziroma CoCo obveznic.
               Vsi to zgodbo dobro poznate, o njej smo veliko govorili, vlada si je prizadevala, da
               bi ta dokapitalizacija Nove ljubljanske banke takrat bila narejena s strani zasebnih
               vlagateljev, vendar na koncu takšen dogovor ni bil možen. Zato smo plačali to
               posojilo in je tudi, če gledamo finančno to, kar smo naredili, dejansko v tem
               trenutku posojilo. Se pravi, gre za vplačilo obveznic, ki se štejejo kot prvovrstni
               kapital po regulativi. Štejejo se pa kot takšni, zaradi tega, ker imajo pogoj, da se
               v letu, da se po enem letu zamenja v kapital, če se ne dobi drugega zasebnega
               kapitala. To se pravi država s tem še ni pridobila, se pravi, dala posojilo Novi
               ljubljanski banki, ki je pogojno zamenljivo v lastniški delež, do te zamenjave pride,
               če bodisi pade kapital banke pod 7 in je seveda to ugotovljeno v postopkih, ki so za
               to predvideni, preko regulatorja z nekimi bilancami bank in tako naprej. Ali pa, če v
               letu dni pač ne pride drug vlagatelj, ki dvigne kapital banke, čez 9 oziroma čez teh
               7 %. Teh 320 milijonov zato zaenkrat <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ste videli tudi v tem rebalansu prikazujemo kot posojilo dano banki in
               še vedno ima tak status, mi na to posojilo dobivamo tudi obresti v proračun. Če bo pa
               prišlo do konverze bo pa takrat to pridobitev kapitalske naložbe. Ta konverzija
               obveznica ima rok zapadlosti 30.6, prihodnje leto, ker so bile izdane za eno letos.
               Mi se letos iz znanih razlogov glede negotovosti v bančnem sistemu tudi glede
               negotovosti glede uveljavitve zakona o slabi banki in tako naprej se nismo mogli
               kljub pooblastilu, ki nam ga je Državni zbor za to dal, zelo aktivno iskati možnih
               vlagateljev v banke oziroma ni bilo zaradi teh razlogov pa še kakšnih dovolj
               interesa, da bi v to šli. Gre za posojilo. Potem naslednja postavka po velikosti je
               25 milijonov zapadlih poroštev dodatnih, gre za poroštva, ki jih je dajala predvsem
               banka SID, po jamstvenih shemi in kjer je zelo težko v naprej predvideti koliko teh
               poroštev bo unovčenih. Zakon, ki ga ni naša vlada predlagala, ampak je že star, je
               napisan tako, da lahko upnik praktično takoj zahteva unovčitev poroštva, ni nobenih
               varovalk, da bi moral prej kakorkoli skušati to izterjati ali kaj podobnega, se pravi
               banka, ki je dala neko posojilo z garancijo SID banke, lahko kadarkoli pride državi
               pa reče: "Tega posojila mi ne vračaj in unovči poroštvo." Nekatere banke to počnejo,
               nekatere ne, tudi pri istih posojilih tega ne storijo vse na enkrat, včasih imam
               občutek, da gre na nek način za inštrument uravnavanja likvidnosti bank, zlasti
               manjših bank, kar seveda ni bil namen tega. Kakorkoli mi zelo težko silimo banke v
               to, da prej uporabijo vsa druga sredstva za izterjavo posojil, ker tega pooblastila v
               zakonu nimamo, se pravi, če poroštvo, če banka pride, želi unovčiti poroštvo, imamo
               mi 8 dni časa, da to plačamo. Kar smo naredili je, glede na to, da je SID banka banka
               v 100% državni lasti, imamo seveda vpogled kot ministrstvo, ki je za to banko
               odgovorno, v posojila oziroma ta poroštva, ki so bila dana v te poroštvene mape in
               kar nekaj teh poroštvenih map smo letos že pregledali in nekatere od njih, kjer smo
               ugotovili, da je šlo bodisi pri dajanju posojil bodisi pri odobravanju poroštev za
               možno neodgovorno ravnanje pristojnih, na to tudi opozorili tiste organe, ki se s tem
               morajo ukvarjati. Kljub temu tukaj je dodatnih 25 milijonov zapadlih poroštev, ki v
               času sprejemanja rebalansa niso bila predvidena. Tretja postavka, ki je vredna 20
               milijonov je možna dokapitalizacija Cimosa. Naj še o tem nekaj rečem vsebinskega.
               Cimos je podjetje, ki ne samo po naši oceni, ampak po neki splošni oceni je podjetje,
               ki ima trg, ki ima perspektivo in njegov glavni problem je prezadolženost. Ta problem
               se v konzorciju bank in lastnikov doslej ni uspel uspešno rešiti, lastniki so tudi
               nekatere paradržavne inštitucije za katere imam včasih občutek, da jim je bolj v
               interesu, da se to ne reši kot da bi se rešilo. Zato je vlada na koncu po približno
               polletnih pogajanjih, ko smo skušali nekako usmerjati, koordinirati ta proces iskanja
               rešitev med upniki in med obstoječimi lastniki, pač rekla, da če je pa to skrajni
               ukrep so pripravljeni tudi to dokapitalizacijo narediti. Dali smo tukaj pogoj, da
               sodelujejo pri tem vsi drugi lastniki, ki so institucionalni lastniki, to se pravi,
               da gre za tako imenovane paradržavne sklade, žal vsi niso bili temu pripravljeni,
               zato se ta dokapitalizacija še ni zgodila. Trenutno se pogajamo o nekem podarjenem
               pogojnem posojilu, ki bi ga pogojevali s prodajo nekaterih ne strateškega premoženja,
               ki ga Cimos ima in na drugi strani z dogovorom z bankami upnicami, to je realna
               perspektiva za zagotovitev obstoja tega podjetja, zato tukaj predvidevamo teh
               dodatnih 20 milijonov dokapitalizacije, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ni pa nujno, kot rečeno, da se bo to zgodilo že letos.</p>
               <p>Potem je četrta postavka po velikosti v tej B bilanci proračuna je nekaj manj kot 3
               milijone posojil javnih skladov, šlo je za Sklad za podjetništvo in potem je še pol
               milijona posojila Grčiji.</p>
               <p>To skupaj, če ste sproti seštevali, pa tudi če niste, je približno 340 milijonov vse
               to kar sem naštel. Od tega je glavna zadeva ta pogojna dokapitalizacija NLB, vse to
               skupaj je 1% bruto domačega proizvoda. Tistega, čemur bi lahko rekli
               dokapitalizacije, v glavnem nujni ukrepi za reševanje posledic finančne krize. V letu
               2011 je bilo takšnih dokapitalizacij, razlika med 4,3 in 6,5 ali 6,4, se pravi
               približno 2% bruto domačega proizvoda, 2-krat toliko, pri tem da nekatera od teh
               podjetij so danes v isti situaciji kot so bila pred enim letom. Ne bi jih zdaj
               poimenoval, da ne bo kakšne panike, ampak smo pri podobni odločitvi ali stečaj ali še
               ena ali še dve dokapitalizaciji. Pri kakšnih od teh podjetjih, ki so to dobila v
               preteklosti, preden vsi vemo da se dokapitalizacij, ki pomenijo državno pomoč, tudi
               če se včasih skušamo pretvarjati da je ne, seveda jih ne moremo ponavljati ene za
               druge. To se pravi, ne samo če sklenem, ne samo da smo v tisti A bilanci poslovali v
               skladu s sprejetim rebalansom, nismo presegli načrtovanih odhodkov, nismo presegli
               dovoljenega primanjkljaja, smo v B bilanci izvajali dejansko samo nujne ukrepe za
               reševanje zlasti največje banke, ostali v okviru 1% bruto domačega proizvoda in kar
               je bistveno manj kot v letu 2011.</p>
               <p>Še to, metodološko vprašanje, kdaj bo po evropski metodologiji to šteto v
               primanjkljaj, po razlagi, ki jo mi imamo takrat, ko bo prišlo do konverzije tega
               posojila v dejanski lastniški delež, vendar to tako mi razumemo, seveda pa ne bomo o
               tem odločali, o tem bo odločal Evropski statistični urad, v sodelovanju z našim,
               aprila. Ko bodo ti podatki objavljeni bo to tudi dokončno jasno.</p>
               <p>Na koncu še to dodam, kako smo financirali ta dodaten 1% dokapitalizacij, z
               zmanjšanjem sredstev na računih, tudi to je tukaj prikazano v tako imenovani C
               bilanci in tako kot smo tudi ob vplačilu tega posojila oziroma vplačilu pogojno
               zamenljivih obveznic Novi Ljubljanski banki povedali, za to ne bo treba dodatno ali
               pa ni bilo potrebno dodatno zadolževanje. Uporabili smo sredstva države, ki so že
               bila na bančnih računih, kot posledica zadolževanja, predzadolževanja, če lahko tako
               rečem, v preteklih letih. Tako, da ta del seveda sicer knjigovodsko, kot sem rekel,
               bo povečal primanjkljaj, ni pa pomenil dodatne potrebe po zadolževanju tekom
               letošnjega leta.</p>
               <p>Tako, da smo počakali s tem predlogom rebalansa dveh računov, dveh podračunov do
               decembra, zaradi tega, ker je pač zdaj slika jasna. Vemo s kakšnimi številkam, o
               kakšnih številkah govorimo, vemo kakšne te bilance so oziroma bodo konec leta. Ni se
               nam zdelo smiselno to predlagati prej in potem morda še kaj popravljati, čeprav gre
               za rebalans zgolj dveh podračunov, državnega proračuna, se je Državni zbor vseeno
               odločil, da to obravnava po postopku, ki je za rebalans, zato smo pač toliko časa
               tudi čakali na to sejo, čeprav so bila vsa ta gradiva že z začetkom decembra na vladi
               sprejeta.</p>
               <p>Hvala lepa. Predstavitev je bila nekoliko daljša, ampak mislim, da je zaradi zahtevne
               vsebine in zaradi jasnosti, zaradi teh podrobnosti to bilo potrebno. Bomo pa, upam, v
               nadaljevanju lahko zaradi tega krajši v svojih pojasnilih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, minister.</p>
               <p>Prva se je prijavila k razpravi gospa Alenka Bratušek.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp4">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mimogrede 12.
               decembra je Vlada sprejela ta rebalans, in ne ravno v začetku decembra. Recimo, da je
               to sredina decembra. To je prva stvar.</p>
               <p>Druga stvar na katero bi rada opozorila je ta, da danes prvič iz ministrovih ust
               slišim, da smo lahko veseli, da smo poslovali v skladu s sprejetim rebalansom in da
               nismo presegli sprejetega primanjkljaja. Kaj takšnega, pa sem kar nekaj časa tam na
               tisti strani z ministri sedela, iz ministrovih ust še nisem slišala, ker je njegova
               naloga in obveznost, da, bom rekla, porabi samo toliko kot mu je Državni zbor
               dovolil, razen če spete uvajamo neko novo parlamentarno ali pa državno prakso in bo
               vse drugače. Ampak mimogrede porabili ste več, kot vam je rebalans dovoljeval, in to
               1% BDP, točno toliko kot ste dali za te CoCo obveznice, ampak k temu se bom še
               vrnila.</p>
               <p>Najprej bi rada, glede na to, da je Vlada 12. 12. sprejela ta rebalans in ga poslala
               v Državni zbor, predsednik Vlade pa je 14. 12. v Bruslju rekel nekako takole, da nov
               rebalans letošnjega leta ne bo potreben. To je prvič od začetka krize, da bo
               Slovenija dosegla javnofinančni cilj, ki ga je napovedala v strateških dokumentih,
               kar je izjemno pomembno za verodostojnost Slovenije, je še izpostavil. Prvič,
               rebalans imamo danes pred seboj, pa minister, če vi temu rečete podračun, kar tudi
               prvič slišim, da imamo kakšen podračun, rebalans je pred nami. Zelo vesela bi bila
               mnenja Zakonodajno-pravne službe, če tak dokument kot ga imamo pred seboj sploh, bom
               rekla, je primeren za obravnavo, ker ste res izvzeli samo par stvari iz celotne
               bilance in pač to posredovali sem, se pravi imamo rebalans. Sedaj se je prvič
               predsednik Vlade zmotil, da ne uporabim kaj drugega. In drugič, če se jaz spomnim ste
               v programu stabilnosti napovedali, da bo naš javnofinančni primanjkljaj po ESI
               oziroma primanjkljaj sektorja države po ESI 95 tri in pol procente BDP. Vaša nova
               napoved je bila 4,2% BDP. Če je to enako, dobro, ampak mislim, da je približno 20%
               razlike. Za eno petino se to poveča, predsednik Vlade pa pravi, da bomo prvič od
               začetka krize dosegli to, kar smo napovedali. To pač nekako ne gre skupaj. In da se
               tudi Evropa ne strinja z našimi napovedmi sem vam že zadnjič pokazala v tistih grafih
               in ne bom jih več kazala, ampak to je dejstvo. Tudi tisti, ki v Evropi bdijo nad
               našimi javnimi financami so manj zadovoljni, ampak kakorkoli. Ti dve stvari, ki sem
               jih sedaj povedala so pa dejstva, in to se da preveriti, objavljena dejstva.</p>
               <p>Naslednja stvar. 38 milijonov se bomo dodatno zadolžili. Jaz se strinjam, če se ne bi
               delal rebalans, je to po zakonu o izvrševanju proračuna mogoče narediti brez
               rebalansa. Ampak isti dan dobiti v državni zbor rebalans državnega proračuna in
               obvestilo, da se bo država zadolžila za 38 milijonov več je pa zelo nenavadno. Po
               moji oceni, še enkrat, zato mi je žal, da danes z nami ni Zakonodajno-pravne službe,
               ker mislim, da bi nam lahko kar kaj povedala, bi teh 38 milijonov absolutno moralo
               biti vključeno v rebalans, ki ga imamo pred seboj in tako bi imeli celovito sliko kaj
               se dogaja.</p>
               <p>In sedaj mimogrede, minister, omenjal ste realizacijo letošnjega leta. Jaz bi bila
               zelo vesela, če nam lahko poveste kakšna bo skupna ocena vsaj davčnih prihodkov, ker
               za november realizacije še niste objavili. Ampak to, kar je objavljeno do oktobra
               pomeni, da bi morali v novembru in decembru dobiti približno nekaj manj kot milijardo
               tristo milijonov evrov. Nazadnje smo to dobili leta 2007, veste ob kakšni gospodarski
               rasti, in tudi skupni davčni prihodki so bili v letu 2007 za 500 milijonov višji, se
               pravi 7 milijard smo jih dobili, v letu 2012 je pa sprejeti proračun, kakšen je pa
               sedaj vaš plan, pa ne vem, bom pa vesela, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> če bi ga slišala in v rebalansu je ta plan 6 milijard 574. To je
               naslednja stvar. Pa tudi kakšno drugo oceno realizacije bi bili zelo veseli. Državni
               sekretar, ki je z vami, mi je že večkrat rekel, da bo čas pokazal kaj se bo zgodilo.
               Zdaj smo že tako tri dni v bistvu ali pa štiri dni pred koncem leta in mogoče zdaj
               lahko poveste, kaj je že pokazal čas, glede na to, da vsaj na plačah je bilo že vse,
               kar se letos ima za realizirati, realizirano.</p>
               <p>Zdaj pa k tem, bom rekla CoCo obveznicam. Ne bom vam brala iz magnetogramov, kaj sem
               vam povedala, ko smo sprejemali Zakon o bančništvu oziroma ste ga sprejemali. Takrat
               smo povedali, da bi za ta manever potrebovali rebalans državnega proračuna, pa so
               bile besede drugega državnega sekretarja, da seveda ne vem in nikakor nimam prav.
               Danes se kaže, da sem in smo imeli še kako prav. Je pa ena druga stvar zame bolj
               problematična, minister. Se zavedate, da ko ste podpisali pogodbo, če ste jo - upam,
               da ste jo - za te CoCo obveznice, kršili zakon. Ker tega, kar zdaj delamo z
               rebalansom, se pravi, zagotavljamo za dana posojila toliko in toliko, 100 milijonov
               oziroma 320 milijonov, tega, se pravi, ste prevzeli obveznost, ki ni imela pravic
               porabe, rečemo mi ali pa kritja v rebalansu. In to je približno, če zaokroživa, 1%
               BDP. Upam, da se zavedate, kaj bi minister, ki krši zakon, moral narediti. In dejstvo
               je, da ste ga kršili. Tukaj nimamo veliko za filozofirati, ker je bila prevzeta
               obveznost, ki v proračunu nima, dokler rebalans ne bo sprejet, potrjen, objavljen v
               Uradnem listu in naložen v MFRAC, nima ustreznega kritja in ne govorimo tukaj o tisoč
               evrih, ampak govorimo o 1% BDP. Tako da, jaz verjamem, da ste do konca želeli, kaj
               naj rečem, poiskati kakršnokoli drugo rešitev, da telovadite s tem, pa ste na koncu
               ugotovili, da vseeno je to treba ali pa so vam, tisto domnevam že prej, tudi
               strokovne službe povedale, da je pač to treba nekam poknjižiti in ko je leta konec,
               je to treba imeti v državnem proračunu zagotovljeno. Kdaj bo to poknjiženo med ali pa
               bom rekla, kdaj bo to vplivalo na primanjkljaj po ESI95? Vprašanje je, kdaj se bo
               ugotovilo. Dejstvo pa je, da se bo poknjižilo takrat, ko je dogodek nastal, če ne bo
               to v letu 2012 in bi primanjkljaj znašal 5,5 približno, tako kot sem vam tudi že na
               tistih grafih nekaj časa nazaj pokazala, bo pač to v naslednjem letu in bo poleg
               tiste 1 milijarde zadolževanja za slabo banko še teh 320 milijonov dodatno povečevalo
               primanjkljaj in namesto, da bomo pod 3, tako kot napovedujete, bomo tam, malo čez 7,
               če se bo to poknjižilo v naslednjem letu. Ne spomnim se katero točko minister, smo
               obravnavali tukaj, ko ste rekel, da bo NLB v roku enega meseca potrebovala
               dokapitalizacijo. Zdaj bo tisti mesec kmalu mimo. To vas sprašujem zato, ker mislim,
               da se te CoCo obveznice avtomatsko konvertirajo v kapital, če se ugotovi, da je
               kapital pod toliko in toliko, kot je določena meja. Tako, da me zdaj zanima, kaj
               potem. Je zdaj v NLB bistveno drugače, da ne bomo to zdaj naredili. Mislim, da smo
               obravnavali prav ustavno pobudo za presojo ustavnosti glede referenduma o slabi banki
               in takrat ste rekel, da bo v roku enega meseca potrebno Novo Ljubljansko banko
               dokapitalizirati oziroma <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               poiskati nekega novega partnerja, ki bo prinesel svež denar. Tako, da mogoče ta
               rebalans res izgleda tako, bom rekla, neka tehnična operacija, ampak za tem stoji
               bistveno bistveno več. Smo ga pa mi, vsaj v Pozitivni Sloveniji pričakovali vse od
               takrat, ko ste te CoCo obveznice bom rekla, naredili oziroma podpisali in še enkrat
               pravzaprav bi to morali imeti prej. V nasprotnem primeru se kaže tako, ste kršili
               zakon, kar pa za ministra ni najbolj prijetno oziroma primerno. Toliko za začetek.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam gospa Bratušek. Eno pojasnilo glede samega postopka. Omenili ste
               Zakonodajno-pravno službo, v tem postopku Zakonodajno-pravna služba ni vključena v ta
               postopek sprejemanja. Tudi v preteklosti nikoli ni bila in seveda to pač vemo oziroma
               izhaja iz Poslovnika Državnega zbora. Preden bom dal besedo ponovno ministru, če bo
               želel odgovoriti na nekatera vprašanja, pa še en krog razprave, pa gospod Frangež se
               je prijavil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp6">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Minister, uvodno predstavitev ste začeli z ugotovitvijo, da je vlada v letošnjem letu
               poslovala dobro. Bojim se, da je percepcija vtis o tem, kako je ta vlada v letošnjem
               letu delovala in poslovala med vtisom vlade in vtisom med ljudmi povsem drugačno. Jaz
               ne bom danes ocenjeval ali je vlada dosegla cilje, ki ste si jih zastavili z
               rebalansom. Predlagam, da na ocene o tem počakamo do zaključnega računa in predvsem
               do revizije, ki jo bo o tem zaključnem računu opravilo Računsko sodišče. In Računsko
               sodišče bo prav gotovo imelo veliko za povedati ravno ob operaciji, ki jo delamo
               danes. Dejstvo je, da je nakup obveznic pogojno zamenljivih konvertibilnih obveznic
               bil opravljen brez ustrezne pravne podlage in zagotovitvijo sredstev v državnem
               proračunu ne glede na to ali bi do izteka letošnjega leta prišlo do povrnitve tega
               posojila v državni proračun. Prav dejstvo, da to zdaj uvrščate v B bilanco, se pravi
               v račun terjatev in naložb, kaže na to, da bi ta sredstva morala biti v računu
               terjatev in naložb zagotovljena v trenutku, ko se je država odločila za nakup teh
               obveznic. Po Zakonu o javnih financah je vsakršna operacija, ki nima podlage v
               državnem proračunu in v načrtu razvojnih programov, torej operacija, ki je nezakonita
               in nima zadostne pravne podlage. Kot je kolegica Alenka Bratušek že povedala je
               opozicija v situaciji, ko ste to izvajali na to tudi opozarjala. Drugačna je zgodba v
               primeru Cimosa. Osebno ocenjujem, da je odločitev za dokapitalizacijo podjetja
               pravilna. In kot kaže s sprejemom rebalansa zagotavljate potrebno pravno podlago še
               pred izvedbo same dokapitalizacije in nato osebno nimam pripomb. Tako kot je dozorela
               ta odločitev v primeru Cimosa, je pa morda škoda, da podobna odločitev ni dozorela v
               primeru nekaterih drugih podjetij, ki bi lahko še danes živela in morda je najbolj
               tipičen primer med temi ajdovsko Primorje, kjer je podjetje, ki bi potrebovalo
               določeno dokapitalizacijo, zato da realiziral že prevzete pogodbene obveznosti, zato
               da pristopi k realizaciji za 2,4 milijarde evrov že podpisanih pogodb <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za nova naročila potreboval
               izboljšano kapitalsko strukturo, zato da ustrezno refinancira obveznosti do bank.
               Samo s tem, ker je zmanjkalo volje za ustrezno dokapitalizacijo je država povzročila
               za vsaj 120 milijonov evrov dodatne luknje med slabimi naložbami. Zato predlagam, da
               začnemo počasi spreminjati ta naš vtis o dokapitalizaciji. Dokapitalizacija ne
               pomeni, da nekam v prazno vrečo brez dna mečeš denar, ampak pomeni povečanje tvojega
               lastnega premoženja, se pravi premoženja države v neki naložbi, gospodarski družbi,
               banki, gradbenem podjetju. To je seveda, bom rekel, v teh časih smiselna operacija,
               če imamo ustrezna zagotovila za to, da bomo na ta način iz povečanega premoženja
               zagotovili poslovanje teh družb, zagotovili ohranitev delovnih mest in na drugi
               strani, seveda, čez čas z razpolaganjem s to naložbo, povrnili vplačana sredstva iz
               naslova dokapitalizacije. Če ste to ugotovili v primeru Cimosa in Cimos je izjemno
               pomembno podjetje, izjemno pomemben dobavitelj svetovne avtomobilske industrije s
               proizvodnimi obrati v različnih delih Slovenije, in jaz to odločitev pozdravljam,
               morebiti pa danes velja opozorilo, da bi takšno operacijo morali izpeljati tudi v
               primeru v nekaterih drugih podjetij, pri katerih pa smo, žal, z odločitvami odlašali
               in zaradi tega teh podjetij med nami več ni. S tem pa tudi ne delovnih mest, referenc
               in tržnega potenciala, ki so ga ta podjetja imela.</p>
               <p>Da ne bom predolg, kot ste to vsi skupaj od mene navajeni, ta rebalans prihaja
               prepozno. Poskuša na silo zagotoviti manjkajočo pravno podlago za aktivnosti, ki si
               je niste priskrbeli takrat, ko ste te aktivnosti izvajali, pregled magnetogramov pa
               bi jasno pokazal, da vas je opozicija na to dovolj jasno in glasno opozarjala.</p>
               <p>Naj zaključim samo s pričakovanjem, da bo Računsko sodišče, ko bo revidiralo
               poslovanje letošnjega leta enako neprizanesljivo kot je bilo v podobnih primerih v
               preteklosti in seveda od Vlade, kar pri tej vladi ne pričakujem, da bo svoje odigrala
               njena vest, da bo takrat Računsko sodišče dalo ustrezna opozorila in pozive.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Frangež. Gospod minister izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp8">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi nekaj pojasnil dal mogoče že v tej fazi, da bo potem razprava lažje tekla
               naprej ali pa, da se stvari ne ponavljajo ali da ne čakajo predolgo na odgovor.</p>
               <p>Naj začnem se tem plačilom CoCo obveznic in z njihovo domnevno nezakonitostjo. Jaz
               mislim, da bi bilo ravno nasprotno. Če bi mi v rebalansu predvideli sredstva za
               vplačilo CoCo obveznic bi to pa res bilo nezakonito, ker takrat še ni obstajal zakon
               v tej državi, ki bi omogočal bankam, da izdajo pogojno zamenljive obveznice, kaj šele
               državi, da jih vplača. Mi smo to možnost šele s sprejemom zakona o bančništvu takrat
               na hitro omogočili, potem ko smo ugotovili, da bo treba pripraviti B scenarij. Veste
               vsi, o tem smo tudi govorili, da je bilo več možnosti kdo bi te obveznice vplačal,
               tudi razmerje med državnim KBC-jem in tako naprej. Potem je bilo pa treba seveda na
               hitro čez noč rešiti situacijo, ki je nastala, ko se je KBC umaknila iz te
               dokapitalizacije in takrat je bilo pač potrebno zagotoviti ta sredstva in smo to
               storili. Storili smo tako, kot rečeno, da smo uporabili sredstva, ki so bila na
               računih in storili smo to zaradi tega, da smo zagotovili nujno stabilnost ključne
               banke v slovenskem bančnem sistemu. Če bo šlo tako naprej morda ta banka ne bo več
               ključna čez nekaj časa, ampak zaenkrat je pa še. In kakšne so obveznosti države glede
               ključne banke v <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sistemu in
               tudi mislim, da je popolnoma jasno. Zakon o javnih financah seveda govori tudi o
               vključevanju in o tem kako se ravna z nepričakovanimi obveznostmi. Te nepričakovane
               obveznosti običajno nastanejo tako, da Državni zbor nekaj sprejme, kar je potrebno
               potem sfinancirati. Ta člen, ki je 41. člen, pravi, da če se po sprejemu proračuna
               oziroma v našem primeru rebalansa, sprejme zakon ali odlok na podlagi katerega
               nastanejo nove obveznosti vključi vlada te obveznosti v proračun, določi obseg
               izdatkov v okviru večjih pričakovanih prejemkov ali obsega zadolžitve ali s
               prerazporeditvijo sredstev. Mi smo prerazporedili sredstva, ki so bila na računih za
               ta namen in storili smo to na podlagi tako zakona kot odloka, oboje smo sprejeli
               oziroma ste sprejeli v Državnem zboru, najprej spremembe Zakona o bančništvu, ki je
               sploh vpeljal pojem pogojno zamenljivih obveznic v slovensko zakonodajo kot eno od
               oblik prvovrstnega kapitala, ki ga takšnega priznajo evropski regulatorji in
               posledično tudi slovenski. In smo tudi sprejeli odlok, ki je vladi dal pooblastilo,
               da s to kapitalsko naložbo v Novi ljubljanski banki neposredno upravlja. Zato smo se
               izognili kakšnim scenarijem, ki smo jih v preteklosti že videli pri dokapitalizaciji
               bank, kjer se očitno tudi zaradi takšnih razlag, da bi to bilo nezakonito, so se
               potem uporabljali obvodi preko državnih podjetij in tako naprej kar je ravno tako
               nezakonito oziroma to pa je res nezakonito.</p>
               <p>Če je ob tem bilo kdaj kakšno pojasnilo ni bilo čisto dosledno, pa niso bile vse
               zadeve jasne, ko smo te stvari sprejemali, naj na nek način opravičilo rečem, da ko
               smo mi prevzeli Ministrstvo za finance in njegovo vodenje, ne vem, če je v Sloveniji
               kdo vedel kaj so pogojno zamenljive obveznice. In če se spomnite vseh praktično
               skečev, ki so se uprizarjali tudi v parlamentu na temo besede CoCo in nekaterih
               drugih naravnih pojavov, ki nosijo to ime, veste, da smo počeli nekaj kar je bilo za
               večino ljudi v tej državi povsem novo in smo tudi za Banko Slovenije v zelo dobrem
               sodelovanju iz dneva v dan praktično iskali rešitev kako se to naredi, pilili
               zakonski člen in tudi sam postopek. Če pa minister ravna nezakonito oziroma če se mu
               to očita, pa tudi sami veste kaj je naloga opozicija, tudi kaj je naloga Računskega
               sodišča, Računsko sodišče bo svoje gotovo povedalo, opozicija pa očitno čaka ravno
               tako dolgo kot smo mi čakali z rebalansom, tako da tukaj smo si pa podobni. Glede na
               to, da je to posojilo bilo dano na takšni pravni podlagi kot je bila, se pravi na
               podlagi sprejetega Zakona o bančništvu oziroma njegovih sprememb, na podlagi odloka
               in na podlagi nujnega reševanja situacij, ki je nastala praktično čez noč z umikom
               KBC-ja z dokapitalizacijo NLB, sami veste, da smo že imeli parafirano pogodbo, smo o
               njej tudi že govorili, jo predstavljali tudi na zaprti seji tukaj in tako naprej, je
               bilo treba hitro ukrepati. In ko smo enkrat ukrepali pač za nazaj se ne da
               zakonitosti vzpostavljati, če je ni bilo, po mojem mnenju sicer je bila, sem tudi
               povedal kakšna, in je potem popolnoma vseeno ali mi to nekaj uredimo 14 dni kasneje
               ali pa dva meseca kasneje. Odločitev je bila, da glede na nepredvidljivo gospodarsko
               situacijo počakamo z rebalansom do takrat, ko bodo znani vsi parametri in tista
               ocena, gospa Bratuškova, ki jo ves čas ponavljate o 4,2% primanjkljaju, ki ni neka
               uradna ocena Ministrstva za finance, to najbrž tudi veva, kaže točno na to, tista
               ocena je bila septembra objavljena s strani Eurostata, je temeljila na takrat znanih
               podatkih, predvsem pa ne nekaterih ocenah. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Temeljijo na koncu koncev tudi oceni, da bomo naredili rebalans A
               bilance v višini, če se dobro spomnim enih 100 milijonov. Tega danes ni in tudi tega
               ne bo letos. Se pravi, ocena je takrat, ko je bila objavljena, morda bila na nekih
               podatkih narejena, vendar je že zastarela, zaradi vsega tega, ker smo mi skozi
               upravljanje s proračunom tekom leta naredili.</p>
               <p>Kar se tiče doseganja naših ciljev, tako Evropska komisija, kot vsi drugi, ki nas
               spremljajo, priznavajo, da smo naredili tisto ključno, se pravi smo naredili ustrezen
               strukturni napor pri proračunskem primanjkljaju, da ga zmanjšujemo strukturno za 1,5%
               na leto, letos in prihodnje leto, in da smo s tem v okviru tistega, kar smo dolžni
               narediti po proceduri presežnega primanjkljaja, in če se tukaj za kakšno decimalko in
               nominalne številke razlikujejo, pa vsi vemo, da to ni tisto, kar na koncu presodi o
               tem ali države izpolnjujejo svoje cilje. Tudi glede izjave predsednika vlade, da ne
               bomo predlagali rebalansa državnega proračuna, ta izvaja seveda drži. Mi rebalansa
               državnega proračuna tudi nismo predlagali, predlagali smo rebalans dveh od treh
               bilanc, če sem natančen, tako kot je gradivo tudi poimenovano in glede na to, se
               pravi, rebalans računa finančnih terjatev in naložb ter računa financiranja državnega
               proračuna. Glede na to, da to gradivo je na seji, je očitno možno takšen rebalans
               samo dveh bilanc predlagati, in to ni rebalans celotnega državnega proračuna in o tem
               ves čas govorimo.</p>
               <p>In bilo je vprašanje glede plana, glede prihodkov. Povedal sem, da v globalu
               pričakujemo 51 milijonov manj prihodkov od načrtovanih, to obsega vse prihodke. Glede
               strukture davčnih, nedavčnih in tako naprej, pa mislim, da bo več jasno iz
               zaključnega računa, ki ga moramo v predpisanih rokih pripraviti oziroma iz prvih
               podatkov, ki jih bomo lahko januarja objavil, tako da jaz ne bi zdaj nekih številk
               navajal, ker bo potem kakšen milijon kje razlike in se bomo spet lovili kaj je kdo
               rekel. Kaj smo že 27. decembra, in potem enkrat sredi januarja spet.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. </p>
               <p>Najprej replika gospa Alenka Bratušek, potem razprava gospod Veber, potem gospod
               Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp10">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Lepo, minister, da ste nam danes povedali, da ste pripravljali rebalans v višini 100
               milijonov, ker kadarkoli smo vprašali kako teče realizacija, je bilo vedno rečeno, da
               je vse super in brez problemov. Tako, da, prav, zdaj ste pač ugotovili, da na koncu
               to ne bo potrebno, v redu. Ampak, mogoče bi bilo prav tudi kdaj vmes kaj povedati.
               Prevzemanje obveznosti brez kritja je definitivno kršenje zakona in člen, ki ste ga
               prej prebrali, če ga dobro preberete, nič od tistega ni bilo narejeno. Ne bova se
               zdaj pogajala kaj prerazporeditev pomeni, ker to ne pomeni, da vzameš iz računa in
               daš za obveznice, ampak pomeni, da z ene postavke, kjer ne boš porabil, daš na drugo
               postavko, kjer rabiš. In tega ni bilo narejenega, ker zdaj dajemo na to postavko,
               kjer boste prevzeli obveznosti. In to je dejstvo.</p>
               <p>Jaz sem samo povedala oziroma prej vprašala, če se minister zaveda kaj tak minister,
               ki krši zakon, bi moral narediti sam, ne da ga zdaj opozicija interpelira, ker očitno
               ste to želeli od mene slišati. Če se spomnite svoje prisege, ste rekli ali pa
               podpisali, da boste spoštovali ustavni in pravni red Republike Slovenije. In zakon o
               javnih financah je še vedno zakon, ki velja, vsaj do zdaj je veljal, ne vem ali
               uvajamo tudi tukaj novo parlamentarno prakso, tako kot jo z rebalansom. Od zdaj
               naprej, če prav razumem, bomo lahko delali rebalans kar po straneh. Pač, na eni
               strani bo malo zmanjkalo, pa bomo samo tisto stran popravili in bo.</p>
               <p>Prej je predsednik rekel, da Zakonodajno-pravna služba tega ni gledala, tako kot ni
               gledala nikoli do danes. Tako, da jaz osebno nisem prepričana, da tak rebalans, kot
               ga zdaj tukaj obravnavamo, se pravi dve od treh bilanc, je primeren, ampak ste pač to
               ocenili. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Dejstva, ki so
               tukaj notri, pa to nič ne spremeni, minister. Nič ne spremeni. Prevzel ste obveznost,
               podpisal ste pogodbo za 1% BDP brez, da bi imel za to predvidena sredstva v rebalansu
               državnega proračuna. Zdaj, če je nekaj treba narediti čez noč, tudi zdaj sprašujem,
               če od takrat, ko je nekaj treba narediti čez noč, noben zakon pri nas več ne velja.
               Potem se zmenimo, pa nehajmo sprejemati zakone, rebalanse itn. Za tiste nujne stvari
               napišimo kar je treba čez noč, pač ne rabi potrditve Državnega zbora. Ampak načeloma
               bi se z javnimi financami moralo opravljati odgovorno, transparentno in še kaj.</p>
               <p>Poročilo o primanjkljaju in dolgu, minister. To ne dela Eurostat. To dela Republika
               Slovenija, ki ga pošlje Eurostatu, ampak to je naš dokument. In do letošnjega
               leta...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospa Bratušek, replika 3 minute.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp12">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, takoj. Do letošnjega leta, do 2011 je ocena statistike, za 2012 je pa vedno do
               sedaj to delalo Ministrstvo za finance. Če je zdaj kaj drugače, OK, ampak vsekakor so
               to naše lastne ocene in ne ocene Eurostata, ampak če vas prav razumem, smo nazaj na
               3,5% primanjkljaja. Samo še to potrditev bi želela. K</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Bratušek. Predno dam besedo gospodu Vebru, minister se je še, takoj
               odgovori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp14">

               <speaker>DR. JANEZ ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Zdaj, minister zaradi tega, ker je ravnal nezakonito, ne bo nič naredil, zaradi tega,
               ker minister meni, da ni ravnal nezakonito in je tudi pojasnil, zakaj tako meni.
               Sedaj, kar se pa tiče tega kar ste rekli, in samo to bi res rad pojasnil, da sem
               priznal, da sem načrtoval rebalans v višini 100 milijonov. Ne, rebalans v višini 100
               milijonov, se ni načrtoval. Rekel sem samo, da je ta ocena temeljila na predpostavki,
               da bo tak rebalans potreben, glede na takratna gibanja. In še enkrat bom rekel, ni
               šlo za oceno ministrstva za finance. Jaz nisem nikakršne ocene, samo ministrstvo za
               finance, ni nikakršne ocene pošiljal nikamor. In poslal ga je seveda statistični
               urad, Eurostat, upam, da imate toliko spoštovanja, do njega, da vsaj to priznate, da
               pregleda, predno objavi, in da ne objavi česarkoli. Ampak statistični urad to
               pošilja. In ministrstvo za finance pač statističnemu uradu ni pošiljal nikakršnih
               ocen, ki bi bile kakorkoli uradne ali kaj temu podobnega. Tako da, to je bila
               številka, ki je takrat zaokrožila in mi tudi nimamo ta hip ocene, kakšen bo
               primanjkljaj po evropske metodologije, ker to so te tri in pol o katerih govorite,
               enostavno zaradi tega, ker je to naloga pristojnih statističnih uradov, kjer mi
               sodelujemo, zagotavljamo podatke, dajemo pojasnila, vendar je potem njihova
               metodološka ocena, kako se kaj knjiži, kako se kaj obravnava in potem rezultat tega
               primanjkljaja. In zaradi tega tudi, kot dobro veste, ko se predlaga proračun, ko se
               predlaga rebalans, se tudi ne prikazuje uradno oziroma ni cilj določen po tej
               evropski metodologiji, čeprav se običajno dajo zraven neki izračuni, kaj bi to po
               evropski metodologiji lahko pomenilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala minister. Gospod Janko Veber. Izvolite. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp16">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem! V uvodu bi vendarle želel izpostaviti dejstvo,
               da ko obravnavamo rebalans proračuna oziroma računa finančnih terjatev, kot se
               imenuje, in naložb ter računa financiranja državnega proračuna Republike Slovenije za
               leto 2012, bi želel izpostaviti dejstvo, da Socialni demokrati vedno in znova
               pravočasno poskušamo opozoriti na to, kaj se bo zgodilo, pa seveda takrat, ko na to
               opozarjamo, ni posluha, ko pa se zgodi, pa seveda se pogovarjamo o tem ali je bila
               kršena zakonodaja ali ni bila. Tudi v tem primeru se pogovarjamo o tem, da so dejstva
               bila izvršena, ki jih legaliziramo s sprejemom predloga rebalansa, ki je pred nami.
               Še posebej pa bi izpostavil dejstvo na katerega ves čas opozarjamo, da je v Sloveniji
               problem prezadolženo gospodarstvo, in da bi banke morale resnično dokapitalizirati
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> oziroma Novo Ljubljansko
               banko dokapitalizirati v višini vsaj ene milijarde in s tem, bi rekel, se izogniti
               vsem tem nevšečnostim in razpravam, ki jih tudi danes imamo možnost poslušati.
               Namreč, zadovoljni smo, da je v tem rebalansu predlog tudi dokapitalizacije Cimosa.
               To je tema na katero že ves čas opozarjamo. In če država ne bo izpeljala te
               dokapitalizacije, seveda, lahko ogrozimo vsaj nekje okoli 7.000 delovnih mest v
               Sloveniji. In tega se seveda potem ne da nadomestiti. In položaj tako pri BDP kot
               tudi sicer pri stopnji brezposelnosti bi bil še slabši. In problem proračunov, ki jih
               obravnavamo, je ravno v tem, ker se ne odziva na stanje v gospodarstvu, predvsem na
               prezadolženost tega gospodarstva in stanje v bankah, ki so podelile bistveno več
               kreditov kot pa bi lahko glede na njihovo kapitalsko ustreznost. Mene žalosti samo
               to, da še danes poslušamo dejstvo, češ, da bank ne potrebujemo in da je to problem,
               če jih dokapitaliziramo. Danes se pogovarjamo o 320 milijonih evrov, ki jih bo
               potrebno v ta namen nameniti. Dejstvo pa je zopet, da s tem zgolj pokrivamo ta neke
               vrste kriterij, nujni kriterij, ki ga Slovenija pričakujejo mednarodne finančne
               inštitucije za kapitalsko ustreznost banke, še vedno pa ne zmoremo toliko volje, da
               bi presegli ta limit in šli v dokapitalizacijo v takšni višini, da bi lahko banka
               pomagala tudi slovenskemu gospodarstvu. In jaz sem prepričan, da ne glede na to, da
               ne bo referenduma glede slabe banke, Slovenski državni holding pa tako in tako nima
               nobene veze z reformami, ampak predvsem če pogledamo slabo banko sem prepričan, da
               karkoli boste poskušali izpeljati na tem področju ne bo šlo mimo tega, da bi najprej
               izvedli dokapitalizacijo in pozneje izpeljali vse tiste odkupe slabih terjatev v
               višini 4 milijard evrov, kolikor je predvideno v ta namen. Ne morem mimo dejstev, da
               se brezposelnost v Sloveniji povečuje, da bo tudi v naslednjem letu zagotovo bistveno
               večja stopnja brezposelnosti. Da pa še vedno se od primera do primera, tako v Vladi
               kot pozneje v Državnem zboru, ko obravnavamo rebalans odločamo o tem ali bomo
               kateremu od podjetij pomagali tudi z dokapitalizacijo s strani države. Namreč,
               dejstvo je, da če nekako terjamo od ljudi, da varčujejo, da če terjamo od podjetij,
               da varčujejo in potem še sama država, tudi skozi zakon o uravnoteženju javnih
               finance, varčuje v narekovajih brez jasnih izračunov kaj bo to v končni fazi
               pomenilo, seveda, se srečamo v tem, da se naše gospodarstvo krči, BDP pada in v teh
               situacijah bi dejansko država morala biti tista, ki bi vzpodbujala gospodarsko rast
               in ukrepov v proračunih za gospodarsko ras ni. Ni jih bilo v letu 2012, zato imamo ta
               rebalans, za dokapitalizacijo podjetij, ni ga v letu 2013, niti v letu 2014. In to so
               te ključne pomanjkljivosti, ki bi jih morali prioritetno odpraviti in zagotovo bi
               pozneje se lahko pogovarjali o tem, da Slovenija uspešno rešuje svoje probleme in
               resnično bi lahko govorili o tem, da ohranjamo svojo suverenost, ker sami rešujemo
               probleme, ki jih je potrebno rešiti znotraj bančnega sistema in posledično tudi pri
               gospodarstvu. Ves čas pa se tu postavlja vprašanje. 320 milijonov bomo namenili kot
               država v Novo Ljubljansko banko. Kaj pa belgijski lastnik? Ponovno vprašanje. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanj)</stage> Kaj pa belgijski lastnik, on pa kot da ne obstaja, ko gre za obveznosti
               seveda njihove pri dokapitalizacije banke.. Imajo pa še vedno svoje ljudi v nadzornem
               svetu. Na zadnji skupščini se je izpeljal postopek, ker sta bila imenovana še dodatna
               dva predstavnika tujine. In ali menite, da s tem rešujemo slovenske probleme ali
               rešujemo belgijske probleme? Glede na to, da se nihče niti ne vpraša v vladi kaj je s
               tem belgijskim lastnikom v tej banki, očitno rešujemo predvsem tega lastnika. Zakaj
               je temu tako od kar se pogovarjamo o slabi banki moram priznati tega odgovora nisem
               dobil niti pri rebalansih in dvomim, da ga bom dobil tudi danes. Če bi šli v
               dokapitalizacijo to seveda pomeni, da dejansko nacionaliziramo to banko in da ta
               belgijski lastnik ostane brez svojega lastniškega deleža in se resnično pogovarjamo o
               tem, da rešujemo svoje probleme ne pa da ohranjamo in povečujemo vrednost lastnika
               KBC, ki pa se kot lastnik ne vede, če je potrebno prevzemati obveznosti. Tako, da ta
               postopek in ta pogajanja, ki jih imate tudi znotraj koalicije v tem smislu dajmo čim
               prej razprodati vse, je namenjena predvsem temu, da resnično poskušate razprodati in
               prikriti potem vse kar se je dogajalo v teh bankah. To kar govorite, da se bo slabo
               banko odkrilo in dogajalo potem kot nekaj oziroma predstavilo kot neki vrhunski
               dosežek, pač enostavno temu ne bo tako. In res me zanima kaj se dogaja s tem
               lastnikom, zakaj samo Slovenija rešuje Novo ljubljansko banko, zakaj ta lastnik ne in
               upam, da bom dobil odgovor na to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Gospod Frangež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp18">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Potrebno se je odzvati na nekatere besede ministra. Prej je minister
               citiral 41. člen Zakona o javnih financah, ki pravi: "Če se po sprejemu proračuna
               sprejme zakon ali odlok na podlagi katerega nastanejo nove obveznosti za proračun,
               vključi vlada oziroma tudi v primeru financiranja lokalnih skupnosti župan te
               obveznosti v proračun in določi obseg izdatkov za ta namen v okviru večjih
               pričakovanih prejemkov in obsega zadolžitve, ki je določen s proračunom ali s
               prerazporeditvijo sredstev v okviru možnih prihrankov sredstev. V tem primeru zakon
               govori o nastanku neke nove obveznosti, ki ima podlago v zakonu, recimo izplačevanje
               neke nove oblike pravic in v tem primeru vlada na to reagira s prerazporeditvami v
               okviru veljavnega proračuna. Če bi se primer nakupa CoCo obveznic, se pravi danega
               posojila države banki štel v ta člen sam rebalans ne bi bil danes nič bolj potreben
               kot ob trenutku opravljene prerazporeditve. Samo prerazporeditev mi tu opravljamo s
               tem rebalansom, pri tem pa je izjemno pomemben tretji odstavek 38. člena Zakona o
               javnih financah. Ta pa pravi: ne glede na določbe prvega odstavka tega člena
               prerazporejanje sredstev med bilanco prihodkov in odhodkov računom finančnih terjatev
               in naložb in računom financiranja ni dovoljeno. Torej, vprašanje je ali je, če je
               vlada opravila prerazporeditve na po členu na katerega se je minister skliceval, ali
               je to opravila v skladu s svojimi pristojnostmi glede na omejitev v tretjem odstavku
               38. člena Zakona o javnih financah, če pa je to prerazporeditev opravila zakaj je
               potem potreben sam rebalans, če bi imela vlad a v okviru svojih pristojnosti
               prerazporejanja na podlagi ZIPRO pravzaprav to pristojnost. Stvar je torej docela
               nejasna.</p>
               <p>Smešno se je prav tako sklicevati na odločitve Državnega zbora v zvezi s tem. Državni
               zbor je sprejel odločitve kot jih je predlagala vlada. Jaz si upam našteti na prste
               ene roke odločitve, ki jih je sprejel Državni zbor in so bili drugačne od predlogov
               vlade. V tem trenutku se spomnim dveh in to so bili opozicijski amandmaji pri
               proračunu za prihodnje leto, kjer smo zagotovili sredstva za šolsko prehrano<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in sredstva za visoko šolstvo,
               prav tako opozicijski amandma.</p>
               <p>Drugih primerov, resnici na ljubo, se jaz ne spomnim. Morda je bila še na kadrovskem
               področju kakšna manjša izjema. Tako, da je neodgovorno danes prenašati odgovornost za
               situacijo na Državni zbor, ta Državni zbor je zaradi vladajoče večine verificiral
               odločitve, kot jih je sprejela vlada.</p>
               <p>Situacija v bankah se poslabšuje, to izhaja tudi iz besed, ki jih je prej dejal
               minister. Če ga skušam citirati je dejal: Če bo šlo tako naprej, se pravi, če bo
               poslovanje bank tudi vnaprej tako slabo, bodo gotovo nastopili pogoji, ki jih CoCo
               obveznice predvidevajo za pretvorbo posojila v kapital banke. Jaz bi pri tem spomnil,
               da je zdaj že lep čas od kar je bila izvedena skupščina Nove Ljubljanske banke, na
               kateri je ta vladajoča večina s političnimi prijemi zagotovila nov nadzorni svet in
               da je ta nov nadzorni svet imenoval tudi novo upravo. Tako, da je od tega trenutka
               dalje to, kar se dogaja v banki, odgovornost te vlade. Če pa si sposodim podatke iz
               današnjih Financ o tem, da je v slovenskih bankah v tem trenutku že za 2,9 milijarde
               evrov naložb v stečajni masi, pa je to še en od primerov, da tisto, kar zagovarjamo
               Socialni demokrati in kar je prej navajal gospod Veber, še kako drži. Če mi ne
               reagiramo kot država v primeru konkretnih podjetij dovolj zgodaj, se zgodi točno to.
               To premoženje in terjatve bank pristanejo v stečajni masi z bistveno zmanjšano
               sposobnostjo, da se iz financiranja iz poslovanja tudi same odplačujejo. No, in še
               nekaj spet na besede ministra. Minister je rekel, ko je citiral tisti 41. člen Zakona
               o javnih financah, da je zakon določil neko novo obveznost. Mi z zakonom o
               bančništvu, ko smo ga sprejemali, nismo rekli Vlada izpelji posojilo Novi Ljubljanski
               banki na ta in ta način. Mi smo z zakonom o bančništvu zgolj zagotovili pravno
               podlago z možnostjo izdaje CoCo obveznic za katerokoli slovensko banko. In na podlagi
               te spremembe Zakona o bančništvu ima danes vsaka poslovna banka v državi možnost
               izdati pogojno zamenljive obveznice. Mi nismo takrat torej rekli: vlada naredi to in
               to. Mi tega celo z odlokom o razpolaganju s kapitalsko naložbo v Novi Ljubljanski
               banki nismo rekli. Takrat smo samo rekli: Obseg kapitalske naložbe v državi mora
               ostati takšen in takšen in med instrumenti, ki so pri tej vladi oziroma lastniku na
               voljo, so tudi CoCo obveznice. Tako, da je vprašanje ali je z zakonom ali odlokom
               Državnega zbora nastala obveznost na katero se sklicuje minister. Gre za
               zagotavljanje pravne podlage naknadno, zato ker niste imeli pravne podlage za to
               operacijo takrat, ko ste to operacijo izvedli. Gre torej za korak v sili, tik pred
               koncem tekočega leta, ker se zavedate, da je bilo ravnanje vlade in države v tem
               primeru nezakonito. Zato se še enkrat ne morem strinjati z ministrovimi uvodnimi
               besedami, da je vlada letos poslovala dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Frangež.</p>
               <p>Gospod Pogačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp20">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Mogoče samo na kratko odgovor kolegu Frangežu glede dokapitalizacije Cimosa in družbe
               Primorje, da tukaj ne moremo enako primerjati teh dveh družb. Treba se je zavedati,
               da država v družbi Primorje ni imela niti ene same delnice, da je pa delničarka preko
               Modre zavarovalnice z 22%, preko DSU s 7% in preko Triglav Naložb s 5% v družbi
               Cimos. In da gre za normalno operacijo, da država s to dokapitalizacijo družbi
               pomaga, predvsem pa tudi na dejstvo, da je družba Cimos oktobra na sami skupščini
               izglasovala dokapitalizacijo, da so se tukaj z dokapitalizacijo strinjali privatni
               lastnik Banka Koper in s tem tudi ni sporno, da bi potem Evropska komisija očitala
               kakšna je državna premoč. Predvsem se je ta razlika v Primorju država ni bila <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> lastnica, niti z eno samo
               delnico, v družbi Simos pa je in odgovorno deluje pri sami dokapitalizaciji. Vemo pa
               iz preteklosti, da določene dokapitalizacije, ki so bile izvedene, so zdaj pod sporom
               oziroma vprašajem evropske komisije v zvezi z državno pomočjo. Tukaj tega ne moremo
               pričakovati, glede na potezo, ki jo je naredila Banka Koper. Verjetno je pa sporno
               tudi ali pa vprašljivo, tisti posli, ki ste jih omenili pri Primorju, če se prav
               spomnim, v višini 2 milijardi so imeli podpisano in jaz mislim, da bi bilo, zakaj je
               Primorje šel v stečaj, zakaj je družba tako zaključila, vprašanje delničarjem
               Primorja in pa seveda takratnemu vodstvu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Izvolite repliko, gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp22">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Še enkrat, jaz sem v svojih razpravah izključno hvalil odločitev, da se gre v
               dokapitalizacijo Cimosa. Tako da, hvala kolegu Pogačniku za podrobnejšo analizo
               lastniške strukture. V tem pogledu se strinjamo in samo opozarjamo, da bi tudi v
               drugih primerih bilo potrebno sprejeti takšno odločitev. Gre za tvegane odločitve, za
               katere je potrebno imeti pogum in pred očmi jasen cilj, da se bo z dokapitalizacijo
               podjetjem zagotovilo možnosti za to, da svoje obveznosti do bank ustrezno
               refinancirajo. Pri tem ni kriterij ali je država že lastnik nekega podjetja, ampak
               predvsem ocena o tem, ali je neko podjetje z vidika slovenskega gospodarstva,
               ohranitve delovnih mest zadosti pomembno za to, da si zasluži intervencijo države,
               upoštevajoč seveda evropska pravila o državni pomoči. In po moji presoji bi seveda
               Primorje bilo eden od takih primerov, še kot eden od zadnjih preostalih gradbenih
               gigantov z referencami, s sposobnostjo pridobivanja poslov, z velikim obsegom že
               pridobljenih naročil zato, da kratkoročne težave pri bankah ustrezno reši in si
               zagotovi na ta način poslovanje v naprej. Soglašam pa in mislim, da tukaj v celotnem
               obdobju krize v Sloveniji nismo imeli srečne roke, da nismo znali ločiti med
               podjetjem, poslovnim procesom, vrednostjo njegove blagovne znamke, vrednostjo
               njegovih referenc, znanjem in delavci v takem podjetju in na drugi strani
               menedžmentom in predvsem lastniško strukturo. Mi bi detajkunizacije te države in
               gospodarstva in perspektivo teh podjetij morali obravnavati kot dva ločena primera.
               Žal smo v Sloveniji v mnogih primerih dopustili, da smo zaradi tajkunizacije
               pravzaprav uničili podjetje in to je bila, oprostite, po mojem prepričanju napaka. Ne
               vaše vlade, ampak dosedanjih vlad, ki v primerih, ko bi bilo potrebno reagirati in
               preko sodnih mehanizmov doseči razlastninjenje lastnikov za to, da se zagotovi
               možnost intervencije države za rešitev podjetij, ki so za to državo in delovna mesta
               v njej pomembna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Gospod Starman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp24">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem! Ko je nanesla razprava na to
               temo, glede tega reševanja podjetij, pa stečajev, se moram oglasiti za dve stvari,
               ker se mi res zdi škoda, da toliko podjetij gre v stečaj. In bi s tem na tem mestu
               samo rekel, da bo zelo hitro treba res ukrepati in popraviti to insolventno
               zakonodajo, da bi tako rekoč preko noči postali upniki, lastniki, da ne bi bili več
               lastniki kapitala bivši lastniki in prevzeli upravo v teh podjetjih in zagotovili
               nadaljnje poslovanje. Banke so po navadi veliki lastniki, ki ne znajo opravljati s
               svojim zadeva. Treba bi bilo potem narediti ustrezne reprograme in na tak način se mi
               zdi, da bi veliko podjetij, ki so že šla v stečaj oziroma tiste, ki se še
               predvidevajo za stečaj, lahko ohranili pri življenju. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Stepišnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp26">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz mislim, da Vlada, če gledamo samo letošnje leto, je kar
               veliko naredila, tako da, po eni strani sem izredno vesel, da smo pristali skoraj na
               tistem kar je bilo obljubljeno. Se pravi, da je naredila vse te nujne ukrepe, niso pa
               ti ukrepi zadostni za izboljšanje politično-socialne gospodarske situacije za <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> naprej. Veste, to me spominja tako
               kot podjetje, ko rešuješ, eno leto lahko rešiš bilanco, pa tudi drugo leto še nekako
               gre, ampak tretje leto, če nisi med tema dvema letoma kaj naredil za naprej, za dolgi
               rok si pa potopljen, se pa tista spirala zavrti popolnoma navzdol. Kako je vlada
               delala dobro, če gledamo samo to leto, ja, mogoče je delal dobro. Ampak dobro je
               delala takrat, kadar so narejeni temelji za naslednje leto, da bo boljše. Če pa
               gledamo napovedi, da bodo v naslednjem letu, da bo negativna gospodarska rast, potem
               pa je vprašanje, če je v nekem daljšem razdobju vlada delala dobro. Ti lahko klestiš,
               če gledamo deležnike bruto domačega proizvoda, kot je zasebna potrošnja, državna
               potrošnja, investicije, izvoz, pa nekaj malega zaloge, če to spremljamo in gledamo,
               vidimo, zasebna potrošnja je negativna. Pri zasebni potrošnji, če še omenimo tisto,
               kar je bilo rečeno, precej tega zasebnega naložbenega denarja v banki puhti, to se
               pravi naložbenik, privatni kapital, zasebni kapital puhti. Če ga je bilo 15 milijard
               v bančnem sistemu, ga je danes samo 13 milijard in za letošnje leto so zelo neugodne
               napovedi, celo, da precej tega naložbenega denarja gre v tuje banke. Tudi bilančna
               vsota bank v Sloveniji se je znižala, nekaj če 50 milijard na 48 milijard, kar
               potrjuje tisto, kar sem rekel, da v enem letu lahko marsikaj narediš. Tudi
               investicije, če smo predvsem pri državni potrošnji zmanjšali investicije je za ene
               leto dober ukrep, vprašanje, kaj smo naredili kot temelje za naslednje leto. Kot
               vemo, investicije so letos v Sloveniji izredno upadle. Pa ne samo državne
               investicije, tudi zasebne investicije, več kot ena tretjina je upad zasebnih
               investicij, to pomeni, da ni novih tehnoloških procesov, tovarn, novih delovnih mest
               in tako naprej. Ampak glede na to, da je napoved bruto domačega produkta za naslednje
               leto negativno bi morala vlada ob napovedih, da drugo leto pa le dobimo več nekaterih
               sredstev za tako imenovane tiste deležnike, ki vplivajo na gospodarsko rast kot je,
               več denarja za razvoj in raziskave, investicije, izobraževanje in znanje. In ravno to
               smo v tem letu največ oklestili, to se pravi, da smo naredili slabše temelje za
               naprej. Letošnje leto je tako pozabljeno. Tisto, kar danes delamo je pač, da
               legaliziramo, utrjujemo tiste napake, ki so bile storjene. Pa saj verjetno to bomo
               morali narediti in drugo nam ne uide. Ampak bolj pomembna je prihodnost. Ali smo se
               dovolj pripravili za naslednje leto, da bomo zmanjšali negativno gospodarsko rast?
               500 milijonov smo poslušali po medijih, smo dobili kredita od EIB banke za naložbe v
               Sloveniji, velik projekte. Se pravi vsega skupaj bo to tri milijarde, milijardo in
               pol subvencij. Ali bomo to izkoristili, milijardo 400 imamo evropskih sredstev, 300
               milijonov za kmetijstvo, milijardo 100 za investicije. Ali bomo to izkoristili? To je
               vprašanje - ali smo dovolj pripravljeni, da bomo v naslednjem letu pognali to kolesje
               v pozitivno ali pa manj negativno gospodarsko rast. Čudi me, da je minister Žerjav
               pristal pri tem rebalansu, da se mu vzame 2,5 milijona evrov za spodbujanje rast in
               razvoj podjetij, pa se recimo poveča podpora pri strukturiranju finančnih družb.
               Vseskozi govorimo, da je treba rešiti banke, gospodarstvo, gospodarstvo prezadolženo,
               to gospodarstvo prezadolženo, namesto, da bi se razvijalo, sedaj daje denar finančni
               družbi. Tisto, kar je bilo rečeno, da je slovensko gospodarstvo prezadolženo, je res.
               Kako ga rešiti? Moramo narediti drugi korak privatizacije. Pred časom, ko je bila ta
               privatizacija narejena vemo, da se je precej slovensko gospodarstvo zadolžilo, da je
               lahko dvignilo svojo konkurenčno sposobnost, svoj tehnološki nivo produktov, izdelkov
               in storitev, da je lahko konkuriralo na svetovnem in evropskem trgu. Dokaz je, da nam
               izvoz rast zadnja leta, kar precej. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Recimo okrog 20, 22 milijard izvoza. Če bomo želeli naslednje leto
               vsaj enih 20% povečati izvoz, da bomo nadoknadili tisto kar ne bodo mogla ustvariti
               podjetja, ki prodajajo na slovenskem trgu in bomo na ta način ohranili gospodarsko
               rast oziroma na istem nivoju obdržali družbeni bruto produkt, bomo morali precej
               pomagati tem izvoznim podjetjem. Vemo, da izvozna podjetja imajo izredno velik
               človeški potencial, imajo razvojno-raziskovalni potencial, vendar je njihova
               kapitalska struktura pa izredno izredno negativna, neugodna. Ali je država
               pripravljena milijardo, dve milijarde preko SID Banke ali agencije, vložiti, da se
               konvertirajo ti krediti za lastniški delež, ki bi ga agencija pozneje lahko prodala
               nazaj podjetju ali pa prodajala na trgu, podjetja bi se pa na ta način razdolžila,
               postala bi z boljšo finančno strukturo, lahko bi investirala, imela bi boljšo
               bonitetno oceno. Danes beremo v financah, pa to že tako poznamo, da je bonitetna
               ocena slovenskih podjetij izredno slaba, ker je slaba, tudi če banke saniramo,
               podjetja ne bodo morala dobiti novih kreditov. Zato je treba istočasno reševati
               bančni in gospodarski sistem. Jaz mislim, da ne bi bilo težko eno milijardo preko SID
               Banke, pa mogoče eno milijardo preko neke agencije, ki je tako predvidena, v neki
               shemi slabe banke, da bi se konvertirale v tistih podjetjih, ki to želijo svoj
               lastniški delež prodati oziroma zamenjati za kreditne obveznosti, ki jih imajo. Če
               bomo to kolesje zagnali, potem bodo podjetja zoper nazaj investirala tako kot pred
               leti, odpirali se bodo novi tehnološki procesi, zaposlovalo se bo ljudi. Danes
               trenutno imamo samo to mehko odpuščanje, to se pravi, starejše spuščamo v upokojitev,
               mladi nam pa ostajajo na borzi dela, na zavodu za zaposlovanje, 40 tisoč je že mladih
               na zavodu za zaposlovanje. Če bomo samo, bi rekel, govorili o mehkem odpuščanju ne pa
               o novih zaposlitvah, bomo samo povečevali število mladih na zavodu za zaposlovanje.
               To pa povemo, da vodi v incese. Mladega hitro dobiš, od 40 tisoč jih tudi 10 tisoč
               preko Facebooka dobiš, da gredo kamorkoli, ker itak nimajo kaj izgubiti. Ali je Vlada
               se dovolj pripravila v letošnjem letu, da bo v naslednjem letu izkoristila vse tiste
               priložnosti, ki se ponujajo in bodo dvigovale gospodarsko rast, zaposlovanje, več
               denarja za investicije, raziskave in razvoj, poenostavila te razne razpise in ne
               vztrajala na 25% subvenciji, če dopušča za razvojno raziskovalno delo Evropa, 85%, za
               raziskovalne ure, raziskovalno delo, raziskovalno opremo, ki se tudi lahko po
               določeni dobi, ko je ta raziskava novega produkta, izboljšanega produkta ali patenta,
               mimo po dveh, treh letih koristi za industrijo. Na ta način bomo dvigovali tehnološki
               nivo in sposobnost podjetij, večali dodano vrednost in s tem večali prihodke skozi
               davčni sistem v proračun. Z davki mislim, da smo na meji. Slovenska podjetja,
               državljanke in državljane, po mojem se ne da več obdavčiti in naslednji davek, ki bo
               prišel, če bo izdaten, po mojem bo povzročil izredno izredno veliko socialnih
               težav.</p>
               <p>Moje vprašanje je samo: Če ste tudi v Ministrstvu za finance pripravljeni na ta korak
               v naslednjem letu ali se bomo samo opravičevali, rebalanse delali, na koncu pa
               ugotovili, da so se napovedi Umarja uresničili ali celo več, da bomo imeli 2%
               negativno gospodarsko rast. Mi moramo prebiti in pričeti s plus 2% gospodarsko
               rastjo, če želimo ujeti Evropo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Stepišnik. Hvala tudi za kar nekaj optimistične napovedi oziroma
               vaše stavke in jaz se jim seveda pridružujem. Ne vem, če bomo dobili vse odgovore
               danes na <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zastavljena
               vprašanja če ne jih bomo morda jutri, ko bomo nadaljevali s to razpravo. Gospod
               Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp28">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>No saj, želel sem samo pomagati pri oblikovanju odgovora; Kolega bi toliko popravil,
               da žal tudi izvoz pada, tako da niso težave samo pri gospodarstvu, ki posluje na
               domačem trgu ampak tudi pri podjetjih, ki poslujejo na zunanjem trgu. Dejstvo pa je,
               da vlada dejansko nima ukrepov zato, da bi pomagala podjetjem ampak se srečujem z
               dvema prioritetama, ki smo jih eno leto ali pa še nekaj manj ali pa lahko rečem eno
               leto, obravnavali, to je tako imenovana slaba banka in holding. Pri holdingu moramo
               poudarjati, gre za to da se privatizira državna podjetja in to je prvi cilj, pri
               slabi banki gre pa za to, da se preprodajo zasebna podjetja, torej vlada ne razmišlja
               in nima sredstev za to, da bi z dokapitalizacijami pomagala prezadolženemu
               gospodarstvu, recimo z oblikovanjem sklada za prestrukturiranje podjetij kar smo
               socialni demokrati že predlagali pa tudi tukaj dejansko ugotavljamo, ni posluha. Tako
               da ta hip je v Sloveniji prioriteta privatizacija državnih podjetij in preprodaja, bi
               rekel zasebnih podjetij preko sistema slabe banke. Vse ostalo je v drugem planu ali
               pa sploh vprašanje, če je in bo kdaj pri tej vladi v prioriteti.</p>
               <p>Vendar dejstva so takšna, da ne moremo govoriti o tem da bi imeli planirana sredstva
               ne nazadnje tudi ta rebalans, ko se pogovarjamo o cinusu dokazuje to, da vlada ni
               imela planiranih niti teh dvajset milijonov kolikor recimo potrebuje za to, da bi
               lahko reprogramiral svoje kredite in seveda uspešno posloval naprej. Tudi pri
               Primorju, ker je bila prej beseda osemnajst milijonov evrov ta vlada ni našla, kljub
               temu da je to podjetje imelo za sto štirideset milijonov evrov podpisanih pogodb, ki
               so se izvajale in tudi za 2,4 milijarde evrov, bi rekel podpisanih pogodb, ki jih bi
               lahko izvajala v prihodnosti, če bi to podjetje obstalo. Ampak ni bilo interesa in če
               temu dodamo še Radeče, ker bi potrebovale recimo tri milijone evrov, da se ta
               proizvodnja reši enostavno tega interesa ni. In to je tisto kar nas skrbi in kar vodi
               v vse manjše bruto domači proizvod in seveda posledično v opravičevanje, da v
               Sloveniji moramo vse razprodati, če hočemo rešiti socialne pravice. Ampak kaj v
               tistem trenutku, ko bomo vse razprodali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam gospod Veber. Gospod Starman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp30">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p>Tukaj bi samo pomagal tudi jaz z odgovorom; jaz sem se zelo trudil zato ,da bi ta
               inštitut slabe banke čim hitreje začel delovati in mislim da prinaša kar nekaj
               odgovorov na ta vprašanja kako pomagati podjetjem. Eno je, da se te slabe obveznosti
               prenesejo na ta inštitut slabe banke in s tem lahko država na takšen način omogoči
               tudi neko prolongacijo vračanja teh kreditov, drugo ročnost, drugi motor je na te
               storitve in lahko veliko pomaga,se pravi ohrani se pa tisto nujno tekočo proizvodnjo
               in tekoče financiranje. In seveda na drugi strani se kapitalska ustreznost tisti
               moment bank bistveno spremeni, ko se prenesejo slabe terjatve na drugo banko se
               spremeni in seveda banka je tudi fizično se lahko ukvarja s tem za kar smo jo
               naredili. Ukvarja se lahko s kreditiranjem gospodarstva ne pa z upravljanjem vseh teh
               naložb ki se zdaj nekje zaradi njihovega slabega gospodarjenja in kreditiranja na
               napačen način, ker so se investirale in za jamstvo uporabljala deleže v podjetjih kar
               sploh ne bi smele početi ampak zdaj pa jih imajo banke in praktično ne znajo z njimi
               upravljati in gospodariti. Zato tudi očiščenje teh bank bi pomenilo potem bistveno
               večjo sposobnost kreditiranja. </p>
               <p>Tako da delno, vse pa ne na temu področju, delno je pa to odgovor, da se bo bistveno
               lahko finančna situacija izboljšala in da se bo na takšen načni omogočilo, da se bo
               več podjetij ohranilo pri življenju. Tudi nekatera, ki so že sla v stečaj bi se lahko
               z drugačnim pristopom ohranila in škoda, da se niso. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Starman. Vidim, da ni več razpravljavcev, zato, gospod Stepišnik
               še... Izvolite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp32">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Opozoril bi še na nekaj, kar sem zadnjič zasledil v medijih oziroma pisanih teh,
               Slovenija kar precej zaostaja tudi pri spremljanju evropskega razvoja. Tam sem
               prebral, kadar gre za eko sistem oziroma čisti zrak je 12 regij, eko regij Evropa
               potrdila, med tem, nobene regije iz Slovenije. In zanimivo je, ko čitaš recimo te
               regije, Italija, Nemčija, kakšno strategijo so sprejele recimo za naslednjih pet
               oziroma deset let, recimo na področju toplotne zaščite stavb, angažirala naložbena
               zasebna sredstva, privatna od ljudi, državna sredstva, evropska sredstva in
               rezultati, ki jih bodo dosegli v naslednjih petih oziroma desetih letih je 20 do 30 %
               manjša poraba energije za ogrevanje in tako naprej. To manjka v Sloveniji, manjkajo
               strategije, cilji, ki bi bili z vrha postavljeni tako, da bi dejansko se videli tudi
               viri evropski, slovenski, zasebni in tako naprej in na ta način bi verjetno, kar
               precej pripomogli gospodarski rasti, določenim panogam, kot je gradbeništvo, ki je
               danes v krizi, raznim obrtnim dejavnostim, zaposlovanju novih ljudi in tako naprej.
               To leti predvsem na vlado, med drugim pa tudi na ministrstvo, da mogoče tako idejo
               sproži in na ta način pripomore, da bi tudi katera regija v Sloveniji postala ena
               izmed eko regij, Evrope in na ta način pridobila kar precej sredstev. Za opaziti je,
               da se vedno bolj ukvarjamo z nekimi domačimi problemi, z nekimi papirji in tako
               naprej. Zelo malo je pa te energije recimo, da bi usmerili na prihodkovni strani,
               kako povečati prihodke in pa gospodarsko rast v Sloveniji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Stepišnik. Gospod Živkovič, državni sekretar na Ministrstvu za finance.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp34">

               <speaker>ALEŠ ŽIVKOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane poslanke in poslanci. Morda samo nekaj odzivov na, bom rekle,
               zadnje komentarje in zadnje pobude, po odgovorih Ministrstva za finance, kar se tiče
               rebalansa dveh podračunov oziroma rebalansa dveh bilanc, ki so danes na mizi pred
               vami, morda očitek njihovi bom rekel, negospodarski naravnanosti ni ravno najbolj na
               mestu, glede na to, da gre za bilanco B državnega proračuna in glede na to, da gre za
               relativno tehničen manever, v katerem poskušamo pač v sam proračun vnesti spremembe,
               ki so se med letom dogajale na računu finančnih terjatev in naložb. Kar se tiče
               gospodarske naravnanosti na splošno, se pravi državnega proračuna oziroma kako
               Ministrstvo za finance in vlada dejansko gledajo v prihodnost, kar se tiče
               javnofinančne in fiskalne in makroekonomske politike, pa je pač odgovor, bom rekel
               relativno jasen, intuitiven, pred vami je bil nedavno tega tudi proračun za leto
               2013, ko je vlada poskušala oziroma je nadaljevala konsolidacijo, ki si jo je
               zastavila z rebalansom v letu 2012. Smatramo, da je to pač tisti pogoj za oživite
               slovenskega gospodarstva, ki je nujno potreben temelj za kakršnekoli druge nadaljnje
               ukrepe. Jaz ne bom govoril o vseh ostalih ukrepih, ki smo jih sprejemali od
               pokojninske reforme in tako dalje do davčne reforme.</p>
               <p>Je pa potrebno povedati še eno zadevo. V diskusijah je dostikrat zaznati, da dejansko
               se vleče nek enačaj med, bom rekel, to gospodarsko spodbudno naravnanostjo proračuna
               in državno intervencijo na trgu. Se pravi, da naj bi bil proračun spodbuden za
               gospodarstvo, če intervenira na trgu z investicijami, z dokapitalizacijami, dejansko
               na privatnem trgu. To so pač neki, bom rekel, zametki neke keynezianske politike, ki
               se ni izkazala za relativno produktivno v preteklosti in menimo, da ni ravno
               najboljši način za spodbujanje gospodarstva. Denar, ki ga bi vlada za takšne
               intervencije <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> državne kot tudi
               za dokapitalizacije je potrebno nekje dobiti, potrebno ga je dobiti ali s
               poviševanjem davka in dodatno bremenitvijo tistih podjetij, ki so gospodarsko
               produktivna, se pravi z nadaljnjim poslabševanjem konkurenčnosti teh podjetij ali pa
               je potrebno dobiti ta denar z zadolževanjem, mi tega denarja ne moremo natiskati,
               tako da tukaj moramo enostavno zadevo pogledati malo širše, govoriti samo o tem ali
               je vladi mar, da neko podjetje propade ali ne propade ni dovolj, potrebno je tudi
               vedeti, da z intervencijo v določenem podjetju, z dokapitalizacijo je ta denar
               potrebno nekje vzeti in se vprašati tudi ali smo pripravljeni dodatno obremeniti
               gospodarstvo za dokapitalizacijo v tem podjetju. In potem se je potrebno vprašati
               kako uspešno pa je to podjetje na trgu, kako dobre možnosti pa ima za nadaljnji
               obstanek in dejansko ali bo ta denar porabljen kar tako se pravi vržen stran ali pa
               bo dejansko imel neke pozitivne eksternalije<stage>(?)</stage> v prihodnji uspešnosti teh podjetij.
               Tako, da tukaj stvari niso tako enostavne in dejansko ne pomenijo samo to ali se
               vladi nekaj da ali se vladi nekaj ne da in ali je vladi do česa mar ali vladi do česa
               ni mar. vlada poskuša z davčno reformo in z razbremenitvijo gospodarstva in tudi
               prebivalstva poskušati ustvariti neko okolje, ki bo spodbudno za gospodarsko rast in
               s tem dejansko spodbujati ekonomsko aktivnost. Spodbujanje ekonomske aktivnosti se
               enostavno ne da enačiti s tem koliko investicij, državni investicij vlada in država
               namenijo v neke zidove, mostove in tako naprej, to pač ni spodbujanje gospodarske
               aktivnosti. Spodbujanje gospodarske aktivnosti je lahko nižanje davkov in to smo
               počeli. To je minister že pojasnil mislim, da dvakrat.</p>
               <p>Kar se tiče rebalansa, ki je pred nami in bom rekel ali je minister dejansko tukaj,
               se pravi očitki glede nezakonitosti samega rebalansa. Kot rečeno, mi smatramo, da
               Zakon o javnih financah daje možnost, da ob sprejemu določenega zakona in odloka v
               Državnem zboru zaradi novonastalih okoliščin, ki s tem nastanejo in ki imajo vpliv na
               državni proračun, vlada opravi ali prerazporeditev znotraj državnega proračuna, v
               primeru, da se tega posluži, se pravi 41. člena, kot je minister govoril, in da je
               vseeno kasneje potrebno rebalans, to lahko stori, to je nek normalen potek dogodkov,
               ampak 41. člen to omogoča.</p>
               <p>Gospod Frangež, vi ste govorili o 38. členu, točneje o tretjem odstavku, ki pa govori
               o neki povsem drugi stvari. Govori o tem, da so prerazporeditve med bilancami
               proračuna, se pravi A, B in C bilanco nemogoče in to je res, za kar pa tukaj ne gre,
               v tem primeru za to ne gre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Živkovič. Najprej gospod Frangež, potem gospod Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp36">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Gospod Živkovič je podal nekaj dejstev. Eno dejstvo je, da kenizijanski ekonomski
               ukrepi, kenizijanska ekonomska politika nikjer ni dala v preteklosti pametnih
               rezultatov. Očitno je, da gre za razliko kaj pričakujemo kot rezultat, če smatramo,
               da je rezultat zaganjanje gospodarske aktivnosti, odpiranje novih delovnih mest,
               zmanjševanje socialnih razlik in okrepitev srednjega razreda, potem lahko ugotovimo,
               da kenizijanski ukrepi ekonomske politike dajejo rezultate. Dali so jih v primeru
               velike krize v 30-ih letih v Združenih državah Amerike, kjer je pravzaprav nabor
               kenizijanskih ukrepov ekonomske politike bil edini nabor ukrepov, ki je saniral
               gospodarstvo, ki je tudi po koncu druge svetovne vojne ostal prevladujoča ekonomska
               politika v svetu in zagotovila tudi<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> relativni ekonomski in socialni napredek praktično v vseh
               civilizacijah tega sveta. Ne nazadnje pa je kenizianska ekonomska politika dala svoje
               rezultate tudi v Sloveniji, tako v obdobju od leta 1991 do začetka krize, v obdobju
               pred letom 1991, kjer prav tako lahko govorimo o določenih elementih te kenizianske
               politike za močno prisotnost države v gospodarstvu, predvsem pa je ta kenizianska
               politika dala rezultate v obdobju po krizi. Če to sprejmemo, priznamo ali ne. Kaj so
               bili ukrepi, ki so pomenili povečana javna vlaganja v socialni položaj ljudi? Kaj so
               ukrepi, ki pomenijo povečana javna vlaganja v prestrukturiranje in modernizacijo
               gospodarstva? Kaj so ukrepi, ki pomenijo povečanje javnih vlaganj v javno šolstvo in
               javni razvoj? Če ne ukrepi, kenizianske politike. In mimogrede, ti isti ukrepi so
               zagotovili Sloveniji tisto na kar je prej opozarjal gospod Stepišnik, se pravi, da se
               je izboljšala struktura med izvozom in uvozom, ki je Slovenijo pred letom 2009
               pahnila v strukturo odvisnost, po letu 2009 pa stvari izravnala, tako da smo po letu
               2009 v to državo manj uvozili kot smo iz nje izvozili in na podlagi tega ustvarimo še
               vedno v tem trenutku, kljub temu, da se trendi, kot je omenil gospod Veber, slabšajo,
               presežek v naši zunanjetrgovinski bilanci. V tej državi ustvarimo več kot porabimo, v
               nasprotju s splošnim prepričanjem. In tega presežka je za približno 2 milijardi evrov
               letno. Na drugi strani pa se seveda moramo vprašati, mene ne preseneča, da mi
               neoliberalec zatrjuje, da kenizianski ukrepi nikjer po svetu ne funkcionirajo. Naj mi
               pa navede en sam primer, kje so pa neoliberalni ukrepi učinkovali. Recimo v Čilu,
               kjer je bilo treba preko vojaške hunte zamenjati demokratično blast, rezultati,
               radikalno poslabšanje socialnega položaja ljudi in množična privatizacija vsega kar
               je bilo javnega. Ko stvari niso učinkovale, so ti isti neoliberalci rekli, "ja, še
               premalo smo privatizirali". In mimogrede, slišim, da je minister za finance pred
               dvema tednoma sodeloval na neki javni tribuni, kjer so ugotavljali sogovorniki, torej
               sam cvet slovenskega neoliberalizma, kaj vse je v tej državi še potrebno autsorsati.
               In med idejami je bilo tudi sodstvo. Dajmo najeti zunanje izvajalce, dajmo to
               autsorsat kakšno drugo državo, še boljše kakšno podjetje, da bo izvajalo sodstvo in
               izvajanje te veje oblasti. Po prepričanju nekaterih namreč v tej državi, v dneh, ko
               praznujemo 22 obletnico zgodovinske odločitve za samostojno državo, očitno države ne
               potrebujemo. Če nismo sposobni pametno upravljati banke, če nismo sposobni pametno
               upravljati najpomembnejših družbenih podsistemov, pa vas res vprašam, zakaj
               potrebujemo državo. Ali smo res sposobni upravljati državo, če nismo sposobni
               upravljati ene banke. Ali so morebiti neoliberalni ekonomski ukrepi funkcionirali v
               državah kot je Argentina, takrat ko je bila na udaru. Ne. Njen javni dolg se je samo
               radikalno povečeval zaradi tega, ker se je zmanjšala gospodarska aktivnost.
               Zmanjševali so se javnofinančni prilivi. Ali je pomagal v Rusiji in v drugih državah
               vzhodne Evrope, v 90. letih? Ali je pomagal recimo na Madžarskem, kjer so zelo zvesto
               kopirali neoliberalne zglede čikaške šole Miltona Fredmana? Ne, ni pomagal in tudi
               Sloveniji ne bo. To je napačna razvojna pot, ki na koncu vedno pripelje do povečanega
               razslojevanja, do povečane privatizacije in do družbe, kjer edino merilo postane
               dobiček. V teh dneh ljudje na ulicah slovenskih trgov in mest sporočajo, da to ne sme
               biti edino merilo našega razvoja v Sloveniji, 21. stoletja. In predlagam, da se Vlada
               resno zamisli nad ekonomsko politiko, ki očitno ne daje rezultatov. Ali pa daje
               rezultate samo na tistem, kar je vse skozi edina vladna Agenda, še več privatizacije,
               več razprodaj zato, da bodo neki drugi strici iz ozadja imeli potem priložnost
               slovensko premoženje, ki so ga ustvarjale generacije, poceni pokupiti. Hvala lepa.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Ker smo prišli na področje ekonomske teorije je seveda samo vprašanje kaj so
               neoliberalni ukrepi. Gospod Stepišnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp38">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Rad bi odgovoril gospodu državnemu sekretarju, ker je tako vehementno rekel "te
               investicije v zidove in...", ne vem kam, pač nič ne prinesejo. Ja, madonca, saj v
               proračunu za leto 2013 in 2014 so pa same drobnarije po krajevnih skupnostih, ceste
               in tako naprej. Za 800 milijonov evrov je tega notri, nobene velike investicije. Na
               eni strani tako govorite, na drugi strani drugače delate. Jaz mislim, da gospodarske
               investicije morajo biti, in če jih ne more zasebna sfera narediti, jih mora državna
               sfera spodbuditi. Navsezadnje ne gre samo za zidove, kot pravite, gre za
               hidroelektrarne, termoelektrarne, vetrne elektrarne, sončne elektrarne, druge tire,
               da se poveča promet, recimo, iz Kopra in zraste, in da ne bo Reka prehitela Koper,
               kot veste tam zelo hitro delajo. Gre za cesto sever-jug tretja os, da se bo na jugu
               države lahko hitro dostavilo material, gradilo nove tovarne, kjer imajo delovno silo,
               tovarne se nam pa praktično vse šle. Ta politika, kaj pa dela. 40 stečajev imamo na
               mesec, vedno manj je gospodarskih subjektov, vedno več je brezposelnih in navsezadnje
               manjša dodana vrednost, večja cena na enoto proizvoda. Kam pa to pelje? To pelje v
               čisti propad. To je treba ustaviti. In to lahko ustavimo samo z investicijami,
               gospodarskimi investicijami. Pomagati podjetju z evropskim denarjem, kaj pa je to
               tako hudega? Kam bi pa ta denar drugam dali, če ne v gospodarstvo. Zadolževanje eno
               milijardo na leto javno finančnega primanjkljaja za plače, ali je to prava pot? Eno
               milijardo za investicije bi se morali zadolžiti, ne pa za plače, za potrošnjo. To je
               velik problem. Letos smo zmanjšali samo investicijski del, med tem ko ostali del
               nismo kaj veliko zmanjšali. S tem nismo nič naredili. Samo eno leto smo naredili
               proračun približno tak, kot smo si zamislili. Temelj za naslednje leto je pa izredno
               slabo. In to se bo pokazalo. Tako kot je prej gospod Veber rekel, opozarjanje iz
               opozicijske strani dajte že nekaj narediti. Z januarjem začnite delati, da bomo drugo
               leto dejansko lahko pokoristili ta denar iz Evrope res za gospodarske namene. Tiste,
               ki nam bodo dvignile gospodarsko rast, zaposlovanje, dodano vrednost, ki nam bodo
               dvignile konkurenčno sposobnost naših izdelkov na ta način, da bomo imeli izboljšane
               proizvode, nove proizvode, da ne bodo podjetja propadala. Zakaj pa danes podjetja
               propadajo? Prvič so prezadolžena. Drugič nimajo denarja za razvoj in raziskave.
               Nimajo znanja za uvajanje novih tehnoloških novosti, inovacij in enostavno postajajo
               na trgu nekonkurenčna. Trg ne stoji. Proizvod se mora razvijati tako, kot se vsaka
               druga stvar razvija v izboljšano vrednost. Zadovoljevati potrebe trga je potrebno z
               vedno novimi proizvodi, ki imajo neko dodano vrednost. Če tega ne delaš propadeš. S
               tem, ko pa nastajajo izboljšani, dodani proizvodi na osnovi znanja, razvoj in
               raziskave v podjetjih je pa potrebno kupiti tudi novo opremo, rabiš pa denar. To pa
               vemo, da danes ne gre. In vi pravite podjetjem ne pomagati. Če ne boste pomagali
               podjetjem v tem drugem koraku, kot jaz pravim, lastninjenja, bodo pač propadla, tako
               kot propadajo. Danes državne inštitucije imajo samo še par podjetij po mestih, ko
               lahko pridejo kaj kontrolirati in se pasejo gor namesto na dveh letih vsakih šest
               mesecev kontrolirajo varstvo in ne vem kaj še vse. To se vidi v praksi. Vi živite
               daleč od prakse, res, v teoriji. Slovensko gospodarstvo je zelo na tleh. 40 podjetij,
               da vsak mesec propade, to je treba, da te je strah. Tega ne moreš samo gledali kdaj
               bo vse ...<stage>/nerazumljivo./</stage> Treba je nekaj narediti. In ne govoriti, da gospodarske
               investicije, predvsem te, ki se obnavljajo. Če hidroelektrarno ne ...<stage>/nerazumljivo./</stage>
               navsezadnje lahko elektriko prodaš Italiji ali Madžarski. Ena hidroelektrarna stane
               110 milijonov evrov. Imamo jih možnost narediti na srednji in spodnji Savi najmanj
               10, 11, in tako naprej, če samo o hidroelektrarni govorimo. Viri so pa možni, ne
               govoriti, da ni možno. Virov je možno dosti dobiti v svetu za take gospodarske
               investicije. Treba je delati, treba je narediti. Če bomo samo na odhodkih delali pa
               na sociali, drugo leto boste še rezali, potem pa ne bo možno nič več rezati.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Stepišnik. Gospod Horvat. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp40">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, gospod državni
               sekretar.</p>
               <p>Moje kratko razmišljanje ne bo terjalo kakšnih odgovorov s strani Vlade, želim pa
               zgolj jasno artikulirati nekaj ugotovitev, ki smo jih morda v tej razpravi, ki je
               bila, jaz ocenjujem, izjemno dobra, ampak smo morda premalo podčrtali določena
               dejstva in mislim, da bi bilo zelo dobro, da bi jih slovenska javnost še enkrat
               slišala. Prvič, v teh zadnjih dneh so najeminentnejše institucije države Republike
               Slovenije preko svojih odločitev, preko svojih odločb lansirale izjemno pozitivne
               signale, tako slovenski javnosti, kakor tudi evropski javnosti, kakor tudi svetovnim
               finančnim trgom. In mislim, da je to dobro in da ob vsem tem smo lahko zadovoljni.
               Tudi današnja razprava, ko govorimo o rebalansu B bilance, to se pravi, računa
               finančnih terjatev in o rebalansu C bilance, to je računa financiranja državnega
               proračuna Republike Slovenije za letošnje leto, ko gre resnično zgolj za tehnični
               manever, pa morda premalo naglas artikuliramo dejstvo, da smo mi vsi skupaj, mi vsi
               za tem omizjem in predvsem državljani Republike Slovenije uspeli, da smo zadeli z
               rebalansom proračuna Republike Slovenije za leto 2012, ki je bil pravzaprav prvi
               večji projekt te koalicije oziroma te vlade. In danes moramo na glas povedati, da
               vsaj jaz osebno sem zadovoljen, da smo ostali v okvirih, ki smo si jih začrtali z
               rebalansom nekje v sredini tega leta, z rebalansom proračuna Republike Slovenije za
               letošnje leto. Mi smo takrat z rebalansom odhodke pravzaprav oklestili za okrog 400
               milijonov. Na tem mestu moram izreči sočustvovanje z vsemi tistimi, ki so jih
               njihovi, ki so jih prihodki iz državnega proračuna, torej njihovi zmanjšani prihodki
               iz državnega proračuna v njihove družinske proračune prizadeli. Zato govorim, da je
               to pravzaprav dosežek državljank in državljanov te države.</p>
               <p>In danes smo tudi veliko govorili o bankah. Mi smo bili večkrat s strani eminentnih
               strokovnjakov opozorjeni, govoriti o bankah kar tako pred kamerami ni ravno pametno.
               Hitro lahko ustvarimo neko negativno klimo in varčevalci pač svobodno lahko s svojim
               denarjem počnejo, kar bodo pač počeli. Ravno tako ni dobro, ocenjujem, da ni bilo
               dobro, ker smo tukaj in tudi na plenarnem zasedanju gledali kako so nam nekateri
               risali dramatično realizacijo proračuna Republike Slovenije za letošnje leto. Mi
               seveda uradne realizacije še nimamo, to bomo še sprejemali in razpravljali v
               naslednjem letu. Ampak, bilo je debatirano in dejansko so bile izdelane projekcije
               kako je vse narobe, kako rebalans, ki ga je ta vlada sprejela oziroma ta koalicija
               sprejela, da je vse narobe in tako naprej, danes torej še enkrat z zadovoljstvom
               ugotavljam, da smo nekako uspeli potrošnjo zmanjšati in da smo zelo natančno zadeli z
               rebalansom, ki smo ga v tem Državnem zboru sprejeli.</p>
               <p>Kar zadeva predloge rebalansu B in C bilance, jaz nimam težav in tudi poslanci
               Poslanske skupine Nove Slovenije bomo ta dva tehnična popravka v B in C bilanci tudi
               podprli.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-nujna-44-2012-12-27.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Naloga, ki je v skladu s poslovnikom je, da določim še
               poročevalca odbora. Predlagam predsednika odbora ter zaključim sejo. Razpravo bomo
               nadaljevali jutri na <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> glavni
               seji. Danes ni po poslovniku predvideno glasovanje. Hvala lepa. <title>Seja je bila
                  zaključena 27. decembra 2012 ob 13.59.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
