<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">6F12E23293A29AA6C1257D1F005A5B99</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D2B85A878C68A0A3C12579F4003A5E34</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=D2B85A878C68A0A3C12579F4003A5E34</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.OZFIMP" n="3">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-05-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">3. seja</stage>
            <stage type="date">(3. maj 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Šircelj, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.00 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, predstavnice in predstavniki Vlade, mediji, ostali
               prisotni. Lepo pozdravljeni na 3 redni seji Odbora za finance in monetarno
               politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje članice in
               člani odbora, in sicer Roberto Battelli in Maja Dimitrovski. Nisem dobil nobenih
               informacij, da na tej seji nadomeščajo redne člane in članice drugi poslanci oziroma
               poslanke, zaradi tega ugotavljam, da smo v popolnem številu.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli predlagan dnevni red seje odbora. Člane in članice odbora
               obveščam, da ste dne 24. aprila 2012 prejeli predlog za širitev dnevnega reda na
               podlagi 154.d člena Poslovnika z naslednjo točko dnevnega reda Predlog stališča
               Republike Slovenije do predloga uredbe Evropskega parlamenta in sveta o izboljšanju
               ureditve poravnav vrednostnih papirjev v Evropski uniji, centralnih depotnih družbah
               in spremembi direktive 28/26. Predlagam, da je to 4. točka te seje. Ker v
               poslovniškem roku nisem prejel drugih predlogov v zvezi z dnevnim redom ugotavljam,
               da je določen takšen dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora in
               širitvijo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O DAVKU
                  NA DODANO VREDNOST - SKRAJŠANI POSTOPEK.</title> Predlagatelj zakona je Vlada
               Republike Slovenije. Kolegij predsednika Državnega zbora je na 11. seji 5. aprila
               2012 sklenil, da se predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku. K obravnavi te
               točke so vabljeni predstavnice ter predstavniki Ministrstva za finance in
               Zakonodajno-pravne službe. Prejeto dodatno gradivo k predlogu zakona je naslednje:
               mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 19. aprila 2012, mnenje Komisije za
               gospodarstvo, obrt, turizem in finance Državnega sveta, stališče Trgovinske zbornice
               Slovenije do morebitnega dviga splošne stopnje DDV z dne 13. aprila 2012.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona. Želi predstavnik vlade, dr. Dejan Krušec,
               ki je državni sekretar na Ministrstvu za finance, podati dopolnilno obrazložitev k
               členom predloženega zakona? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp2">

               <speaker>DR. DEJAN KRUŠEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Dovolite mi, da
               na kratko predstavim Predlog zakona o spremembah zakona o davku na dodano vrednost,
               ki ga je Vlada predložila Državnemu zboru. S predlogom zakona se odpravlja ureditev
               po kateri so davčni zavezanci, ki so identificirani za DDV v Sloveniji omejeni pri
               uveljavljanju pravice do odbitka DDV in morajo povečati svojo davčno obveznost, če so
               odbitek uveljavljali, računa za dobavljeno blago oziroma opravljeno storitev pa
               dobavitelju v predpisanem roku niso plačali, niti ga niso prijavili v sitem obveznih
               pobotov. Tem davčnim zavezancem se pravica do odbitka DDV prizna naknadno, in sicer
               če in ko plačajo račune dobaviteljem. Takšna ureditev se v Sloveniji uporablja od 16.
               marca 2011, ko je bil uveljavljen zakon o dopolnitvah zakona o davku na dodano
               vrednost, katerega temeljni cilj je bil uvedba ukrepa, ki bi spodbudil pravočasno
               plačevanje računov in vpliva na zmanjšanje zamud pri plačilih med davčnimi zavezanci,
               ki obračunavajo in plačujejo DDV. Ukinitev oziroma omejevanje pravice do odbitka DDV
               pri neplačnih računih je v skladu s stališčem Evropske komisije zavzetem uradnem
               opominu, ki ga je Slovenija prejela v februarju 2012. V nasprotju z obveznostjo iz
               direktive o DDV po kateri pravica do odbitka DDV nastane v trenutku, ko nastane
               obveznost obračuna DDV, torej praviloma ob izdaji računa ali ob opravljeni dobavi.
                   Upoštevaje stališče
               Evropske komisije je zato Vlada pripravila predlog zakona s katerim se v zakonu o
               davku na dodano vrednost ukinja ureditev z omejevanjem pravice do odbitka DDV pri
               neplačnih računih, kot je trenutno vključena v njegovem 66.a členu. Predvideno je, da
               bi predlagana sprememba zakona o davku na dodano vrednost začela veljati takoj
               oziroma naslednji dan po objavi v Uradnem listu Republike Slovenije.</p>
               <p>Spoštovani poslanke in poslanci, upoštevaje navedeno predlagam, da podprete predlog
               zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod državni sekretar. Ali želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne
               službe, gospa Lenča Arko Fabjan? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp4">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zakonodajno-pravna služba sicer k predlaganim spremembam ni imela
               pripomb. Je pa to mnenje podala na podlagi dveh dejstev, za katero ocenjuje, da ju je
               treba poudariti, nista pa bili posebej v predlogu oziroma sedaj v dodatni
               predstavitvi tudi ne izpostavljeni. In sicer prvo dejstvo je dejstvo, da je rok za
               uveljavljanje pravice do odbitka davka na dodano vrednost še vedno odprt. Zaradi tega
               ni treba neka posebna prehodna ureditev. Drugo dejstvo se pa nanaša na predlagani
               uveljavitveni rok zakona, ki je naslednji dan po objavi. Ta predlog odstopa od
               siceršnjega ustavno določenega roka, to je 15 dni po objavi zakona.
               Zakonodajno-pravna služba je pri tem sklepala, da je ta rok se pravi drugačen, kot je
               sicer določen, predlagan zaradi tega, ker gre za odpravo kršitev načela nevtralnosti
               davka na dodano vrednost na katero je opozorila Evropska komisija. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Ali želi morda besedo predstavnik Državnega sveta? Ga ni. Odboru
               predlagam, da po končani razpravi o členih v skladu s tretjo alinejo 128. člena
               Poslovnika glasuje skupaj o vseh členih. O tem predlogu bomo sedaj glasovali, o
               predlogu, da glasujemo skupaj o vseh členih po končani razpravi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil predlog sklepa soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih.</p>
               <p>V razpravo dajem 1. do 5. člen, h katerim ni vloženih amandmajev. Želi kdo
               razpravljati? Jaz želim razpravljati, in sicer, ta rešitev je bila sprejeta marca.
               Takrat je bilo opozorjeno, marca leta 2011, takratne predstavnike Vlade, da je ta
               rešitev v nasprotju z direktivami EU. Opozorjeno je bilo na to, da je pravica do
               odbitka vstopnega davka v sistemu davka Evropske unije brezpogojna, kar pomeni, da ni
               vezana na to, da zaradi mora nekdo drug plačati katerikoli račun. Če gledamo nazaj
               magnetograme lahko ugotovimo, da so takratni predstavniki Vlade trdili, da bo ta
               rešitev seveda šla skozi Evropsko komisijo, da je v skladu z Evropsko komisijo, z
               direktivami Evropske komisije in da se bodo morda drugi v Evropski uniji lahko kaj
               naučili od nas. To je bilo takrat poudarjeno s strani predstavnikov Ministrstva za
               finance, s predstavniki Vlade. Sedaj smo pač dobili po enem letu približno opomin
               Evropske unije in sedimo tukaj. Zaradi tega, ker je zgleda bila tista rešitev
               nekoliko nepremišljena, takratne vlade. Zanima pa me, in pač mislim, da bi moralo
               Ministrstvo za finance tudi pregledati, kolikšni so bili stroški uvedbe takšne
               rešitve. Kolikšni so bili stroški pri davčnih zavezancih, ker so morali spreminjati
               računalniške programe? Kolikšni so bili stroški v davčni upravi, ker je morala
               spreminjati programe? Kakšni so bili učinki takšne rešitve? Se pravi, ali je zaradi
               tega  plačevanje računov bilo
               hitrejše? Vemo, da je ta zakon bil povezan z nekim drugim zakonom o pobotih, ki naj
               bi reševal nelikvidnost oziroma ki bi reševal predvsem to, da bi prišlo do hitrih
               likvidnosti.</p>
               <p>Zanimajo me skratka ekonomski finančni učinki te rešitve, preden glasujemo o zakonu.
               Če jih imate zdaj, če jih nimate, pa predlagam, da Ministrstvo za finance naredi to
               analizo in o tem seznani tudi ta odbor ob neki drugi priložnosti.</p>
               <p>Toliko glede moje razprave. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp6">

               <speaker>PATRICIJA ŠULIN (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsedujoči, hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim, tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Določbe 66.A člena Zakona o davku na dodano vrednost so po mnenju davčnih zavezancev
               povzročile tudi davčnim zavezancem veliko administracije, veliko dodatnega dela, tudi
               računovodskim servisom in ne nazadnje tudi veliko dela nadzornemu oziroma
               inšpekcijskem organu v Davčni upravi Republike sLovenije. Kolikor sem lahko
               spremljala te ukrepe, pravzaprav v bivši službi v firmah ali na računovodskih
               servisih, nekih večjih plačilnih, plačilnega redoljuba ali plačilne discipline se s
               tem ukrepom po mnenju mnogih ni doseglo. In pozdravljam predlog predsednika tega
               odbora, da se naredijo natančni izračuni, ki bodo verjetno pokazali finančne stroške
               zavezancem, računovodskim servisom in davčni upravi.</p>
               <p>Tako, da bom ta predlog spremembe tega zakona podprla. Kot že rečeno, tudi zaradi
               opomina, ki smo ga prejeli iz komisije in tudi zaradi vseh teh administrativnih ovir,
               ki so prizadejale tudi gospodarstvo in ne nazadnje tudi čas vseh deležnikov je bil
               porabljen neplodno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospe Patriciji Šulin.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, izvolite, gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp8">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz se s temi stvarmi absolutno strinjam, ker sem tudi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ampak
               jaz bi rekel, da tukaj ne gre samo za to vrsto davka in to spremembo. To bi mi morali
               narediti za celoten, to naj bi bilo znotraj neke davčne strategije. V davčni teoriji
               obstajajo tako imenovani direktni davki, ki so povezani oziroma direktni stroški in
               indirektni stroški. Direktni stroški so stroški tako imenovane davčne administracije,
               ti so pri nas približno okrog odstotka ali pod odstotka, če se ne motim, pobranih
               davkov oziroma javnofinančnih prihodkov. Medtem ko pa so indirektni stroški, to so
               tisti stroški, ki jih morajo narediti davčni zavezanci, povezani z advokati, davčnimi
               svetovalci, z informacijsko opremo, z izobraževanjem in tako naprej, pa so v
               literaturi ocenjeni na 2 do 5-krat da so večji od direktnih stroškov. To pomeni, da
               tisto, kar nas stane davčna uprava je relativno malo, proti tistemu, kar se v bistvu
               dogaja potem zaradi takšnih sprememb pri davčnih zavezancih. To opozarjam tudi
               zaradi, ker mi menjamo zdaj celo vrsto predpisov in bo to pomenilo neverjetno
               obremenitev za gospodarstvo. Tako, da je to po mojem širši problem, ne pa samo
               problem tega zakona, za katerega moram reči, da ste že takrat govorili, da je
               neustrezen, vendar se je šlo naprej, da pa je pametno in bo nekaj prineslo tudi v
               proračun in vplivalo na plačilno disciplino. Zdaj imamo pač takšne rezultate.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Vsekakor hvala vam, gospod Potočnik, in vsekakor se strinjam s tem, da je treba te
               stroške gledati. Tukaj govorimo o enem takšnem primeru, ki ga je prejšnja vlada
               naredila, takšno napako, da je ne samo povečala stroške, ampak smo na drugi strani zaradi tudi dobili opomin
               Evropske unije.</p>
               <p>Izvolite, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp10">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim, predstavnikom vlade.</p>
               <p>Jaz sem izjemno zadovoljen nad razpravo, ki smo jo tukaj poslušali in mislim, da smo
               se problema lotili na pravi način. Podpiram idejo, da se naredi analizo koliko
               stroškov so te novele zakona, konkretno zakona o davku na dodano vrednost prinesle.
               Res je, soglašam s tem, da se gospodarstvo pritožuje ko so te novele preveč
               frekventne, s preveč visoko frekvenco jih spreminjamo in to gotovo pomeni enormne
               stroške pri administriranju. Seveda, to je všeč softwarskim hišam, ki delajo poslovni
               software oziroma poslovne aplikacije, ampak mi moramo stremeti k temu, da bo
               gospodarstvo imelo čim ugodnejše okolje.</p>
               <p>Bi pa predlagal, da k tej analizi dodamo tudi imena in priimke. Mi večkrat pravimo,
               da je skrajni čas, da se začnemo pogovarjati o imenih in priimkih in da vidimo kdo je
               pravzaprav kriv za to, da smo iz Evrope dobili klofuto. Najprej pa je to klofuto
               dobilo naše slovensko gospodarstvo, ki je te stroške moralo požreti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Horvat.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? O.K., če ni razprave, potem v skladu s sprejeto odločitvijo
               odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih zakona skupaj. Glasujemo. Končujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>Glede na to, da Odbor za finance in monetarno politiko, kot matično delovno telo k
               predlogu zakona ni sprejel nobenega amandmaja, odbor predlaga Državnemu zboru, da
               predlog zakona sprejme v predloženem besedilu. Za poročevalca predlagam predsednika
               odbora.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - LETNO POROČILO O DELU DRŽAVNE REVIZIJSKE
                  KOMISIJE ZA LETO 2011.</title>
               </p>
               <p>Odbor bo poročilo obravnaval kot matično delovno telo v skladu s četrtim odstavkom
               41. člena Poslovnika Državnega zbora. V okviru te točke gre za obravnavo poročila, ki
               ga Državna revizijska komisija za revizijo postopkov oddaje javnih naročil Državnemu
               zboru posreduje v skladu z 32. členom Zakona o reviziji postopkov javnega
               naročanja.</p>
               <p>K tej točki so vabljeni predstavnice in predstavniki Državne revizijske komisije za
               revizijo postopkov oddaje javnih naročil in Ministrstva za finance.</p>
               <p>Uvodno besedo dajem predstavnici Državne revizijske komisije gospe Miriam Ravnikar
               Šurk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp12">

               <speaker>MIRIAM RAVNIKAR ŠURK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Letno poročilo za leto 2011 je pripravljeno skladno z 69. členom Zakona o pravnem
               varstvu v postopkih javnega naročanja. Ta člen predvideva kar veliko število
               podatkov, ki jih je treba zajeti in jih je treba navesti v letnem poročilu. Pri
               pripravi tega poročila moram reči, da smo v celoti upoštevali tudi priporočila odbora
               pri obravnavi letnega poročila 2010, tako da smo razširili določena poglavja.</p>
               <p>Pravzaprav za leto 2011, razen tega, da je prišlo do izredno velikega povečanja
               števila revizijskih zahtevkov, kar je vsekakor možno pripisati tudi gospodarski reči.
               Finančno poslovanje je razvidno iz zadnjega dela poročila. Hkrati pa bi opozorila
               tudi na štiri strani kar konkretnih priporočil za spremembo oziroma dopolnitev ali
               izboljšanje zakonodaje na področju javnega naročanja, ki naj bi se nekako upoštevalo
               pri naslednji vsebinski prenovi področja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospa Šurk. Želi
               besedo tudi predstavnik Vlade, dr. Dejan Krušec? Ne želi. Odpiram razpravo o
               predloženem poročilu. Izvolite, gospa Tomc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp14">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se bom oglasila glede na to da sem bila kritična do vašega poročila,
               ko smo ga obravnavali na eni izmed prejšnjih sej za preteklo leto in v temu primeru
               lahko rečem, da ste pravzaprav ne samo upoštevali vsa nekako priporočila in kritike
               ampak, da ste v celoti pripravili zelo solidno letno poročilo in se mi zdi, da je
               prav, da tukaj na odboru tudi, če je kaj za pohvaliti pohvalimo in podpremo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Odboru v razpravo in odločanje predlagam naslednji predlog sklepa: Odbor za finance
               in monetarno politiko se je seznanil z letnim poročilom državne revizijske komisije
               za revizijo postopkov oddaje javnih naročil za leto 2011 ki ga je komisija predložila
               Državnemu zboru na podlagi 32. člena Zakona o reviziji, postopkov javnega
               naročanja.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu sklepa? Ugotavljam, da ne, zato glasujemo o temu
               predlogu sklepa.</p>
               <p>Glasovanje poteka. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>In ugotavljam, da je bil ta predlog sklepa soglasno sprejet s strani vseh članov in
               članic Odbora za finance in monetarno politiko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - POROČILO O DELU SLOVENSKEGA INŠTITUTA ZA
                  REVIZIJO ZA LETO 2011.</title>
               </p>
               <p>Odbor bo poročilo obravnaval kot matično delovno telo v skladu s 4. odstavkom 41.
               člena Poslovnika Državnega zbora. Poročilo je slovenski inštitut za revizijo
               Državnemu zboru posredoval na podlagi drugega odstavka 10. člena Zakona o
               revidiranju, sprejel pa ga je svet slovenskega inštituta za revizijo in sicer po
               predhodni obravnavi revizijskega in strokovnega sveta inštituta. K tej točki so
               vabljeni predstavnici oziroma predstavnica slovenskega inštituta za revizijo,
               Ministrstvo za finance tako kot k prejšnjim točkam.</p>
               <p>Želi predstavnik inštituta podati uvodno obrazložitev poročila? Dr. Marjan Odar,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp16">

               <speaker>DR. MARJAN ODAR:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, gospodje poslanci, gospod predsednik, lepo pozdravljeni v imenu
               slovenskega inštituta za revizijo. Z menoj je kolegica dr. Duhovnikova.</p>
               <p>Poročilo o delu za leto 2011 smo pripravili na enak način kot za prejšnja leta, to je
               bil eden izmed sklepov prejšnje zasedbe tega odbora. Ker verjamem, da ste poročilo
               prebrali vas ne bi tukaj z zadevami utrujal pa kljub vsemu nekaj besed oziroma nekaj
               poudarkov; ta statistični del poročila ne bi posebej predstavlja, mogoče bolj bi se
               osredotočil na nekatera problemska področja s katerim želi slovenski inštitut za
               revizijo opozoriti tudi vas, najvišje predstavnike ljudstva na nekatere zadeve za
               katere s strokovne plati mislimo, da so mogoče za razmislek in tudi ukrepanje kar pa
               je seveda v vaši moči.</p>
               <p>Naš inštitut pokriva več področij revidiranja, ocenjevanja vrednosti, davčno
               svetovanje, računovodenje, notranje revidiranje in pa revidiranje informacijskih
               sistemov in tako je poročilo tudi sestavljeno. Na področju revidiranja računovodskih
               izkazov oziroma na splošno revidiranja od leta 2008 kar velja nov Zakon o revidiranju
               delujemo skupaj z agencijo za javni nadzor nad revidiranjem in njihovo poročilo boste
               verjetno tudi obravnavali. Jaz bi rad samo povedal, da zaradi teh sprememb zadnjega
               zakona prihaja do nekako včasih do nekaterih težav in sicer iz dveh točk; prvič, naš
               Zakon o revidiranju ureja revidiranje širše kot ureja to direktiva Evropske unije in
               po naši vedenjih ni tako urejeno v nobeni državi Evropske unije kot predmet
               revidiranja. Direktiva in po novem bo tudi uredba, se nanaša samo na revidiranje
               računovodskih izkazov ne pa na ostale zvrsti revidiranja kar pa je v našem zakonu
               tudi zajeto, kar nam nekje povzroča nekatere težave.</p>
               <p>Druga zadeva glede revidiranja je pa ta zadeva, da del pravnega postopka oziroma
               večinski del ali pa praktično skoraj ves del  opravimo na našem inštitutu. Torej pripeljemo postopek pri nadzoru do
               konca, ukrepa pa Agencija za javni nadzor nad revidiranjem. In tukaj pride tudi
               tehnično včasih do nekaterih, bom rekel, težav zato ker mi praktično opravimo vse,
               oni pa včasih ne vedo točno kako ravnati v temu delu.</p>
               <p>Kar se tiče drugih področij bi se dotaknil samo na dve področji, eno smo navedli tudi
               v poročilu, to je področje obdavčevanja in bi rad opozoril, prej zelo pozdravljam
               tisti vaš sklep, da ste rekli da je potrebno pogledati kaj je narobe v zakonih pa
               mogoče, če so še kakšne druge takšne napake. No in v temu kontekstu bi rad opozoril
               na problematiko obračunavanja prispevkov za socialno varnost poslovodij enoosebnih
               družb. To smo opozarjali tudi pristojna ministrstva, tudi Ministrstva za finance in
               pa ostala ministrstva, mislim da osnovno spada to pod druga ministrstva, mislim da
               Ministrstvo za delo. Ampak, poglejte, noben zakon s področja obračunavanja prispevkov
               se ni spremenil pa kar naenkrat od 1. januarja 2012 zadeva popolnoma drugačna. Ne bom
               šel v podrobnosti ampak verjemite, v praksi so to katastrofalne posledice. In zelo bi
               vam polagal na dušo, da se mogoče malo razmisli o tej zadevi in se stvari uredi
               drugače. Takšno kot je zdaj situacija je nekako nevzdržna. Pred novim letom je bilo
               pred notarskimi pisarnami cele vrste zato, ker so zaradi tega, da niso bile več
               enoosebne družbe darovali en delež, 1% svojega lastništva ženi, otrokom in tako
               naprej. Kaj je zdaj drugače? Pa ne bom zdaj našteval, to je ena zadeva, ki mislim, da
               je pereča.</p>
               <p>Druga zadeva na katero smo tudi opozarjali pa je ZZRZI - Zakon o zaposlitveni
               rehabilitaciji in zaposlovanju invalidov - Po temu zakonu, ki je bil sprejet mislim
               da na zadnji seji zadnje sestave Državnega zbora nekako na hitro je naš inštitut za
               revizijo dobil tudi neke naloge, ki pa jih ne znamo, ne moremo rešiti. Zakaj ne?
               Zato, ker ta zakon je nekako, kot mi vemo, v nasprotju z eno direktivo, ravno prej je
               bila razprava o davčni direktivi 112, to je pa neka druga direktiva, kjer bi mi
               morali dati neko navodilo, kako naj se ti prispevki teh družb invalidskih podjetij,
               kot temu rečemo največ, v bistvu obračunavajo, kako naj se spremlja poraba in
               podobno. Moram reči, da smo že ene trikrat poslali na naši spletni strani vse skoraj
               možne in nemožne naslove, da bi želeli razčistiti to problematiko ampak odziva v
               bistvu tukaj ni bilo. Je pa nekaj drugega kar je vsebinsko, sedaj vsi stiskamo pri,
               ne vem financah pa davkih in tako naprej, po nekih ocenah, na takšen način. Niso moje
               ocene ampak slišal sem od predstavnikov izvršne veje oblasti. Po nekih ocenah
               sedemdeset milijonov evrov letno ne gre v državni proračun iz prispevkov ampak se
               direktno obrne v teh podjetjih. Torej, ne gre za majhne zneske, gre za velike zneske,
               na to pač opozarjamo. </p>
               <p>Opozarjamo tudi na nekatere, bom rekel, manj pomembne zadeve ampak mogoče bi raje
               potem odgovarjal na vprašanja, če bodo kakšna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam dr. Odar. Želi predstavnik Vlade, dr. Dejan Krušec predstaviti mnenje Vlade
               o temu poročilu? Ne. Odpiram razpravo o predloženem poročilu. Izvolite, gospa
               Šulin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp18">

               <speaker>PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav Inštitutu za revizijo in direktorju Marjanu
               Odru.</p>
               <p>V vašem inštitutu imate tudi sekcijo pooblaščenih ocenjevalcev in tudi pooblaščene
               ocenjevalce vrednosti nepremičnin pa me zanima vaš pogled na ocenjeno vrednost
               nepremičnine, ki je bila, če vzamem primer iz prakse v letu 2007 ocenjena na štiri
               milijone, v letu 2009 jo je pa pooblaščeni ocenjevalec vrednosti nepremičnin ocenil
               za 70% nižje. Ko se s tem sreča davčni inšpektor na terenu se utemeljeno vpraša ali
               je ta cenitev pravilna. Kot vemo lahko predlaga, da  se nepremičnino ponovno ceni iz strani drugega pooblaščenega
               ocenjevalca vrednosti nepremičnin kar davčno upravo posledično državo, državni
               proračun, stane kar nekaj denarja. Kako je mogoče, ko pa vemo koliko je razpon padca
               vrednosti nepremičnin v gospodarski situaciji v kateri smo, vsekakor pa ne za 70% s
               čimer sem se sama v praksi tudi srečala.</p>
               <p>Če berem naprej je v letu 2011 prišlo do prenove izobraževalnega programa glede
               pooblaščenih ocenjevalcev in je bil tudi sprejet nov pravilnik o pridobitvi
               strokovnih znanj za opravljanje teh pooblaščenih ocenjevalcev in če naprej beremo,
               kar je tudi v gradivu zelo izčrpno in nazorno napisano: "Za pooblaščenega ocenjevanje
               vrednost nepremičnin je potrebno izobraževanje za pridobitev teh strokovnih znan, sto
               šestinštirideset ur." Želim v kontekstu v katerem sem razpravljala slišati vaše
               mnenje razpona ocene oziroma zmanjšanje vrednosti nepremičnin za 70% kar seveda kot
               davčno upravičene odhodke podjetje vključi med svoje davčno priznane odhodke.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospa Šulin. Gospod Odar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp20">

               <speaker>DR. MARJAN ODAR:</speaker>

               <p>Ne znam odgovoriti zato, ker na področju nepremičnin se je trg sesul in so situacije
               takšne kakršne so. V konkretnem primeru nisem ocenjevalec vrednosti in vam tudi ne
               morem reči zakaj je to bilo sedemdeset ali pa osemdeset, to bi se dalo narediti v
               konkretnem primeru na podlagi pregleda, ki se ga lahko opravi. Tudi druga zadeva, ki
               opažamo pri ocenjevanju vrednosti nepremičnin pa tudi podjetij je še ena zadeva, da
               po standardih za ocenjevanje rednosti nepremičnine je potrebno zelo natančno navesti
               za katere namene je bilo ocenjevanje vrednosti narejeno. Pri nekaterih primerih se
               zadeva zgodi tako, da je bila ocena narejena za ene primere, potem uporabljena tista
               dejanska cena je bila pa za druge primere. Torej, v temu konkretnemu primeru žal ne
               morem povedati kakšna je razlika ampak vseeno v takšnih primerih predlagam da, v temu
               konkretnemu primeru za konkretnega ocenjevalca naslovite ustrezen dopis na inštitut
               in mi potem v okviru nadzora opravimo ta nadzor. Če ste videli v našem poročilu ste
               tudi verjetno zasledili te podatke o teh nadzorih, ki jih izvajamo, tako da to
               delamo. </p>
               <p>Kar se tiče pri prenovi izobraževalnega programa mislim, da smo to prenovo naredili
               kvalitetno, potrebna je bila pa tudi zaradi spremembe ocenjevanja vrednosti, torej
               mednarodni standardi ocenjevanja vrednosti so se spremenili zaradi tega smo tudi
               posledično nekatero celotno izobraževanje v bistvu prenovili. Bi pa vseeno rad
               opozoril na tematiko, ki je prej nisem prejšnja leta pa sem jo, pri ocenjevalcih
               vrednosti ne samo nepremičnine ampak tudi strojne opreme pa ocenjevalce vrednosti
               podjetij. Zdaj, kar cela vrsta ocenjevalcev vrednosti v Sloveniji, eni so, bom rekel
               naši, tisti ki jim mi dajemo licenco, ki jih tudi nadziramo, kjer tudi predlagamo
               ukrepe za odvzem recenzije oziroma za opomin na podlagi tega. Potem pa dostikrat
               imate ocenjevalce vrednosti, ki so recimo sodni ocenjevalci vrednosti kjer pa vsega
               tega po naših vedenjih dejansko ni. In dogaja se v bistvu to, da nekateri naši
               pravijo zakaj bi se pa jaz podvrgel še nadzoru in kazni in tako naprej, bi pa jaz bil
               drugačen ocenjevalec vrednosti. In to so dejansko precejšnji pritiski pri nas. Ne
               vem, če sem odgovoril vse...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Replika, gospa Šulin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp22">

               <speaker>PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Bi se želela zahvaliti za ta izčrpen odgovor.</p>
               <p>Sem vam želela replicirati pa ste deloma odgovorili. Me pa zanima, če lahko še
               odgovorite ali tudi inštitut sam kdaj uvede nadzor kakšne cenitve izmed teh
               pooblaščenih ocenjevalcev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp23">

               <speaker>DR. MARJAN ODAR:</speaker>

               <p>Seveda. Mi opravimo nadzor in če... Nadzor imamo na točki 6, 6.10 potem na strani 6
               6.100 - opravljeni nadzori in pa primeri ugotovljenih pomembnejših nepravilnosti.
                   Če vidite tukaj odstotek
               ugotovljenih nepravilnosti nad tistim kar opravimo nadzor so žal moram reči zelo
               visoki, 66,7 recimo za podjetja, 37 za nepremičnine, strojne opreme 50%. To se pravi,
               mi mislimo da so to hujše pomembnejše kršitve in po našem mnenju naj bi moralo...
               "naj bi", no strokovno mi potem predlagamo agenciji naj bi se tem ocenjevalcem dal
               opomin ali pa naj bi se jim licenca odvzela. Problematika je pa tukaj dokaj široka,
               povezana je s celo vrsto drugih dejavnikov, je pa res, vsaj to je moja ocena, da je
               področje ocenjevanja vrednosti nekako neurejeno sistemsko pri nas, tudi glede teh
               sodnih cenilcev. Sicer to spada pod Ministrstvo za pravosodje ampak mislim da že
               petnajst let opozarjamo na te zadeve ampak, moram reči, vlak gre dalje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Odar. Gospa Tomc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp25">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep dober dan obema predstavnikoma inštituta, predvsem dr. Odarju.</p>
               <p>In za začetek bi pravzaprav pohvalila vaše poročilo, ki je v redu pripravljeno me je
               pa k razpravi spodbudili, so nas spodbudili vaši komentarji še posebej tisti v
               povezavi z obračunavanjem prispevkov oziroma z usodo družbenikov v enoosebnih
               družbah. Mene veseli, da se je tudi inštitut pridružil v bistvu tem razmišljanjem,
               tudi ostale strokovne javnosti, da je to eden zelo, zelo velik problem v Sloveniji,
               ki ga bomo morali v nadaljevanju prav gotovo rešiti. Menim, da je ta problem nekako
               do zdaj bil malo v ozadju oziroma težko rešljiv tudi zato, ker pravzaprav se
               ministrstva med seboj nekako niso mogla dogovoriti katero je tisto matično
               ministrstvo, ki je pristojno za reševanje teh težav. In nobeno od ministrstev nima
               celovitega vpogleda v to kje sploh je problem namreč zadeve se prepletajo med
               Ministrstvom za gospodarstvo, ki naj bi bilo pristojno, bom rekla za podjetja, če
               lahko tako rečemo in za reševanje njihovih usod med Ministrstvom za finance kot
               pristojnim za prispevke in Ministrstvom za delo, kjer pa po mojem vedenju in po mojem
               poznavanju te problematike pravzaprav tiči glavni problem. In sicer v Zakonu o
               delovnih razmerjih, ki v svojem 4. členu natančno opredeljuje delovno razmerje kot
               takšno, odvisno razmerje in tako onemogoča tem družbenikom, da bi pravzaprav postali
               sami sebi delodajalci. mislim pa, da problem ne bo moglo rešiti Ministrstvo za delo
               samo ampak bo nujno potrebovalo "support" predvsem Ministrstvo za finance in tudi
               ministrstva za gospodarstvo pa seveda tudi tako pomembnih strokovnih inštitucij, dr.
               Odar, kot je vaša in vse ostale strokovne javnosti.</p>
               <p>Mi smo ta problem tukaj v Državnemu zboru, bom rekla na neki strokovni ravni ali pa
               na ravni pobud že obravnavali in tudi že, bom rekla, apelirali na pristojna
               ministrstva, da se tega problema lotijo. Tako da, še enkrat, zelo dobro da se je tudi
               vaša inštitucija v to vključila.</p>
               <p>Druga zadeva, ki bi jo pa pokomentirala oziroma bi vas pravzaprav vprašala za vaše
               mnenje pa se nanaša na nekako vsebino poenostavitev predpisov na področju recimo
               računovodenja in knjigovodenja, ki te razprave o poenostavitvah v sklopu odprave
               birokratskih ovir so zelo aktualne na mednarodni ravni kot je meni poznano in se
               različne struje zavzemajo za različen način pristopa k tej problematiki od popolne
               poenostavitve pravzaprav do nekaterih malce bolj previdnih struj. V temu kontekstu pa
               se je tudi v Sloveniji kot vem Vlada  loteva priprave pavšalne obdavčitve in razmišlja o neki primerni
               ravni, ki bi postavila to mejo kjer bi bili zavezanci seveda upravičeni tudi do
               poenostavljenega vodenja poslovnih knjig. In me zanima v kontekstu vašega dela, kako
               komentirate pravzaprav predvsem to drugo področje poenostavitve in kakšen vpliv bo to
               imelo na, recimo da rečem slovenske računovodske standarde kot vaš osnovni predpis?
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospa Tomc. Gospod Odar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp27">

               <speaker>DR. MARJAN ODAR:</speaker>

               <p>Ja, na kratko.</p>
               <p>Ta poenostavitev pa pavšalno obdavčevanje nekih mikro, mikro subjektov je moja
               osebna, da tako rečem, ne bom rekel frustracija ampak že nekaj let nazaj sem pisal
               prejšnji Vladi p tudi nekaterim drugim, da mislim da je to smiselno da je modro in
               konec koncev, mislim da je štirinajst dni Ministrstvo za finance sklicalo poseben
               sestanek usklajevalni na to temo kjer jaz mislim, da so se predstavniki strokovne
               javnosti zelo poenotili, jaz mislim da smo bili kar enotni, da neke mikro subjekte,
               zdaj vprašanje katere meje so tukaj, bi res kazalo na nek način oprostiti vodenja
               knjig in podobnih zadev. Šlo je za pavšalno obdavčitev, logika je takšna, da ni
               davčni zavezanec za DDV, da v temu primeru praktično mu ni potrebno kakšnih posebnih
               evidenc voditi razen seveda zaposleni, če je davke na plače in podobne zadeve.
               Drugače pa da se mu v bistvu pavšalno odmeri neka obdavčitev, ne vem tisoč evrov, dva
               tisoč evrov kakor koli že. Mi smo tudi pripravili en strokovni predlog, ki danes
               sicer ni na spletni strani, na naši spletni strani je vrsta takšnih predlogov, če se
               kdaj zanimate, pod "aktualno" glejte. Ne, ni to EPP ampak rad bi vas nekako tudi, da
               strokovna javnost vidite kje lahko kaj dobite, tudi to obračunavanje prispevkov za
               socialno varnost je gor. </p>
               <p>Torej pozdravljamo to zadevo, problem pa je mogoče eden, ker v Evropski uniji se
               sedaj prenavlja četrta evropska direktiva, ki bo nadomestila četrto -in sedmo
               direktivo in ravno danes mislim, da je tudi razprava v Evropski komisiji. Tam na nek
               način ne predvidevajo poenostavitev za poslovno poročanje vendar mislim, da bi se s
               pametno politiko prav zapisano v zakon ta zadeva dala rešiti tudi na nek takšen
               način. Mi smo šli še celo dlje v našem razmišljanju, da bi tudi ne samo ta mikro,
               mikro podjetja ampak tista mikro kot jih nova direktiva imenuje lahko na nek način,
               bom rekel poenostavili na njih obdavčitev in tudi vodenje poslovnih knjig. To je kar
               neko število, deset tisoč takšnih mikro, mikro subjektov, ki bi prišli tukaj notri.
               To vsekakor pozdravljamo, tudi smo pripravljeni, mislim da dobro sodelujemo z
               Ministrstvom za finance, zdajšnjim, na nek način predlagati neke strokovne rešitve za
               to zadevo.</p>
               <p>Še kaj moram?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Odar. Jaz bi rad še vsem članom dal informacijo, da gospoda Jakoba
               Presečnika nadomešča gospod Roman Žveglič. Nadaljujemo z razpravo, želi še kdo
               razpravljati? Izvolite, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp29">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSI):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Lep pozdrav predstavnikom inštituta.</p>
               <p>Jaz bi za dr. Odarja imel eno vprašanje in sicer berem iz registra preizkušenih
               revizorjev informacijskih sistemov, namreč pri prvi točki smo govorili o poslovnih
               aplikacijah, ki se morajo zaradi prepogoste spremembe zakonodaje se morajo tudi
               poslovne aplikacije pogosto spreminjati. In v registru preizkušenih revizorjev
               informacijskih sistemov je na dan 31. 12. 2011 bilo enaindevetdeset ljudi, če jaz to
               poročilo pravilno berem. pa me zanima, dr. Odar kakšna je izobrazbena struktura teh
               revizorjev ali bolj točno, kakšen delež, če seveda imate ta podatek, teh
               enaindevetdesetih preizkušenih revizorjev informacijskih sistemov ima univerzitetno
               tehnično izobrazbo. Kakšna je pokritost ali je število enaindevetdeset optimalno za
               Slovenijo in ali se da te storitve revidiranje informacijskih sistemov, s strani
               naših preizkušenih revizorjev tržiti tudi izven meja Slovenije? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Horvat. Gospod Odar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp31">

               <speaker>DR. MARJAN ODAR:</speaker>

               <p>Izobrazba, vsi morajo imeti univerzitetno izobrazbo. Zdaj, katere  stroke so tehnične ali ostale pa vam ta
               trenutek ne znam povedati, bi morali iti po registru skozi, ker ne spremljamo pri nas
               samo ko se vsak vpiše v naše izobraževanje pač pogledamo ali ima ustrezen nivo
               izobrazbe, mislim, da je to 7. stopnja po starem, večino pa mislim, da so to
               računalničarji zdaj pa ali so to fakultete za računalniško, neko tematiko, ne vem pa
               po številkah to povedati.</p>
               <p>V letošnjem letu smo prenovili tudi program za revizorje informacijskih sistemov, ker
               v prejšnjih letih smo imeli nek mešan program in sicer tako, da so vsi imeli ameriško
               licenco, <stage>/nerazumljivo/</stage> licenco, to je največja svetovna organizacija na tem področju
               in potem dva domača izpita.</p>
               <p>Ugotovili smo, da kljub vsem spoštovanjem do tujih licenc, to ni to kar želimo in da
               smo zato program prenovili in zahtevamo tudi tih, da bodo od letošnjega leta naprej
               šli skozi vse naše izobraževanje, ker smo ocenili, da ta licenca nekako ne pokriva
               vseh potreb.</p>
               <p>Te ljudje so zaposljivi, nekateri so predvsem v revizijskih družbah, ker jih rabijo
               za specialiste, nekateri so v podjetjih, v bankah, v finančnih inštitucijah, ker
               imajo več ali manj vsi tudi <stage>/nerazumljivo/</stage> licenco je ta splošno priznana po svetu in
               lahko s to licenco delajo tudi v drugih državah.</p>
               <p>Naša licenca našega slovenskega inštituta za revizijo pa kot vem v drugih državah,
               nimam podatka, da bi jo upoštevali, ker ta stroka v drugih državah po mojih
               informacijah ni tako regulirana oziroma tako urejena, kot je pri nas. Če gre z
               <stage>/nerazumljivo/</stage> licenco, potem lahko to dela tudi drugje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne, bi jaz morda samo dva vprašanja tudi še za
               gospoda Odarja.</p>
               <p>Eno je ureditev revizije, kar je omenil tudi v svojem ustnem poročilu, skratka, da je
               pri nas revizija drugače urejena, kot v ostalih državah ne glede na to, da obstajajo
               enotne direktive Evropske unije glede tega in seveda da, kot razumem, prehajanje iz
               ene organizacije v drugo organizacijo prestavlja določene težave.</p>
               <p>Tukaj je vmesno vprašanje kaj narediti oziroma ali je že tukaj bilo kaj narejeno, jaz
               se sicer spomnim kako se je pripravljal ta zakon ali nek prejšnji zakon, vsekakor bo
               tukaj verjetno treba sodelovanje z ministrstvom tudi urediti.</p>
               <p>In drugo. Tukaj so opredeljene tudi oziroma pregled pooblaščenih revizorjev in da
               rečem tudi odvzem licenc za te pooblaščene revizorje. Nekje na začetku je to tega
               poročila in ne glede na to, da po mojem spominu, so v zadnjih treh letih revizorji
               imeli precej težav z računovodskimi kategorijami, verjetno tudi s slabitvami od
               netržnih vrednostnih papirjev, nepremičnin, navsezadnje tudi vrednostnih papirjev
               posameznih držav na primer Grčije in tako naprej in seveda da so tudi ti pooblaščeni
               revizorji dajali določena mnenja podjetjem, ki so zavezana reviziji, me zanima čisto
               njegova ocena glede na to, da odvzem je bil samo eden in to v letu 2003, odvzem
               licence, če prav to razumem v tabeli 3. na strani 11 lahko potem rečemo, da revizorju
               v redu opravljajo svoje delo.</p>
               <p>So bili opomini ampak skratka v celoti glede tudi na težave gospodarstva, bank,
               različnega vrednotenja in tako naprej. Skratka te dve vprašanji če lahko. Izvolite
               gospod Odar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp33">

               <speaker>DR. MARJAN ODAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede sprememb. V Evropi se pripravlja sprememba te obstoječe direktive
               in neka nova uredba, saj tako se kaže mogoče v letu dveh, naj bi to najhitreje bila
               sprejeta nova uredba in nova direktiva za revidiranje računovodskih izkazov in
               mislim, da v tem času nima smisla nekih spremembe delati, ker bomo tako ali tako
               takrat morali spremembe narediti.</p>
               <p>Lahko bi bilo pa tudi drugače, samo mislim, da je zdaj ta trenutek več drugih bolj
               aktualnih zadev.</p>
               <p>Opozoril sem na težave, ki so, ki bi radi da jih nekako rešimo ampak mislim, da ni to
               tako nujno, kot bi bila mogoče kakšna druga zadeva.</p>
               <p>Kar se tiče teh nadzorov, dela 
               in kvalitete revizorjev, glejte, tako kot drugi, ne slabši, ne boljši, včasih mogoče
               slabši, včasih boljši, kakorkoli že.</p>
               <p>To tabelo je treba razumeti. Do leta 2008, zaključno z letom 2008 je bil naš inštitut
               samostojen tudi do tega, da smo šli do konca.</p>
               <p>To pomeni mi smo izdali opomin ali odvzem in tu naredili tudi vso pravno pot do
               vrhovnega sodišča, ki je potem to potrdilo.</p>
               <p>Reči moram, da takrat smo mi praktično vse spore oziroma vse dobili na sodišču, ker
               se je vsak praktično pritožil in takrat smo vzeli eno licenco in dali opominov
               26.</p>
               <p>Od leta 2008 naprej mi več te moči kaznovanja, da tako rečem, nimamo ampak je prešlo
               na agencijo za javni nadzor nad revidiranjem.</p>
               <p>Mi opravimo vse postopke, torej vse postopke do konca. Izdamo zapisnik, obravnavamo
               pritožbe na zapisnik in potem izdamo tudi strokovno mnenje in vse skupaj posredujemo
               celotno dokumentacijo agenciji za javni nadzor nad revidiranjem in v tem strokovnem
               mnenju tudi navedemo kakšno je po naši oceni, strokovni oceni stopnja kršitve.</p>
               <p>Če pogledate to tabelo, na tej isti strani za leto 2009, 2007, 2011, to so podatki,
               kjer mi mislimo, da bi tem revizorjem bilo potrebno ali odvzem ali najmanj opomin.
               Kaj pa potem naredi agencija za javni nadzor nad revidiranjem boste videli pa z
               njihovega poročila.</p>
               <p>Druga zadeva je, da nekako mogoče v javnostih včasih nastaja vtis, da revizorji ne
               delajo ampak lahko vam nekako osebno zagotovim, da smo dokaj striktni tukaj na našem
               inštitutu. Mogoče je veliko bolj kot kateri koli drug državni organ in da dokaj
               striktno potekamo, žal pravijo, da se nas tukaj mene in mogoče kolegice in revizorje
               kar malo bojijo, če še tega ne bi bilo bi bilo še hujše.</p>
               <p>Ampak nekaj je pa vseeno treba priznati, kar večkrat mene osebno muči.</p>
               <p>Odvzem in te zadeve, večkrat se zgodi, da revizor je kaznovan ali z odvzemom ali z
               opominom, vse ostalo, vsi ostali akterji, ki so pa to v bistvu zakuhali, saj revizor
               ni tega zakuhal, on je posledično tukaj, pa nič.</p>
               <p>Ta odvzem je bil SID banka pa smo mi vzeli, ne, ne, ta ni bil odvzem, opomin je bil
               SID banka, odvzem je bil pri ocenjevalcu vrednosti pri SID bank. Tudi zdaj imamo
               nekaj takih zadev, kjer se lahko zgodi, da v končni fazi ne vem, upam, da ne, bo
               tisti revizor, ki je grešni kozel.</p>
               <p>Tukaj bi nehal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Dobro bomo tukaj nehali, da ne preidemo na širšo tematiko, ki pa ne spada k
               tej točki.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne zaključujem razpravo in odboru v razpravo in
               odločanje predlagam naslednji predlog sklepa: Odbor za finance in monetarno politiko
               se je seznanil s poročilom o delu slovenskega inštituta za revizijo za leto 2011, ki
               ga je svet slovenskega inštituta za revizijo sprejel 27. marca 2012 in ga na podlagi
               drugega odstavka, 10. člena zakona o revidiranju poslal Državnemu zboru.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Ugotavljam, da ne, zato prehajamo na
               odločanje o tem sklepu. Glasujemo. Končujem glasovanje.</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil ta sklep soglasno sprejet s strani vseh poslank in
               poslancev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo <title>NA 4. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
               PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O IZBOLJŠANJU UREDITVE PORAVNAV
               VREDNOSTIH PAPIRJEV V EVROPSKI UNIJI CENTRALNI DEPOTNIH DRUŽBAH IN SPREMEMBI
               DIREKTIVE 28/26.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od vlade 19. aprila 2012 na podlagi prvega odstavka,
               4. člena zakona o sodelovanju med Državnim zborom in vlado v zadevah Evropske
               unije.</p>
               <p>Predlagatelj stališča je vlada.</p>
               <p>K tej točki so vabljeni predstavnice ter predstavniki vlade in ministrstva za
               finance. Odbor bo kot matično delovno telo to točko obravnavalo na podlagi drugega
               odstavka, 154.h člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Svoje poročilo bo posredoval pristojnemu odboru za zadeve  Evropske unije. Poslovniško določen rok za vložitev
               amandmaja matičnega delovnega telesa je najkasneje dva dni pred sejo pristojnega
               odbora, ki poteka ta petek.</p>
               <p>Predlogi za amandmaje, ki bi jih sprejel odbor kot matično delovno telo se lahko
               predložijo do konca razprave o predlogu stališča Republike Slovenije na tej seji.</p>
               <p>Predstavnika vlade dr. Dejana Krušca prosim za dopolnilno obrazložitev predloga
               stališča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp35">

               <speaker>DR. DEJAN KRUŠEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo spoštovani predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Dovolite mi,
               da vam na kratko predstavim predlog uredbe o izboljšanju ureditve poravnav
               vrednostnih papirjev v Evropski uniji, centralnih depotnih družbah in spremembi
               direktive 98/26/ES.</p>
               <p>Centralne potne družbe so sistemsko pomembne institucije za finančne trge.</p>
               <p>So namreč ključne inštitucije, ki omogočajo poravnavo poslov z vrednostnimi papirji,
               saj opravljajo tako imenovane sisteme poravnave vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Hkrati tudi skrbijo za začetne vpise in centralno vodenje računov vrednostnih
               papirjev, na katerih se beležijo število izdanih vrednostnih papirjev, izdajatelji in
               vse spremembe imetnikov vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Obstoječi evropski sistem centralnih depotnih družb je razdrobljen v posameznih
               državah članicah, zato obstajajo ovire pr čezmejnem trgovanju.</p>
               <p>Visoki stroški trgovanja zavirajo razvoj in nižanje cen storitev, zato je evropska
               komisija predlagala uredbo, katere glavni cilj je povečanje varnosti v finančnem
               sistemu in odprtje trga za storitve centralno depotnih družb.</p>
               <p>Predlagana uredba uvaja obveznost dematerializacije vseh prenosljivih vrednostnih
               papirjev, s katerimi se trguje na organiziranih mestih trgovanja.</p>
               <p>Usklajena so obdobja poravnave in sankcije za morebitne kršitve poravnalne
               discipline.</p>
               <p>Uvaja se tudi skupen sklop pravil, ki temeljijo na mednarodnih standardih s katerim
               se obravnavajo tveganja operacij in storitev centralno depotnih družb.</p>
               <p>Ker bodo za centralno depotne družbe veljala enaka vsebinska pravila po vsej Evropski
               uniji, bodo zanje veljale tudi enotne zahteve za izdajo licenc, pri čemer bodo lahko
               pridobili licenco za celotno Evropsko unijo kar bo prispevalo kot pravi obstoječih
               ovir za čezmejni dostop in trgovanje.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije predlaga, da se sprejme predlagano stališče do predloga
               uredbe, saj se bodo s predlaganimi ukrepi zmanjšali stroški vlagateljev, povečala
               dostopnost storitev na trgu prenosljivih vrednostnih papirjev in tudi izboljšala
               pravna varnost imetnikov vrednostnih papirjev. Hvala za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-3-2012-05-03.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Začenjam razpravo o predlaganem stališču Republike Slovenije in morebitnih
               predlogih za amandmaje odbora. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne, zato odboru
               predlagam, da razpravlja in odloča o naslednjem predlogu mnenja: Odbor za finance in
               monetarno politiko podpira predloga stališča Republike Slovenije do predloga uredbe
               evropskega parlamenta in sveta o izboljšanju ureditve poravnav vrednostnih papirjev v
               Evropski uniji centralni depotnih družbah in spremembi direktive 98/26, ki ga je
               predložila vlada in predlaga pristojnemu odboru za zadeve Evropske unije, da predlog
               stališča sprejme.</p>
               <p>Prosim, da glasujemo. Glasovanje poteka. Zaključujem glasovanje in ugotavljam, da je
               bil mnenja soglasno sprejet.</p>
               <p>Za poročevalca odbora na seji in pristojnega delovnega telesa predlagam gospoda Marka
               Pogačnika.</p>
               <p>S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda in tretjo redno sejo odbora za finance in
               monetarno politiko. Nasvidenje. <stage type="time">Seja se je končala 3. maja 2012 ob 13.02.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>