<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">9A01E1DD73C45A21C1257D1F005A6C96</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1FF4ED1F67B1E785C1257B180048F89A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=1FF4ED1F67B1E785C1257B180048F89A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.OZFIMP" n="12">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-02-20"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">12. seja</stage>
            <stage type="date">(20. februar 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Patricija Šulin, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9. uri. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, predstavnice in predstavniki vlade, mediji in ostali
               prisotni, pričenjam 12. sejo Odbora za finance in monetarno politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji članice in
               člani odbora, in sicer, poslanec Roberto Battelli. Na seji kot nadomestne članice in
               člani odbora s pooblastili sodelujejo, namesto gospe poslanke Renate Brunskole,
               gospod poslanec Mitja Meršol, namesto gospe poslanke Damjane Petavar Dobovšek, gospod
               poslanec Ivan Pišek, namesto gospe poslanke Andreje Črnak Meglič, gospod poslanec
               Janko Veber.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli predlagan dnevni red seje odbora, članice in člane
               obveščam, da sem na podlagi za širitev dnevnega reda, ki ste ga prejeli 19. 2. letos,
               predlagal širitev z naslednjo točko, in sicer, s 3. točko dnevnega reda - zahteva
               Upravnega sodišča Republike Slovenije za presojo ustavnosti prvega in drugega
               odstavka 231. člena Zakona za uravnoteženje javnih financ. Uradni list Republike
               Slovenije, št. 40/12 in 105/12 ZUJF, UI 13/13-IV.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlogu za razširitev.</p>
               <p>Širitev dnevnega reda imamo, tako da sprašujem predstavnika Ministrstva za finance,
               če želi podati mnenje o tem predlogu. Ne želi, tako da predlagam, da če želijo svoja
               stališča o predlogu za razširitev predstaviti predstavniki poslanskih skupin, da se
               javijo k besedi. Tudi tukaj ni želje, kot vidim, zato prehajamo na odločanje o
               predlogu. Odpiram glasovanje, o dnevnem redu, o razširitvi, ja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za razširitev seje sprejet, tako da je določen dnevni red,
               kot ste ga prejeli s sklicem, skupaj s 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O SLOVENSKEM DRŽAVNEM HOLDINGU, SKRAJŠANI POSTOPEK, EPA 888-VI.</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj zakona je skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim Janijem
               Möderndorferjem. Kolegij predsednika Državnega zbora je na 39. seji, dne 18. 1. 2013
               sklenil, da se predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>K obravnavi te točke so vabljeni skupina poslank in poslancev, prvopodpisani Jani
               Möderndorfer, predstavniki in predstavnice Ministrstva za finance ter predstavnica
               Zakonodajnopravne službe. Prejeto dodatno gradivo k predlogu zakona so tudi pripombe
               Računskega sodišča z dne 14. 1. letos, mnenje Zakonodajnopravne službe z dne 24. 1.
               letos, mnenje vlade z dne 24. 1. letos, mnenje Komisije Državnega sveta,
               gospodarstvo, obrt, turizem in finance z dne 30. 1. 2013 in amandmaji Poslanske
               skupine Pozitivna Slovenija z dne 14. 2. 2013.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona.</p>
               <p>Ja, izvolite, gospa Romana Tomc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp2">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo, predsednica.</p>
               <p>Jaz bi prosila, da daste na glasovanje predlog oziroma sklep, da ta zakon, ki ga
               imamo danes pred sabo ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Namreč vlada bo tudi na
               podlagi pripomb, ki jih je podalo Računsko sodišče in jih imate tudi v gradivu
               pripravila dopolnitev predloga, kjer bo upoštevala vse te podane pripombe in bo
                  <stage type="mag">3. TRK: (TR)</stage> <stage>(nadaljevanje)</stage> seveda omogočila tudi ustrezen nadzor nad
               poslovanjem holdinga, zato kot rečeno predlagam, da daste na glasovanje sklep, da ta
               zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Ja, izvolite, gospa poslanka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp4">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p> Služba vlade za zakonodajo je podala mnenje, Pozitivna Slovenija je v obliki
               amandmajev, ki so že vloženi, v bistvu v celoti povzela mnenje službe vlade za
               zakonodajo, tako, da lahko je predlog gospe Tomc in tistih, ki so še ostali v
               koaliciji ali pa bivše koalicije, da zakon ni primeren za obravnavo, ampak jaz
               mislim, da kar tako preprosto reči, da zakon ni primeren za obravnavo, je malo
               neodgovorno.</p>
               <p>Lahko se seveda vi, če se še preštejete do tja, do kamor se je treba, to tudi
               dosežete, ampak potem prosim, da se tudi vsi ostali postopki, ki naj bi tekli na
               SOD-u, hkrati s tem, če zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo, tudi ustavijo in
               bomo potem, ali pa boste potem, ko bo kaj spremenjeno, stvari nadaljevali, v tem
               primeru, je pa treba jasno povedati, da samo eno stvar urejamo in upam, da se tega ne
               bojite, če ne pa celotni slovenski javnosti to povejmo, večja transparentnost pri
               upravljanju in prodaji premoženja. Če je to problem, če je to problem, potem vsem, ki
               nas poslušajo, gledajo in bodo to brali, povejmo, da se bojite večje preglednosti in
               transparentnosti pri poslovanju. Predvsem bi pa rada slišala, zakaj zakon ni primeren
               za nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Odboru tako na podlagi predloga gospe poslanke Romane Tomc predlagam, da v skladu z
               2. odstavkom 128. člena Poslovnika Državnega zbora razpravlja in odloča o naslednjem
               predlogu sklepa. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem
               državnem holdingu, skrajšani postopek, ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Odpiram razpravo o tem predlogu sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp6">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz bi proceduralno prosila za 20 minut odmora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> V imenu poslanske skupine?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp8">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>V imenu poslanske skupine, saj drugače ne morem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> To se pravi, 20 minut ste želeli, nadaljujemo ob 9.30.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 9.10.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je nadaljevala ob 9.30.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp10">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Nadaljujemo s sejo. Besedo želi predstavnik vlade, državni sekretar mag. Marko
               Pogačnik. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp11">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p> Hvala za dano besedo predsednica. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Mogoče za uvod nekaj informacij, da bi bilo mogoče res smiselno, da se sledi
               predlogu, ki ga je dala gospa Tomčeva, predvsem iz razloga, ker vlada pripravlja
               dopolnitev tega zakona. Zakon je v pripravi in mislim, da bo v najkrajšem možnem času
               tudi v Državnem zboru.</p>
               <p>Predvsem je pa potrebno poudariti, da vlada ne nasprotuje oziroma da se strinja s
               tem, da računsko sodišče prevzame nadzor nad poslovanjem holdinga. V dopolnitvi tega
               zakona bo še nekaj sprememb, ki so potrebne, predvsem, da bo poslovanje potekalo
               nemoteno in da bo predvsem zakon ostal "življenjski".</p>
               <p>Vemo pa tudi, da nekako SOD, ki je naslednik, ki bo dal, da je tudi zdaj pod nadzorom
               računskega sodišča in tudi pri javnem naročanju mislim, da ne bi bilo potrebno, da se
               to eksplicitno doda v sam zakon, da je že to samoumevno in da tudi po zakonu o javnih
               naročanjih bi SDH sledil in bo podvržen temu.</p>
               <p>Še enkrat ponavljam, vlada pripravlja dopolnitev tega zakona in v to dopolnitev
               zakona je računsko sodišče tudi vključeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp12">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Želi še kdo razpravljati o predlogu sklepa? Gospa Bratušek izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp13">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>V Pozitivni Sloveniji seveda tega predloga ne bomo podprli in če se lahko vsak
               poslanec posebej odloči, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo je to spet neka
               nova parlamentarna praksa, sicer zanimiva ampak nova.</p>
               <p>Ne vem na podlagi česa ste se odločili, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo,
               vlada je celo podala mnenje k temu zakonu, kjer to ne piše, da ne bi bilo dvoma. Bi
               pa rada poudarila, da v bistvu ta zakon je v proceduri več kot mesec dni in vsebina,
               razen sestave nadzornega sveta, je bila usklajena s tedanjim ministrom za finance, če
               to v tej razpadajoči koaliciji še kaj šteje.</p>
               <p>In še enkrat bi rada poudarila, da to kar je predlagano ne zahteva od podjetij nič
               drugega kar je za njih veljalo dokler ni bilo zakona o slovenskem državnem
               holdingu.</p>
               <p>Skratka enaka merila in kriteriji, če želite, v zvezi z računskim sodiščem, z
               informacijami javnega značaja in v povezavi z zakonom o javnih naročilih. Vse bi bilo
               tako, kot je bilo pred ukinitvijo AUKN-ja.</p>
               <p>Se pravi, da se nekateri res očitno bojite večje transparentnosti in preglednosti in
               želite mešetariti v kalnem, zakaj veste pa samo vi. In upam, da ta sklep, ki je
               predlagan, ne bo sprejet. Še enkrat pa razmislek, da bi pa vseeno verjetno morali
               slišat argument zakaj zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Zato če se je gospa
               Tomc, kot sem že večkrat povedala, jo zelo cenim, odločila, da zakon ni primeren za
               nadaljnjo obravnavo mislim, da to je težko argument za to. Smo imeli zakone, ki po
               mnenju Zakonodajno-pravne službe niso bili primerni za nadaljnjo obravnavo, je bilo
               preveč napak, pa ste ga vseeno brez problema izglasovali.</p>
               <p>Kot pa<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> rečeno, če boste to dali
               na glasovanje, Pozitivna Slovenija tega absolutno ne bo podrla, razen če gospa Tomc
               hkrati s tem sklepom predlaga tudi sklep, da se na slovenski odškodninski družbi vsi
               postopki, ki se odvijajo po tem zakonu, ustavijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp14">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Izvolite gospod poslanec, Jožef Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp15">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razumem, da smo v fazi obrazložitve glasu in upam, da ne bom kršil
               Poslovnika.</p>
               <p>Vse navzoče prav lepo najprej pozdravljam.</p>
               <p>Jaz bom podprl proceduralni predlog, da se zakon umakne, s tem da istočasno želim
               dati priznanje predlagateljem, se pravi Pozitivni Sloveniji za vložene napore s
               katerimi gotovo želijo povečati transparentnost poslovanja slovenskega državnega
               holdinga.</p>
               <p>Mi, kar zadeva vključitve računskega sodišča, nimamo problemov in smo to tudi vladi
               predlagali, da računsko sodišče vključi, kot nek nadzorni organ.</p>
               <p>Mi smo dobili tudi dopis s strani računskega sodišča, ki z dikcijami ne soglaša, tudi
               mi ne soglašamo in tudi prav zaradi tega bom v tem delu, kjer je govora o računskem
               sodišču, ne moremo tega predloga zakona sprejeti in zato bom podprl predlog, da se ta
               zakon umakne in da se pripravi čim prej, poudarjam, čim prej boljši zakon, ki bo pa
               seveda računsko sodišče tudi vključeval.</p>
               <p>Računsko sodišče in Državni zbor ne moreta namreč imeti enakih ukrepov in zahtev do
               gospodarski subjektov, ki niso povsem v njeni lasti.</p>
               <p>To bi pomenilo, da računsko sodišče in Državni zbor oziroma politika sprejemata
               neposredne ukrepe, ki neposredno prizadenejo oziroma zadenejo privatno lastnino.</p>
               <p>Posledično to pomeni, da bi uveljavitev takšne določbe neposredno zmanjšala njihovo
               vrednost in bi lahko pomenilo sistemsko iztiskanje iz lastništva. Tu ne izključujem
               možnosti tudi ustavnega spora.</p>
               <p>V praksi nihče ne bo želel biti solastnik družbe, kjer je SDH 51% lastnik, ker je
               tveganje povsem nepredvidljivo in poslovanje drugačno, kot za ostale gospodarske
               subjekte.</p>
               <p>Marsikaj bi na to temo še lahko povedal pa želim biti dosleden in spoštovati
               poslovniška določila, ki so zapisana za obrazložitev glasu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospa Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp17">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Mislim, da še nismo prišli do obrazložitve glasu, gospod Horvat, ampak je razprava o
               predlaganem ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp18">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>... smo ali nismo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp19">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Nismo ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Razprava je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp21">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Razprava o predlaganem sklepu in vam predlagam, da pogledate dopolnila, ki jih je
               Pozitivna Slovenija uskladila z računskim sodiščem in z mnenjem Zakonodajno-pravne
               službe.</p>
               <p>Navedbe, ki ste jih navajal seveda ne držijo, ker je očitno to mnenje, ki ste ga
               povedal, bilo napisano prej ali pa ne ob celotnem pregledu gradiva.</p>
               <p>Skratka zakon je v celoti usklajen z računskim sodiščem, mnenje Zakonodajno-pravne
               službe in pooblaščenko za informacije javnega značaja.</p>
               <p>Kot sem rekla, usklajen tudi z bivšim ministrom za finance, razen v delu, ki se
               nanaša na nadzorni svet, kjer naj bi opozicija imela več glasov, v tem trenutku me
               čudi, da tisti na drugi strani nebi podprli.</p>
               <p>In še en del o katerem je bilo tudi malo prej nekaj govora o tem, da v kolikor bi
               holding izvajal določene nakupe ali dokapitalizacije podjetij, ker do danes oziroma
               dokler niste sprejeli zakona o slovenskem državnem holdingu je bilo za to potrebno
               zagotoviti sredstva v državnem proračunu in smo v državnem poračunu načeloma oziroma
               v Državnem zboru načeloma videli kaj vlada z dokapitalizacijami namerava. Zdaj bo
               holding nekaj prodal in kupil brez da bi Državni zbor in slovenska politika vedela v
               kaj in zakaj se to dela. Zato je dodana določba, da mora o teh stvareh <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nadzorni svet odločati soglasno in
               če se nadzorni svet, ki recimo, da bo imel zelo pestro in tudi zelo strokovno
               strukturo, strinja s tem, nimamo problema, če pa ni odločitev soglasna pa je prav, da
               o tem odloči še nekod drug in to je vse.</p>
               <p>In še enkrat. Zakon je v celoti usklajen s tistimi, ki sem jih prej omenila, tako da
               ne bi bilo dvoma in tudi s pripombami Zakonodajno-pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Potočnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp23">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Možno je seveda, da je tudi zakon neprimeren. Če ga gledam v luči obhodov državnega
               sekretarja po poslanskih skupinah, ko je nam razlagal oziroma bolj predstavil
               klasifikacijo naložb holdinga, potem ga vidim, kot neprimernega.</p>
               <p>Ker ta zakon absolutno dela red na tem področju in postavlja seveda klasifikacijo
               naložb v drugačno luč, zato mi dovolite nekaj besed pri tej razpravi, da povem o
               klasifikaciji naložb.</p>
               <p>Najprej ta dokument, ki nam je bil predstavljen, je seveda v celoti po mojem mnenju
               in po mnenju naše skupine, nezadosten, tako po obliki, napisan je na petih straneh in
               vsebuje deset vrstic obrazložitev, kar je nekaj nezaslišanega.</p>
               <p>Drugič. To je klasifikacija, dokument brez vsakih kriterijev.</p>
               <p>Preglednost je praktično na ničli, s tem pa je seveda izgubil tudi vso
               verodostojnost.</p>
               <p>Povezanosti s strategijo, ki jo seveda še ni, ni nikakršna in sedaj prehajamo do
               tistega ključnega pravzaprav zaradi česar je stvar pomembna. Med klasifikacijo in
               strategijo obstaja šest mesečni zamik in začenja se borba za teh šest mesecev. Ta
               borba je tudi v dokumentu o klasifikaciji povsem jasno razkrita. Vam bom prebral samo
               nekaj od tega.</p>
               <p>Glede na močan interes potencialnih investitorjev naj SDH v roku treh mesecev začne s
               postopki prodaje deležev v vsaj treh družbah in naštete so tiste družbe, ki so
               pravzaprav tukaj najmočnejše. Govorim o Telekomu, Petrolu, Zavarovalnici Triglav,
               omenja še Helios, Adrio Airways in tako naprej.</p>
               <p>Skratka mi tukaj govorimo o zelo resnih stvareh in v tem smeri gre tudi seveda naš
               predlog za spremembo zakona, ki saj približno poskuša na tem področju postaviti neke
               omejitve, narediti red in zaustaviti verjetno tisto kar v današnjem delu pravzaprav
               pišejo v nekem članku, da se govori, da je edini cilj sprejetje tega zakona
               pravzaprav prodaja oziroma razprodaja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Če več ni nikogar ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp25">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Ja, izvolite gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp27">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednica. Glede na to, da smo sicer v fazi glasovanja o
               proceduralnem predlogu in se vendarle opravlja tudi že vsebinska razprava, sem želel
               samo na kratko povedati, da si seveda v poslanski skupini Socialnih demokratov
               želimo, da sploh nebi prišlo do izvajanja tega zakona, ker je v celoti zelo
               nedodelan, predvsem v odnosu kakšno rešitev lahko pričakujemo, če se bo zakon začel
               izvajati za zagotavljanje delovnih mest, za gospodarski razvoj in res je, da deloma
               ta zakon nekako se dotika sestave nadzornega sveta, še vedno pa ne vključuje
               delavcev, kot bi bilo nujno potrebno, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ker gre za več kot sto tisoč delovnih mest, ki je vpletenih v to, vas
               prosim za deset minutni odmor v imenu poslanske skupine, da se posvetujemo glede tega
               glasovanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> V imenu poslanske skupine ste imeli v mislih. Dobro. Torej prekinjam sejo za deset
               minut in jo nadaljujemo ob 9.55.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 9.45.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je nadaljevala ob 9.52.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo sejo.</p>
               <p>Obveščam, da namesto gospoda poslanca Romana Žvegliča nadomešča gospa poslanka
               Jasmina Opec.</p>
               <p>Izvolite, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp30">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Samo na kratko želim sporočiti, da smo se po posvetu v poslanski skupini odločili, da
               ne bomo podprli proceduralnega predloga.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem razpravo o predlogu sklepa. Prehajamo na odločanje o predlogu sklepa, da
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o slovenskem državnem holdingu,
               skrajšani postopek, ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Glasujemo. Zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Nadaljujemo z obravnavo.</p>
               <p>Ker predloženi zakon vsebuje 6 členov, bo odbor najprej razpravljal o posameznih
               členih in razpravljal in odločal o vloženih amandmajih. Odboru predlagam, da po
               končani razpravi o členih v skladu s tretjo alinejo 128. člena Poslovnika glasuje
               skupaj o vseh členih. Glasujemo o tem predlogu. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o členih in o vloženih amandmajih. V razpravo
               dajem 1. člen in amandma Poslanske skupine Pozitivna Slovenija. Želi kdo
               razpravljati? Gospa Bratušek... Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp32">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Mnenje Zakonodajno-pravne službe je nepomembno slišati pri tem zakonu. Po navadi ga
               vedno slišimo, lahko sem ga zamudila, čeprav sem bila ob 9. tukaj, ampak mislim, da
               bi bilo prav, da ga slišimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Če želi Zakonodajno-pravne služba besedo, lahko. Ja. Lahko kar zdaj, ja, če želite,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp34">

               <speaker>VALENTINA MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je k predlogu zakona dala pisno mnenje, ki ste ga prejeli.
               Z vloženimi amandmaji so pripombe iz našega mnenja upoštevane. Če bo pa treba, pa se
               bom še oglasila pri obravnavi posameznih členov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati?</p>
               <p>Gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp36">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz sem sicer že ob proceduralnem predlogu povedala, da amandmaji, ki so pripravljeni
               k temu, bom rekla, kratkem, ampak vsebinsko zelo polnem zakonu, pripravljeni v skladu
               z mnenjem Zakonodajno-pravne službe, zato sem želela slišati odgovor ali ti amandmaji
               sledijo mnenju Zakonodajno-pravne službe in potem bi vse dileme o tem kako zakon je
               primeren ali ni primeren ali je dobro pripravljen, ni dobro pripravljen, odpadle. In
               še enkrat želim poudariti, da zakon in amandmaji, ki so vloženi sledijo samo temu, da
               bi upravljanje in prodaja našega skupnega državnega premoženja bila bolj
               transparentna. To je vse. Tudi mi nismo glasovali za zakon tak kakršen je, to je
               osnovni zakon o slovenskem državnem holdingu in bi si želeli kakšno drugačno rešitev,
               ampak zakon v tem trenutku velja, se na žalost tudi že izvaja.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In vse, kar lahko naredimo je to, da zagotovimo
               da bodo naše državljanke in državljani vedeli in da imajo pravico dobiti informacije
               pod kakšnimi pogoji se z njihovim premoženjem upravlja in razpolaga. In jaz ne vem
               kdo v tem Državnem zboru temu lahko nasprotuje. Kdo ima obraz našim državljankam in
               državljanom povedati, da nimajo pravice vedeti kaj se z od 10 do 13, to še vedno ne
               vemo, milijardami našega premoženja dogaja. Tako, da lepo bi bilo slišati drugo stran
               zakaj je, zakaj so te stvari problematične. Nič Pozitivna Slovenija tukaj noče zase.
               Vse gre v smeri večje transparentnosti. Sem že povedala, in danes, če bo treba, bom
               to še 10-krat ponovila, ker mislim da je prav, da ljudje vedo kaj se tisti, ki
               glasujejo proti, kaj delajo, česa se bojimo, pa ne vem oziroma kaj bi želeli pri
               državnem premoženju skriti. Kot že rečeno, da se ne bom čisto pri vsakem členu
               posebej oglašala, ker nekaj se jih črta skladno z mnenjem Zakonodajno-pravne službe
               in se jih prenaša v druge člene. Tako je pri 1., zato sem zdaj pri 1. še enkrat
               povzela širšo vsebino, bom rekla, spet skladno s parlamentarno prakso, kjer na
               odborih to počnemo večkrat. In jaz vas prosim, zakon se še vedno da popravljati, jaz
               vas prosim, da te amandmaje in te člene zaradi večje preglednosti in transparentnosti
               podprete. Če pa tega ne morete, pa lepo prosim, da jasno poveste nam in celotni
               javnosti zakaj je to problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>K besedi se je javil državni sekretar mag. Marko Pogačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp38">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za dano besedo. Glede na to, da je razprava o 1. členu bi podal
               mnenje vlade k celotnemu predlogu. In sicer, vlada glede javnega naročanja in namenu
               kateremu sledi ta določba ne nasprotuje, postavlja pa se vprašanje ali zaradi jasnih
               obstoječih pravil, ki določajo kdo so zavezanci za javno naročanje, ta člen sploh
               potreben. Je pa vsebinski cilj te določbe smiseln. Tako, da ocenjujemo, da ni
               potreben, kajti že avtomatsko je SDH podvržen zakonu o javnem naročanju in je tudi
               njihov zavezanec.</p>
               <p>Glede določbe, da bi SDH bil zavezanec za informacije javnega značaja, vlada takšnega
               predloga člena ne podpira in sicer izključno iz enega razloga. Obstoječi zakon
               vsebuje zavezo, da holding javnosti razkriva podatke, kot to velja za vse javne
               delniške družbe. S tem ocenjujemo, da se zadostuje pogoju, da bo javnost pravočasno
               in v vseh pomembnih pogledih obveščena na kakšen način holding posluje. Glede na to,
               da pa gre za pomembno gospodarsko družbo, da bi pa informacije za zavezance javnega
               značaja to poslovanje otežilo. Še enkrat ponavljam, ocenjujemo, da je razkrivanje
               informacij javnosti, kot velja za vse javne delniške družbe, opredeljeno tudi v
               kodeksu poslovanja javnih družb dovolj.</p>
               <p>Predlagan je tudi drugačen način imenovanja nadzornega sveta. Vlada takšne spremembe
               ne podpira, ocenjujemo, da je obstoječi zakon in sestava nadzornega sveta prava,
               predvsem pa poudarjamo, da so pomembni kriteriji za imenovanje članov nadzornega
               sveta in da je tu tudi sledilo združenje nadzornikov Slovenije, ki je povedalo, da ta
               zakon vsebuje visok standard korporativnega upravljanja in da so kriteriji za
               imenovanje članov nadzornega sveta ostrejši, kot predvideva sam zakon o gospodarskih
               družbah. Prav tako vlada ne podpira predloga, da odločanje o dokapitalizaciji v
               primeru, da nadzorni svet ni soglasen, o tem odloča Državni zbor oziroma odbor,
               predvsem iz razloga, ker bi to lahko v nekaterih primerih ogrozilo pravočasno izvedbo
               nekaterih dokapitalizacij.</p>
               <p>Glede nadzora Računskega sodišča pa vlada takšen predlog podpira. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp40">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Gospod Pogačnik potem bi bilo treba korektno prebrati člene, ki smo jih napisali v
               zakon. Za SDH definitivno velja vse to kar je bilo povedano ampak mi želimo, da velja
               tudi za družbe, ki so več kot 50% v lasti SDH.</p>
               <p>Se pravi danes to velja za podjetja, ki so več kot 50% v lasti Republike Slovenije,
               ker se to prenese na SDH želimo ekvivalentno rešitev ohraniti tudi naprej. Ni dvoma,
               da za SDH te določbe veljajo ampak za vse tisto kar je pa pod SDH-jem pa na žalost ne
               in tukaj pravimo, da očitno želite nekaj skrivati.</p>
               <p>In pri javnih naročilih, konkretno piše, pri naročanju blaga, storitev in gradenj
               morajo SDH in njegove odvisne družbe ravnati, kot naročnik po zakonu, ki ureja javno
               naročanje. Če tega ni, seveda velja za SDH to kar ste rekel, ker je v 100% lasti
               države, nobenega dvoma ampak zakaj želimo družbe, ki so do danes morale delati po
               nekih merilih in kriterijih, recimo transparentnosti, zakaj želimo to ukiniti? Zakaj
               želimo to ukiniti?</p>
               <p>Prosim vas, da res to javno povemo. Samo to želimo. Enako ureditev, kot je veljala do
               SDH-ja in nič drugega, samo to.</p>
               <p>In zato, vas spoštovane kolegice in kolegi na drugi strani, prosim, da to podprete.
               Nič drugega.</p>
               <p>Vse ostaja tako, kot je bilo dokler ta zakon ni bil sprejet. Zakaj moramo pred našimi
               ljudmi nekaj skrivati, zakaj za podjetje, ki je moralo delati po zakonu o javnih
               naročilih do 27. decembra, mislim, da je takrat bil uveljavljen zakon, zakaj zdaj to
               več nebi bilo potrebno. Ne razumem. Res ne razumem.</p>
               <p>In ko obrazlagamo, gospod državni sekretar, dajmo pošteno povedati kaj piše v
               zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Izvolite gospod državni sekretar, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp42">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p> Predsednica hvala za dano besedo. Bi še enkrat povedal.</p>
               <p>Vlada ne nasprotuje javnemu naročanju, vsebinski cilj te določbe je smiseln,
               sprašujemo se pa ali je potreben ali ne. Računsko sodišče pa podpiramo v celoti tako,
               kot je predlagan, da ne bo prišlo do napačnega razumevanja.</p>
               <p>Ostalih predlogov, pa še enkrat ponavljam, vlada ne podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Če ni več razpravljavcev prehajamo na odločanje o vloženem amandmaju k
               1. členu. Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen in amandma poslanske skupine Pozitivna Slovenija. Želi kdo
               razpravljati? Ne želi. Prehajamo na odločanje o vloženem amandmaju. Glasujemo.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 3. člen in amandma poslanske skupine Pozitivna Slovenija. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp44">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Ravno pri 3. členu bi vendarle želel opozoriti, da tako osnovni zakon o
               slovenskem državnem holdingu, kot tudi predlog zakona, ki ga danes obravnavamo, gre
               za spremembe in dopolnitve, ne rešujejo problema sodelovanja delavcev v postopku
               odločanja, torej predvsem v sodelovanju v samih organih upravljanja in zato je tudi
               združenje svetov delavcev Slovenije predlagalo, da se vendarle oblikuje inštitut
               delavskega direktorja in seveda temu primerno prilagodijo potem tudi vse ostale
               določbe, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki bi omogočale
               odločanje delavcev pri tako pomembnem vprašanju, kot je razprodaja najpomembnejšega v
               tem trenutku premoženja Republike Slovenije.</p>
               <p>To je velika pomanjkljivost, hkrati bi pa želel opozoriti, da je ravno iz tega
               razloga, združenje sveta delavcev vložilo pobudo za začetek postopka za oceno
               ustavnosti 21. in 22. člena zakona o slovenskem državnem holdingu, ker bi želeli
               seveda tudi na ustavnem sodišču, v kolikor, kajti kaže, da dejansko ni politične
               volje za to, vendarle doseči, da ustavno sodišče omogoči sodelovanje delavcev pri tem
               opravljanju.</p>
               <p>Enaka vsebina je seveda tudi v naši zahtevi za presojo ustavnosti celotnega zakona o
               slovenskem državnem holdingu in menim, da bi bilo vendarle primerneje, da se kljub
               vsemu sprejme odločitev, da se ta zakon sploh ne izvaja dokler dejansko tudi ne
               ugotovimo ali je skladno z Ustavo, da se premoženje Republike Slovenije prenese na
               podjetje, ki ima status zasebnega prava in v tistem trenutku se seveda zamegli.</p>
               <p>Tako skozi informacije javnega značaja, ne glede na te spremembe, ki jih danes imamo
               pred seboj, kot tudi skozi delovanja računskega sodišča kaj se bo pravzaprav s tem
               premoženjem v tem podjetju dogajalo.</p>
               <p>Torej gre za celo vrsto vprašanja ampak pri tem 3. členu seveda želim predvsem
               izpostaviti vprašanje sodelovanje delavcev pri tem, po našem mnenju, najpomembnejši
               odločitvi kakšna bo usoda tudi naših multinacionalk, ki zaposlujejo na tisoče ljudi
               po posameznih podjetjih, skupaj pa že, kot sem povedal, gre celo za številko 100.000
               zaposlenih in teh ne želimo povprašati niti slučajno kako in kaj si mislijo o prodaji
               tega premoženja.</p>
               <p>Ne glede na vse kar je danes tukaj zapisano, ta pomanjkljivost ni odpravljena.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Državni sekretar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp46">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p> Tukaj mislim, da je potrebno dati dodatna pojasnila zraven.</p>
               <p>In sicer predlagam, da vsekakor sem že ponovil, da legitimna pravica v stranki SD je,
               da sprošča ustavne postopke, kot je, vendar res ocenjujem tukaj notri, da je prišlo
               do napake in da si podrobneje preberete zakon o sodelovanju delavcev pri upravljanju
               podjetij.</p>
               <p>Govora je bilo z vaše strani o delavskem direktorju. Delavski direktor ta zakon jasno
               piše, da delavski direktor je takrat kadar družba ima zaposlenih več kot 500 ljudi.
               Ne pričakujemo, da bo holding imel zaposleno takšno število ljudi.</p>
               <p>Po drugi strani pa glede članov delavcev v nadzornem svetu je jasna določba, da lahko
               dajo do ene tretjine v sestavi delavcev in tudi zakon o sodelovanju pri delavcu pri
               upravljanju podjetij piše, da ta določba mora biti zapisana v statutu družbe. In
               statut družbe se še pripravlja in pričakujem, da bo to v statutu skladno s tem
               zakonom in da tukaj ne gre za protiustavnost.</p>
               <p>Zadev ne moremo prehitevati, vemo pa da je za statut družbe zadolžen SOD, ki bo
               pripravil vse pravne akte, da bo holding lahko zaživel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Če ni več ... Se opravičujem. Gospod Frangež, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp48">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Najlepša hvala. V osnovi je osnovni 21. člen problematičen, restavrira politično
               predstavništvo pri opravljanju državnega premoženja in zdi se, da absolutno večinski
               del slovenske politike ne smatra, da je potrebno izkoreniniti politični vpliv iz
               gospodarjenja z našim premoženjem.</p>
               <p>Če ne zaznamo enega absolutnega soglasja, ki obstaja v javnosti, da je potrebno
               politiko omejiti pri njenih lovkah pri opravljanju državnega premoženja, potem je
               seveda takšna situacija povsem jasna. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Ocenjujem, da je delegiranje političnih predstavnikov v nadzorni svet
               slovenskega državnega holdinga problem sam po sebi in tukaj pravzaprav tudi amandma
               oziroma popravek zakona, ki ga je vložila Pozitivna Slovenija ne prispeva bistveno k
               temu, da bi bila situacija drugačna.</p>
               <p>Mislim, da bi morali razmišljati o tem, da Državni zbor okrepi svoj nadzor, svoj
               efektivni nadzor nad upravljanjem državnega premoženja, vlogo nadzornika pa prepusti
               stroki preko akreditacijskih sit, ki jih morajo opraviti zato, da na koncu pridemo do
               vprašanja ali posameznik ali posameznica po svojih osebnostnih lastnostih, strokovnih
               referencam in neki viziji ustreza formatu nadzornika tega velikega obsega državnega
               premoženja, ki ga koncentrirate v slovenskem državnem holdingu. Osnovna rešitev
               zakona, kot tudi predlagan amandma k temu ne prispevata.</p>
               <p>Še vedno, poglejte, amandma pravi trije člani na predlog vlade, štirje na predlog
               Državnega zbora, dva koalicija, dva opozicija. Enega predstavnika imenuje ekonomsko
               socialni svet in tu je v bistvu edina vsebinska razlika za osnovno verzijo zakona,
               ker prej je enega od predstavnikov ekonomsko socialnega sveta predlagala vlada.</p>
               <p>Tu imamo osnovni problem. Še vedno se ne znamo znebiti v slovenski politiki te
               ambicije, da obvladujemo to premoženje.</p>
               <p>In potem ko pogledate številčno razmerje, ki se na podlagi tega ustvari, v vsakem
               primeru vidite, da ima močno večino v takem nadzornem svetu v vsakem primeru vlada.
               Vlada ima druge vzvode zato, da mora pri predlogu klasifikacije, pri predlogu
               strategije zasledovati vprašanju kaj želimo mi z nekim premoženjem države narediti,
               zato da bo v funkciji dolgoročnega razvoja te države in ne nazadnje tudi fiskalnih
               koristi v podobi dividend, ki bodo prihajale v državni proračun.</p>
               <p>In potem se začne efektivna funkcija nadzora. Ali organi te družbe ali drugega
               popravljavca naredijo vse kar morajo, kot dober gospodar storiti za to, da se
               posamezne naložbe razvijejo v splošnem interesu, v interesu lastnika in v interesu
               zaposlenih.</p>
               <p>V tem pogledu želim podkrepiti tisto kar je dejal kolega Veber, pri zahtevi, da se v
               nadzornem svetu holdinga ustrezno zagotovi tudi predstavništvo, sto tisoč zaposlenih,
               kolikor je zaposlenih v gospodarskih družbah, ki so oziroma ki bodo v lasti
               slovenskega državnega holdinga.</p>
               <p>V tem pogledu ne amandma, ne osnovni zakon ne rešujeta osnovnega problema in moram
               priznati, da kljub temu, da predstavlja amandma zelo majhen napredek, mi ne osnovno
               besedilo tega člena in ne amandma nista prav nič všeč, ker omogočata politiki
               nadaljnje politično delegiranje svojih predstavnikov pri upravljanju državnega
               premoženja in pri tem nimamo nobene garancije, da bo to premoženje upravljano v
               splošnem interesu, v interesu države in v interesu razvoja in zaposlenih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Prehajamo na odločanje o vloženem amandmaju k 3. členu. Glasujemo.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 4. člen in amandma poslanske skupine Pozitivna Slovenija. Želi kdo
               razpravljati? Gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp50">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Tukaj bi želela še enkrat povedati, da Državnemu zboru, se pravi nam samim vračamo
               nekaj kar je do danes Državni zbor tako ali tako imel pravico. To je, da odloča o tem
               kam bo šel davkoplačevalski denar, če gre za pridobivanje novih kapitalskih
               naložb.</p>
               <p>V kolikor nadzorni svet odločitve ne sprejme soglasno, v kolikor nadzorni svet
               sprejme odločitev soglasno, seveda ni <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> nobenega problema.</p>
               <p>Jaz sem sicer začudena, da kolegi na drugi strani s tišino in brez besed zavračajo
               vse kar sledi večji preglednosti upravljanja z javnim in državnim premoženjem ampak
               upam, da se zavedajo odgovornosti, ki jo s tem jemljejo nase in upam, da bodo ljudem
               znali razložiti zakaj se z rešitvami, ki smo jih predlagali, ki gredo samo v to, da
               ne bo mešetarjenja pod mizo, da ne bo tako ali drugače danih provizij, če pa slučajno
               bi bile, bi se pa to ugotovilo, da bodo to slovenskim ljudem znali razložiti.</p>
               <p>Še enkrat apeliram na vse, da razmislite kaj danes zavračate in jasno in glasno
               poveste, da ste za to, da se ribari v kalnem in da se prodajajo stvari pod mizo in da
               si ne vem kdo deli tisto kar slučajno pod mizo ostane.</p>
               <p>Daleč od tega, da bi tudi zakon s popravki bil dober ampak vsaj to bi bilo
               zagotovljeno, danes pa še tega ni.</p>
               <p>Slovenska demokratska stranka, Nova Slovenija, Slovenska ljudska stranka in tudi
               gospod Starman, upam, da ne celotna Državljanska lista, pač ne podpirate
               transparentnega upravljanja z državnim premoženjem in to je dejstvo. Samo to smo
               želeli.</p>
               <p>Še enkrat. Od tega Pozitivna Slovenija ne bi imela nič. Prej ni bil izglasovan
               amandma na nadzorni svet, nepomembno se lahko vidi in zato ker se je postopek
               imenovanja nadzornega sveta že začel po postopku, ki je bil sprejet in še enkrat, nam
               se bistveno bolj od tega kdo ljudi v nadzorni svet predlaga, zdi pomembno, da so to
               strokovni inkompetentni ljudje in tako kot se je bivši predsednik Državnega zbora
               lotil te zadeve, se nam je zdelo, da bi lahko prišli z nadzornim svetom do takšne
               sestave ampak ko pa govorimo o stvareh, kot so zdaj tukaj, o razpolaganju z
               davkoplačevalskim denarjem, to ni denar koalicije ali opozicije ali ene stranke, to
               je davkoplačevalski denar. Nepomembno, čisto nepomembno za vse, ki ste tako ali
               drugače še ostali v tem delčku razpadajoče koalicije, prav ampak jaz vas res prosim,
               da to javno poveste ljudem, zakaj teh stvari ljudje ne smejo vedeti. Povejmo. Ne, ker
               ... ne znajo napisati narobe je to in to. Povejmo zakaj določene stvari ne smejo biti
               javne.</p>
               <p>Ta konkreten člen, pa še enkrat, samo o tem Državni zbor je zdaj s proračunom odločal
               o tem koliko bo država, ne bomo mi, bo država, ker mi smo tukaj samo predstavniki
               ljudi, dala denarja v gospodarske družbe in zakaj. Zdaj bo o tem lahko odločalo devet
               ljudi in če bodo soglasni, da je to dobro za državo, nimamo problema, če pa ne bodo
               soglasni pa pač to pristojnost vzamemo nazaj nase in to je vse. Res težko razumem
               zakaj je tako težko pritisniti tipko za nekaj kar je dobro za državo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. K besedi se je javil državni sekretar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp52">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p> Predsednica hvala za dano besedo. Jaz bi še enkrat ponovil zakaj vlada takšnega
               predloga ne podpira. Izključno zaradi tega, ker ocenjujemo, da bi lahko to ogrozilo
               učinkovitost upravljanja holdinga in tudi pravočasnost izvedbe nekaterih
               dokapitalizacij. Vsi vemo, da so nekatere dokapitalizacije v stanju v katerem se
               slovensko gospodarstvo nahaja, žal nujno potrebne in da tukaj nekih procedur si ne
               moremo dovoliti.</p>
               <p>Bi pa odločno nasprotoval temu, da gre tukaj notri za zavajanje in sicer da javnost o
               tem ne bo obveščena, če se o tem ne bo odločalo oziroma razpravljalo v Državnem
               zboru.</p>
               <p>Holding je zavezan obveščati in javnost v skladu z pravilnikom, ki velja za javne
               delniške družbe in povečanje kapitala, povečanje deležev se bo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> potrebno razkriti, ne glede na to ali bo o tem
               odločal Državni zbor ali ne. Poudarjamo pa še enkrat, ocenjujemo, da bi takšen
               predlog sklepa, da bi v primeru nesoglasja med člani nadzornega sveta o
               dokapitalizaciji ali o nakupu nekaterih deležev lahko ogrozilo pravočasno izvedbo
               tega. Tega pa vemo, da si ne moremo dovoliti. Po drugi strani pa mislim, da je malo
               kontradiktorno poslušati nekaterih, ki pravijo, politika naj umakne roko iz holdinga,
               iz upravljanja. Na drugi strani pa govorijo, da je potrebno dati večjo težo Državnemu
               zboru. Vse odločitve, ki se sprejemajo v Državnem zboru so politične. In če kdo hoče
               tukaj imeti notri, da se politika res umakne, potem jaz mislim, da je zakon dovolj
               jasno napisan in da nadzor Državni zbor bo še vedno imel kontrolo, ki je potrebna nad
               upravljanjem državnega premoženja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pišek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp54">

               <speaker>IVAN PIŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Do leta 1990 so vsi mislili enako, od takrat naprej verjetno ne več. Tako
               da tudi tukaj pričakovati, da je vseh devet nadzornikov razmišljalo enako, skoraj
               utopično. Konec koncev tudi demokracija, da se mnenja krešejo, in tudi pri nas je
               tako, da se malo kje strinjamo.</p>
               <p>V drugi fazi pa tudi Zakonodajno-pravna služba je rekla, da odloča ne pristojno
               delovno telo Državnega zbora, ampak poslanci. Torej, to bi morali tudi popraviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jože Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp56">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Jaz moram reči, da bi tudi sam, kot so nekateri že
               napovedali, ne morem dati odpore temu amandmaju. Strinjam se z mnogimi, ki pravijo,
               da je treba politiko omejiti. Ampak enostavno, kolegice in kolegi, ne vem kako lahko
               to naredimo dokler se politika dokončno iz gospodarskih subjektov ne umakne.</p>
               <p>Poleg tega se mi zdi, da včasih tudi pozabljamo, da država ni v vseh teh subjektih,
               ki bodo sestavljali in ki sestavljajo slovenski državni holding sto procentni
               lastnik. Da so v velikih deležih tudi je notri privatna lastnina. Ali si mi sedaj
               predstavljamo, da smo mi, recimo, kateri izmed nas, da je lastnik v nekem
               gospodarskem subjektu, v majhnem deležu je država in da mu tam pač država nagaja ali
               karkoli drugega?</p>
               <p>Drugače pa lahko tukaj tudi za javnost rečem, da ne dovolim, da kdo meni ali pa Novi
               Sloveniji očita, da ne dopuščamo transparentnega poslovanja. Takšni očitki so pod pas
               in jih ne bom več poslušal. In temu ostro nasprotujem. Jaz ne vem in mi ne vemo kaj
               to pomeni pod mizo. Če kdo ve, naj pove. Jaz ne vem kaj pomeni ribariti v kalnem. Če
               kdo ve, naj ima tukaj predavanja, naj ima prezentacijo. Vem pa, da je do nedavnega
               Pozitivna Slovenija v moji shirani regiji vodila zelo pomembno gospodarsko
               inštitucijo in jo spravila na kolena. Tako, da bi želel, da tukaj na tej točki
               naredimo konec. Če pa kdo želi, pa se lahko o tem še dolgo dolgo časa pogovarjamo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp58">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ker sem bil že večkrat pozvan bom še jaz povedal kaj mislim o
               tem SDH-ju. Dejstvo je, da smo se dolgo časa trudili, da smo do nekega zakona prišli,
               za katerega smatram, da omogoča, ni idealen, da pa omogoča neko boljše gospodarjenje
               z državnim premoženjem in z državnimi podjetji. In vse, kar je bilo narejeno, da bi
               se to zminiralo, kaže na to, da nekaterim gre to zelo v nos, da bi se večji nadzor in
               večja učinkovitost dosegla v teh gospodarskih podjetjih. Tu ni vprašanje kaj bomo
               napisali v sam zakon. Vprašanje je, kako pošteni ljudje in kako kvalitetno bodo
               opravljali s tem premoženjem. Tudi sam sem že nekajkrat povedal, da se z določenimi
               stvarmi pač, moje mnenje je drugačno. Na primer, ali je potreben ta prenos lastnine
               na neko novo pravno osebo ali je bolje upravljanje ali to... To sem na glas povedal.
               Dejstvo pa je, da vem, in sem siguren, da zaradi tega, ker ne naredimo nič, nam vsako
               leto uide ena milijarda davkoplačevalskega <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> denarja, ker se dela v teh podjetjih obupno, ker se tukaj kanalizira
               denar na razno razno načine, na razno razne strani preko državnih podjetij, kamor
               sploh ne bi smel iti, zaradi tega, ker se enkrat za vselej ne postavi pogojev, reda
               in vseh teh stvari. Poglejte, ni važno kdo je. Jaz sem zelo razočaran, na primer, ko
               se tam o eni banki menimo kaj in kako. Že stokrat sem povedal, da banka bi morala 150
               milijonov evrov prihraniti, narediti sanacijski program, iti na minimalne plače... Po
               vseh podjetjih je tako. Ta podjetja bi morala biti v stanju narediti 10% dobička,
               glede na stvar s katero poslujejo in ko delajo. S tem, da se mi v nedogled
               pogovarjamo kaj bo pisalo v kakšnem .../nerazumljivo./ in kateri bo imel nadzor in
               kdo bo Računsko sodišče ali ono ali tretje ali četrto kjerkoli, to ne bo pomenilo
               popolnoma nič. Enkrat se moramo zavzeti, da bomo delali in naredili iz tega
               premoženja nekaj. Tudi to sem na glas povedal, da nisem za brezglavo prodajo tega
               premoženja. Jaz sem za to, da naredimo red in da imamo nekaj od tega v nadaljnjih
               zadevah. In zaradi tega, kaj bomo mi pisali, kdo bo vse sedel v nadzornem svetu, jaz
               bi jih ukinil, vse nadzorne svete, ne samo tukaj, ker ne naredijo nič, več škode kot
               koristi in v bankah in povsod. Enega bi morali dobiti, da bi udaril po mizi in
               nobenega spraševal, ne parlamenta, ne Vlade, pa bi naredil veliko več kot tu, ko se
               samo menimo in ne naredimo nič. Sramota je, da se igramo s temi zakoni. Enako je tudi
               z SDH-jem. Je pa dejstvo, da se je premaknilo v tem času, v tem letu veliko. In še
               enkrat bom povedal o mojih 5 milijardah, o katerih govorim, da smo jih vsako leto
               zmetali skozi okno, zaradi nesposobnih vlad in zaradi nesposobnega parlamenta in
               zaradi neodločnih ljudi, ki tukaj delajo, smo jih zmetali skozi okno in to še enkrat,
               ena milijarda so banke zmetale v brezna iz katerih jih ne bomo dobili nazaj, eno
               milijardo niso prinesle denarja državna podjetja, ki bi jih morala, na leto. Eno
               milijardo smo zmetali skozi komplicirana in ne vem kakšen sistem javnih naročil, ki
               jih vsi ne izvajajo, pa peljejo. Eno milijardo smo premalo pobrali davkov. In še eno
               milijardo smo preveč porabili v javni upravi in tako naprej. Nekaj od teh stvari se
               je naredilo. Jaz sem vesel, ko sem pogledal, da je ocena samo državnega proračuna 1
               milijarda 105 minusa v tem. Mi nočemo niti počakati, da bi se nekateri pozitivni
               učinki pokazali v tej naši državi, ki smo jih dosegli. Smo se trudili v lanskem letu.
               In mislim, da se bodo kazale te stvari naprej. Mi pa se sedaj tu igramo s tem ali bo
               en nadzornik ali bo drugi ali bo tretji, ki praktično nimamo nobenega smisla. In
               škoda se mi zdi časa, da sedimo tukaj in razpravljamo o teh stvareh, ki ne bodo
               prinesle popolnoma nič. Zato sem raje tiho oziroma povem naglas, da vse skupaj to ne
               pelje nikamor. Pa popravljamo, pa črtajmo, pa ustavne presoje povsod o vseh stvareh.
               Dajmo za božjo voljo začeti delati, da bomo kaj imeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vogrin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp60">

               <speaker>MAG. IVAN VOGRIN (PS Nep):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica za besedo. Jaz se nisem nameraval oglasiti, ker tako,
               kot gospod Starman mislim, da je velikokrat boljše biti tiho. Pa kljub temu, bom
               poskušal biti kratek in jedrnat.</p>
               <p>Gospod Starman nekaj krat zelo na kratko in jedrnato, tudi energično, pove kje so
               naši glavni problemi. Ampak poglejte, to bo sedaj zapisano v zapisniku te seje. Nič
               se ne zgodi. Kako je mogoče, da seveda je v javnem sektorju razlika med plačami
               takšna, da ima predsednik vlade 6.000 evrov bruto plače, predsednik banke, uprave
               banke, ki naredi 400 ali 300 milijonov evrov izgube pa ima plačo 12.000 evrov bruto.
               Kakšna država smo mi? Kdo vlada? Ali sploh nihče ne vlada? Veste, da mi na takšni
               osnovi, na kateri imamo sedaj postavljeno državo, ne moremo priti iz krize. Mi imamo
               preveč nakopičenih, bi rekel, nelogičnosti. Birokracija, po moje, po dolgem in počez
               dela čisto po svoje. Ministri, politiki malo po svoje. Eni bolj, eni da so vedno
               všečni, drugi bi sicer nekaj radi naredili, pa ne <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> morejo, mi pa vedno bolj globlje tonemo. Zakaj? Meni,
               jaz se resnično sprašujem. Moja zgodba je več ali manj vsem poznana, jaz sem imel
               podjetje 20 let, sem napravil poslovno napako, sem prišel v težave, jaz odgovarjam z
               mojim osebnim premoženjem, podjetje jemalo vse kredite zavarovane s svojim
               premoženjem in verjamete, prišli bomo iz tega, ampak v državi nihče ne odgovarja,
               beremo, pravzaprav grozljivke, ve se, kdo je zdajšnjega predsednika uprave Nove
               ljubljanske banke nastavil, gospod si je kupil moderni avto, 300 milijonov imamo
               izgube, pa glejte, to je nemogoče, ampak tako je na vseh področjih, čitam direktor
               zdravstvenega doma, ne bruto plačo 6 tisoč evrov, neto plačo 6 tisoč evrov, mi pa
               preganjamo tukaj ljudi, ne vem, predsednike vlade in tako dalje, ki delajo za drobiž.
               Saj to je ja smešno, kar se mi gremo.</p>
               <p>Poglejte, jaz predlagam tako, tisti, ki, in hvala bogu, da imamo še vlado, ki ste na
               vladi, od gospoda Starmana si vzemite tam, in gremo po točkah pa začnemo reševati, na
               hitro sprejmemo zakon, da bo plača v javnem sektorju, dokler ne bo gospodarska rast
               večja od 2,5 odstotkov, 1:5, se pravi, če je najmanjša plača v javnem sektorju, neto
               govorim, 700 evrov, je največja plača 3.500, saj predsednik vlade pa tudi nima več,
               zakaj bi pa drugi imeli več. Veste koliko denarja bomo prihranili, ogromno. Mi se
               gremo divji ples in ko človek začne tako, kot gospod Starman, analizirati, potem je
               raje tiho, najbrž bi bilo dobro, da bi tudi jaz bil danes tiho.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp62">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p> Bom čisto na kratko odgovorila gospodu Horvatu.</p>
               <p>Pozitivna Slovenija ni vodila nobenega podjetja, gospod Horvat, če so vaše izkušnje
               takšne, da Nova Slovenija vodi podjetja, ki so v bankah naredila ogromne, več
               stomilijonske luknje, dobro veva, katero imam v mislih, ker vas tudi ljudje
               povezujejo s tem omenjenim podjetjem, to so udarci pod pas, to, da pa Nova Slovenija
               ne podpira transparentnosti poslovanja je pa dejstvo. Če vi temu rečete udarec pod
               pas, da Računsko sodišče ne bo smelo revidirati podjetij, ki so več kot v 50 odstotni
               lasti države, da za ta podjetja ne veljajo javna naročila in da morajo ta podjetja
               ravnati skladno z Zakonom o dostopu informacij javnega značaja, če je to pod pas,
               potem pa res ne vem, kaj v tem Državnem zboru sploh še delamo in samo to bi s tem
               zakonom želeli narediti. To je vse in to je dejstvo in dejstvo je, da če glasujete
               proti, tega ne podpirate, ne razumem, kaj bi tukaj bilo pod pas in dejstvo je, da
               člani v tem odboru s strani SDS-a, Nove Slovenije, Ljudske stranke, in sem povedala,
               gospod Starman, pač teh rešitev ne podpirate, če je to pod pas, je to pod pas, ampak
               povejte, zakaj ne dovolite, da Računsko sodišče pride revidirati, zakaj ne smejo biti
               to informacije javnega značaja in zakaj za ta podjetja ne sme veljati Zakon o javnem
               naročanju. To je daleč od tistega pod pasom, ampak če bi imeli v tej državi ene
               standarde in normative, bi se družno, vsi mi, družno strinjali s tem.</p>
               <p>Jaz vem, da je zdaj problem to, da je Pozitivna Slovenija ta zakon vložila, meni je
               to jasno in lahko bo vlada pripravila čez en teden, če bo še, svojega, ki bo imel
               mogoče nekaj te vsebine, ampak samo to je pri nas problem, če nekdo predlaga, ne
               smemo podpreti, ker ni na naši strani.</p>
               <p>Preberite si, zdaj govorimo, sicer jaz sem šla k 5. členu, 4. člen, nič takega, ne
               razumem, kje kaj pod pasom in take neumnosti. To je pod pasom, to je pod pasom, kaj
               Pozitivna Slovenija vodi in tako naprej, to je pa zelo pod pasom. Je mogoče Nova
               Slovenija <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> bistveno bolj
               povezana s podjetji, ki imajo gromozanske težave in gromozanske luknje v naših bankah
               in o tem bi pa res lahko govorili dneve in noči, pa mogoče danes ni najbolj primeren
               trenutek, ko skušamo dopovedati vsem članicam in članom, da prosim dovolite ljudem,
               da vidijo, kaj se z našim premoženjem dogaja. In to je vse. In če je to problem, pa
               če je to pod pasom, prav, gospod Horvat, je pa pod pasom, ampak ljudje bi videli, kaj
               se s tem dogaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Replika, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp64">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica.</p>
               <p>Ja, res je to pod pas, da nas povezujete z nekimi družbami, jaz ne vem, s katerimi in
               enostavno ne ločite, kaj je politična stranka in kaj je neka druga asociacija, bi vas
               pa, kot bodočo mandatarko, pa le vam predlagal, da morate pa le malo bolj poslušati.
               Že parkrat smo tukaj rekli, in jaz zdaj še enkrat pravim, da ne nasprotujemo, da se v
               nadzor vključi tudi Računsko sodišče, se nam pa ne zdijo te dikcije teh členov ravno
               primerne in zato smo tudi mi, Poslanska skupina Nove Slovenije, dali predlog vladi,
               na kakšen način se naj opredeli vloga Računskega sodišča v nadzorni funkciji
               Slovenskega državnega holdinga.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Potočnik, ste želeli, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp66">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz mislim, da je situacija in ta razprava, ki jo vodimo, v veliki paradoksalna.
               Predstavnik vlade je rekel, v svojem uvodu, členi so smiselni, niso pa nujno
               potrebni, tako pravi vlada. Na vprašanje, tega logičnega konflikta, ki pravzaprav
               skoraj ni nikakršen, če malo natančneje poslušam, pravzaprav ne znamo preseči, zato
               mislim, da zavračanje, oviranje nekih smiselnih izboljšav, ki se nanašajo na vodenje
               in zgolj na spremljanje nadzora na bolje, se mi zdi, da je potemtakem nerazumljivo, v
               čem je problem. Ali je problem, kot pravi vlada, v tem, da bomo imeli velike zamude
               pa pravočasnost, očitno ne, če je sama v kasnejšem času pripravljena pripraviti
               podobne in iste spremembe. Skratka, bomo imeli še večji časovni zamik. Je v večji
               preglednosti problem, seveda ni, jaz nisem nikogar slišal, ki bi govoril proti temu,
               v preglednosti ni, v rokah preglednosti ni usoda SDH-ja. Kje je problem? V tistem,
               kar je govoril prej kolega Starman, v učinkovitosti, uspešnosti, v gospodarnosti.
               Moram pa reči, da v nobenem od teh členov ne vidim, da bi na kakršenkoli način
               vplivali na te ekonomske kategorije. V ničemer.</p>
               <p>S tega vidika jaz ne vidim razlogov za nasprotovanje, še najbolj se pa izogibam tem
               političnim duelom, ki so v prejšnje pol ure preplavili in popolnoma zameglili ključna
               vprašanja na tem področju.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Starman, replika, sem razumela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp68">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p> Zelo kratko bi rekel, da mislim, da smo postavili Računsko sodišče zato, da nadzira
               porabo in gospodarjenje z državnim premoženjem in državnim denarjem in karkoli je. In
               mislim, da bi morala imeti nadzor v vseh porah, kjerkoli se gospodari z državnim, od
               občin do lastninskih deležev in povsod in mislim, da ta problem, če ni, ne more biti
               v vsakem zakonu posebej napisano, da je pooblaščeno Računsko sodišče, ampak bi morali
               biti v Zakonu o Računskem sodišču napisano enostavno, da je dolžno vse
               /Nerazumljivo./, pa so vsi ti problemi rešeni, ni treba to v vse zakone pisati, zato,
               če ni, jaz mislim, da je tako napisano, da je osnovna stvar, nisem pa specialist
               pravni, in mislim, da je to rešitev za vse te odgovore, mislim, da ga zato imamo, da
               nadzira javno porabo, gospodarnost, učinkovitost, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vsega javnega in mislim, da če to ni tam napisano, naj
               se to tam napiše, ni pa treba, da to čisto vsak zakon, /Nerazumljivo./ posebej
               obravnavamo, pa se o tem prepiramo.</p>
               <p>Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Proceduralno ste želeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp70">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> In hkrati se potem javljam k razpravi.</p>
               <p>Ampak vendarle bi vprašal, ali govorimo zdaj o 4. ali 5. členu zakona?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Četrtem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp72">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> No, potem pa vodite razpravo temu primerno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp74">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p> Bom gospodu Starmanu odgovorila, pri 5. členu, ker je on govoril o 5. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> V kolikor več ni razpravljavcev.</p>
               <p>Ja, izvolite, gospod Frangež, k 4. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp76">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Najlepša hvala.</p>
               <p>Zdaj, amandma, ki popravlja osnovno besedilo 4. člena pravzaprav dela situacijo
               precej konfuzno. Sklicuje se na 2. odstavek 23. člena zakona, ta pa določa naslednje.
               Ne glede na prejšnji odstavek, mimogrede, za polno razumevanje materije moramo
               povedati tudi, kaj pravi prejšnji odstavek, ki pravi, uprava Slovenskega državnega
               holdinga vodi posle družbe samostojno in na lastno odgovornost, v skladu s
               smernicami, strategijo in letnim načrtom upravljanja naložb. Statut lahko določi, da
               sme uprava SDH določene vrste poslov opravljati samo v soglasju z nadzornim
               svetom.</p>
               <p>No, ta 2. odstavek, za katerega pa pravimo, ne glede, in zdaj že drugič, ne glede, pa
               pravi, ne glede na prejšnji odstavek se za pridobivanje in razpolaganje z naložbami v
               vrednosti, kot so ocenjene v 14. členu tega zakona ter presegajo 5 milijonov evrov
               revidirane knjigovodske vrednosti glede na knjigo izdajatelja, zahteva soglasje
               nadzornega sveta za naložbe, ki pomenijo več kot 25-odstotni delež gospodarske
               družbe, pa tudi soglasje vlade. No, zdaj pa pravijo predlagatelji zakona naslednje,
               da se dodata novi 3. in 4. odstavek v 24. členu, ki bi pa se glasila: Ne glede na 2.
               odstavek 23. člena tega zakona nadzorni svet daje soglasje tudi k pridobivanju in
               razpolaganju kapitalske naložbe, ki pomeni več kot 10-odstotni delež gospodarske
               družbe. V tem smislu se meni zdi smiselno in logično vprašati, oprostite, jaz, zdaj
               imamo tretje zaporedje izjem in jaz več zakonov, odkrito povedano, ne razumem, zakaj
               ne urejamo tega vprašanja, zakaj daje nadzorni svet soglasje soglasno v 23. členu,
               zakaj v 24. členu, pri pristojnostih nadzornega sveta dodatno uvajamo neko izjemo in
               tam govorimo o 5 milijonih revidirane knjigovodske vrednosti, pri naložbah, ki
               predstavljajo več kot 25 odstotkov deleža v posamezni naložbi, še soglasje vlade,
               zdaj pa tukaj pri 10 milijonih vedno soglasno soglasje nadzornega sveta. Oprostite,
               jaz več ne razumem in se bojim, da ustvarjamo še večjo zmedo, kot ste jo z osnovnim
               Zakonom o Slovenskem državnem holdingu sploh storili. In na ta način, dragi moji, če
               se navežem na vaše prejšnje razprave, ne bomo prišli do logičnega, čistega, jasnega
               upravljanja državnega premoženja.</p>
               <p>Jaz, kot eden od zakonodajalcev v tem trenutku tega zakona več ne razumem,
               nasprotujem pa mu že ves čas. Razložite, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp78">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p> V enem stavku. Ker so ti členi tudi nomotehnično bili usklajeni z ministrom za
               finance, to je edini razlog, da je točno tako konkretno zapisano. Gospod državni
               sekretar, ki je danes z nami, je na teh sestankih sedel in dobro ve, da so bile
               osnovne dikcije zapisane drugače, pa si je minister zaradi 25-ih varovalk, da ne bi
               bilo kaj huje, kot je, dokler je bilo premoženje v lasti države, smo zapisali tako,
               to je vsa preprosta obrazložitev, gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp79">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na, ... ste želeli?</p>
               <p>Jaz, izvolite, gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp80">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Draga Alenka, ti dobro veš, da bivši minister za finance Janez Šušteršič zame pač
               ni močna referenčna točka v tem pogledu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Sedaj pa res prehajamo na odločanje o vloženem amandmaju k 4. členu Poslanske
               skupine Pozitivna Slovenija. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage><stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ugotavljam, da vložen amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 5. člen in amandma Poslanske skupine Pozitivna Slovenija. Želi kdo
               razpravljati? Gospa Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp82">

               <speaker>ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Sedaj smo v bistvu pri bistvu tega zakona. In bom najprej gospodu Starmanu
               odgovorila. Gospod Starman, dokler so bila ta podjetja v lasti Republike Slovenije ni
               bilo nobenega problema. Sedaj, ko ste odločili, da ta podjetja prenesete na
               gospodarsko družbo, to ni več neposredna last Republike Slovenije. Zato Računsko
               sodišče nima pravice, zato to niso informacije javnega značaja in zato za ta podjetja
               ne velja zakon o javnih naročilih. To je to. In to je, bom rekla, izvorni greh ali
               izvorni problem. Se strinjam, ampak dajmo narediti nazaj tako, kot je bilo. Ti členi,
               še enkrat, ta člen o Računskem sodišču je usklajen z Računskim sodiščem, da ne bo
               dvoma. Če je problem, da Računsko sodišče lahko revidira kaj dela holding in kaj
               delajo družbe in jih je lahko revidiral, bom rekla, do danes, in da podjetja, ki so
               do danes morala delati po zakonu o javnih naročilih jim sedaj spustite proste roke,
               da delajo, ali gospod Horvat, ribarijo v kalnem, če ni treba delati po zakonu o
               javnih naročilih. In če to, kar se bo z našim premoženjem dogajalo ne sme biti
               informacija javnega značaja, potem pa res ne razumem česa se bojite. Povejmo, še
               enkrat, vsi skupaj na drugi strani povejte ljudem, da te pravice nimajo. Prav, mi se
               zavzemamo za to, da se to vidi in to ve in bodo tudi lahko kaj vprašali, seveda, v
               skladu z zakoni. Tudi to, kar so informacija javnega značaja ima določene omejitve
               absolutno. ne bodo se razkrivale poslovne skrivnosti. Ni to kar tako, da damo vse na
               mizo, ampak skladno z zakonom. Tega danes ni. In za Računsko sodišče samo to želimo,
               če je za podjetja, ki so bila prej naša, državna, pa ste se odločili, da jih damo na
               holding, se pravi niso več naša državna, veljalo to, da lahko Računsko sodišče
               revidira, lahko. Zakaj za hudirja je treba to podirati? Samo to razložite nam in
               razložite ljudem, lepo prosim. Samo to, zakaj ne more ostati tako, kot je veljalo do
               danes in nič drugega ne želimo. Zato govorimo o transparentnosti. Tisti, ki pa ne
               podpira tega, da so postopki transparentni, da se z državnim premoženjem ne dela pod
               mizo, kot sem prej uporabila, pa je to po vaše bil udarec pod pas, potem jaz
               verjamem, da bo ta člen sprejet soglasno. Če so vaše besede, ki jih sedaj slišimo, da
               ste vsi za to, da je vse zelo transparentno, verjamem, da bo ta člen sprejet in
               podprt. In jaz res ne vidim razloga zakaj temu ne bi bilo tako oziroma en argument,
               lepo prosim, en argument dajte meni ali nam in ljudem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp83">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko želi državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp84">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p>Predsednica hvala. Zelo na kratko. Predvsem so me zmotile tiste besede, ki so bile
               izrečene, včeraj so bila podjetja naša, danes niso več. Nobene spremembe ni. To je še
               vedno državna last. Tudi Slovenski državni holding je v sto procentni lasti države in
               se ne spremeni. Samo pravnoformalna oblika, lastništvo pa ostane v državnih rokah. V
               holdingu ni nobenega privatnega investitorja. Zakon tega ne omogoča in tukaj je sto
               procentno lastništvo države. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp85">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp86">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev 5. člena. Tisto, kar je bilo danes že povedano,
               transparentnost, informacije javnega značaja, revidiranje Računskega sodišča, javne
               ponudbe, vse to daje izredno veliko zaupanje pri upravljanju in prodaji državnega
               premoženja do prebivalcev države. Glede na ekonomsko finančno situacijo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> gospodarske razmere, vsak dan
               ustvarimo tri milijone evrov javnofinančnega primanjkljaja vsak koledarski dan. Je
               edina pot iz te krize, da bomo dosledno vsak investicijski evro naložili tako, da
               bomo ustvarjali nova delovna mesta, večali dodano vrednost in krepili konkurenčnost.
               To mora biti prioriteta za to transparentnost. To mora biti prioriteta. Le od tega je
               odvisno kvalitetno vzdrževanja javnih storitev, kvaliteten socialni servis. Določena
               državna podjetja po klasifikaciji, določena podjetja, imajo velik prosti denarni tok.
               Gre za več sto milijonov teh podjetij, ki so navedena v klasifikaciji in to je edini,
               poleg EU sredstev, vir, da lahko zaženemo gospodarsko rast v Sloveniji. To je edini
               vir, da lahko investiramo. Investiramo predvsem v energetiko in jasno tudi v ostale
               dejavnosti, saj na ta način nam bodo tudi razne druge storitve, obrti, predelovalna
               dejavnost in gradbeništvo pričeli rast in ne bodo ustvarjali izgube oziroma
               negativnega DBP oziroma majhne dodane vrednosti. Izkupiček prodaje državnega
               premoženja mora iti prioritetno v investicije in razvoj, ki dajo, še enkrat, nova
               delovna mesta in večajo dodano vrednost in s tem, in le s tem bomo krepili
               gospodarsko rast, večali družbeni bruto produkt in manjšali javnofinančni
               primanjkljaj. Tako Vlada kot vsi tisti, ki smo v teh procesih odločanja danes se
               moramo zavedati, da samo nova delovna mesta in večja dodana vrednost nas bo popeljala
               naprej. Zato je potrebna tako velika skrb za transparentnost predvsem državnega
               premoženja in da bomo dobili nazaj zaupanje ljudi, da bomo lahko potem ustvarjali
               gospodarsko rast. In zato bi bilo primerno zakon, ki je bil s to novelo, dopolniti.
               Verjetno ne bo to zadnja novela, verjetno bo potrebno še kaj zraven storiti. Vsi si
               moramo prizadevati za to. Tu moramo pozabiti na te razne pripadnosti in cilje, ki jih
               imamo v poslanskih skupinah in tako naprej. Prioritetni nam morajo biti državni
               cilji. In sedaj imamo priložnost, da to dokažemo. In pričeti moramo odločati se tako,
               da se ne bomo odločali tako, da bodo šle razprtije naprej, potem ne bomo ustavili
               negativnih trendov. Vsak dan je tri milijone evrov primanjkljaja. In nič ne kaže, da
               bomo ta trend ustavili. Mi ga moramo ustaviti, potem pa pričeti z gospodarsko rastjo
               in izboljšati socialne razmere, pa tudi, če hočete, javni sektor. Samo varčevanje na
               levi strani, če imamo dve strani bilance, bolj poznamo ali pa tisti, verjetno se vsi
               spoznamo na bilance prihodki odhodki, samo na odhodkih da delamo ne bomo nič
               naredili. Na prihodkih je treba veliko narediti in to je prihodek. To je prihodek za
               izboljšanje javnofinančnega primanjkljaja. In tu se ne sme skrivati, dvomiti o
               nobenih koruptivnih dejanjih, zato mora biti zelo transparentno do Slovencev,
               Slovenk, ker premoženje je naše, slovensko. In ne smemo preoblikovati premoženja po
               nekih poteh tako, da ga skrivoma prepeljemo iz države v neke organizacije, ki so bolj
               privatnega značaja, če hočete, navsezadnje. Saj tako daje tudi zgled, čeprav ni tako,
               ampak pušča izredno velike dvome. In če bomo to dosegli, verjetno tudi ne bo velik
               problem hitro prodati kakšno dobro družbo. Če se bo ta ladja začela hitro potapljati,
               sigurno je treba iz ladje nekaj spustiti v morje. Saj ne mornarje začeti dol metati,
               ampak bomo verjetno stvari začeli dol metati, da bo ladja lahko plula, da se ne bo
               potopila. Ampak prioritetno je, da si pridobimo izredno veliko zaupanje nazaj pri
               ljudeh. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp87">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Starman. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp88">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sicer je že gospod Pogačnik povedal isto. SDH je v 100% lasti države in mislim glede
               na velikost sredstev s katerimi SDH upravlja je nujno potreben zelo poostren nadzor
               Računskega sodišča na vse kar se dogaja znotraj SDH, na vse odločitve, ki bi lahko
               bile negativne in mislim, da je to dolžan povedati, ne glede na to ali je posredno
               ali ne. SDH je tako, kot Dars na primer, kjer je tudi Računsko sodišče potrebno, ni
               potrebno, to za vsako podjetje posebej določamo. Jaz mislim, da je SDH tisti v 100%
               državni lasti, da mora biti pod zelo ostrim nadzorom Računskega sodišča, kot sem že
               rekel, glede na velikost sredstev, kjer se obravnava in vse kar se znotraj tega SDH
               dogaja, vse odločitve in vse skupaj in mora biti zelo natančno pregledano in poročane
               vse eventualne negospodarnosti in neracionalnosti in nesmiselnosti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Likar, potem gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp90">

               <speaker>RADO LIKAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Človek ko posluša to razpravo dobi občutek, da je do zdaj bil sistem upravljanja z
               državnim premoženjem, da je bilo s tem sistemom vse v redu in da zdaj ko je ta vlada,
               ta vladna koalicija na oblasti, da hoče to vse porušiti. Jaz ne vem kje je podlaga za
               te trditve nekaterih poslancev, predvsem opozicijskih, da je holding najbolj
               netransparentna oblika upravljanja z državnim premoženjem in da ogroža delovna mesta
               zaposlenih v teh podjetjih, medtem ko drugi to vidimo ravno nasprotno. Namreč, v
               holdingu vidimo zagotovilo za bolj učinkovito, racionalno in tudi transparentno
               upravljanje z državnim premoženjem. Jaz upam in mislim, da ne mislite, da so v vladi
               in tudi v politiki, Državnem zboru, med poslanci sami, ne vem, bi rekel takšni
               ljudje, ki hočejo škodovati državi Sloveniji. Prepričan sem, da temu ni tako.</p>
               <p>Zdaj pa kar se tiče 5. člena, to je možnost da Računsko sodišče revidira SDH in
               njihova odvisna podjetja, tako kot večina od vas se strinjam in podpiram tudi kolega
               Starmana, da se to, če ni zapisano v zakon o računskem sodišču da se to napiše enkrat
               za vselej, in je stvar končana. In ker ta, po mojem mnenju, ta hiper regulacija
               zakonov, kjer je noter tudi mogoče preveč kakšnega balasta, to lahko samo zamegljuje
               in otežuje izvajanja določenih predpisov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp91">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Frangež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp92">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Najprej, jasno je videti, da si del politike prizadeva za to, da se država popolnoma
               umakne iz polja gospodarskih družb z veliko razprodajo državnega premoženja, da je
               razprodaja intenca celotne operacije Socialni demokrati opozarjamo zdaj že slabo leto
               in predlagana klasifikacija je pravzaprav dober izraz vsega tega. Jaz mislim, da bi
               morali na drugi strani spoznati, da v tem trenutku, pravzaprav od leta 2009, se pravi
               od gospodarske in finančne krize naprej, se vloga države pri upravljanju državnega
               premoženja povsod po svetu, v pametnih državah krepi. Pametne države pa znajo
               zajeziti vpliv politike na upravljanje državnega premoženja. Bojim se da z zakonom o
               slovenskem državnem holdingu Slovenija ni del tega procesa. Bila pa je, ko se je
               odločila, da bo politiko izkoreninila iz upravljanja in takrat, ko smo se odločili,
               da bo to delala agencija v imenu in za račun države, vrsta od problemov s katerimi
               smo soočeni zdaj, pri reševanju nekaterih detajlov zakona o slovenskem državnem
               holdingu se izkazuje kot nepotrebna.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> In mimogrede, agencija za upravljanje kapitalskih naložb res ni
               pripeljala do milijarde dividend v proračun, kot to pričakuje gospod Starman, je pa
               glede na pretekla leta in upoštevaje začetek gospodarske krize izboljšala to
               upravljanje in začela izboljševati donos.</p>
               <p>5. člen, amandmaji k 5. členu predvidevajo tri ključne stvari: nadzor Računskega
               sodišča nad Slovenskim državnim holdingom in njegovimi odvisnimi družbami, podrejeno
               pa tudi v gospodarskih družbah, bankah in zavarovalnicah, kjer ima država ali lokalna
               skupnost ali holding več kot 50% delež, potem zavezuje naročnike, torej zavezuje vse
               navedene družbe, kot zavezance za naročanje po zakonu o javnem naročanju in zaveze za
               posredovanje informacij javnega značaja. Jaz v osnovi z nadzorom Računskega sodišča
               nimam najmanjšega problema, ampak vendarle pri tem ne pozabimo, da so vse navedene
               družbe, še posebej tiste, ki imajo, ki so organizirane kot delniške družbe pa tudi
               druge, če zaposlujejo določeno število oseb ali veljajo za velike družbe, že tako ali
               tako zavezanke za revidiranje svojih poslovnih izkazov. Jaz domnevam, da bo slovenski
               državni holding imel v tem pogledu konsolidirano bilanco v kateri bo vsebovano tudi
               vse tisto, kar so bilance njegovih odvisnih družb oziroma bilance družb v katerih ima
               svoje naložbe. In tukaj se mi postavlja zelo praktično vprašanje. Namreč, vprašanje
               ali imamo mi danes Računsko sodišče, ki bi bilo sposobno učinkovito izvajati nadzor v
               tako okrepljenem obsegu nadzora. Da se razume, še enkrat, absolutno sem za to, da
               razširimo pristojnost Računskega sodišča, tudi nad tem poljem. Se mi pa postavlja
               vprašanje, glejte, v tej državi imamo 210 občin, pa mi povejte koliko občin Računsko
               sodišče revidira vsako leto. In bomo ugotovili, da vsaka slovenska občina pride
               mogoče na 10 let na vrsto za to, da sodišče opravi revizijo njenega poslovanja. Mi
               nimamo kapacitete v Računskem sodišču, da opravi učinkovito nadzor in revidiranje
               tako države, proračunskih porabnikov, lokalnih skupnosti, kaj šele vsega tega, kar si
               zdaj idealistično predstavljamo v vlogi računskega sodišča, ki bo jutri revidiralo
               holding in njegove odvisne družbe. Jaz se bojim, da bo to določilo dejansko mrtva
               črka na papirju. Mrtva črka na papirju, ki se ne bo mogla izvajati, razen če gremo
               jutri v razpis 2 tisoč delovnih mest pooblaščenih revizorjev, ki jih bomo zaposlili v
               Računskem sodišču. Veste, in to je problem slovenske politike, dragi moji, mi ves čas
               govorimo o virtualnih rešitvah za navidezne probleme. Zdaj bomo zadovoljni, ker imamo
               noter določilo, da ima tukaj računsko sodišče svojo vlogo, dejansko pa ga ni sposobno
               izvajati, tako kot si zdaj dobronamerno predstavljamo. To je problem. Celotna
               operacija slovenskega državnega holdinga je enak način zagotoviti boljše upravljanje,
               ne da bi pravzaprav na realni osnovi ugotovili kaj je z agencijo za upravljanje
               kapitalskih naložb narobe, in ugotovili bi, rabimo ostrejši nadzor Državnega zbora,
               večkrat letno obravnavati njihovo poročilo, edino poročilo smo komaj obravnavali, pa
               mislim, da niti nismo prišli do zaključka postopka, ker je pred tem vladajoča
               koalicija ugotovila da je to že pase, ker imamo že novo rešitev. Mi spreminjamo
               organizacijske strukture vsaki dve leti, kako pa pričakujemo, da bodo dejansko
               zaživele?! In spreminjamo jih celo v primerih ko pokažejo na majhen napredek, nekaj
               korakov naprej k temu, da bi morebiti dosegli cilj, da dosežemo 7% donos na kapital,
               ki ga v državnem premoženju imamo. Zato so to virtualne navidezne rešitve, okoli
               katere vsi veselo politično plešemo, dejansko pa ne prispevajo k rešitvi nobenega
               problema.</p>
               <p>Drugič. Javna naročila. Dajte mi prosim predlagatelji razložiti kako naj berem prvi
               in drugi odstavek tega člena. V prvem odstavku pravite: Pri naročanju blaga, storitev
               in gradenj morajo slovenski državni holding in njegove odvisne družbe ravnati kot
               naročnik po zakonu, ki ureja javno naročanje. V drugem odstavku pa pravite: Obveznost
               iz prejšnjega odstavka ne velja za družbe v katerih ima SDH<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kapitalsko naložbo, če takšna družba ni zavezanec za
               naročanje po določbah zakona, ki ureja javno naročanje.</p>
               <p>Spomnil bi vas, da bo obstoječem zakonu o javnem naročanju nobena od teh naložb ni
               zavezanec za javno naročanje. To so državni organi, organi lokalnih skupnosti, zaprt
               sem ta zakon in glede na to, da se nanj sklicujemo bi bilo dobro ga imeti tudi v
               besedilu. To je mislim da uradno prečiščeno besedilo, ima oznake. Tako je.</p>
               <p>Pa poglejmo. Naročniki, 3. člen zakona o javnem naročanju, naročniki po tem zakonu so
               organi Republike Slovenije in samoupravnih lokalnih skupnosti, javni skladi, javne
               agencije, javni zavodi, javni gospodarski zavodi in druge osebe javnega prava. Nobena
               od teh kategorij ne paše v kategorijo gospodarska družba v slovenski državni holding
               ali naložba, ki jo imamo v holdingu slovenskih elektrarn.</p>
               <p>In zakon nadalje razlaga, oseba javnega prava je po tem zakonu vsaka oseba, ki je
               ustanovljen za upravljanje dejavnosti, ki so v splošnem interesu in ki nimajo
               industrijskega ali poslovnega značaja ali b, ki je pravna oseba in ki je v višini več
               kot 50% financiranja iz sredstev organov Republike Slovenije in samoupravnih lokalnih
               skupnosti ali ti organi upravljanja nadzor nad poslovanjem take osebe ali imajo
               upravljavski nadzorni odbor.</p>
               <p>Pridemo samo do holdinga, oprostite, kaj pa odvisne družbe? Čakajte malo. Govorim o
               logičnem besedilu odstavkov.</p>
               <p>Tukaj vi pravite, v katerih ima SDH kapitalsko naložbo, če takšna družba ni zavezanec
               za naročanje po določbah zakona, ki ureja javno naročanje. Zdaj pa pokažite eno
               odvisno družbo SDH-ja, kjer ima država neposredno ali organ lokalne skupnosti tak
               vpliv. Neposredno.</p>
               <p>Ponavljam, SDH ima kapitalsko naložbo in SDH bo imenoval organe upravljanja. On
               predstavlja verjetno skupščino za skupščino konkretne naložbe, skupščina imenuje
               nadzorne svete in Republika Slovenija v tem primeru nima neposrednega vpliva pri
               imenovanju svojih predstavnikov.</p>
               <p>V tem pogledu opozarjam samo na to, da je treba premisliti, tretji odstavek, za
               naročnika se šteje tudi združenje, ki ga oblikuje .../Glas iz dvorane/... Aha, se
               opravičujem ampak v redu.</p>
               <p>No, imam pa spet praktični vidik tega člena. Ali si predstavljamo kaj bo to
               zaposlovanje gospodarskih družb v praktičnem pomenu pomenilo? Jaz sem absolutno
               pristaš tega, da recimo pri velikih naložbah, recimo termoelektrarna Šoštanj, da
               moramo te stvari izvajati v skladu z zakonom o javnem naročanju, ker gre za
               gromozansko investicijo.</p>
               <p>Ne predstavljam pa si kaj bo za fleksibilnost, konkurenčnost in poslovanje posameznih
               naložb predstavljalo to, da bomo poslovanje teh družb dodatno obremenili z
               administrativno precej zapletenim postopkom javnega naročanja.</p>
               <p>In še enkrat, zelo sem naklonjen temu, da imamo tukaj pravila ampak bi rad spomnil na
               to, da mi potrebujemo jasno hierarhijo odgovornosti. Nadzorni svet holdinga odgovarja
               temu Državnemu zboru, uprava tega holdinga bi morala odgovarjati nadzornemu svetu,
               nadzorni sveti uprav odvisnih družb morajo odgovarjati upravi holdinga, uprave
               odvisnih družb odgovarjati nadzornemu svetu. Mi imamo v tem sistemu lahko veliko sit,
               ki če bi pošteno delali, če bi delali odgovorno in če bi delali z določeno
               odgovornostjo do lastnika, nebi potrebovali takšnih določb za katere si pa
               predstavljam, da jih bo zelo težko spet spraviti v življenje.</p>
               <p>No in pridem do informacij javnega značaja in zaključim s kratkim vprašanjem.</p>
               <p>Glede na to, da sem pogledal kaj pravi zakon o dostopu do informacij javnega značaja
               me samo zanima ali je Krka po tem določilu zavezana posredovati, kot informacijo
               javnega značaja nek nov patent, ki ga bo prijavila patentnemu uradu. Oprostite,
               praktično vprašanje in dajte mi prosim z določbami zakona <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> o dostopu do informacij javnega značaja utemeljiti, da
               temu ni tako.</p>
               <p>Opozarjam, Alenka, gospa Bratušek, predvsem na to, da je treba biti pri formuliranju
               dikcij zelo, zelo natančen. Z tem zakonom v tem trenutku posegamo v tri sistemske
               ureditve. Revidiranje, torej porabnikov javnega denarja, javno naročanje in
               informacije o dostopu javnega značaja in dovolite mi, da podvomim, da ste s tremi
               preprostimi amandmaji upoštevali res situacijo tako, da se jutri to ne more zgoditi.
               Da ne bo gospodarska družba v kateri ima Republika Slovenija svojo naložbo, jutri
               SDH, zavezana posredovati neko informacijo, ki ne more biti predmet javnega značaja
               zaradi tega, ker se v tem primeru ogroža njen konkurenčni položaj na trgu.</p>
               <p>In prosim, da mi to utemeljite natančno z določbami predmetne zakonodaje. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp93">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Še proceduralno gospa Tomc, ste želeli, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp94">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoča. Bom podala proceduralni predlog glede na to, da gre za res
               za zahtevno vsebino.</p>
               <p>Jaz sem se uvodoma, ko sem predlagala prvi proceduralni sklep tudi opredelila do
               vsebine, ki pokriva oziroma ki bi jo pokrival nadzor računskega sodišča.</p>
               <p>Moram reči, da se tukaj pa v veliki meri strinjam z gospodom Frangežem in v bistvu
               soglašam z vsemi njegovimi pomisleki pa še kaj zraven bi jih bilo treba dodati. </p>
               <p>Ampak kot rečeno, glede na to, da nekako podpiramo transparentnost, da se vlada
               strinja, da ima tudi računsko sodišče določeno vlogo pri nadzoru teh družb, želimo,
               ker ta vaš amandma oziroma člen pokriva tri tako pomembna področja, odmor pred tem ko
               bomo glasovali o tem amandmaju, da se uskladimo kako in kaj. Petnajst minut
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp95">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Kar zdaj takoj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp96">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Pravzaprav zdaj, ko smo zahtevali odmor, prosim za odmor kar zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp97">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Običajno se da pred glasovanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp98">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>V redu. Predsednica, če je tako, jaz sem mislila, da bomo glasovali, da je gospod
               Frangež zaključil. Če želi kolegica besedo, bom vzela odmor pred glasovanjem in naj
               ta pobuda velja že za potem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp99">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Potem še gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp100">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Bom zelo kratka samo mislim, da si nastop gospoda Frangeža zasluži zelo odločne in
               konkretne odgovore.</p>
               <p>Pri javnih naročilih, spoštovani kolega, si že sam ugotovil, da si izpustil tretji
               odstavek, ki govori točno o tem.</p>
               <p>Če je Krka danes morala povedati glede svojih patentov, potem bo morala tudi ko bo to
               sprejeto. To je vse. Skratka enaka ureditev velja dokler je obstajal AUKN in danes,
               nič drugače.</p>
               <p>Če je Krka prej, ko je bila v lasti Republike Slovenije, neposredno morala razkrivati
               podatke, mislim, da to ni tako, ker zakon o dostopu do informacij javnega značaja je
               zelo jasen, potem jih bi morala tudi danes. In samo za delež SDH-ja se šteje tudi
               tukaj v tretjem odstavku piše, da se šteje enako, kot bi bil delež Republike
               Slovenije. To je vse.</p>
               <p>Zdaj pa glede računskega sodišča. Vseh so vas polna usta kako je transparentnost
               potrebna. Bom dala samo tri primere, ki sem se jih zdaj spomnila iz glave, ki jih
               računsko sodišče nebi revidiralo, če bi ta podjetja bila v lasti holdinga in te
               določbe, ki jo imate zdaj pred seboj nebi bilo. Prodaja slovenske industrije jekla,
               upravljanje z nepremičninami pri slovenskih železnicah in na primer brez plačniki pri
               pošti. Teh revizij računsko sodišče nebi moglo delati, če te določbe, ki jo imamo
               zdaj tukaj, nebi bile upoštevane.</p>
               <p>To je vse. Še enkrat, nič ne želimo več od tega kar je veljalo do sprejetja zakona o
               slovanskem državnem holdingu s katerim se tudi mi nismo strinjali, da ne bo dvoma. Mi
               ne podpiramo takšne rešitve, mi smo vložili svoj zakon, kjer bi lastništvo ostalo
               državi, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> gospod Starman, pa ga
               je takrat koalicija zavrnila pa bi lastništvo ostalo državi.</p>
               <p>Ne, zdaj dajete lastništvo na holding in ne slepiti ljudi, da je to eno in isto.
               Ni.</p>
               <p>Republika Slovenija in last Republike Slovenije je nekaj, če pa ima holding nekaj v
               lasti je pa to nekaj drugega, tudi če je holding v 100% lasti države in ne bom
               govorila, da ste najprej hoteli celo, da bi delnice holdinga kotirale na borzi. Na
               srečo tega ni v zakonu bilo sprejeto ampak to je bistvena razlika kje je lastništvo
               pri državi ali pa pri gospodarski družbi, tudi če je v 100% lasti države Republike
               Slovenije ni več.</p>
               <p>In samo to s temi tremi členi oziroma z enim členom, s tremi pod členi želimo
               narediti.</p>
               <p>In gospod Frangež, če danes velja za neko podjetje, da mora delati po zakonu o javnem
               naročanju, jaz ne vidim razloga zakaj bi ta zakon to anuliral ampak je in samo to bi
               želeli.</p>
               <p>Poglejte, če je Pozitivna Slovenija in zdaj mislim, da še DeSUS osamljena pri tem, da
               je pomembna transparentnost, prav bomo tudi to preživeli. Zavrnite zakon in ljudem
               povejte zakaj. To je vse.</p>
               <p>In jaz sem zdaj z razpravo zaključila. Mislim, da smo se skupaj s kolegi maksimalno
               potrudili.</p>
               <p>Še enkrat, se strinjam, da bi kak člen lahko bil nomotehnično bistveno boljše zapisan
               ampak so bili takšni kot tukaj so osnovni členi usklajeni z ministrom Šušteršičem,
               zato so takšni.</p>
               <p>Se strinjam, da to ni, ne bom rekla kaj ampak to je zato, da minister ali pa
               koalicija nebi rekla, da smo spreminjali nekaj mimo njegove volje. Vmes se je pač
               naredilo kar se je naredilo in očitno njegova beseda ne šteje nič več ampak se
               strinjamo, so bili naši predlogi v osnovi drugače zapisani, vsebina je pa ista.
               Drugače zapisani, bolje nomotehnično zapisani ampak edini razlog je ta in če bi bili
               te členi sprejeti, bi se seveda nomotehnično dalo tudi v naslednjem branju nekaj
               urediti ampak ne.</p>
               <p>Zavrnite, povejte, da vam ni do tega, prav, boste pač naslednjič naredili boljše, kot
               znate.</p>
               <p>Žalostno je pa to, da postopki na SODU, ki se preoblikuje v SDH tečejo in tega upam,
               da se zavedate vsi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp101">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Jožef Horvat, ste želeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp102">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica. Bom čisto racionalen.</p>
               <p>Prav tako se oglašam z razpravo kolega Matevža Frangeža, bi pa predlagatelje lepo
               prosil, kolegica Alenka, če nam lahko pojasnite namreč v zvezi z 29.c členom, kjer je
               govora o informaciji javnega značaja.</p>
               <p>Tu imam težavo in bi prosil, da jo vi pojasnite, gotovo ste bolj preštudirali ko ste
               pisali te amandmaje, ali ta člen ne ogroža poslovne skrivnosti podjetij, kot so
               opredeljene po ZGD-ju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp103">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Ja. Replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp104">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Ni replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp105">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Odgovor, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp106">

               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS PS):</speaker>

               <p>Bi bil odgovor in odgovor je ne, ker vse kar je označeno, kot poslovna skrivnost se
               ne razkriva in to že zakon definira. Zakon o dostopu informacij do javnega značaja in
               to je enako, kot je danes.</p>
               <p>To vas želim prepričati, da nič ne bo drugače, kot je bilo do ustanovitve SDH-ja. Vse
               ostane enako, to je edini ... Če je danes podjetje moralo oziroma do 27. decembra
               podjetje moralo razkrivati informacije, jih bo moralo tudi po tem in to je naš edini
               cilj, zato so nekateri členi mogoče zapisani tako kot so, ker se je minister
               Šušteršič želel 200% zavarovati, da ne bi bilo treba kaj več pokazati, kot je bilo do
               ustanovitve SDH in to je preprosto vse in edina razlaga.</p>
               <p>In še enkrat. Res nam ne gre za nič drugega, kot za transparentnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp107">

               <speaker>PREDSEDNICA PARTICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp108">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Spoštovana gospa Bratuškova, najprej jaz cenim vaš napor in vem da imate v pogledu
               izrazito dobre namene, nisem pa prepričan, da so rešitve do katerih je
                  pripeljal<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pogajalski proces
               med vami in gospodom Šušteršičem, res pripeljale do najboljših rešitev, ki bodo
               zagotovile to kar s cilji zasledujete in tukaj razumite prosim, da to kar ste se vi
               pogajali z ministrom pač za zakonodajni postopek sam po sebi nima nobene veze.</p>
               <p>Mi danes urejamo ta zakon, mi moramo danes z vso odgovornostjo poskrbeti zato, da
               bodo rešitve v zakonu takšne, da ne bodo navidezno uresničevali ciljev po
               transparentnosti, dostopu do informacij javnega značaja in pravilnem razpolaganju z
               javnimi sredstvi, ne separatni pogovori med kakšnim ministrom ali kakšnim
               poslancem.</p>
               <p>V tem pogledu sem še enkrat pogledal določilo zakona o javnem naročanju in moram
               reči, da vztrajam pri osnovni interpretaciji.</p>
               <p>Poglejte, zakon o javnem naročanju namreč določa v tistem drugem odstavku 3. člena
               vezni pogoj, tam je besedica in ne besedica ali. Torej naročniki, zavezanci za javno
               naročanje so tudi osebe javnega prava, ki so po tem zakonu vse osebe javnega prava,
               ki, prvič, so ustanovljene za upravljanje dejavnosti, ki so v splošnem interesu in ki
               nimajo industrijskega in poslovnega značaja in ki so pravne osebe in ki so višini več
               kot 50% financirane iz javnih sredstev ali ima Republika Slovenija ali organ lokalne
               skupnosti upravljavski ali nadzorni odbor katerega več kot polovico članov imenuje
               država ali lokalna skupnost.</p>
               <p>Tu so torej vezni pogoji, ne ali. In zato v tem pogledu priporočam, dajte še enkrat
               razmisliti o natančni dikciji, ker s prvim odstavkom poveste drugo, kar izključite
               potem z drugim odstavkom in na koncu bomo ugotovili, da za nobeno od naložb
               slovenskega državnega holdinga, določilo tega novega 29.b člena ne bo veljalo. Ali je
               to namen? Ali je to namen po večji transparentnosti.</p>
               <p>Dajmo res pogledati kaj imamo določeno v sistemskem zakonu in to je zakon o javnem
               naročanju in vljudno prosim, da tudi Zakonodajno-pravna služba da tu svoje
               mnenje.</p>
               <p>Ali sploh koga zavezujemo s tem predlaganim členom ali ne.</p>
               <p>In isto velja pri informacijah ... pri zakonu o dostopu do informacij javnega
               značaja, ker pazite, tukaj se jasno določa kdo so zavezanci. Ta zakon ureja postopek,
               ki vsakomur omogoča prost dostop in ponovno uporabo informacij javnega značaja s
               katerimi razpolagajo državni organi, organi lokalnih skupnosti, javne agencije, javni
               skladi in druge osebe javnega prava, nosilci javnih pooblastil in izvajalci javnih
               služb, v nadaljnjem besedilu organi. V niti eno od teh interpretacij, razen če ima
               kakšna naložba recimo izvaja kakšno javno službo, recimo da ima koncesijo za
               vzdrževanje cest, ima država tam notri 50% kapitala, ne pade nobena druga naložba
               slovenskega državnega holdinga. Ali hočemo torej spet priti do navidezne rešitve za
               katero bomo lahko rekli torej naložbe države, naložbe slovenskega državnega holdinga
               so zavezanci za posredovanje informacij javnega značaja, dejansko pa niso zavezanci,
               ker te rešitve ne opredeljujejo osnovni in sistemski zakon.</p>
               <p>Samo prosim, da preidemo k navideznim rešitvam, k realnim problemov.</p>
               <p>Žal mi tudi predlagateljica zakona ni odgovorila na vprašanje na kak način bomo
               okrepili računsko sodišče za to, da bo dejansko omogočen nadzor.</p>
               <p>Naj še enkrat povem, da iz mojih dosedanjih razprav ne bo razumeti narobe. Mislim, da
               je slovenski državni holding slaba rešitev, da je dejansko vzpostavljen mehanizem za
               privatizacijo državnega premoženja, nepremišljeno hitro in pod ceno, žal pa tudi
               menim, da dober namen predlagateljice zakona Pozitivne Slovenije ne bo prispeval k
               temu, da to preprečimo, zato ker so rešitve invalidne in ker je potrebno vsako
               določilo zakona tudi nomotehnično natančno premisliti zato, da pridemo do učinkovitih
               rešitev v zakonu.</p>
               <p>In še to bom rekel, bom pa, zato da ne bo kdo rekel, da se ne zavzemam za
               transparentnost, vse tri navedene amandmaje oziroma nove člene podprl. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Bojim pa se, da s tem ne bomo
               naredili ničesar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp109">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Preden dam besedo gospodu Stepišniku, vas obveščam, da gospo poslanko, mag. Alenko
               Bratušek nadomešča gospod poslanec Darko Jazbec, ki je že z nami.</p>
               <p>Gospod Stepišnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp110">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Samo za razjasnitev, posredno in neposredno lastništvo, v čem je po moje razlika.
               Razlika je v tem, da pri posrednem lastništvu država nima vpliva na prosti denarni
               tok, ampak s tem razpolaga uprava, ima samo možnost, da dobi dividende in tu, če sta
               dve različni opciji na oblasti oziroma v upravi, lahko pride do tiste konfliktne
               situacije, da namesto, da bi se reševali določeni prioritetni problemi, se pač
               rešujejo drugi problemi in to nastane velika konfliktna situacija. To je po moje
               največja razlika med posrednim in neposrednim lastništvom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp111">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Ker ni več razpravljavcev, smo pred glasovanjem. Prej je poslanka gospa Romana Tomc
               zahtevala 15-minutni odmor v imenu Poslanske skupine, tako da sejo prekinjam za 15
               minut in jo nadaljujemo ob 11.45. Hvala.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 11.28.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je nadaljevala ob 11.45.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp112">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Nadaljujemo s prekinjeno sejo.</p>
               <p>Proceduralno ste želeli? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp113">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Jaz prosim Zakonodajnopravno službo, da razčistimo pravne dileme, ki so povezane s
               tremi novimi členi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp114">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Izvolite, predstavnica Zakonodajnopravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp115">

               <speaker>VALENTINA MAROLT:</speaker>

               <p> Hvala za besedo.</p>
               <p>Zakonodajnopravna služba je na ta vprašanja, ki jih je izpostavil gospod poslanec
               opozorila že v svojem mnenju, in sicer je napisala, da določbe 2. odstavkov teh
               členov 5.a, 6.a in 29.a niso jasne in da jih je treba bolj jasno določiti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp116">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. </p>
               <p>Če ni več razpravljavcev prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Proceduralno, gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp117">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Torej rešitev, da smo te člene samo premaknili v opoziciji samega zakona niso
               rešitev.</p>
               <p>Jaz bi vendarle pozval predlagatelje, ker si želim glasovati za te člene, da
               razmislijo o tem, da morda sejo v tem trenutku prekinemo in še dobite nekaj časa za
               to, da preučimo ali so rešitve, ki so predlagane v amandmajih, resnično takšne, da
               bodo zagotovile transparentnost, zavezanost k javnemu naročanju in zavezanost k
               posredovanju informacij javnega značaja.</p>
               <p>Vljudno prosim predlagatelje, da opravimo ta trezen premislek in si morebiti
               zagotovimo še nekaj časa, zato da naredimo amandmaje takšne, da bodo ustrezali
               pripombam Zakonodajno pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp118">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Smo pri 5. členu.</p>
               <p>Gospod Stepišnik, izvolite. Potočnik, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp119">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz mislim, da je bil ta 5. člen, katerega v razpravi problematizira gospod Frangež
               odprt in bi še enkrat prosil pravno službo, ali popravek tega člena ni usklajen z
               njihovimi pripombami oziroma če še vztraja pri tisti trditvi, ki jo je prej izrekla
               in ki je bila dana na prvotni predlog zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp120">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Ja, hvala.</p>
               <p>Imate besedo, predstavnica Zakonodajnopravne službe. Izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp121">

               <speaker>VALENTINA MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Kot sem povedala že v uvodu, vloženi amandmaji v večjem delu sledijo našemu mnenju,
               tako da je ta predlog za 5. člen usklajen, ja, predlog za spremembo 5. člena usklajen
               z delom našega mnenja s tistim, ki je opozoril na umeščenost določb v veljavni zakon,
               medtem ko pa na to vprašanje glede jasnosti in določenosti, pa v celoti ni bilo
               odgovorjeno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp122">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o vloženem amandmaju k 5. členu Poslanske skupine Pozitivna
               Slovenija. Pričenjamo z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma Poslanske skupine Pozitivna Slovenija za nov 5.a člen. Želi
               kdo razpravljati? Ker ni razpravljavcev prehajamo na odločanje o vloženem amandmaju
               5.a člena. Pričenjam glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o 6. členu, h kateremu ni predloga amandmaja? Ne želi.
               Zaključujem razpravo o členih in razpravo in odločanje o amandmajih.</p>
               <p>V skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih
               skupaj.</p>
               <p>Proceduralno? Obrazložitev glasu, gospa Romana Tomc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp123">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Glede na to, da sem se oglasila čisto na začetku in sem oporekala temu, da ta zakon
               danes obravnavamo, želim obrazložiti glas.</p>
               <p>Glasovala bom seveda proti temu zakonu in sicer iz naslednjih razlogov. Zakon
               dejansko, kot je bilo že iz razprave same tukaj jasno razvidno, ni primeren za
               nadaljnjo obravnavo. Zelo velikokrat se očita, da ima nek predlog zakona skoraj
               toliko amandmajev, kolikor ima sam zakon členov. Če boste pogledali ta predlog
               zakona, boste videli, da ima 6 členov predlog zakona in da ima 6 amandmajev, torej na
               vsak člen oziroma na 1 člen sta celo dva amandmaja, edini člen, ki ni amandmiran, je
               tisti, ki pravi, da bo zakon začel veljati naslednji dan po objavi v uradnem listu.
               To seveda samo po sebi govori o kvaliteti tega zakona. O kvaliteti tega zakona govori
               tudi mnenje Zakonodajnopravne službe, ki nedvoumno ugotavlja, da njihova določena
               priporočila niso bila povzeta, oziroma niso bila v zadostni meri oziroma pravilno
               povzeta.</p>
               <p>Največkrat se je pojavil s strani predlagatelja očitek, da tisti, ki bomo glasovali
               proti temu zakonu, ne želimo, da so informacije javne, da je poslovanje teh družb
               razkrito, skratka, da želimo karkoli prikrivati. Jaz pa odgovarjam takole. Nekaj so
               razkritja, ki jih določa predpis Zakon o gospodarskih družbah in ki se ga morajo vse
               te družbe držati in tukaj ga imam pred sabo, imate na več straneh, v 22. točkah
               natančno zapisano, kaj vse morajo družbe razkriti, da bodo zadostile zakonu.</p>
               <p>Torej, poslovanje njihovo, vse pomembne odločitve, so popolnoma transparentne, drugo
               pa so informacije javnega značaja in nikakor ne gre enačiti teh dveh zadev.</p>
               <p>Tretja zadeva, ki jo želim opozoriti je, da bi glasovali z veseljem za neko vlogo
               oziroma funkcijo Računskega sodišča pri tem, pa je žal predlagatelj tako nesrečno
               zapakiral svoj amandma, oziroma<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> predlagal tak amandma k ustreznemu členu, da ga ni bilo mogoče
               podpreti, zato tudi člena in zakona v celoti ne morem podpreti.</p>
               <p>In še ena zadnja zadeva. Prav tako velikokrat pade očitek, d se politika preveč
               vmešava v poslovanje družbe, hoče imeti politika vsepovsod nadzor. Jaz samo
               opozarjam, da je predlagatelj, popolnoma, da nima nobenih težav s tem, da izmed 9
               članov nadzornega sveta v bistvu 5 imenuje Državni zbor, kdo pa je Državni zbor, če
               ne politika, samo 3 imenuje vlada in enega predstavniki Ekonomsko-socialnega sveta.
               To se pravi, ali predstavniki sindikatov, ali predstavniki delodajalcev. In celo
               predlog predlagatelja je šel še naprej, v kolikor ni doseženo popolno soglasje, mora
               iti odločitev oziroma se mora iti nazaj po odločitev v Državni zbor. Torej, v
               popolnosti prepuščamo odločitve politiki, odločitve, ki bi jih moral sprejemati
               menedžment in za kar bi moral menedžment tudi ustrezno odgovarjati.</p>
               <p>Zaradi vseh teh razlogov bom glasovala seveda proti temu predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp124">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje, gospod Potočnik, želite obrazložitev glasu pred glasovanjem.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp125">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Ja, jaz bom glasoval za.</p>
               <p>Zakon je bil rojen, v tem trenutku je v inkubatorju in to ne zgolj zaradi slabega
               zdravstvenega statusa, ampak predvsem zato, ker je pokazala ta razprava, ker se ne
               ve, kdo bo zanj skrbel. Vzemite ga iz inkubatorja, to vse pozivam. Po predlogu
               zakona, ki smo ga danes obravnavali, je vsaj skrbnik znan.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp126">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Frangež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp127">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Kljub številnim pomislekom, ki jih imam na konkretne zapise rešitev, bom jaz danes
               glasoval za to, da ta zakon ostane v inkubatorju, ampak hkrati pozivam ponovno
               predlagatelje, da skupaj premislimo o takšnem oblikovanju posameznih členov, ki bodo
               dejansko zagotovile uresničevanje transparentnosti, učinkovitega revizijskega
               nadzora, zavezanosti k poslovanju v skladu z Zakonom o javnem naročanju in dostopa do
               informacij javnega značaja. Bojim se, da rešitve, ki so v tem trenutku zapisane v
               zakonu, tega ne uresničujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp128">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Še gospod Meršol, obrazložitev glasu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp129">

               <speaker>MITJA MERŠOL (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Opozoril bi samo na en izraz, ki me je malce zmotil pri obrazložitvi glasu gospe
               Tomčeve, namreč naš cilj in naš namen celotnega predloga ni razkrivanje, ampak
               preglednost, transparentnost in zato bom glasoval za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp130">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Čehovin, ste se javili, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp131">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, tudi jaz bom zakon podprl. Torej, ne glede na določene pomanjkljivosti, je prav
               gotovo boljši kot je osnovna verzija dosedanjega zakona.</p>
               <p>Namreč, če obrazložim, to premoženje niso ustvarile stranke, ustvarili so ga ljudje,
               državljani Republike Slovenije, davkoplačevalci in ti imajo tudi pravico, da dobijo
               več informacij. Ne samo o delovanju, bom rekel, tudi o uspehih, ne nazadnje tudi o
               postopkih prodaje, ker se bojim, da je glavni namen tega hitenja predvsem v smislu
               prodaje tega, kar nam je ostalo in pa zlasti nepregleden način prodaje, zato bom
               podprl ta zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp132">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>V kolikor več ni želje po obrazložitvi glasu, prehajamo na glasovanje o vseh členih
               skupaj. Odpiram glasovanje.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Ponavljamo, to se pravi, /Oglašanje iz dvorane./ Ja, zdaj po poslovniku običajno se
               ne ponavlja, tako da tudi menim, da je bilo časa dovolj in objavljam glasovanje v tem
               trenutku.</p>
               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp133">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p> Mislim, da je bilo zelo objektivno pojasnjeno, kaj se je zgodilo, in vi morate tudi
               to upoštevati, morate upoštevati dejstva, ne pa samo kaj pravi poslovnik, kaj menite?
               Vi vodite sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp134">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Ja, jaz vodim sejo, saj moja odločitev, ja, jaz sem obrazložila, da menim, da je
               bilo dovolj časa za ...</p>
               <p>Še eno mnenje, gospa Tomc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp135">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p> Če lahko samo pomagam, gospod Frangež, v skladu s poslovnikom bi bilo korektno, da
               bi v času glasovanja opozorili na to, da vaša glasovalna naprava ne deluje. V tem
               času se glasovanje lahko prekine in se ponovno glasuje.</p>
               <p>Skratka, takšna je tudi običajno procedura v Državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp136">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Proceduralno ste ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp137">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p> Spoštovana gospa Tomc, spoštovana gospa predsedujoča, ni bilo ravno minute za to,
               da opravimo glasovanje, jaz sem stisnil, stisnil sem celo dvakrat, opazil da je sicer
               lučka se prižgala, nisem pa opazil, da se je tudi ugasnila, očitno stik ni bil dovolj
               dober. V vsakem primeru, šele po zaključenem glasovanju sem ugotovil, da številka 14
               ni obarvana, kar pomeni, da glasovanja ni bilo.</p>
               <p>Prosim, ravnaje korektno, če boste pa danes vztrajali na že objavljeni odločitvi, pa
               obljubim, da bom pri vseh nadaljnjih in podobnih odločitvah v Državnem zboru, ko se
               bo kdo od vaših poslancev zmotil, ali kdorkoli drug, vztrajal na tem, da ostanemo pri
               glasovanju, ki je bilo izglasovano.</p>
               <p>Prosim, upoštevajte to, da smo v Državnem zboru, kadar je zaradi tehničnih razlogov,
               ne zaradi pomanjkanja časa, nekomu bilo onemogočeno glasovanje, glasovanje vedno
               ponovili. Vedno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp138">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Ja, izvolite še, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp139">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p> Proceduralno. Še vedno, jaz predlagam, predsednica, da razglasite rezultate,
               glasovanje je potekalo v skladu s pravili, ki jih imamo v Državnem zboru. To je moj
               predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp140">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Še gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp141">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p> Jaz sem želel pravzaprav vsebinsko opozoriti, da amandmaji k členom niso bili
               sprejeti, pomeni, da so členi zaprti, pomisleki so bili resni, tako s strani
               Zakonodajnopravne službe, tudi v razpravi se je pokazalo, da izvajanje tega zakona,
               če bi bil sprejet, bi bilo praktično nemogoče, oziroma bi naredili zelo veliko
               težavo. Kar sicer pri Socialnih demokratih nimamo nobenih težav s tem, ker tako ali
               tako smatramo, da je ta zakon tudi skozi proceduro na Ustavnem sodišču izčistiti in
               videti, ali je sploh smiselno to početi, ampak samo zaradi lažjega razpravljanja v
               nadaljevanju, da ne bo slab občutek, predvsem v tem smislu, če bi se to glasovanje
               uveljavilo ali ne, torej, če bi še enkrat glasovali, členi so zaprti in jih ni mogoče
               spreminjati, torej nastane nov problem, kaj bomo s tem zakonom potem počeli.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp142">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala.</p>
               <p>Gospod Stepišnik, ste želeli?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp143">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Ja, glede na opažanje, na tisti tablici, kjer so gor rezultati, ste vi prehitro
               zaključila glasovanje. Tule smo trije, štirje takega mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp144">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Jaz ostajam še vedno pri isti odločitvi, sem povedala, da se glasovanje zaključuje,
               do takrat mi nihče ni javil, da naprava ne dela. Gospod Frangež se je odzval
                  šele<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> po videnem rezultatu,
               tako da razglašam rezultate.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da zakon ni sprejet.</p>
               <p>Ker členi predloga zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem državnem
               holdingu na matičnem ... /Oglašanje iz dvorane./</p>
               <p>6:7, potem se opravičujem, ker je ... popravljam razglasitev rezultata, ker sem se
               zmotila, ker nimam več tukaj rezultata na ekranu.</p>
               <p>Torej izid je isti. 6 je glasovalo za, proti je glasovalo 7.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ker členi predloga zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem državnem
               holdingu na matičnem delovnem telesu niso bili sprejeti, je na podlagi razlage 2.
               odstavka 61. člena Poslovnika Državnega zbora v povezavi z določbami, ki urejajo
               obravnavo na matičnem delovnem telesu, členi od 126. do 133. Komisije za poslovnik, z
               dne 9. 12. 2009, obravnava predloga zakona na matičnem delovnem telesu končana. Odbor
               bo pripravil poročilo, v katerega bo to odločitev vključil.</p>
               <p>Proceduralno, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp145">

               <speaker>ALOJZIJ POTOČNIK:</speaker>

               <p> Poslanska skupina Pozitivne Slovenije bo zaradi dogodkov, ki so prešli meje
               legalnosti in legitimnosti, zapustila to seja in jo bo obstruirala v nadaljnje.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp146">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na 2. točko dnevnega reda, pred tem še obveščam, da namesto gospe poslanke
               Romane Tomc, jo nadomešča poslanec Tomaž Lisec, ki je tudi že z nami. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, smo prešli na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEDMO POROČILO O POROŠTVU
                  REPUBLIKE SLOVENIJE IN ODOBRENI FINANČNI POMOČI IRSKI, PORTUGALSKI REPUBLIKI, IN
                  HELENSKI REPUBLIKI</title>
               </p>
               <p>V okviru te točke gre za obravnavo poročila, ki ga je vlada Državnemu zboru
               posredovala na podlagi 6. odstavka 4. člena Zakona o poroštvu Republike Slovenije za
               zagotavljanje finančne stabilnosti v evro območju. Na podlagi navedene določbe vlada
               četrtletno obvešča Državni zbor o danih poroštvih in odobrenih posojilih oziroma
               odobrenih posameznih obrokih posojil državi članici evro območja, ki se financirajo
               iz instrumentov financiranja, zavarovanih s poroštvom Republike Slovenije.</p>
               <p>K tej točki so vabljeni predstavniki in predstavnice vlade in Ministrstva za finance.
               Uvodno besedo dajem predstavniku ministrstva, državni sekretar, mag. Marko Pogačnik,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp147">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p> Ja, predsednica, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Dovolite, da vam na kratko predstavim vsebino 7. poročila, ki ga četrtletno
               predlagamo v obravnavo Državnemu zboru. In sicer bi najprej na kratko predstavili
               finančno pomoč, ki so jo v okviru evropskega instrumenta za finančno stabilnost do
               konca septembra 2012 črpale Irska, Portugalska in Grčija, nato pa še poroštvo
               Republike Slovenije, ki je bilo dano v ta namen.</p>
               <p>Kot veste, je Državni zbor 19. aprila 2012 potrdila Zakon o ratifikaciji pogodbe o
               ustanovitvi EMS, s katerim je bil oktobra 2012 ustanovljen Evropski mehanizem za
               stabilnost, na katerega bodo postopoma prišle dejavnosti, ki jih trenutno izvaja EFSF
               - program finančne pomoči Španiji za namen reševanja bančnega sektorja, ki je bil že
               v celoti prenesen na Evropski mehanizem za stabilnost. Irska, Portugalska in Grčija
               nadaljujejo z izvajanjem dogovorjenih ekonomskih prilagoditvenih programov in črpanje
               finančne pomoči v obliki posojil. Trojka redno izvaja nadzor nad izvajanjem. V
               obdobju, ki ga zajema poročilo, je edino Portugalska republika črpala četrti obrok
               posojila v neto višini 2,6 milijarde evrov, izplačilo je bilo odobreno na podlagi
               poročila trojke o izvajanju ekonomskega prilagoditvenega programa. Misija je
               ugotovila, da je izvajanje ekonomskega prilagoditvenega programa na splošno na dobri
               poti, vendar so se zaradi zaostrene makroekonomske situacije povečala tveganja, zato
               bo trojka skrbno nadzorovala nadaljnje izvajanje programa.</p>
               <p>Portugalska izvaja reforme s široko politično podporo, pomemben napredek je bil
               narejen na področju trga nepremičnin in privatizacije podjetja v državni lasti. Kljub
               velikemu napredku na trgu dela, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> nezaposlenost ostaja velik problem, ki naj bi v letu 2013 narasel na
               okoli 16 odstotkov. Med prioritetami ostaja stabilnost v bančnem sektorju in
               razdolževanju, pripravljajo se številni ukrepi, s katerimi bi zagotovili ustrezno
               kreditiranje zdravih podjetij. Portugalska naj bi po oceni trojke dosegla zastavljene
               fiskalne cilje za leto 2012, primanjkljaj 4,5 BDP-ja, zato dodatni ukrepi na tem
               področju v tej fazi niso potrebni. Portugalska je uspela uspešno izdati za 2,5
               milijarde evrov državnih obveznic, z ročnostjo 5 let, z obrestno mero 4,9 odstotka.
               Večino naj bi prispevali tuji vlagatelji, donosne desetletne portugalske obveznice so
               prvič po dveh letih padle pod 6 odstotkov. Delež poroštva Republike Slovenije v
               dolgoročnih in kratkoročnih izdajah vrednostnih papirjev, katerih sredstva EFSF
               nameni kot finančno pomoč državam članicam znaša 738,11 milijonov evrov glavnice,
               povečan za natečene obresti, oziroma 1,15 milijard evrov glavnice, povečan za
               natečene obresti, ko govorimo o deležu poroštva Republike Slovenije, povečanem na 120
               odstotkov, oziroma do 165.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp148">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo o obravnaven poročilu o poroštvu. Če ni želja po razpravi, potem
               zaključujem razpravo, ki je niti ni bilo in odboru v razpravo in odločanje predlagam
               naslednji predlog sklepa.</p>
               <p>Odbor za finance in monetarno politiko se je seznanil s 7. poročilom o poroštvu
               Republike Slovenije in odobreni finančni pomoči Irski, Portugalski republiki in
               Helenski republiki, ki ga je vlada sprejela dne 17. januarja 2013, EPA 931-VI.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Ne želi, prehajamo na odločanje o
               predlogu sklepa. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - ZAHTEVA USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE ZA PRESOJO USTAVNOSTI 1. IN 2. ODSTAVKA 231. ČLENA ZAKONA O
                  URAVNOTEŽENJU JAVNIH FINANC</title>, Uradni list Republike Slovenije, št. 40/12 in
               105/12 ZUJF UI 13/13-IV.</p>
               <p>Zahteva za začetek postopka za oceno ustavnosti 1. in 2. odstavka 231. člena Zakona o
               uravnoteženju javnih financ je Ustavno sodišče Državnemu zboru posredovalo 18.
               januarja 2013 in določilo 30 dnevni rok za izjavitev Državnega zbora glede
               zahteve.</p>
               <p>Ker ste bili odboru v zvezi s pobudo v 30-dnevnem roku posredovani mnenji vlade in pa
               Zakonodajnopravne službe, so izpolnjeni poslovniški pogoji za obravnavo. V skladu z
               265. členom Poslovnika Državnega zbora bo odbor kot matično delovno telo podal svoje
               mnenje k navedeni zahtevi.</p>
               <p>K obravnavi te točke so vabljeni predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance
               in Zakonodajnopravne službe. Kot dodatno gradivo k tej točko ste prejeli tudi mnenje
               Vlade Republike Slovenije z dne 14. februar 2013 in mnenje Zakonodajnopravne službe z
               dne 18. februar 2013.</p>
               <p>Ali želi besedo predstavnica Zakonodajnopravne službe? Želite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp149">

               <speaker>MAG. METODA HROVAT PIRNAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zakonodajnopravna služba je pripravila mnenje o zahtevi za oceno ustavnosti 1. in 2.
               odstavka 231. člena Zakona o uravnoteženju javnih financ, dne 18. 2..</p>
               <p>V uvodu povzemamo navedbe Upravnega sodišča, ki je predlagatelj in na vse te navedbe,
               oziroma trditve, tudi podamo argumentirane odgovore, tako da menimo, da določbi 1. in
               2. odstavka 231. člena Zakona o uravnoteženju javnih financ<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nista v neskladju z ustavo.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp150">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem tudi predstavniku vlade, Ministrstva za delo, družino in socialne
               zadeve, gospod Uršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp151">

               <speaker>CVETO URŠIČ:</speaker>

               <p> Hvala lepa, spoštovana predsednica, spoštovani poslanci in poslanke.</p>
               <p>Vlada je oblikovala mnenje na 50. redni seji 14. februarja in v mnenju zavzela
               stališče, da so navedbe in zahteve o neustavnosti določb 1. in 2. odstavka 231. člena
               ZUJF-a, neutemeljene. Našteli smo vrsto argumentov, ker jih tudi gospa in zakonodajne
               službe ni naštela, jih tudi jaz ne bom, če pa želite jih pa, so pa zapisane v
               mnenju.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZFIMP-redna-12-2013-02-20.sp152">

               <speaker>PREDSEDNICA PATRICIJA ŠULIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Odboru predlagam, da razpravlja in odloča o naslednjem predlogu mnenja odbora. Odbor
               se strinja z mnenjem Zakonodajnopravne službe, z dne 18. februar 2013 ter ji
               predlaga, da v skladu z 266. členom Poslovnika Državnega zbora pripravi odgovor
               Ustavnemu sodišču Republike Slovenije. Želi kdo razpravljati o mnenju? Če ne želi,
               prehajamo k glasovanju, odpiram glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil predlog mnenja sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 12. sejo Odbora za finance in monetarno
               politiko.</p>
               <p>Hvala lepa. <title>Seja se je zaključila 20. februarja 2013 ob 12.14.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
