<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">FF9A4DF359F752B1C1257D1F005A6234</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">19D720C367045291C1257A3D004D5EE6</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=19D720C367045291C1257A3D004D5EE6</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.OZG" n="13">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-07-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">11. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(16. julij 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Matjaž Han, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Dobro jutro! Spoštovani in spoštovane. Lep pozdrav na 13. nujni seji Odbora za
               gospodarstvo. Danes imamo najprej to sejo, potem pa ob dveh še nujno sejo. Naj vas
               obvestim, da smo v tej dvorani, da je to prednost, da se ne selimo po Državnem zboru.
               Lep pozdrav vsem vabljenim. Vidim, da je interes velik. Vsakemu posebej lepo dobro
               jutro.</p>
               <p>Najprej naj ugotovim, da danes nadomešča gospa Marjana Kotnik Poropat gospoda Ivana
               Hrška iz Poslanske skupine DeSUS in gospa Tamara Vonta nadomešča gospo Alenko Pavlič
               iz Poslanske skupine Pozitivne Slovenije. Drugih opravičil ali nadomestil nisem
               dobil. Ugotavljam, da smo sklepčni in lahko preidemo na določitev dnevnega reda.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red, in sicer: Predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - nujni
               postopek, Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o gospodarskih družbah -
               nujni postopek. Potem pa, kot ste bili obveščeni z dopisom 12. 7. sem po sklicu seje
               odbora zaradi podane zahteve skupine poslank in poslancev s prvopodpisanim gospodom
               Jožetom Tankom za sklice izredne seje Državnega zbora predlagal tudi razširitev
               dnevnega reda z naslednjimi točkami: 1.a Predlog zakona o spremembah zakona o
               spodbujanju tujih neposrednih investicij in internacionalizacij podjetij - skrajšani
               postopek, Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah, samo trenutek preden
               nadaljujem. Jaz bi prosil enega od vabljenih, če se naredi prostor, če sta dva iz ene
               inštitucije, da bo lahko poslanka sedala in normalno delala. Lepo vas prosim. Tam
               vidim iz gospodarstva sta dva, pa če ni problema.... Najlepša hvala za razumevanje.
               Končal sem pri 1.b točki Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               spodbujanju razvoja turizma - skrajšani postopek, 1.c Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o podpornem okolju za podjetništvo. Naj povem, da sta ta dva
               zakona, zadnji in prvi zakon, usklajena in na nek način morata biti usklajena, ker
               drugače ne bosta zaživela.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlogu za razširitve <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage7">(nadaljevanje)</stage> seje s predlaganimi točkami dnevnega reda. Ima kdo kakšno
               pripomb. Če ne, spoštovani, bomo glasovali o dnevnem redu, ki sem ga prebral.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage8">(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage9">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red sprejet.</p>
               <p>Preden preidemo na obravnavo točk dnevnega reda bi vas rad opozoril, to kar sem že
               prej omenil, da je treba danes na odboru ob pomoči Vlade in Zakonodajno-pravne službe
               pri obravnavi točk 1., 1.a, 1.b in 1.c paziti, da bodo vsi predlogi zakona med seboj
               usklajeni ter da bodo tudi vse spremembe istočasno uveljavljene. Predlogi zakonov pod
               navedenimi točkami namreč v predhodnih določbah urejajo prehod do ustanovitve nove
               agencije na podlagi spojitve javne agencije za podjetništvo in tuje investicije ter
               javne agencije za tehnološki razvoj in javnega zavoda slovenske turistične
               organizacije, kot tudi roke ter posledice pripojitve slovenskega podjetniškega sklada
               k javnemu skladu za regionalni razvoj in razvoj podeželja. Pravne podlage in navedene
               osebe javnega prava so urejene v posameznih zakonih, na kar boste v dodatnih
               obrazložitvah členov s strani predstavnikov Vlade in predstavitvi mnenj
               Zakonodajno-pravne službe ob začetku obravnave posameznega predloga zakona bili
               verjetno še posebej opozorjeni. To sem zaradi procedure moral tudi obvestiti in
               opozoriti Vlado in Zakonodajno-pravno službo, da je vendarle treba paziti na
               usklajenost obeh točk.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O SPODBUJANJU SKLADNEGA REGIONALNEGA RAZVOJA.</title> K tej točki
               sem vabil Ministrstvo za gospodarstvo, Zakonodajno-pravno službo, Državni svet,
               Gospodarsko zbornico Slovenije, Obrtno-podjetniško zbornico, Trgovinsko zbornico,
               Slovenski regionalni razvojni sklad, Javni sklad Republike Slovenije za podjetništvo,
               Urad predsednika republike, gospoda Perčiča, Skupnost občin Slovenije, Združenje
               občin Slovenije. Še enkrat lep pozdrav vsem skupaj, vsakemu posebej, še posebej pa
               spoštovanemu ministru z ekipo. Dodatno pa sem vabil tudi Center nevladnih organizacij
               Slovenije na njihovo prošnjo. Upam, da so tu. Dobro. K tej točki je bilo na spletni
               strani Državnega zbora objavljeno tudi naslednje gradivo: Predlog zakona je bil v
               Poročevalcu, mnenje Zakonodajno-pravne službe, da ne naštevam. Vse skupaj ste dobili
               na naših spletnih straneh in tudi na klopi. Ta trenutek smo dobili na klop še
               naslednje gradivo: amandma Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne
               skupnosti k 9. členu z dne 13. 7., potem ta trenutek na klop amandmaje Pozitivne
               Slovenije...<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage10">/medsebojno pogovarjanje./</stage> Bomo sedaj sprintali še te amandmaje Pozitivne
               Slovenije in jih dali tudi vsem članom našega odbora. Jaz nisem še videl amandmaje
               koalicije, ki so bili usklajeni... <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage11">/medsebojno pogovarjanje./</stage> Brez tega bomo težko
               delali, če nimamo amandmajev na podlagi Zakonodajno-pravne službe, ki bi jih morala
               vložiti koalicija. Jaz vas še enkrat opozarjam, ker ne želim komplicirati. Želim, da
               bo seja tekoče tekla. Če ne bomo pravi čas imeli bomo prekinil za 5 ali 10 minut, da
               poslanke in poslanci preberemo amandmaje in lahko o njih tudi, bom rekel, nemoteno in
               odgovorno glasujemo. Predlagatelj zakona je Vlada. In da ne bi našteval kaj bomo
               delali, glasovali bomo o amandmajih, <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage13">(Nadaljevanje)</stage> o vsakem posebej, razpravljali o amandmajih in potem, kot je v naši
               navadi, glasovali tudi o vseh členih skupaj. Mislim, da to ni potrebno dati na
               glasovanje, ker se s takim načinom dela strinjamo že kar vedno.</p>
               <p>Pričenjam na nek način drugo obravnavo predloga zakona in dajem najprej predlagatelju
               zakona besedo in najprej gospodu ministru, potem Zakonodajno-pravni službi, potem pa
               vsem vam, najprej vabljenim, vas bom prosil, da se boste prijavili, tistega ki ne
               poznamo ali pa tisti, ki sedite v drugi vrsti in bi želeli besedo, se bomo
               dogovorili, da se bo eden umaknil in da bo dobil svojo priložnost tako da upam, da
               bomo to pripeljali do konca čim bolj mirno. Minister izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp2">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci spremembe zakona o spodbujanju
               skladnega regionalnega razvoja so predlagane na treh področjih. In sicer na
               racionalizaciji administrativnih postopkov na izboljšanju sistemskih rešitev, ki se
               po uveljavitvi tega zakona marca lani niso izkazale za najboljšo oziroma so bile
               težko razumljive. In pod tri, nadgradnja regionalne politike za potrebe črpanja
               evropskih sredstev v novem programskem obdobju 2014-2020.</p>
               <p>Kar se tiče racionalizacije administrativnih postopkov bodo le ti doseženi s
               vzpostavitvijo pravnih podlag za združitev skladov, sicer slovensko regionalnega
               razvojnega sklada in slovenskega podjetniškega sklada v en javni sklad. Doseženi bodo
               z odpravo evidence regionalnih menedžerjev, ki se v zakonitem roku ni vzpostavila,
               torej ta evidenca. Doseženi bodo z odpravo sveta za teritorialno usklajevanje
               razvojnih pobud, ki na ministrski ravni ni zaživel. Njegove naloge seveda prevzame
               ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo.</p>
               <p>Racionalizacija administrativnih postopkov bo dosežena tudi s črtanjem obveznosti
               občin, da ustavijo regionalne razvojne agencije, kot javni zavod, sicer bi to
               pomenilo dodatne stroške za občine, česar pa od njih v luči te finančne krize in
               nižanja proračunskih prihodkov preprosto ni mogoče zahtevati in pričakovati.</p>
               <p>Uvajamo pa obveznost večinskega javnega deleža v lastniški sestavi regionalnih
               razvojnih agencij.</p>
               <p>Racionalizacija bo dosežena tudi z določbo, da dogovore za razvoj regij sklepata
               ministrstva pristojna za regionalni razvoj in razvojni svet regije. Doslej je moralo
               to čez daljšo vladno proceduro.</p>
               <p>Kar se tiče sistemskih rešitev bodo izboljšane pri načinu oblikovanja razvojnega
               sveta regije. Namreč odpravljena je obveznost sprejemanja odloka o ustavitvi
               razvojnega sveta regije na občinskih svetih ter poenostavljene so volitve članov
               sveta.</p>
               <p>Izboljšane bodo pri načinu odločanja razvojnega sveta regije. Spremenjeno je
               dosedanje razmerje glasov med predstavniki občin, gospodarstva in nevladnega
               sektorja. Po spremembi bo javnemu interesu, ki ga zastopajo predstavniki občin,
               zagotovljena večina in sistemske rešitve bodo izboljšane tudi s ponovno uvedbo sveta
               regije v katerem so zastopani vsi župani v regiji in potrjuje ključne odločitve, ki
               imajo tudi finančne posledice za proračune občin v posamezni regiji.</p>
               <p>Tretje področje, kot sem omenil, je nadgradnja regionalne politike za črpanje
               evropskih sredstev v obdobju 2014-2020. Ta bo zagotovljena z uvedbo kohezijskih regij
               na teritorialni ravni NUK 2, torej vzhodna in zahodna kohezijska regija bosta
               zaživeli ne le na papirju ampak tudi v praksi.</p>
               <p>Zagotovljena bo tudi z uvedbo razvojnega sveta kohezijske regije, ki bo imel vpliv na
               sprejemanje odločitev o vsebini in izvajanju programa Evropske unije v kohezijski
               regiji in njegovega sekretariata, ki spada pod ministrstvo, pristojno za regionalno
               politiko. Obstaja pa tudi možnost prenosa <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage15">(Nadaljevanje)</stage> organov upravljanja za določene programe EU v eno ali drugo kohezijsko
               regijo. Torej, da se bo to tam dogajalo v sami regiji na vzhodu oziroma na zahodu in
               s tem zasledujemo logiko decentralizacije javne uprave. Toliko mogoče predsednik, za
               uvod. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot sem že prej napovedal, mi bo sedaj malo lažje. Predlagam 15 minut
               pavze po uvodnem nastopu gospoda ministra, da se vložijo tisti amandmaji, ki jih še
               trenutno poslanci nimamo na klopeh, ker potrebuje koalicija čas za to, da izbere tudi
               podpise. Predlagam 15 minut pavze, da bomo imeli tudi potem nekakšen pregled
               amandmajev in da bomo lahko nemoteno delali. Hvala lepa vam za razumevanje. Prekinjam
               sejo in jo nadaljujemo ob 9.30. Hvala.</p>
               <p><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage16">(Seja je bila prekinjena ob 09.14.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage18">(Seja se je nadaljevala ob 9.30.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Ker amandmajev še nimamo na klopeh, predlagam še najmanj 15 minut odmora,
               ker čakamo, da pridejo iz glavne pisarne. Tako prekinjam sejo do 9.45, če bo treba,
               pa še dlje. Hvala lepa za razumevanje.</p>
               <p><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage19">(Seja je bila prekinjena ob 9.30 in se je nadaljevala ob 9.50.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo sejo.</p>
               <p>Na mizo ste dobili amandmaje poslanskih skupin SDS, Državljanske liste, SLS, DeSUS in
               Nove Slovenije k 1., 2., 3., 5., 6., 7., 8., 12., 13., 14., 15., 16. in 17. členu
               zakona. Ker nimamo pregleda, ker je pač zadeva takšna, kakršna je, imamo še amandma
               Pozitivne Slovenije k 8. členu in 17. členu ter amandma k 9. členu, ki ga je vložila
               Poslanska skupina italijanske in madžarske narodne skupnosti. Že vnaprej pa povem, da
               boste dobili še en amandma k 6. členu, ki ga bo vložil gospod Roman Žveglič oziroma
               ali bo to amandma poslanskih skupin ali odbora, se bomo v teku procedure še
               odločili.</p>
               <p>Preden nadaljujemo, naj povem, da imamo pooblastilo, da gospod Dragutin Mate
               nadomešča gospoda Danijela Krivca iz Poslanske skupine SDS.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo. Šli bomo bolj počasi, da ne bi česa zmešali, ker je teh
               amandmajev relativno veliko. Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe,
               gospe Saši Bricelj Podgornik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp6">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V svojem mnenju k predlogu zakona uvodoma ugotavljamo, da predlog zakona vnaša
               pomembne sistemske spremembe v veljavni zakon glede subjektov oziroma nosilcev
               spodbujanja skladnega regionalnega razvoja.</p>
               <p>Že v mnenju pri postopku sprejemanja veljavnega zakona smo opozorili na zapletena in
               nejasna razmerja med posameznimi nosilci spodbujanja skladnega regionalnega razvoja.
               S tem predlogom zakona pa se ukinja Svet za teritorialno usklajevanje razvojnih pobud
               ter regionalne menedžerje, še dodatno pa uvaja nekatere subjekte oziroma enote, ki
               opravljajo naloge na tem področju, in posledično spreminja oziroma posega v razmerja
               med posameznimi nosilci spodbujanja regionalnega razvoja, kar nejasnost in
               prepletenost teh razmerij še povečuje. Poleg tega se pomembna vsebinska sprememba
               nanaša tudi na status regionalnih razvojnih agencij kot enih izmed ključnih subjektov
               spodbujanja regionalnega razvoja.</p>
               <p>Namen predloga zakona je tudi pripraviti pravno podlago za združitev dveh skladov, in
               sicer naj bi se Javni sklad Republike Slovenije za podjetništvo pripojil Javnemu
               skladu Republike Slovenije za regionalni razvoj in razvoj podeželja. Zaradi priprave
               vseh pravnih podlag, ker sta ti dve osebi javnega prava urejeni v različnih zakonih,
               sta v zakonodajni postopek vložena dva predloga sprememb zakonov, in sicer Predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega
               razvoja in Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o podpornem okolju za
               podjetništvo. Pri tem je treba v prvi vrsti paziti, da bosta oba predloga zakonov med
               seboj usklajena ter da bodo tudi vse spremembe istočasno uveljavljene. Tu naj še
               posebej opozorim, da je uveljavitveni rok določen različno, tako bo treba to še
               uskladiti.</p>
               <p>Pripombe smo pa dali tudi k posameznim členom, ki jih pa v okviru uvodne predstavitve
               ne bi posebej povzemala, ker ugotavljamo, da vloženi amandmaji koalicijskih
               poslanskih skupin večinoma sledijo tem našim pripombam. Nekaj popravkov bo še
               potrebnih, zato bi prosila za besedo pri obravnavi posameznih členov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Absolutno, se pravi, ko bomo šli od amandmaja do amandmaja, vas bomo vprašali, kakšno
               je vaše stališče oziroma kaj je treba storiti. Vendar pa moram kot predsednik odbora
               reči, da se na tak način težko dela, da dobimo zadnjo minuto na mizo amandmaje in
               potem lahko sprejmemo nekaj, zaradi česar v nadaljevanju oziroma v življenju zakon ne
               bo deloval tako, kot si vsi skupaj želimo. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage22">(nadaljevanje)</stage> Kot po navadi, bomo najprej govorili o posameznem amandmaju k členu
               oziroma k členu potem vsi skupaj, potem bomo glasovali o vseh členih.</p>
               <p>Zdaj pa bi dal najprej besedo še vabljenim na ta odbor. Govorimo pa zdaj, gremo kar
               naprej, o amandmaju k... Dobro, da bomo spoštovali proceduro, predlagam, če se
               strinjate, da sklenete, da glasujemo potem o vseh členih skupaj, kot po navadi. To
               sem že prej rekel, jaz mislim, da to ni problem. Tako.</p>
               <p>Zdaj samo še to opozorilo, rok za vlaganje amandmajev, ker imamo nujni postopek, je
               do zaključka razprave o členih na seji odbora. Se pravi, da lahko vlaga amandma
               katerikoli posameznik, skupina, koalicija, pri sami obravnavi posameznega člena.</p>
               <p>Tako, da predlagam, da začnemo razpravo k 1. členu. In dajem najprej besedo
               vabljenim, potem pa bom dal besedo tudi poslankam in poslancem.</p>
               <p>Izvolite. Če ni, dajem besedo poslankam in poslancem. Zgleda da je vse jasno. Ni.
               Stanko, izvoli. Podpredsednik odbora, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp8">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem.</p>
               <p>V Pozitivni Sloveniji zelo nasprotujemo tako hitrim odločitvam in vzdrževanju brez
               nekih temeljitih analiz. Pri teh zakonih gre, da bomo združili dva javna sklada in
               naprej še tri agencije. Pri skladnem regionalnem razvoju, zakonu oziroma spodbujanju
               skladnega regionalnega razvoja je osnovni cilj, da se poenostavijo postopki, da se
               administracija postavi, da se zmanjšajo stroški in da se iz enega mesta v novem
               skladu, ki združuje dva sklada <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage23">(Podjetniški sklad in Sklad regionalnega razvoja)</stage>
               pravzaprav nič ne naredi, nič ne kaže na to, da bi se povečala konkurenčnost
               slovenskega gospodarstva, da bi bil bolj skladen regionalni razvoj, čeprav imamo te
               dokumente sprejete že zadnjih 15 let, vendar sami v uvodu ugotavljate, pri oceni
               stanja in razlogov za sprejemanje tega zakona, da se razlike med regijami še danes
               povečujejo. Nič ne kaže, da bo več podpore pri razvoju in raziskavah, čeprav imamo v
               vseh dokumentih zapisano, da bo najmanj 3% bruto družbenega bruto produkta, 2%
               privatnega in 1% javnega denarja šlo za raziskave in razvoj, da bo več turizma ali
               prihodkov, ne vem česa, in nič ni, nobenih indikatorjev, da bi s povezovanjem, če je
               to del mreže, Slovenci, državljanke in državljani imeli več koristi od takšne
               združitve. V krizi smo, takrat ko si v krizi, to je dejansko res, da se združuješ,
               ampak takrat ko je kriza je treba pustiti organizacije pri miru in vse usmeriti v to,
               da se tista njihova osnovna dejavnost čim bolj oplemeniti trgu in poveča učinkovitost
               tega. Z združitvijo teh dveh javnih skladov, bomo doživljali samo reorganizacije,
               ukvarjanje sami s seboj, kadrovanjem, to je velika nevarnost, ker se to koncentrira
               na enem mestu, da bo prišlo do klientelizma, da bodo nekje koalicijske stranke
               kadrovale svoje ljudi in vse skupaj vnaša en velik nemir v to krizno obdobje, ki je v
               Sloveniji. Vsak dan je primanjkljaja 5 milijonov evrov. Če je bilo lansko leto 3
               milijone evrov, je letos vsak dan primanjkljaja 5 milijonov evrov. In mi se moramo
               vsi nekako zavzeti, da povečujemo gospodarsko rast v zelo kratkem obdobju, drugače
               nam bodo ti vlaki, ki so zdaj nastavljeni v Evropi za financiranje teh velikih
               infrastrukturnih investicij šli mimo.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage25">(nadaljevanje)</stage> Bojim se, da bo ta združitev dveh skladov, dobro, je pomislek zakaj ne
               še tretjega - eko sklad, ker ta pa dejansko lahko veliko vpliva na podjetništvo s
               svojim poslanstvom, s to energetsko usmeritvijo, da bo združitev teh dveh skladov
               povzročila samo, da se bodo ljudje do konca leta in še prvo polovico drugega leta
               ukvarjali samo s svojo organizacijo, dejansko pa ne bo, bo imel minister velike
               težave, ker ne bo dosegel nobenih indikatorjev v pozitivni smeri. Kvečjemu bo
               minister imel same težave in mi ga bomo verjetno zelo podrobno spremljali in na
               vsakem sestanku opozarjali, da se trendi niso obrnili navzgor.</p>
               <p>Moje mnenje je, da bi morali v tem momentu to vsaj preložiti in pustiti takšno
               organizacijo, kot je, ker tu gre za dva sklada, ki imata vsak svoje poslanstvo,
               zaposlene, svoj sklad. Moti me tudi pripojitev tudi Slovenskega podjetniškega sklada
               k skladu za regionalni razvoj. Veliko bolj racionalna bi bila spojitev, združitev s
               1. 1. 2013, ker bi vse poenostavili, stroški bi bili manjši in tako naprej. Ampak,
               spet se pojavlja vprašanje, če je to na dveh mestih, razen če je kakšna strategija da
               se prestavi na en sedež, eno mesto, se pojavlja vprašanje - odpuščali ne bomo ljudi.
               Število ljudi ostane. Če eno tajništvo ukineš in enega direktorja imenuješ, namesto
               drugega, to v smislu podjetništva, razvoja in raziskav, turizma v Sloveniji, ne
               pomeni nič kaj veliko, če govorim zdaj še malo o agenciji zraven. </p>
               <p>Tako, da verjetno bi bilo zaradi tega, ker je to poudarjeno, 5, 10% zmanjšanja
               stroškov, v primerjavi če bi se slovenska konkurenčnost povečala, da bi nastala
               gospodarska rast, da bi dejansko spodbudili s tistimi sredstvi, ki jih ne dobimo iz
               Evrope, ker zaostajamo. Veste, da nismo izkoristili iz Evrope več kot dve tretjini
               sredstev, pa se to programsko obdobje končuje, 2007/2013 in ne vem kako bomo na koncu
               hiteli in prealocirali ta sredstva, da bomo ujeli vlak, bomo imeli še več težav, kot
               jih je. predlagam, da bi enostavno to združitev prestavili ali pa vsaj naredili
               spojitev. Mi smo tudi predlagali amandma obeh skladov, ker bodo učinki veliko večji
               in ministrstvo kot takšno bo razbremenjeno teh notranjih dejanj, ki sigurno
               povzročijo z združitvijo in reorganizacijo. Ljudje se ukvarjajo sami s sabo kje bo in
               tako dalje. In bi se bolj usmerili v te strukturne probleme kako povečati gospodarsko
               rast še letos. Ker če tega zdaj ne bomo naredili, potem je prva polovica leta 2013
               izgubljena in bomo imeli še naprej upad gospodarske rasti, manjši družbeni bruto
               produkt in problem bo verjetno še, to je v drugem zakonu, manjšanje neto neposrednih
               tujih investicij, kar bo povzročilo še večje skrbi in glavobole. Tako, da če bi jaz
               bil na ministrstvu, bi to pustil in se ukvarjal s temi glavnimi stvarmi kako povečati
               gospodarsko rast, to pa počasi pripraviti, temeljito ne po nujnem postopku,
               skrajšanem postopku, ampak leto, da bi teklo, s tem, da bi pač sprožil to, napovedal,
               in da se oba sklada pripravita na to, pripravita tudi dokumente. Ker, pri spojitvi
               ali pripojitvi bo šlo za toliko, toliko administrativnega dela, da, po mojem, ne vem
               če si znamo to predstavljati. Oboji imajo zelo jasno, recimo tisoč pogodb ima
               Ribnica, verjetno ima precej dokumentov in vsega... ...<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage26">/Nerazumljivo./</stage>... tudi v
               podjetniški sklad. Na drugi strani pa je še tista bojazen, da če pripajamo
               podjetniški sklad regionalnemu razvojnemu skladu v Ribnici, da bodo podjetništvo še
               tisti majhen denar izgubilo in se bo to prealociralo ne neke regijske lokalne
               projekte. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage28">(nadaljevanje)</stage> V tem zakonu o
               spodbujanju skladnega regionalnega razvoja gre tudi da občine lahko ustanavljajo
               regijske razvojne agencije z različnimi pravnimi oblikami organiziranosti. To je
               stara ideja, zdaj so različno organizirane, najprej so mislili, da bi bili to samo
               javni zavodi, ampak to verjetno ne gre, ker brez privatnega javnega partnerstva
               dvomim, če bomo v Sloveniji speljali še kakšno večjo investicijo. Kohezijske regije
               ...<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage29">/nerazumljivo./</stage>... razvojnega sveta ter sekretariata bo zopet povzročil nekaj
               administracije. Jaz ne vem, če ima smisel se s to organizacijo, z reorganizacijami, s
               kadrovanjem ukvarjati zdaj, ko je država v tako veliki krizi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem namenoma pustil malo več razprave, ki se tudi ni mogoče dotikalo
               1. člena, pa vendarle je prav, da si v Državnem zboru vsaj povemo kaj mislimo oziroma
               razpolagamo z nekimi podatki. Tako, da odpiram razpravo naprej k 1. členu. Se lahko
               javi tudi kdorkoli iz dvorane, ni nobenega problema, tudi tisti, ki ste zadaj bomo
               uredili, da boste lahko prišli do mikrofonov. Združenje občin Slovenije. Gospod
               Smrdelj, izvoli, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp10">

               <speaker>ROBERT SMRDELJ:</speaker>

               <p>Lep dober dan želim vsem skupaj!</p>
               <p>Tako se mi zdi, da je dobro dati 1. člen en splošen povzetek s strani stališč
               združenja občin, seveda iz pogleda občin na spremembe samega zakona. Lahko rečem, da
               smo s strani združenja pri sprejemanju obstoječega zdaj veljavnega zakona takrat bili
               dokaj sitni in apelirali, da zakon tako kot se ga sprejema oziroma vsebina zakona, da
               ne bo v redu. Tako kot je zdaj gospod poslanec rekel, naša ocena je bila, da se bomo
               predvsem ukvarjali sami s sabo. Organi, ki so bili predvideni za upravljanje nad
               regionalnimi razvoji, je bila naša ocena, da jih bo izjemno težko vzpostaviti, da je
               to en tak dodaten, po domače rečeno, špetir med občinami in zaradi tega smo potem
               tudi takoj pri formiranju nove vlade apelirali, da se gre čim prej v spremembe tistih
               stvari, ki po naši oceni ne bodo stekle. Predvsem ustanavljanje recimo regionalnih
               razvojnih svetov oziroma razvojnih svetov regije, s tistima dvema tretjinama
               občinskih svetom se nam je kazalo kot zadeva celo ustavno sporna, ker če dve tretjini
               občinskih svetov sprejme en akt, pa da velja tudi za tiste občine, ki jih ne sprejme,
               je tu po moji oceni zelo problematično. Potem recimo imenovanje članov v te svete,
               regionalne svete, menedžerje, skratka, več ali manj vse stvari, ki so bile prej
               povedane. Jaz mislim, da s spremembami, ki so predvidene, se dela, sicer je tako, mi
               smo s strani združenja občin predlagali še nekaj dodatnih korekcij za mogoče še večjo
               učinkovitost ali večjo preglednost, ampak v kontekstu nujnih sprememb in tistega kar
               je najnujnejše se mi zdi, da je bil dosežen dober kompromis in moram na tej točki
               reči, da upam, da bo tudi v bodoče takšno sodelovanje z ministrstvom pri usklajevanju
               kar se tiče regionalnega razvoja, ker jaz mislim, da ta sprememba dejansko v
               precejšnji meri bo doprinesla k izvedljivosti ne nazadnje samega zakona,
               operativnosti in učinkovitosti samega dela. Tako, da moja ocena je, da so ti
               popravki, ki so notri vneseni dejansko nujni. Hvala za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Še naprej. Izvoli, Jože.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp12">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegice, kolegi, spoštovani
               gospod minister z ekipo, vabljeni gostje!</p>
               <p>Imam srečo, da nadaljujem razpravo po tem, ko smo pravkar slišali odobravanje na tem
               kar novela zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja prinaša. Jaz bi tukaj
               samo še dodal, pa prosim ne me narobe razumeti, mislim, da je eno od ključnih
               elementov tudi to, da minister prihaja iz regije kjer regionalno politiko zelo dobro
               razumemo, čeprav vem, da je minister vseh regij, tako kot smo tudi poslanci poslanci
               celotne Slovenije. Je pa tudi res, da temelji regionalne politike <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage31">(nadaljevanje)</stage> v Sloveniji, ki so bili postavljeni tam že
               davno v 701-ih letih prejšnjega stoletja, tudi skupaj s takratnim konceptom
               policentričnega razvoja in so dejansko od takrat vedno pomemben del političnih
               programov strank, koalicij, vlad in tako naprej. Ob enem tudi je prav regionalna
               politika ena pomembnejših vrednot v Sloveniji. Ta projekt bomo po mojem prepričanju v
               Sloveniji zaokrožili takrat, ko bomo v Sloveniji ustanovili pokrajine. Žal nam to v
               mandatu 2004-2008 ni uspelo, bili smo zelo blizu, samo malo politične volje nam je
               zmanjkalo, mogoče pa so res bile takrat volitve preblizu. Ampak od takrat sem si
               zapomnil, dovolite samo en izlet nazaj, en izjemno pomemben podatek, ki govori o tem
               kako pomembno je, da imamo neko zakonsko ureditev skladnega regionalnega razvoja.
               Seveda sem si ta podatek zapomnil zaradi tega, ker prihajam iz pomurske regije, ne
               bom govoril o njenih karakteristikah razvojnih, ampak takrat smo ugotovili, da če bi
               želeli, da Pomurje kot statistična regija doseže razvojni nivo osrednje ljubljanske
               regije, potem bi se moral razvoj v ljubljanski oziroma osrednji slovenski regiji
               ustaviti, Pomurje bi pa potrebovalo s tistim trendom dobrih 30 let, da bi dohitelo
               razvojni nivo osrednje regije. Ta podatek smo takrat dobili od vlade in najbrž sedi
               na pravih podatkih oziroma je takrat sedel na pravih podatkih.</p>
               <p>Kar se tiče same novele zakona mi ocenjujemo v Novi Sloveniji, da novela prispeva k
               racionalizaciji administrativnih postopkov, prinaša izboljšanje sistemskih rešitev in
               spremembe na področju nadgradnje regionalne politike za potrebe črpanje evropskih
               sredstev v programskem obdobju 2014-2020. To se nam zdi izjemnega pomena. Če ne bomo
               teh sredstev počrpali po zgledu nekaterih drugih držav s katerimi se radi primerjamo,
               potem se nam slabo piše.</p>
               <p>Novela med drugim tudi predvideva oblikovanje pravnih podlag za združitev slovenskega
               regionalnega razvojnega sklada in slovenskega podjetniškega sklada v en javni sklad
               kar v naši poslanski skupini podpiramo. S tem se bo po ocenah namensko premoženje
               povečalo za okoli 150 milijonov evrov. Novela predvideva tudi odpravo evidence
               regionalnih menedžerjev, odpravo sveta za teritorialno usklajevanje razvojnih pobud,
               črtanje obveznosti občin za ustanovitev regionalnih razvojnih agencij kot javnih
               zavodov ter določbo po kateri dogovore za razvoj regij sklepata ministrstvo pristojno
               za regionalni razvoj in razvojni svet regije.</p>
               <p>Še nekaj je novosti, ne bom jih tukaj našteval, vsi ste gotovo to materijo
               preštudirali. Mislim, da je novela vredna podpore. Mi bomo seveda podprli koalicijske
               amandmaje, seveda podpiramo tudi zakon in smo prepričani, da se, tako kot je moj
               predgovornik tudi povedal, da se s to novelo odpravljajo nekatere blokade sprejete z
               novelo mislim, da marca lansko leto. Zdi se nam tudi pomembno kar želim izpostaviti
               in s tem tudi zaključujem svoj prispevek, zdi se nam pomembna uvedba dveh kohezijskih
               regij, to je nadgradnja regionalne politike za njeno uspešno vključitev v kohezijsko
               politiko Evropske unije v naslednjem finančnem in programskem obdobju 2014-2020. S
               tem bo zagotovljena z določitvijo omejitev pri prestopanju mejnih občin v drugu
               razvojno regijo, uvedbo dveh kohezijskih regij na teritorialni ravni NUTS2, torej
               vzhodna in zahodna regija ter z uvedbo razvojnega sveta kohezijske regije kot organa
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage33">(Nadaljevanje)</stage> odločanja na ravni
               kohezijske regije in njegovega sekretariata.</p>
               <p>Prepričan sem, da bo ta novela vsaj delno prispevala k temu, da Slovenija ne bo tako
               zelo unitarna država. Mi smo danes dejansko na tem področju nek unikum in naša
               pomanjkljivost, ker nimamo drugega nivoja lokalne samouprave, se gotovo odraža tudi v
               neenakomerni regionalni razvitosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Jožef Horvat lepa vam hvala. K besedi se je prijavila gospa Avberškova iz Gospodarske
               zbornice Slovenije, izvoli Alenka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp14">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod minister, spoštovane poslanke, poslanci zakon o
               skladnem regionalnem razvoju ni ena izmed prvih prioritet gospodarske zbornice
               oziroma gospodarstva kot takega v celotnem sklopu številnih zakonov, ki se sprejemajo
               ampak vendarle daleč od tega, da bi bil za gospodarstvo nepomemben.</p>
               <p>Mislim, da začetek te seje kaže na to kar opozarjamo že ves čas, kako pomembno je
               spoštovanje načel resolucijo normativni dejavnosti, da je potrebno za sleherni
               predpis nameniti ustrezno dovolj časa za pripravo zakonov, za temeljito analizo, za
               vključevanje strokovnih javnosti v pripravo, ocenjevanje učinkov in tako naprej.</p>
               <p>Dejstvo je, da je včasih potrebno kaj pospešiti in da če je ta sprememba zakona
               namenjena reorganizacijam agencij, da je to eden od razlogov za nujni postopek. Ampak
               kljub vsemu, verjetno bi kazalo tudi ob takšnih odprtih zakonov enkrat dati na mizo
               temeljito analizo delovanja podpornih institucij, ki imajo v poslanstvu skladen
               regionalni razvoj. Imamo dobre prakse, imamo slabe prakse, ki štejejo deset ali nekaj
               več let in na podlagi slabih praks bi morali upoštevati tudi izhodišča ob takih
               nujnih spremembah takšnega zakona.</p>
               <p>Delovanje dosedanjih regionalnih institucij RRA-jev regionalnih razvojnih svetov ima
               zelo dolgo brado, vseskozi pa je bilo v bistvu v zraku ali stvar dialoga o vlogi o
               vključevanju predstavnikov gospodarstva v opredeljevanje razvojnih prioritet.</p>
               <p>Do pravega dialoga, razen mogoče v nekaterih izjemah, ni prišlo in zato, če je kje,
               je regionalni razvoj poleg ostalih zatajil na strategijah regionalnega razvoja
               prostorskega, recimo konkretno tudi na konkretnih projektih poplavne varnosti,
               širokopasovnega omrežja in tako naprej, tudi na projektih razvoja človeških virov in
               so to eni od osnovnih pogoje za to, da bi bili hitreje pripravljeni zmanjševati
               razlike regionalne, ki se vsako leto le še večajo.</p>
               <p>Zato zelo težko sprejemamo predlog novele po kateri se vloga še takšna, kakršna je
               bila doslej, predstavniku gospodarstva v regijskih razvojnih svetih oziroma v svetih
               regij enostavno briše, to je nesprejemljivo ampak bi morali delovati ravno nasprotno.
               Ni nepomembno, da je vloga gospodarstva, predstavnikov gospodarstva, podjetij, ki
               delujejo, kljub temu, da ne dajejo neposredno sredstev za to ali pa jih, da njihov
               glas pri odločanju o prioritetah ne šteje.</p>
               <p>In tisto kar verjetno mogoče ne spada v analizo, osnovo za pripravo tega zakona,
               zakaj smo pri delovanju različnih regionalnih institucij tako neusklajeni, ker ne
               delujemo vsi skupaj v neki skupni razvojni viziji regionalnih prioritet. In zato dela
               vsak po svoje z najboljšimi nameni in to ni dobro. In zato pričakujemo in upamo, da
               bo posluh tudi danes na tej seji podpori takšni sestavi sveta regije in regionalnega
               razvojnega sveta v kateri bodo ustrezno zastopani predstavniki, ne samo občin, po
               vašem predlogu z dvojnim štetjem glasov, ampak da bodo predstavniki gospodarstva in
               drugih institucij, drugih civilnih javnosti v svetu zastopani ustrezno.</p>
               <p>V zvezi s povezovanjem <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage35">(Nadaljevanje)</stage>
               skladov. Na številne apele, ki so prispeli, zlasti iz mikro in malih podjetij na naš
               naslov, kot izraz razočaranja, pričakovanje, da vendarle prispevamo k spremembi tega
               trenda pravijo takole, če nam kdo ugasne še slovenski podjetniški sklad, ki edini
               razume, ne samo da ima administrativni aparat za deljenje sredstev, prej subvencij,
               zdaj ustreznih povratnih virov, potem bomo izgubili mala mikro podjetja, še tisto
               edino institucijo, ki nas razume. In pripojitev slovenskega podjetniškega sklada
               ribniškemu skladu, kot mu rečemo po domače, razumemo tako, da je v bistvu neka
               preferenca, da sklad, ki je v vseh teh letih od 2009-2011 financiral v različnih
               oblikah tri do štirikrat več, kot ribniški sklad, vsak imata seveda svoje poslanstvo,
               da ne razumemo kje je tukaj logika, ker če kdaj je potrebno danes spodbujati
               podjetništvo, nova podjetja, tisti, ki imajo inovativne ideje, ki rabijo zagonska
               sredstva in resnično gospodarska zbornica ni predlagala amandmaja ampak seveda
               podpiramo tiste, ki so vloženi v tej smeri.</p>
               <p>Pričakujemo, da bo primeren posluh tudi pri tem zakonu, ki se veže tudi na zakon o
               podpornem okolju, kjer se bomo na isto temu ponovno oglasili.</p>
               <p>Menimo, da je potrebna fuzija, ne nasprotujemo optimizaciji delovanja agencij, ker so
               bile pač neusklajene, kot posledica zgodovine, v bistvu oblikovanja teh institucij za
               nazaj ampak dajmo narediti korak v pravi smeri in dajati pravo mesto tistim
               institucijam, ki imajo spodbud na področju podjetništva in pa seveda kar ne pozabiti,
               tudi pozitivne cene računskega sodišča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Alenka. Če ne se oglašuje Tamara Vonta, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp16">

               <speaker>TAMARA VONTA (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Tudi jaz bi v začetku se osredotočila predvsem na ta nujni
               postopek, ki je samo ponavljanje enega scenarija, ki smo mu v tem mandatu, razmeroma
               kratkem, prevečkrat priča.</p>
               <p>Gre za točno to, da imamo tukaj 20, 30 strani amandmajev, ki naj bi jih v petnajstih
               minutah preučili in odločili kaj je najbolje, kateri je v redu, kateri ni, kaj bi
               bilo bolje, kaj ne bi bilo bolje, to tudi nekaj pove o tem kako je bil ta zakon
               pripravljen, da dejansko se pojavlja neko rohohitrstvo? vladanja, da rečem, in smo
               prisiljeni o zelo pomembnih stvareh odločati na hitro, takoj zdaj, brez kakršnega
               koli premisleka oziroma brez kakršnih koli pogovori in dogovarjanji s tistimi, ki to
               področje najbolj poznajo.</p>
               <p>Gre dejansko za to, kar smo tudi na začetku mandata slišali, da sama organizacijska
               struktura res ni edini pogoj za to, da se nekaj dela dobro. To smo slišali,
               oprostite, na moji osebni bolečini simbolni, tudi na ukinjanju samostojnega
               ministrstva za kulturo, torej, da samostojno ministrstvo kot tako, govorim lahko
               aplicirate na vse ostale službe in organe o katerih se danes pogovarjamo, torej ne
               pomeni, da bo nekdo delal dobro. Tudi združevanje ne pomeni, da bo zaradi tega delo
               kaj boljše in da bo zaradi tega kakšen prihranek. Prav nasprotno in to se že tudi v
               praksi kaže in dokazuje.</p>
               <p>Torej strokovna javnost je tista, ki je čedalje bolj nekako izključena iz te debate
               oziroma je preseljena na eno polje, ki se ji reče polje vlade, tam kjer se pravzaprav
               uvajamo en center moči oblikovanja in odločanja politik. Mi se tu pogovarjamo o
               razpršenosti moči, pogovarjamo se o decentralizaciji, dejansko pa gre za čedalje
               večjo centralizacijo.</p>
               <p>Sama bi se osredotočila na 8. člen, predvsem v enem ožjem segmentu, ožjem delu, ki se
               mi zdi zelo pomemben in se nekako tudi pojavlja kot en virus.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Pri 8. členu bomo še odprli razpravo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp18">

               <speaker>TAMARA VONTA (PS PS):</speaker>

               <p>Potem bom pa nadaljevala pri ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>... bi prosil, da se potem pri 8. oglasiš...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp20">

               <speaker>TAMARA VONTA (PS PS):</speaker>

               <p>... v redu, ni problem ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>... lepa ti hvala za razumevanje. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage37">(Nadaljevanje)</stage> Še naprej. Pardon. Gospod Ficko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp22">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p>Lep pozdrav v mojem imenu. Ko smo v dosedanjem delovanju govorili o tem, da naša
               država potrebuje nova delovna mesta, gospodarsko rast, smo dobivali obljube, da bo
               prišel paket zakonov, enega od teh imamo seveda na mizi, tekom dneva jih bo še več in
               jutri, ki bi naj dajala zagon temu gospodarstvu za nova delovna mesta. </p>
               <p>Pri najavi s strani ministrstva, koliko je to bilo smo lahko prebrali preko medijev,
               je bilo zadano, da bo to novi paket, da bo to novi razcvet, da bo to 377 milijonov,
               da bo to posrednih učinkov 400 do 500 milijonov in tako dalje, in tako dalje.</p>
               <p>Če je to to s temi organizacijskimi spremembami potem ne da se bojim, potem sigurno
               tega razcveta ne bo in ne morem se znebiti občutka, da ta oblast res nima svoje
               vizije kar se tiče gospodarstva ampak da se še vedno ukvarjamo sami s seboj, z
               reorganizacijo radi reorganizacije, kar nam operativno ne bo prineslo nikakršnih
               rezultatov.</p>
               <p>Vsi tisti, ki so ali pa smo bili v tem nekem členu gospodarstva, v tem nekem realnem
               sektorju, se celo v tistih razmerah, ko je bilo najbolj kritično z reorganizacijami
               nismo ukvarjali, smo se mogoče ukvarjali s tem, da smo zmanjšali število ljudi, ker
               če ni dela, če ni rezultatov, potem je treba zmanjšati število ljudi in da z manjšim
               številom ljudi v čim krajšem času poskušamo doseči te rezultate.</p>
               <p>Človek se res pri teh spremembah ne more znebiti vtisa, da ne gre za nič drugega, kot
               za nekoga po določenim političnim interesom ali je to z nivoja občin ali s katerega
               drugega interesa, delati sebi neko kadrovsko osnovo za tiste čase ko mogoče več ne bo
               nekdo, bom rekel, celo direktno na vladi. In tu racionalizaciji oziroma sprememb na
               kratki rok ne vidim, predvsem pa ne s posameznimi elementi, da se izključujejo tisti
               členi gospodarstva pri odločanju, ki bi morali biti bistveni.</p>
               <p>Se pravi, da take novele zakona seveda ne morem sprejemati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predno dam besedo ministru, jaz sem sicer opozicijski poslanec in
               predsednik odbora in bi prosil tudi kolege iz opozicije, da se vendarle držimo 1.
               člena in da čim manj jadramo v tiste vode, ki ne govorijo o tem členu, čeprav gospod
               Ficko, ste zelo spretno za vsake dva stavka si omenil malo ta zakon, tako da te nisem
               mogel prekiniti ampak drugače se pa 100% s teboj strinjam. Gospod minister, beseda je
               tvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp24">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Vendarle moram nekatere zadeve pojasniti, glede na to, da je
               bilo marsikaj povedano.</p>
               <p>Najprej moram povedati, da ta zakon o katerem danes govorimo, ni del paketa in tudi
               zakoni, ki bodo govorili o združevanju agencij in skladov niso del paketa za
               spodbujanje gospodarstva. To bi vi poslanci morali vedeti, da temu ni tako.</p>
               <p>Pred volitvami so čisto vse politične stranke ljudem obljubljale vitkejšo javno
               upravo, manj agencij, ukinitev polovico agencij, polovico uradov, skladov in tako
               naprej in tako naprej.</p>
               <p>Vsi smo to na glas zagovarjali z neko namero, da želimo spremembe in da se tudi
               država mora prilagoditi krizi v kateri smo.</p>
               <p>Vlada to oziroma jaz kot minister, glede na to, da sem tudi to zagovarjal pred
               volitvami, javnih soočenjih to zdaj tudi delam.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage39">(nadaljevanje)</stage> Delam tisto, kar sem napovedoval. Veste, tudi podjetja, tudi
               gospodarstvo, podjetniki so se prilagodili razmerah, v katerih smo. Prilagodili so se
               tej krizi. Tudi organizacijsko so se prilagodili, ampak veste, to že zdavnaj. Ne
               zdaj. Država pa do tega trenutka na tem področju ni storila nič. Čisto nič. Kriza je
               prišla in od krize naprej nismo v javni upravi spremenili čisto nič. Še več, ob
               zavedanju te krize, smo ustanavljali nove in nove agencije, nove in nove urade in se
               požvižgali na to krizo. Jaz se s tem ne moremo strinjati in se nikoli ne bom. Tudi
               država se mora prilagoditi tem razmeram, v katerih smo se znašli in organizacija je
               preprosto ena evolucija in se dogaja dnevno na dnevni bazi. In dobri menedžerji svoja
               podjetja vodijo tako, da to praktično počnejo na dnevni bazi in prilagajo svoje
               podjetje razmeram na trgu in tako naprej. In to mora početi tudi vlada in tukaj ni
               nobenega razloga, da tega ne bi počeli.</p>
               <p>Skratka, vsi bi želeli imeti spremembe, spremembe na bolje, ampak za te spremembe na
               bolje ne bi naredili nič, nobenih sprememb. Spremembe bi imeli na bolj, pa ne bi nič
               spremenili. Če bo vse tako kot je sedaj, potem pač sprememb ne bo, jih ne bo. Najprej
               seveda opravičilo, jaz se strinjam. To, kar se je zgodilo danes zjutraj se ne bi
               smelo zgoditi. Amandmaji so bili pripravljeni pravočasno. Morali bomo pogledati,
               zakaj so zamujali na to sejo, ne smejo zamujati. In to je lapsus, ki ga je treba v
               prihodnje spremeniti.</p>
               <p>Kar se tiče zaostajanja pa zaostanka pri črpanju evropskih sredstev poglejte, v
               oklepaju je pač potrebno povedati, kje je problem. Problem je to, da smo v prejšnjem
               mandatu zamenjali pet vodij na tem ministrstvu. Pač objektivna okoliščina, ki ima za
               posledico, da pač nismo črpali, tako kot bi morali. Žal, to je treba priznati. In te
               zaostanke je potrebno nadoknaditi in to prosim povejte naslednjič, ko boste omenjali
               črpanje evropskih sredstev. Kar se pa tiče vloga gospodarstva in glasa v regionalnih
               svetih, ta glas je seveda prisoten, ni prisoten tudi glas nevladnih organizacij.
               Potrebno je pa povedati, da vendarle morajo imeti v rokah zadevo tisti, ki na koncu
               zadevo tudi plačajo. Skratka tisti, ki s svojimi proračuni potem seveda pokrivajo
               takšne ali drugačne želje, takšne ali drugačne ideje, takšne ali drugačne projekte
               regionalne in tudi druge. Prav pa je, da znotraj teh inštitucij prisluhnejo tudi
               drugim. Ampak ne more se pa zgoditi in ne sme se zgoditi, da bi nekdo drug odločal
               namesto tistega, ki zadevo plača. Je nemogoče. In ne sme tako biti in ne mora tako
               biti. In še ena opazka, ne ukinjamo podjetniškega sklada. Daleč od tega. Še več. Moja
               ocena je, da bomo s tem, z združitvijo obeh skladov naredili korak naprej. Tudi
               zaradi tega, ker združujemo namenska sredstva. In jih bo s tem seveda nakupil
               bistveno bistveno več kot jih je zdaj razdeljeno v dva sklada. Zdi se mi, da je to
               pomembna vsebinska sprememba in tudi na osnovi tega bo lahko ta podjetniški del
               funkcioniral bistveno bistveno bolje, kot je funkcioniral do zdaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani minister, dovolim si samo v bran vzeti poslance in poslanke.
               Predvsem tiste, ki so trdili,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage41">(nadaljevanje)</stage>
               ki so spraševali, zakaj so potrebni nujni postopki. Jaz verjamem, da ni enega izmed
               nas, ki ni pripravljen delati celo poletje, zato da sprejmemo takšne odločitve,
               takšne ukrepe, takšne zakone, ki bi na dolgi in na kratki rok pomagal našemu
               gospodarstvu. Vendar na začetku leta, preden smo začeli delati, smo dobili urnike,
               kdaj in kako državni zbor dela. To se je delalo skozi 20 let. Zdaj nam je bilo
               rečeno, da sprejmemo zakone, ki so nujno potrebni za oživitev gospodarske rasti. Sam
               pa ste povedal, da te zakone, ki jih imamo danes na obravnavi temu ne bodo pripomogli
               na takšen način. Ker vas poznam kot velikega demokrata in vas cenim, bi bilo bistveno
               bolj modro, da bi to septembra na začetku uradno in lepo uradno naredili, kjer bi
               bilo zelo jasno, ne pa dobili takšne amandmaje. In še nekaj bom rekel v bran vsem
               ministrom, ki sedijo nasproti mene. Ministri odhajajo, ampak na strokovnih službah pa
               vidim ene in iste ljudi, že 20 let, 15 let. Tako, da včasih me čudi, kakšna je ta
               sprememba razmišljanja, kako je potrebno nekatere zakone spreminjati, in za vsak te
               isti strokovnjaki tiste spremembe zagovarjajo na polno, tako da včasih mi vse to ni
               najbolj jasno. Tako, da se opravičujem, nimam navade komentirati, tudi ne bom
               komentiral, ampak včasih pa vendarle moram poslanke in poslance vzeti v bran. Če ni
               več razprave k 1. členu, predlagam, da glasujemo o amandmaju k 1. členu. Amandmaju
               poslanskih skupin koalicije. Spoštovani, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage42">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage43">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma k 1. členu je sprejet. Hvala vam lepa.</p>
               <p>Prehajamo k 2. členu, ki je tudi amandmiran s strani koalicije, vmes pa, če bo
               potrebno bo pa Zakonodajno-pravna služba vskočila in dala svoje pomisleke ali pa
               poglede. Ker vidim, da ni potrebno odpiram razpravo k 2. členu. Mislim, da smo večino
               že povedali k 1. členu, tako da lahko glasujemo k amandmaju k 2. členu, amandmaju
               koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage44">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage45">(1 član.)</stage></p>
               <p>K 3. členu imamo ravno tako amandma koalicije. Je želja po razpravi? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage46">(Je ni.)</stage> </p>
               <p>Gremo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage47">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage48">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 4. členu ni amandmaja, vendar je možno tudi razpravljati. Ni razprave.</p>
               <p>Gremo naprej k 5. členu oziroma amandma k 5. členu. Razprave ne vidim, tako da gremo
               na glasovanje k amandmaju k 5. členu. Amandmaji so koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage49">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage50">(4 člani.)</stage></p>
               <p>K 6. členu pa imamo en amandma. Se opravičujem, prej sem rekel, da bo dal Roman
               amandma, pa bi zdaj besedo želel Roman. Gospod Žveglič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp26">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani predsednik. Minister, ostali gostje. Jaz sem tukaj sicer
               poskušal pripraviti en amandma, pa mi ni uspelo. Nisem točno vedel ali bo stvar, ki
               gre k temu členu ali tudi ne striže s kakšnim drugim zakonom, pa bomo poskusili še v
               nadaljevanju kaj pripraviti. Hotel sem pa seveda reči na problem, ker se včasih
               zgodi, da iz takšnih in drugačnih razlogov kreditojemalec ali pa se pravi nekdo, ki
               je dobil nek razpis pri skladu ne more v skladu s pogodbo vračati sredstev ali je
               bolan ali se mu kaj poškoduje, in potem seveda se zgodi, da zaradi zamudnih obresti
               vrne kompletno glavnico, vse stroške skladov, obresti vendar seveda še ni zaključena,
               zaradi zamudnih obresti, niti sklad mu ne more zapreti, niti sam ne more potem to
               stvar za končati, da se bi ta stvar lahko nekje v zakonskih okvirih uredila. Jaz
               sicer zdaj, kar sem prej pripravil umikam, mogoče mi bo uspelo še za naslednje branje
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage52">(Nadaljevanje)</stage> ali pa za kakšen drug
               zakon. Mislim, da bi bilo to stvar prav urediti za vse sklade, ki se ukvarjajo s to
               dejavnostjo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Roman, samo da te obvestim, ne bo ti uspelo za naslednje branje, ker ni
               možno, po proceduri. Tako da...</p>
               <p>Tako. Ker je amandma k 6. členu amandma koalicije, ne želite nobenih razprav.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage53">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage54">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Ravno tako imamo amandma k 7. členu. Želi kdo razpravo k 7. členu, amandma koalicije
               je pred nami? Če ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage55">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage56">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Zdaj pa imamo amandma k 8. členu. Tam sem jaz prej gospod Tamaro prekinil in zdaj
               verjetno bo obrazložila tudi ona. Imamo dva amandmaja in sicer amandma Pozitivne
               Slovenije in amandma koalicije. Zdaj vas moram opozoriti, amandma Pozitivne Slovenije
               v celoti spreminja vsebino tega člena, tako da bomo najprej glasovali o amandmaju
               Pozitivne Slovenije. Če bo sprejet, je drugi amandma koalicije brezpredmeten. Zakaj
               glasujemo najprej o Pozitivni Sloveniji, ker je najbolj oddaljen tudi vsebinsko. Tako
               da, Tamara izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp28">

               <speaker>TAMARA VONTA (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, kot že prej rečeno, bi se osredotočila samo na ozek segment tega
               člena, v katerem vidim uveljavitev nekakšnega regionalnega absolutizma. In sicer, smo
               nanj pripravili amandma, ker se nam zdi dvojno število glasov županov nesprejemljivo,
               ker se nam zdi število članov, denimo, nevladnih organizacij, ki se z 20% niža na 10
               do 20%. To je sicer zelo pragmatično postavljeno, ampak vsem je jasno, da bo v prakso
               zaživelo teh 10%, da do 20% bomo zelo težko prišli. Nevladne organizacije predlagajo
               predstavnike, izbere pa jih svet regije v katerem so seveda župani. To je nekaj
               podobnega kot bi župani predlagali kandidata za poslance, izbrala bi jih pa Vlada.
               Skratka, strokovnih argumentov za takšno početje pravzaprav nismo slišali. Edini
               argument, ki ga je bilo moč slišati pa je ta, da naj odločajo tisti, ki imajo denar.
               Ampak vendarle je treba povedati, od kod je denar v občinskih blagajnah. Tudi to je
               dejansko naš denar, denar davkoplačevalcev in naše interese zastopajo tudi nevladne
               organizacije in tudi, konec koncev predstavniki gospodarstva. Govorim v imenu, da
               rečem, čeprav večkrat rečem za nevladne <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage57">/nerazumljivo/</stage> dejansko gre za obe skupini,
               ki naj bi sodelovala zraven. Torej nevladne organizacije so tudi tiste, ki imajo za
               sabo recimo milijon ljudi in tiste, ki predstavljajo dobrobit državljanov. Tukaj bi
               se še, kolikor imam informacije, da se spreminja vsebina zakona, en dan pred sejo
               Vlade, to dejansko pomeni, da onemogočate prav tem predstavnikom, da sodelujejo pri
               oblikovanju tega.</p>
               <p>Gospod minister, jaz moram reči, da jaz tudi vas zelo spoštujem, predvsem pa
               spoštujem nekatere župane iz vaše stranke, o katerih lahko rečem dobro in samo dobro,
               ampak reči potem, da nismo v javni upravi spremenili čisto nič, jaz tega preprosto ne
               razumem. Mislim, s tem, če vam smem povedati, žalite tudi nas tukaj, ki sedimo. In da
               tudi dobri menedžerji vodijo svoja podjetja in na dnevni bazi spreminjajo to
               strukturo in organizacijske potrebe glede na situacijo. Ja, ampak tukaj imam jaz
               občutek, da teh dobrih menedžerjev niste vprašali za to. Ne vem, dobri menedžer pa
               menedžerji na sploh niso imeli niti časa, da bi karkoli o tem povedali. In če ta
               zakon resnično ne spada med tiste, ki naj bi spodbujali gospodarstvo, jaz ne vidim,
               zakaj je treba tako hiteti z njim. Meni to resnično ni jasno, ker ne vem, do
               septembra ne bo pravzaprav, po mojem, nič izgubljenega. Gre za ustvarjanje spet neke
               klime izrednih razmer v katerih vsi delujemo, ampak veste, včasih je več škode, če
               dela nekdo kot pa če ne dela. Posebej, če dela takole na hitro in brez pravih osnov.
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage59">(Nadaljevanje)</stage> Vsaj takšne so moje
               informacije. In mene preseneča, da ste pristali na tako obliko delovanja kot
               minister. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Takoj, samo rad bi se opravičil Romanu Žvegliču, ker sem prej tako
               nonšalantno rekel, da ne bo mogel spremeniti. Lahko spremeni, ker je 6. člen odprt in
               lahko sami, tako da, Roman, se ti opravičujem. Tisti, ki dela, se tudi kdaj
               zmoti.</p>
               <p>Državni svet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp30">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, poslanke, poslanci! Hvala lepa za besedo in vabilo. Kot
               predstavnik Državnega sveta, sicer v uvodnem delu nisem potem se odločil za
               sodelovanje, ker je že tako bilo precej poudarjenega, ampak samo stavek, da je seveda
               tudi Državni svet, hkrati sem pa tukaj tudi v vlogi predstavnika Skupnosti občin
               Slovenije, podprl predlagane spremembe. Zdaj bi se pa konkretno navezal predvsem na
               ta 8. člen, ker je sedaj tukaj na dilemi <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage60">/nerazumljivo/</stage>. Jaz bi rad opozoril na to,
               da je Državni svet že ob uvedbi tega sistema, ki se ga zdaj želi spremeniti v zvezi z
               ustanovitvijo razvojnega sveta regije, torej strukturo sestavo sveta in zastopanosti
               vseh, torej subjektov v tem svetu, opozarjal na problematičnost teh določb in
               ureditev, ki jo sedaj želijo ohranjati in zagovarjajo nekateri, bi želel opozoriti,
               nikoli v praksi ni uspelo zaživeti. Zaradi kompliciranosti, bom rekel, sestave tega
               Razvojnega sveta regije in pa postopkov, ki so predvideni v veljavni zakonodaji,
               praktično niti eden razvojni svet regije ni zaživel v tistem enoletnem roku kot ga je
               predvideval zakon. Tako da, te spremembe so nujne.</p>
               <p>Drugo pa, kar bi želel poudariti; seveda se v občinah nikakor ne želimo neke
               prevladujoče vloge ali pa preglasovanja pri tistih ključnih odločitvah in bistvo
               vsega je seveda sprejemanje regionalnega razvojnega programa in odločanja o
               prioritetah. In če boste pogledali vsebinsko, za veliko večino regij, kjer tudi
               poznam situacijo, boste lahko ugotovili, da seveda je prišlo pri tem sprejemanju
               razvojnega programa nujno do dogovarjanja in do dogovorov in kompromisov. Malokdaj je
               bila situacija, da so se razvojni programi, regionalni razvojni programi sprejemali z
               nekim preglasovanjem. Tako da, tukaj je seveda odveč ta bojazen in pravzaprav je, bom
               rekel, celo nekorektno ocenjevati, da gospodarstvo ali pa nevladne organizacije o
               predlagani sestavi ne bodo imele možnosti in vpliva na sestavo regionalnih razvojih
               programov in na določanje tudi konkretnih prioritet in predlogov. Ampak to kar se mi
               zdi bistveno v tem je to, da smo pravzaprav, imamo koncept, kjer so nosilci, ključni
               nosilci regionalnega razvoja poleg na žalost države ob odsotnosti tega drugega nivoja
               lokalne samouprave, pravzaprav lokalne skupnosti občine. In seveda, s tega vidika je
               nujno in prav, da imajo lokalne skupnosti, ki pravzaprav potem nosijo tudi del
               politične odgovornosti za stanje v regiji in izvajanje regionalnih razvojnih
               programov, tukaj primerno zastopanost. Rešitve, kot so pa zdaj predlagane z
               amandmajem, kjer bi pravzaprav potem predstavniki gospodarstva in pa nevladnih
               organizacij imeli večino v primerjavi z lokalnimi skupnostmi, pa seveda menim, da bi
               bile neprimerne zaradi tega, ker predvsem lokalne skupnosti na tem področju pa
               vendarle prevzamejo tudi politično odgovornost za izvajanje regionalnih razvojnih
               programov in konec konce tudi za celoten menedžment zadaj. Zato seveda torej z vidika
               državnega sveta in tudi skupnosti občin Slovenije poudarjamo, da podpiramo rešitve,
               ki so predlagane v predmetnih spremembah in dopolnitvah s strani predlagatelja.
               Predvsem s tem bom pa zaključil. Želim opozoriti, to so rešitve, ki so veljale do
               izpred leta dni in pravzaprav nismo imeli nobenih večjih problemov. Rešitve, ki so se
               pa vpeljale, predstavljale leto dni, pa res niso mogle zaživeti zaradi zapletenosti
               postopkov in razmerij, ki so jih ustvarjale. Tako da, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Darko, lepa hvala. K besedi se je prijavil gospod Goran Forbija. Se opravičujem, tako
               je napisano, Center nevladnih organizacij Slovenije. Ste dobili tudi njihov dopis,
               vendar vas moram opozoriti, gospodje, da se je treba pod dopise podpisati, če ne
               drugače elektronsko, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage62">(Nadaljevanje)</stage> dopis ni
               bil podpisan. Za drugič, lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp32">

               <speaker>GORAN FORBICI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem. Prihajam, kot je bilo rečeno, iz Centra
               nevladnih organizacij. Oglašamo se k 8. členu glede katerega ste tudi dobili vsi
               člani tega odbora nek predlog na mizo. Vesel pa sem, da je Poslanska skupina
               Pozitivna Slovenija naš amandma povzela in pravzaprav že predstavila večino naših
               pomislekov, ko je predstavljala razloge za svoj amandma. Namreč, sami moramo reči, da
               gre tu za člen, ki pravzaprav ne ureja zgolj sestavo regionalnih razvojnih svetov,
               pač pa tako rekoč spreminja ime tega zakona. Namreč, zdi se nam, da s tem, kako je
               sedaj predvidena sestava tega sveta ne bomo več mogli govoriti o zakonu o skladnem
               regionalnem razvoju, pač pa o zakonu o neskladnem ali izrazito enodimenzionalnem
               regionalnem razvoju. Ne gre zgolj za organizacijsko vprašanje kdo sestavlja te svete.
               Namreč, ti sveti so tisti, kot je bilo pravkar povedano, ki odločajo o regionalnih
               razvojnih programih in določajo različne razvojne cilje, tako na področju
               gospodarstva, sociale, izobraževanja, okolja, prostorskega planiranja, skratka
               celotnega razvoja. Ne gre tudi spregledati, da bodo ti sveti s tem, ko potrjujejo
               regionalne razvojne programe odločiti o tem kam bodo v prihodnjih letih šla razvojna
               sredstva. In da, tukaj ne gre samo za razvojna sredstva, ki jih zbere ta država, pač
               pa zlasti za razvojna sredstva, ki jih bomo dobili iz Evrope, iz evropskih
               strukturnih skladov. Če se bo ohranilo to, kar je veljalo do sedaj, govorimo o
               približno treh milijardah evrih, ki se bodo delili v naslednjih 5 letih oziroma v
               okviru nove evropske finančne perspektive. Glede na to je izredno pomembno, da bi
               tudi sestava tega sveta bila pluralna in da bi v njej lahko prihajali do izraza
               različni interesi. Strinjam se popolnoma s predstavnico gospodarstva, ki je govorila
               uvodoma o tem, da je potrebno v svetu imeti zastopnike gospodarstva, toda nič manj ni
               potrebno imeti predstavnike nevladnih organizacij. Pogosto smo nevladne organizacije
               komu trn v peti, pa vendarle ne bi smeli pozabiti, da gre za organizacije, ki
               delujejo na številnih javno koristnih področjih, od turizma, kulture, športa,
               sociale, ne nazadnje skrbijo za našo požarno varnost in tako dalje. V tem smislu,
               seveda, tudi nevladne organizacije tvorno prispevajo k našemu razvoju in verjamem, da
               se vsi strinjamo, da morajo zaradi tega biti vključene tudi v odločanje o tem, kako
               se bo delil razvojni denar in katere so razvojne prioritete regij. Do sedaj lahko
               rečem, da smo imeli primerno sestavo regionalnega razvojnega sveta. Tisti, ki to
               natančno poznate veste, da je bilo razmerje glasov o njem takšno 40% so imeli
               predstavniki občin, 40% so imeli predstavniki gospodarstva in 20% so imeli
               predstavniki nevladnih organizacij. Sedaj se to spreminja. Prvič, predstavniki občin
               dobivajo dvojne glasove. Drugič, zmanjšuje se število predstavnikov nevladnih
               organizacij. In kot tretjič, kar je morda celo najpomembneje, gospodarstvo in
               nevladne organizacije imenujemo zgolj svoje kandidate, med katerimi pa bodo odločali
               sveti regij. V tem smislu ne drži, kar je prej dejal minister, da nevladne
               organizacije in gospodarstvo imamo svoje predstavnike. Ne, nimamo jih. Zgolj
               kandidate bomo lahko imenovali, občine pa bodo tiste, ki bodo odločile o tem kdo nas
               bo predstavljal. Všeč mi je bila primerjava, ki je bila dana na začetku s strani
               poslanke Vonta, da to je podoben sistem, kot da bi na državnozborskih volitvah
               državljani imeli samo pravico predlagati kandidate. Kdo pa je poslanec, pa bi potem
               odločila Vlada. To gotovo ni demokratično in gotovo ne moremo tu govoriti o kakršnem
               sistemu, kjer bi gospodarstvo in nevladne organizacije res imele svoje predstavnike.
               Tudi same sem imel tu neko prispodobo, da pravzaprav s takšnim sistemom imenovanja
               dobivamo res neko posebno vrsto skladnosti in uravnoteženosti. V slovarju je zanjo
               ime "enoumje". Kot sem povedal uvodoma, pravzaprav dobivamo zakon o enoumnem ali
               enodimenzionalnem regionalnem razvoju. Tu se mi zdi izredno pomembno poudariti, da
               zato, da zmanjšujemo število predstavnikov nevladnih organizacij in da nevladnim
               organizacijam in gospodarstvu ne dopuščamo ali ne dopuščate ali pa Vlada ne dopušča
               to, da sami imenujejo svoje predstavnike ni nobenih razlogov. Kajti, to, da bo
               zagotovljen javni interes občin, skratka, da bodo občine tiste, ki bodo imele
               odločilno moč odločanja <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage64">(Nadaljevanje)</stage> o tem
               kakšni bodo razvojni programi je zagotovljeno že s tem, da dobivajo dvojne glasove.
               Zagotovljeno je pa tudi s tem, da novela prinaša novo določbo, da vse regionalne
               razvojne programe potrjujejo sveti regij. Vemo, sveti regij so pa sestavljeni samo iz
               županov. Mehanizem za to, da prevlada interes občin ali pa, da so one tiste, ki
               odločajo o tem, kakšni bodo razvojni cilji je zagotovljen že z drugimi določbami
               novele in ni nobenega razloga, da se po eni strani zmanjšuje število predstavnikov
               nevladnih organizacij in po drugi ne daje gospodarstvu in nevladnim organizacijam
               priložnosti, da sami imenujejo svoje predstavnike. Zato na centru nevladnih
               organizacij podpiramo vložen amandma Poslanske skupine Pozitivne Slovenije in tudi
               sami predlagamo, da se po eni strani ohrani število predstavnikov nevladnih
               organizacij in da jih tudi poslej bo polovico od tega koliko je predstavnikov občin
               in predstavnikov gospodarstva. In kot drugo, da naj se postopek opisan v tej noveli
               spremeni tako, da so nevladne organizacije in gospodarstvo suvereni pri tem katere
               predstavnike bodo izbrali. Naj skratka, ne imenujejo zgolj svojih kandidatov, pač pa
               kar predstavnike.</p>
               <p>Bi pa morda za konec tega vendarle sam, kar bo morda zvenelo nekoliko nenavadno,
               tukaj stopil v bran strokovnim službam ministrstev. Namreč, sami smo spremljali, kako
               je ta novela nastajala. In lahko rečem, da smo v dveh tednih dobili na mizo tri
               različne rešitve. In kar se tiče tega člena je pravzaprav v drugi različici, ki je
               izšla teden preden je bila novela na Vladi, bilo ustrezno formulirano. Ministrstvo je
               predlagalo, da smo tako gospodarstvo kot nevladne organizacije samostojni pri
               imenovanju naših članov. Nato pa je bil člen spremenjen pravzaprav dan preden je bila
               novela obravnavana na Vladi, tako da nihče, ne od gospodarstva ne od nevladnih
               organizacij ni več mogel vplivati nanj. Tako, da sam osebno menim, da so tu strokovne
               službe ravnale ustrezno, da je ministrstvo vedelo in razumelo, da moramo biti
               avtonomni pri imenovanju naših predstavnikov. Žal se je potem vmešala strankarska
               politika in ta člen spremenila tako, da sedaj pravzaprav mislim, da dela v škodo
               razvoja. Vsekakor pa nevladnim organizacijam, niti gospodarstvu ne dopušča pravega
               glasu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sem vesel, da ste bolj informirani kakor mi v opoziciji. Najprej
               glasujemo, če ni več razprave... Se opravičujem, izvolite Združenje občin
               Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp34">

               <speaker>ROBERT SMRDELJ:</speaker>

               <p>Malo moram vzeti v bran te "žleht" občine, čisto na kratko. Veljaven zakon res
               veleva, pač ima določene dikcije. Treba je vedeti, da sedaj veljavni zakon v nobeni
               regiji ni prišel do realizacije, zaradi tega, ker zadeva skoraj ni izvedljiva. In če
               pogledamo obstoječe stanje in tisto, kar se sedaj z novelo zakona predlaga je
               vendarle z vidika vplivanja gospodarstva in nevladnih organizacij na regionalni
               razvoj bistveno večje, kot pa sedaj veljavno stanje. To je dejstvo. Sedaj velja, da
               odločajo o vseh stvareh sveti regij. Sicer imamo tam razvojni svet regije, ki je v
               podrejenem položaju. Sedaj pa vendarle razvojni svet regije ohranja prvotno glavno
               funkcijo. Je pa v sami dikciji zadeva predlagana tako, da je zadeva izvedljiva. Na
               primer, sedaj tudi v obstoječem veljavnem zakonu govori, da nevladne organizacije in
               gospodarstvo predlaga kandidate, ki se potem imenujejo na občinskih svetih. Ampak
               štos je v tem, kaj če ne pride do usklajenega predloga? Pazite, občinski sveti
               imenujejo predstavnike v razvojni svete regij. In kaj pomeni to, da občinski
               sveti...? Župani, ki sedijo v svetu regije predstavljajo občinske svete in so ne
               nazadnje odgovorni, da uskladijo predlog. To piše sedaj v zakonu, nič drugega. Samo
               to piše. Treba je zadevo iz praktičnega zornega kota vzeti, pogledati kaj kaj pomeni.
               Jaz mislim, da ta usklajen predlog za imenovanje pa mora biti. Strinjam se, da je
               razlika v tem, da sedaj velja 20% predstavnikov. Tu je bila narejena korekcija,
               predvsem <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage66">(Nadaljevanje)</stage> zaradi tega, ker se
               je v praksi, tam, kjer je prišlo do - ker zdaj je možen samo večkratnik števila pet,
               drugače je sestava svetov ni bila možna , v praksi je bilo tolmačenje, da če je
               drugačna sestava, pride do zaokrožitve. In so že bile te zaokrožitve v sprejemanju
               akta o ustanovitvi regionalnega razvojnega sveta. To pomeni, da v bistvu pridemo
               čisto do istega, kot je v zdaj veljavnem zakonu, samo da je zadeva bolj čista.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če ni več razprave, gremo na glasovanje. In sicer, najprej bomo glasovali o amandmaju
               Poslanske skupine Pozitivne Slovenije, če bo ta sprejet, bo koalicijski amandma
               brezpredmeten in o njem ne bomo glasovali. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage67">(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage68">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Zdaj glasujemo o amandmaju koalicije k 8. členu. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage69">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage70">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj imamo pa amandma k 9. členu Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne
               skupnosti. Odpiram razpravo o tem amandmaju. Ni razprave, zato o amandmaju k 9. členu
               glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage71">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage72">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>10. in 11. člen nista bila amandmirana, tudi ni razprave, lahko je, seveda, če
               želite. <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage73">(Ne.)</stage></p>
               <p>12. člen je amandmiran s strani koalicije. Glasujemo. Pardon, se opravičujem!
               Zakonodajno-pravna služba, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp36">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V amandmaju je prišlo do napake. Pravilno bi se besedilo 12. člena glasilo: V četrti
               alineji 18. člena se za besedo "sveta" postavi vejico in dodata besedi "sveta
               regije".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Če bi takega sprejeli, bi bil v neskladju. Predlagam, ali gremo na pismeno ali je
               dovolj, da je bila to obrazložitev Zakonodajno-pravne službe. Še enkrat bom kot
               predsednik zadevo obrazložil. Besedilo 12. člena se spremeni tako, da se glasi: V
               četrti alineji 18. člena se za besedo "sveta" postavi vejico in dodata besedi "sveta
               regije". Je to dovolj? O tem predlogu Zakonodajno-pravne službe glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage74">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage75">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 13. členu. Zdaj sem bolj pozoren na gospo Sašo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp38">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Pri tem amandmaju so potrebni trije popravki. In sicer, povedala bom kar pravilno,
               kako bi se moral glasiti amandma...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Ali lahko predlagam, da tu damo pismeno. Ali so velike spremembe?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp40">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Ne, niso velike spremembe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Potem pa dajte, potem bomo pa videli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp42">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Prvi odstavek 20. člena se spremeni tako, da se glasi: "Za opravljanje nalog iz 18.
               člena tega zakona izbere Svet regije za programsko obdobje RRA po postopku v skladu z
               zakonom, ki ureja javno naročanje," tu ostane enako. Naslednji stavek bi pa bil:
               "Medsebojna razmerja med Svetom regije in RRA se določijo s pogodbo," zato ker Svet
               regije izbere Regionalno razvojno agencijo.</p>
               <p>Potem v drugem odstavku, besedilo drugega odstavka se spremeni tako, da se glasi:
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage77">(Nadaljevanje)</stage> V drugem odstavku se
               besedilo "je soustanovitelj RRA država" nadomesti z besedilom "daje služba predhodno
               soglasje k izbiri," ne k "določitvi RRA," glede na to, da je v prvem odstavku
               določeno, da Svet regije izbere agencijo.</p>
               <p>In še en popravek: Besedilo petega odstavka, ki postane osmi odstavek, se spremeni
               tako, da se glasi: "Izvoljeni funkcionar ne sme biti član oziroma opravljati
               dejavnosti organa upravljanja, nadzora ali zastopanja v RRA." Se pravi, samo beseda
               "organa" se prestavi na drugo mesto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Kako, "izvoljeni organ..."?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp44">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>"Izvoljeni funkcionar ne sme biti član oziroma opravljati dejavnosti v organu
               upravljanja, nadzora ali zastopanja v RRA."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Dobro. Šli bomo po poslovniku. Ima kdo kakšno pripombo? Ali lahko to sprejmemo, ta
               amandma s spremembami, ki jih je povedala Zakonodajno-pravna služba, brez da gremo v
               pisno obliko? Ker ima koalicija relativno dobro pozicijo, vidim, da lahko tako
               naredimo, v nasprotnem primeru bi bilo verjetno drugače. Tako predlagam, da amandma
               popravimo na tak način, kot je povedala gospa iz Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Zdaj za prva dva vem, za tretjega mi boste še enkrat povedali.</p>
               <p>In sicer, 18. člen tega zakona, "izbere Svet regije za programsko obdobje RRA po
               postopku v skladu z zakonom, ki ureja javno naročanje, medsebojna razmerja med Svetom
               regije in RRA se določijo s pogodbo."</p>
               <p>V drugem odstavku se besedilo "je soustanovitelj RRA država" nadomesti z novim, ki se
               glasi "daje služba predhodno soglasje k izbiri RRA" in črta besedilo... in potem je
               naprej pravilno napisano.</p>
               <p>Saša, pri zadnjem mi pa, prosim, pomagaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp46">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Pri zadnjem bi se sprememba glasila: Besedilo petega odstavka, ki postane osmi
               odstavek, se spremeni tako, da se glasi: "Izvoljeni funkcionar ne sme biti član
               oziroma opravljati dejavnosti v organu upravljanja, nadzora ali zastopanja v RRA."
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Okej, besedico "organa" se v bistvu zbriše. <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage78">/Oglašanje v ozadju./</stage> Prestavi, no,
               dobro. Se strinjate s tem? Lahko glasujemo o 13. členu?</p>
               <p>Glasujemo o amandmaju k 13. členu, s popravki, kot jih je pripravila
               Zakonodajno-pravna služba.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage79">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage80">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 13. členu sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma k 14. členu. Ni razprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage81">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage82">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Gremo na 15. člen in amandma, ravno tako koalicije. Zakonodajno-pravna služba ima
               pripombo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp48">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Glede na to, da je bil sprejet amandma k 9. členu, menimo, da bi bilo treba drugi
               odstavek dopolniti tudi z nekim rokom, v katerem bi se ti sveti regije v regiji, v
               kateri živita italijanska ali madžarska narodna skupnost, uskladili s tem zakonom.
               Zdaj, v kakšnem roku, je pa vsebinsko tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>To pa naj Vlada pove. Predlagam, da Vlada pove, v kakšnem roku. Državna sekretarka,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp50">

               <speaker>MAG. MONIKA KIRBIŠ ROJS:</speaker>

               <p>60 dni bi predlagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Od sprejetja zakona?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp52">

               <speaker>MAG. MONIKA KIRBIŠ ROJS:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Bo Zakonodajno-pravna služba zdaj pomagala, da bomo umestili besedici "60 dni".
                  Izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp54">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>V drugem odstavku bi se dodal nov stavek, in sicer: "V regiji, v kateri živita
               italijanska ali madžarska narodna skupnost, se Svet regije uskladi s tretjim
               odstavkom 12. člena zakona v 60 dneh od uveljavitve tega zakona."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Se strinjate s tem predlogom? Ali gremo na pismeno? To je že malo bolj vsebinsko, to
               bi že skoraj lahko pisno dali amandma, ker na tak način je včasih težko, no,
               sprejemati. Jaz se strinjam s 60 dnevi, ampak predlagam 10 minut odmora, da se to da
               v pisni obliki. Lepo prosim, bo bistveno lažje za vse nas, predvsem pa za Vlado. Se
               strinjate ali pustimo, meni je vseeno? Ja, v redu. Okej, potem glasujemo... Ne?
               Izvoli, Romana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp56">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Mislim, da lahko gremo naprej. Zadeva je vsebinske narave, treba jo je dopolniti,
               ampak če sprejmemo 15. člen oziroma amandma k 15. členu, bo člen odprt in ga bomo
               ustrezno dopolnilni. Mislim, da se pa zdajle težko odločamo, glede na to, da je to od
               predstavnikov italijanske in madžarske narodne skupnosti, ki bi se morali najbrž
               strinjati oziroma dati ustrezen popravek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta predlog gospe Tomc. Ker bo ta amandma verjetno sprejet, bo člen
               odprt tudi na seji Državnega zbora in se potem tam pisno vloži amandma. V redu.</p>
               <p>Glasujemo o amandmaju k 15. členu, ki ste ga dobili v pismeni obliki, ne o tem, ki ga
               je gospa Saša predlagala ustno. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage84">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage85">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Je pa res, da ga bo treba dopolniti oziroma
               popraviti.</p>
               <p>16. člen je ravno tako amandmiran, amandmaji koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage86">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage87">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Imamo še dva amandmaja, amandma koalicije in amandma Pozitivne Slovenije, ki smo ga
               tudi danes dobili na mizo. Ker zopet spreminja besedilo in je bolj oddaljen, bomo
               najprej glasovali o amandmaju Pozitivne Slovenije; če bo ta sprejet, bo postal
               amandma koalicije brezpredmeten.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Izvolite, gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp58">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Pozdravljeni vsi prisotni!</p>
               <p>Čeprav je bilo danes rečeno, kar je seveda tudi res, da smo poslanci predstavniki
               vseh Slovencev, pa se kljub temu danes oglašam v vlogi mariborskega poslanca, saj
               konkretno 17. člen govori o spojitvi, združitvi, ali kakorkoli želite to poimenovati,
               dveh skladov, ki sta že zgodovinsko gledano kot tudi po sami vsebini, po številu
               zaposlenih, po številu produktov, ki jih ponujata, in po številu sredstev, ki jih
               dajeta na razpolago zainteresirani javnosti, v tem primeru gospodarskim subjektom,
               torej popolnoma različna. In mi je pravzaprav predstavnik Centra nevladnih
               organizacij Slovenije, bi lahko rekel v šali, ukradel idejo, ker sem želel podobno
               povedati, da že sam naslov zakona oziroma novela res ne govori o skladnem razvoju,
               ampak o neskladnem regionalnem razvoju, pri katerem bi lahko šli v preteklost, nazaj.
               Se strinjam, mislim, da je eden od predgovornikov govoril, kako bi se mogoče temu res
               lahko izognili, če bi imeli v Sloveniji vzpostavljeno mrežo regij, pa mogoče res v
               vsaki regiji enega od takih skladov, ki bi bili zadolženi za razvoj svoje posamezne
               regije. Kljub temu pa se tudi sam ne morem znebiti občutka, da gre v tem primeru za
               nek političen nepotizem prenosa sedeža in poenotenja direktorja v eni osebi v
                  področje,<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage89">(Nadaljevanje)</stage> torej tako
               imenovani ribniški, torej regionalni razvojni sklad, ki kot rečeno, deluje v
               popolnoma drugačnih okvirjih, kot pa podjetniški sklad v Mariboru, ki je našel svoje
               mesto oziroma svoj sedež v Mariboru, predhodno bil ustanovljen v Ljubljani leta 1992,
               zato smo tudi v Pozitivni Sloveniji vložili amandma, katerega začetek vam ne bi
               prebiral vsega, imate vsi na mizah pred seboj, bi pa kljub temu se dotaknil
               obrazložitve in vam v kratkem povzel. In sicer slovenski podjetniški sklad je bil
               ustanovljen zaradi izboljšanega dostopa do finančnih sredstev za različne razvojno
               poslovne projekte MSP ponuja finančne rešitve za razvojno poslovne projekte v
               podjetniškem sektorju v Sloveniji preko finančnega inženiringa, ki temelji predvsem
               na finančnih instrumentih s povratnimi sredstvi, to so posojila, garancije za
               zavarovanje posojil, subvencije, obrestne mere, tvegan kapital in omogoča
               kombiniranje finančnih virov različnih finančnih institucij, tako imenovan finančni
               izvod.</p>
               <p>Sklad ponuja ustrezne finančne instrumente za MSP v okviru treh finančnih linij in
               sicer subvencijska linija, garancijska linija in linija lastniškega financiranja tako
               imenovani tvegan kapital, izključno za mikro, mala in srednje velika podjetja.</p>
               <p>Slovenski razvojni sklad pa je namenjen trajnejšemu doseganju javnih ciljev na
               področju regionalnega razvoja in razvoja podeželja. Deluje in posreduje finančne
               spodbude iz svojega namenskega premoženja in sredstev državnega proračuna. Dodeljuje
               spodbude iz svojega namenska premoženja velikim, srednje velikim in malim podjetjem v
               obliki uvodnih posojil, nepovratnih sredstev in regijskih garancijskih shem.</p>
               <p>Posojila dodeljuje z ugodnejšo obrestno mero, glede na trenutne tržne obrestne mere
               pri enakovrednih bančnih posojilih.</p>
               <p>Glede na naloge, ki jih sklada opravljata, bi bila po mnenju Pozitivne Slovenije bolj
               smiselna spojitev oziroma združitev v novo pravno osebo, to je javni sklad, namenjen
               spodbujanju skladnega regionalnega razvoja in razvoja podeželja.</p>
               <p>S tem bi oba sklada prenehala, z delovanjem pa bi pričela popolnoma nova pravna
               oseba, ki bi morala na novo oblikovati tudi organe upravljanja in morebitne strokovne
               organe in komisije. Sedež sklada je v Mariboru.</p>
               <p>Upravičenost sedeža utemeljuje načelo decentralizacije in pospeševanje tistih regij
               Slovenije, ki zaostajajo za razvitostjo.</p>
               <p>Analiza prednosti, slabosti, priložnosti in nevarnosti kažejo na upravičenost
               predloga, da so sedeži razvojno podjetniških centrov tam, kjer je visok človeški
               potencial, izkušnje, industrijska tradicija kar za Maribor verjetno vsi prisotni, ne
               morete odrekati.</p>
               <p>Razvoj in spodbujanje podjetništva je temelj za trajnostno gospodarsko rast Maribor,
               kot drugo največje mesto s tradicionalno industrijsko usmeritvijo ter velikim
               človeškim potencialom in močno logistično pozicijo pa mora ostati po pripojitvi s
               skladom regionalnega razvoja sedež novega združenega sklada.</p>
               <p>Dovolite, da na koncu na podlagi javno dostopnih podatkov povem tudi to, za moje
               pojme ogromno razliko, da je recimo leta 2009 mariborski slad obdelal torej 1600 vlog
               približno, torej ribniški sklad pa 57.</p>
               <p>Podobne številke se pravzaprav nadaljujejo v naslednjih letih, pa v ribniškem primeru
               torej govorimo o številki 83, v mariborskem primeru pa tudi 1200 ali nekaj
               podobnega.</p>
               <p>Zato torej Pozitivna Slovenija vlada amandma in pozivam prisotne poslanke in
               poslance, da naš amandma podprejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Izvoli Stanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp60">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>V tem amandmaju pravzaprav podpiramo, da bi podjetništvo se razvijalo in ostalo v
               drugem največjem mestu v Sloveniji, to je v Mariboru. Zadnjič ko je bil predsednik
               Janša v Mariboru je obljubil vsem državljankam in državljanom, da je potrebno vzhodno
               Slovenijo hitreje razvijati, kot zahodno in da mora imeti močne gospodarske
               centre.</p>
               <p>Mislim, glede na to, da ima koalicija predvsem volivcev v tem vzhodnem delu, zdaj pa
               ne bo rekla ne, k temu amandmaju, ker praktično gre samo za to, da podpiramo
               podjetništvo na tistem mestu, kjer je dovolj človeškega kapitala, saj je univerza v
               Mariboru, ker se bojimo, da se bo ta sklad počasi prinesel v neko drugo mesto ali
               vas.</p>
               <p>Mislim, da je treba tak amandma v smislu <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage91">(Nadaljevanje)</stage> razvoja podjetništva, krepitve podjetništva, predvsem pa zaradi tega,
               ker ima izredno močno okolje, univerzo, gospodarstvo, tradicijo, podpreti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Končujem razpravo in kot sem že prej rekel, bomo najprej glasovali o
               amandmaju k 17. členu in sicer amandmaju Pozitivne Slovenije. Glasujemo. Končujemo
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage92">(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage93">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju k 17. členu, amandmaju koalicije. Glasujemo.
               Končujemo glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage94">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage95">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Imamo še zadnji člen, ki ni amandmiran, ga pa bomo morali sprejeti, kot amandma
               odbora, ker bo Zakonodajno-pravna služba povedala zakaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp62">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Že uvodoma sem opozorila, da je potrebno zagotoviti istočasno
               uveljavitev povezanih predlogov zakonov, ki so v postopku in ki urejajo tako
               pripojitev, kot tudi spojitev. Trenutno to ni zagotovljeno zato, ker ta predlog
               zakona določa uveljavitveni rok naslednji dan po objavi, vsi ostali trije pa določajo
               uveljavitveni rok petnajsti dan po objavi, tako da bi bilo treba to uskladiti.
               Verjetno je najbolj smiselno, da se pri tem predlog zakona popravi uveljavitveni rok
               tudi na petnajsti dan po objavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Vlada? Ali bo treba pa pri drugih zakonih popravljati, pri vseh treh. Boljše, da
               tukaj popravimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp64">

               <speaker>MAG. MONIKA KIRBIŠ ROJS:</speaker>

               <p>Mi bi predlagali obratno, če je možno, za vse zakone, da je en dan po objavi v
               Uradnem listu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Potem je potrebno pri naslednjih paziti, ker nimate tako narejeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp66">

               <speaker>MAG. MONIKA KIRBIŠ ROJS:</speaker>

               <p>Tako ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Ker ni amandmajev vloženih. Dobro. S tem smo zaključili razpravo o vseh amandmajih,
               ki so bili vloženi in kot smo se na začetku dogovorili, bomo glasovali o vseh členih
               skupaj. Želi kdo razpravo? Če ne, spoštovani, glasujemo o vseh členih skupaj.
               Glasujemo. Končujemo glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage96">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage97">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Vsi členi so sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               spodbujanju skladnega regionalnega razvoja. Gre za nujni postopek. Vsi sprejeti
               amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora. Glede poročevalca se bomo še dogovorili s podpredsedniki. S tem je ta točka
               dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.title2">1.A TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH
                  ZAKONA O SPODBUJANJU TUJIH NEPOSREDNIH INVESTICIJ IN INTERNACIONALIZACIJE
                  PODJETIJ, SKRAJŠANI POSTOPEK.</title> Ne bom našteval katere smo vse vabili. Dobili
               ste predlog zakona v Poročevalcu z dne 28. junij 2012, spoštovane poslanke in
               poslanci, mnenje Zakonodajno-pravne službe, dodatno pa ste na klop prejeli še
               naslednje gradivo in sicer amandmaje poslanskih skupin koalicije in sicer amandmaje k
               1. členu, amandma za novi 1.a člen, amandmaje k 2. členu in amandma k 3. členu.
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage99">(nadaljevanje)</stage> Predlagam, da najprej, kot
               po navadi, Vlada uvodna pojasnila, in prosim državnega sekretarja, da da uvodno
               besedo.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp68">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci.</p>
               <p>Torej, ta zakon vsebuje manj zahtevne spremembe glede spodbujanja tujih neposrednih
               investicij in transakcij podjetij in se navezuje na še ostale zakone, ki so v
               nadaljevanju tudi na dnevnem redu. V bistvu je vsebina zakona v štirih členih v tem,
               da se na podlagi obrazložitev k samemu zakonu, kjer je Vlada zelo na široko
               obrazložila zakaj smatra, da je treba združiti dve agenciji in en javni zavod v eno
               institucijo. V bistvu ta novela tega zakona samo to spreminja.</p>
               <p>Predlagane rešitve torej so, da se besedna zveza "Javna agencija za spodbujanje tujih
               neposrednih investicij in internacionalizacije podjetij" nadomesti z besedno zvezo
               "dejavnosti spodbujanja tujih neposrednih investicij in internacionalizacije podjetij
               izvaja javna agencija za področje turizma tujih investicij, tehnološkega razvoja
               podjetništva in internacionalizacije". Črta se člen, ki opredeljuje organe agencije
               in to zadevo prenaša na ustanovitveni akt in člen, ki določa subsidiarno uporabo
               zakona o javnih agencijah, se tudi črta v celoti. To je v bistvu vsebina predlagane
               novele tega zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani državni sekretar.</p>
               <p>Delali pa bomo po istem postopku, najprej bomo razpravljali o vseh amandmajih, potem
               pa bomo glasovali še skupaj o vseh členih posebej. Ta trenutek če ni, a je, pardon.
               Andreja, se opravičujem, Zakonodajno-pravna služba, Andreja Kurent, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp70">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz v bistvu niti ne bi povzemala našega mnenja, bilo je že povzeto. Tudi vi ste
               povedali v uvodni predstavitvi, da je treba zelo paziti na medsebojno skladnost.
               Amandmaji, ki smo jih prejeli na ta predlog zakona so ustrezni, ustrezno upoštevajo
               pripombe Zakonodajno-pravne službe. Vprašala bi le glede dela amandmaja, tretjega in
               četrtega odstavka 3. člena. Besedilo je namreč identično besedilu amandmaja k
               predlogu zakona o podpornem okolju za podjetništvo. Nekako ni primerno, da se dvakrat
               določa isto, posebej pa še opozarjam, da ne bi prišlo do zadrege, ko bi bil vložen
               tukaj še kakšen amandma na te določbe, ki so si zdaj identične z amandmajem. In
               dodatno še pri prejšnjem zakonu ste sprejeli krajši uveljavitveni rok, bo treba tudi
               tukaj vložiti še posebej amandma.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Upam, da je vlada slišala pripombe in predlagam, da mogoče vlada pripravi ta amandma
               odbora, da bomo imeli glede časovnice, da bomo uskladili z drugimi zakoni. Se pravi,
               zdaj ste rekli takoj naslednji dan po sprejetju zakona, da bodo vsi štirje zakoni
               začeli veljati, tako da to bi bilo fino, če je vendarle v pisni obliki. Tako, da to
               je to.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o 1. členu? Če ne... Pardon, se opravičujem, Stanko, izvoli. Se
               opravičujem še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp72">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik za besedo.</p>
               <p>Moti nas nujni postopek, ker ne gre za nobeno ogrožanje državnih interesov pri tem
               zakonu. Potem bi od vlade želel odgovor zakaj gre za ukinitev tihe družbe, ker to je
               pač normalno v gospodarskem svetu, da takšna oblika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Samo malo, Stanko. Nismo, to ni ZGD, zdaj smo šli k 1.A točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp74">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>A ja, pardon, se opravičujem. Jaz pa gledam tisti list, ki smo ga dobili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Ja, ja, O.K., ne, ne, ker moramo najprej vse tri zakone sprejeti, potem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp76">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>...Se opravičujem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>...O.K...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp78">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>...Bom potem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Če ni razprave k amandmaju k 1. členu koalicije, predlagam, da glasujemo.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage101">(nadaljevanje)</stage> Končujemo glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage102">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage103">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo amandma za novi 1.A člen, kjer se črtata 12. in 13. člen. Ni obrazložitev
               glasu. Glasujemo. Končujemo glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage104">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage105">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Zdaj pa smo pri amandmaju k 3. členu. Slišali ste pripombe... Pardon, pa še 2. je ja,
               se opravičujem, še 2. člen se tudi črta, amandma. Glasujemo. Končujemo
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage106">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage107">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa o tem 3. členu. Tukaj bi pa prosil, ne vem, ali vlado, da da svoj pogled na
               pripombo Zakonodajno-pravne službe. Jaz bi, samo malo, jaz bi predlagal 5 minut
               pavze, da se pripravi še tisti amandma, ki mora biti uskladitveni in se še... In še
               pripravite, dajmo 10 minut pavze, ker bomo spet čez dva zakona sprejemali, bomo spet
               rabili amandmaje. Tako, da 10 minut pavze.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage108">(Seja je bila prekinjena ob 11.32.)</stage> <stage type="mag"/>
               </p>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage110">(Seja se je nadaljevala ob 11.45.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Jaz predlagam še par minut, da dobimo na klopi amandmaje. Jaz se vam opravičujem,
               ampak kaj moremo. <stage type="mag"/>
               </p>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage112">(Seja je bila prekinjena ob 11.50 in se je nadaljevala ob 11.52.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo. Sedaj, ker želim, da bi šli čim prej naprej. Jaz imam sedaj amandmaje v
               pisni obliki. Sedaj, če jih bomo še šli, dobil sem samo eden izvod. Sedaj, če gremo,
               rabimo še 10 minut. Jaz predlagam, da jih jaz preberem. Zakonodajno-pravna služba jih
               je videla in če je to v redu, potem da glasujemo o teh amandmajih.</p>
               <p>Končali smo na amandmaju k 3. členu. To so sedaj amandmaji k 3. členu, ki je bilo
               opozorjeno s strani Zakonodajno-pravna službe glede bom rekel besedila. Sedaj imamo
               amandma odbora ne koalicijskih poslanskih skupin, ker ne more več biti koalicijskih
               poslanskih skupin, ker imamo skrajšani postopek, je lahko samo amandma odbora, če se
               strinjate? Piše pa v tem amandmaju, v amandmaju odbora k 3. členu: "Se črta tretji in
               četrti odstavek." "V amandmaju koalicijskih poslanskih skupin k 3. členu se črtata 3.
               in 4. odstavek." Obrazložitev je pa kratka: "Predlog skledi mnenju Zakonodajno-pravne
               službe DZ." ..<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage113">/Medsebojno pogovarjanje./</stage>.. Da se tretji in četrti odstavek 3. člena
               amandmaja v koaliciji črtata. Andreja, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp82">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Da ponovno povem. Da sta tretji in četrti odstavek amandmaja k temu predloga zakona
               identična z amandmajem k predlogu Zakona o podpornem okolju za podjetništvo, zato je
               smiselno, da se tukaj črtata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Dobro. Sedaj imamo amandma odbora. Bil je spisan na predlog Zakonodajno-pravna
               službe. Glasujemo k tem amandmaju, amandma odbora. Še enkrat: "Tretji, četrti
               odstavek 3. člena se črtata." Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage114">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage115">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o osnovnem členu, ki pa je amandma koalicije, ki bo seveda
               sprejet, dopolnjen je pa z amandmajem, amandma odbora. Glasujemo še o amandmaju k 3.
               členu. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage117">(Nadaljevanje)</stage> Končujemo
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage118">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage119">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 3. členu tudi zdaj sprejet.</p>
               <p>In prehajamo še na amandma odbora k 4. členu, ki ga imam tudi zdaj napisanega. V
               besedilu 4. člena se beseda "petnajsti" nadomesti z besedo "naslednji". Obrazložitev
               pa je, zaradi hkratne obravnave paketa zakonov je bilo potrebno rok za uveljavitev
               zakonov uskladiti s predlogom Zakona o skladnem regionalnem razvoju. Ima kdo kakšne
               pomisleke v pisni obliki? Če ne, glasujemo še o amandmaju k 4. členu amandmajev
               odbora. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage120">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage121">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma odbora sprejet.</p>
               <p>In sedaj glasujemo še o vseh amandmajih oziroma o vseh členih skupaj. Obrazložitev
               glasu? Če ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage122">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage123">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo predloga Zakona o spremembah Zakona o spodbujanju tujih
               neposrednih investicij in internacionalizaciji podjetij, skrajšani postopek. Vsi
               sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora. Glede poročevalca sem že prej povedal. S tem zaključujem 1. a točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.title3">1. B TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH,
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O SPODBUJANJU RAZVOJA TURIZMA.</title> K tej točki sem vabil, kot
               po navadi, vse tiste naše iz Agencije. Poleg tega pa sem vabil še Slovensko
               turistično organizacijo, Svet zavoda slovenskih turističnih organizacij, Turistično
               gostinsko zbornico Slovenije, Turistično zvezo Slovenije, Fakulteto za turistične
               študije Turistiko, Univerza na Primorskem, potem pa normalno Gospodarsko, Obrtno
               zbornico itn., vse, da ne naštevam. Vse skupaj lepo pozdravljam in seveda vabljenim,
               ki so pri tej točki, vabim k besedi, po Vladi, ko bo Vlada in Zakonodajno-pravna
               služba svoje mnenje tudi povedala. K tej točki ste dobili tudi zakon, ki je bil
               objavljen v Poročevalcu, 28. 6. in mnenje Zakonodajno-pravne službe, pa danes na klop
               amandmaje poslanskih skupin koalicije k 1., 2., 4. členu in pa ta amandma, ki ga bom
               prebral, ki je skladen s prejšnjim amandmajem k 5. členu, kjer v bistvu usklajujemo
               te roke uveljavitev vseh teh zakonov, ki so skupaj povezani. Hvala lepa.</p>
               <p>Državni sekretar, beseda je tvoja. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp84">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Torej podobno kot pri prejšnjem zakonu, gre zgolj za odpiranje
               pravnih možnosti za združevanje agencij oziroma dveh agencij in pa zavoda v eno
               organizacijo. Kolikor smo uspeli tudi pregledati amandmaje koalicijskih poslanskih
               skupin, v celoti sledijo tudi mnenju Zakonodajno-pravne službe, razen pri določilu,
               ki se tiče dejavnosti nacionalne turistične organizacije. Po našem mnenju je nujno,
               da ta dikcija Nacionalne turistične organizacije v zakonu ostaja, ker bo tudi nova
               agencija izvajala naloge Nacionalne turistične organizacije in se seveda vključevala
               v vse mednarodne organizacije turističnih organizacij. Zato menimo, da je tudi pri
               tej novi agenciji nujno to navesti kot dejavnost. Sicer so pa amandmaji koalicijskih
               poslanskih skupin v celoti usklajeni z mnenjem Zakonodajno-pravne službe in seveda
               tudi amandma odbora, ki govori o uveljavitvi zakona, da smo tukaj poenoteni pri vseh
               štirih zakonih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Zakonodajno-pravna služba. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp86">

               <speaker>MAG. SONJA BIEN KARLOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kot je bilo že povedano, so predlagani amandmaji resnično usklajeni
               in <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage125">(Nadaljevanje)</stage> upoštevajo večino naših
               pripomb. Prav tako je že vložen amandma odbora k 5. členu, tako da mnenja ne bom
               povzemala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj pa vabim najprej k besedi vabljene. Gospa Pak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp88">

               <speaker>MAG. MAJA PAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani predsednik, vsi navzoči! Danes obravnavamo podlage za
               združitev treh organizacij, ki izvajajo ukrepe na področju Ministrstva za gospodarski
               razvoj in tehnologijo na področju promocije in razvoja turizma, internacionalizacije,
               spodbujanje inovacij konkurenčnosti in pa tujih investicij. Poslanstvo slovenske
               turistične organizacije je promocija slovenskega turizma v tujini, pospeševanje
               trajnostnega razvoja turizma in zagotavljanje nujne trženjske podpore za slovensko
               infrastrukturo, za Slovensko turistično gospodarstvo, da lahko uspešno trži slovensko
               turistično ponudbo. V šestnajstih letih od ustanovitve takrat centra za promocijo
               turizma, se je Slovenska turistična organizacija razvila v profesionalno marketinško
               organizacijo za trženje turizma na nacionalni ravni. Postala je fleksibilna,
               učinkovita institucija, ki svoje aktivnosti načrtuje in izvaja v tesni povezavi z
               gospodarstvom. Je ena od evropskih nacionalnih turističnih organizacij z najmanjšim
               deležem funkcionalnih stroškov, najnižjim številom zaposlenih, hkrati pa z največjim
               naborom storitev, ki jih izvaja. Evropske države imajo nacionalne turistične
               organizacije, katerih naloga je predvsem komuniciranje s ciljnimi skupinami kot so
               tuji organizatorji potovanj, tuji novinarji, turisti. Večina jih je samostojnih,
               nekaj držav pa ima tako imenovane MTO-je, v okviru širše gospodarske institucije kot
               so Estonija, Norveška na primer. In rada bi poudarila predvsem, da je v procesu
               združevanja zelo pomembno, da turizem oziroma slovenska turistična organizacije v
               novi agenciji ohrani vso operativnost, fleksibilnost, spodobnost prilagajanja
               vsakodnevnim spremembam na turističnem trgu, samostojnost, integriteto in predvsem
               status nacionalne turistične organizacije oziroma posebno področje v tej novi
               organizacijski strukturi nove agencije. Pomembno je, da ohrani vse dejavnosti na
               področju promocije in razvoja turizma. Vedeti moramo, da je proces prestrukturiranja
               zahteven projekt, ki zahteva svoj čas in sredstva. In v času zaostrenih gospodarskih
               razmer, vse večje konkurence, je še posebej pomembno, da turizem ohrani, nadgradi
               prisotnost na celih trgih od koder mora pridobiti vedno več tujih turistov. Gre ne
               nazadnje za pomembno panogo, ki prispeva 12% k BDP in 40% k izvozu storitev.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Če se zaradi magnetograma še predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp90">

               <speaker>DR. MAJA ORAN MARAVIĆ:</speaker>

               <p>Najlepši pozdrav! Hvala za povabilo. Sem dr. Maja Oran, izredna profesorica na
               Fakulteti za turistične študije Portorož. Avtorica zadnje slovenske strategije
               razvoja turizma in recenzentka nove strategije turizma. Dovolite mi, če ste me
               povabili, da nekaj strokovnih pomislekov povem, vezano za položaj turizma, ki ga
               želite z novim zakonom z združevanjem spremeniti.</p>
               <p>Najprej bi pozdravila iniciativo gospoda Rožiča. Se pravi, da ne razlagam kakšne so
               vse strokovne podlage za to, ampak upam, da ste slišali, in da prisluhnete temu, da
               ne menjate statusa nacionalne turistične organizacije. To je zelo ključno zaradi vseh
               funkcij, ki jih ima. Sama sem pisala te funkcije v prejšnji strategiji. Zdaj ostajajo
               iste. Slovenska nacionalna turistična organizacija nima zgolj promocijsko vlogo,
               ampak ima tudi distributivno vlogo in razvojno vlogo, ki jih pa v novih aktih nekako
               ukinjate. Se pravi, to bi želela poudariti, da ne delate te napake, in da ne bomo eni
               redkih v Evropi, ki nima Nacionalne turistične organizacije. Hočem poudariti, da
               turizem, da ne boste mislili, da je neka posebna gospodarska dejavnost. Je posebna
               gospodarska dejavnost. Prodajamo javne dobrine in potrebno je dodaten premislek s
               strani upravljavca, se pravi Vlade, ministrstev in podobnih na tem, kako bomo turizem
               razvijali. Dosti primerov smo že imeli, že s šolskimi počitnicami, letalskimi
               povezavami itn., ko ministrstva ne delajo koordinirano in <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage127">(Nadaljevanje)</stage> posledično poznamo posledice na razvoju turizma.</p>
               <p>Glavni pomislek stroke je, da bo turizem znova izgubil pomen in ne bo mogel vseh
               svojih funkcij opravljati na takšen način, kot je do sedaj v strateških aktih
               zapisano.</p>
               <p>Če že združujete agencije, če je to zaradi recesije neizbežno dejstvo, prosim, da
               zaradi posledic, ki bo imelo to na razvoj turizma, ne ukinjate nacionalne turistične
               organizacije z vsemi funkcijami, ki jih ima zdaj v strateških dokumentih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je javil državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp92">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala dr. Uranovi za predstavljeno mnenje. Tudi uvodoma sem že sam povedal,
               da kljub pomislekom Zakonodajno-pravne službe, ministrstvo vztraja na tem, da kot
               dejavnost slovenske turistične organizacije ostaja v zakonu navedena med dejavnostmi
               te nove agencije. Tudi vidimo, da amandmaji koalicijskih poslanskih skupin temu
               sledijo tako da mislim, da ta bojazen, ki je izražena jo razumemo ves čas in jo tudi
               tukaj upoštevamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj pa lahko gremo, to je bila nekaj začetnih pojasnil, zdaj pa gremo k
               1. členu amandmaja, amandmaja koalicijskih poslanskih skupin. Odpiram razpravo k 1.
               členu. Stanko izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp94">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Do sedaj so tri agencije opravljale dejavnost podpornega
               okolja za razvoj, podjetništvo, raziskave, razvoj in turizma. To se pravi javna
               agencija Republike Slovenije za podjetništvo in tuje neposredne investicije, JAPTI,
               ki ima ca 46 zaposlenih, javna agencija za tehnološki razvoj TIA 35 delavcev in pa
               javni zavod slovenske turistične organizacije STO 31 delavcev.</p>
               <p>Združitev vseh treh organizacij, spojitev ima za cilj poenostavitev, preglednost,
               učinkovitost in racionalizacijo poslovanja, tako ste zapisali.</p>
               <p>Na drugi strani je premalo poudarjeno, vendar mislim, da bodo tudi učinki v
               zmanjšanju stroškov in povečanju ter rasti neposrednih tujih investicij, večje
               spodbujanje razvoja in raziskav in pa seveda tudi turizma.</p>
               <p>Enovito in celovito nastopanje, oblikovno, informacijsko in komunikacijsko sigurno
               učinkovitejše, ker pač boste naredili enoten informacijski sistem in tako naprej.</p>
               <p>V javnosti se poraja dvom, pa tudi pri meni, da gre pri teh spremembah vseh zakonov,
               ki se sprejemajo preko 60, 70 za kadrovske menjave in odstavitev svojih ljudi,
               nepotizem se temu reče, zato bomo v Pozitivni Sloveniji posebej pazili, da bodo na
               vsa strokovna mesta imenovani strokovnjaki, ne pa koalicijsko strankarsko pripadni
               ljudje. Drugače bo pri menjavi oblasti potrebno veliko dela. Če skupaj seštejemo, do
               sedaj se je v Sloveniji menjalo že blizu 500 ljudi v vseh organih, državnih ustanovah
               in na vsem tem kar se dela.</p>
               <p>Upam, da ne gre za tovrstno dejanje, da se kadruje svoje, da se skrbi za linije,
               strankarske linije ampak da gre dejansko za izboljšanje gospodarske rasti,
               konkurenčnosti, turizma, razvoja raziskav in pa predvsem zaposlovanje ljudi. Vsi
               trendi so danes obrnjeni še vedno navzdol pa smo v mesecu juliju. Bojim se, ko se bo
               štel december, da ne bomo imeli nobene trende rasti, ki bo kazal navzgor. Upam, da ne
               bo izgovor, sedaj smo se pa na novo reorganizirali, sedaj je pa potreben čas najmanj
               pol leta, da se uskladimo, da naredimo nove informacijske sisteme to pa traja najmanj
               šest mesecev, da se računalniški sistemi naredijo, informacijo poenotijo, da se
               komunikacije vzpostavijo, se še ne razumemo <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage129">(Nadaljevanje)</stage> in tako naprej. Slovenija brzi z veliko hitrostjo navzdol. Nobenega ne
               strese, ko rečeš, vsak dan je 5 milijonov evrov primanjkljaja, vsak dan ena osnovna
               šola gre čez okno. Lansko leto je bilo 3 milijone evrov, letos je 5 milijonov evrov.
               Kdaj se bo to ustavilo?</p>
               <p>In pa vprašanje zakaj se združuje turizem s podjetništvom, raziskavam in razvoju,
               gospodarstvom. To se pravi, zakaj se STO združuje z javno agencijo za podjetništvo in
               tuje neposredne investicije JAPTI-jem in javno agencijo za tehnološki razvoj TIA, ker
               ravno tako bi lahko prej ECO sklad združili z skladom za podjetništvo in skladom za
               regionalni razvoj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je to. Potem lahko glasujemo o amandmaju. A želite, izvolite državni
               sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp96">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Na kratko. Nikakor ni namen razdruževanja treh izvajalskih
               inštituciji v eno o tem, da bomo kadre poradirali, kakor ste rekli.</p>
               <p>Če bi bil to namen te vlade, bi verjetno to že zdavnaj naredila in bi imela namesto
               enega tri direktorje, kamor bi lahko svoje ljudi nastavila, če sprejmemo vašo tezo,
               da vlada kadruje izključno politično in nič strokovno.</p>
               <p>Ne, to ni namen združevanja teh inštitucij v eno. Namen je v tem, kot veste, tako STO
               kot danes JAPTI izvajata promocijo države v tujini. STO specializirano za področje
               turizma, JAPTI pa širšega gospodarstva. Absolutno se strinjamo, da je turizem izjemno
               pomembna gospodarska panoga, celo več, turizem je edini izvozni artikel, ki na samem
               izvozu ima tudi DDV, ves ostali izvoz je DDV-ja prost. S tega vidika je tudi
               strategija, ki je bila sprejeta z razvoja turizma za naslednje srednjeročno obdobje
               izredno pomembna.</p>
               <p>Želimo pa racionalizirati zadevo na način, da bo promocija Slovenije v tujini prvič,
               da se bodo sredstva združila, torej tista, ki so zdaj namenjena podjetništvu, kot
               tista, ki so zdaj namenjena turizmu in s tem doseči še boljše učinke pri sami
               promociji.</p>
               <p>Tudi ta nova agencija, ko bo združena oziroma vse tri inštitucije ko bodo združene v
               eno, bodo seveda zelo po programu, ki je pripravljen, izredno programsko usmerjene.
               Torej katere trge nagovarjati, kateri so ključni trgi tako za turizem, kot mogoče
               tudi za ostale dele gospodarstva.</p>
               <p>Tudi z združevanjem se želi, omenili ste število zaposlenih, ki po posameznih agencij
               danes so, se združiti kritična masa teh zaposlenih, da bi vendarle nastala ena dosti
               velika, dosti kadrovsko močna agencija, ki bo sposobna opravljati naloge, ki se ji
               bodo naložile z aktom o ustanovitvi in na podlagi zakonov, ki tukaj so.</p>
               <p>Menim, da smo kot predlagatelj že v osnovnih obrazložitvah tudi SWOT analizo
               predstavili, katere so prednosti in slabosti tega združevanja. Menimo, da je vendarle
               prevladala ta ideja, da se te agencije združijo v eno agencijo, da se predvsem tudi
               pri tujih neposrednih investicija, čeprav tu ni tema točno tega zakona, poskuša za
               tuje investitorje nekako "one stop shop" narediti. Torej to je tisto kar nam danes
               manjka, da kot tuj investitor znamo tujega investitorja pritegniti v Slovenijo, ne
               znamo ga pa potem spremljati, da bi vendarle do investicije čim prej prišlo in kje bo
               prišlo ter čez katere upravne postopke ga moramo za to speljati.</p>
               <p>Ocena je, da torej kar se tiče samih postopkov združevanj, bodo po moje, po sprejetju
               teh zakonov relativno normalno stekli, tudi vse izvajalske inštitucije danes normalno
               delujejo in tudi računamo, da bomo s preselitvijo na eno lokacijo tudi toliko
               okrepili, da bodo čim prej lahko začeli tako promovirati državo v tujini, kot tuje
               investitorje v Slovenijo pripeljati. Toliko na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prva se je javila k besedi gospa Avberškova, potem pa gospod Ficko in
               gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp98">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Spoštovane, spoštovani zgolj nekaj ključnih poudarkov, ker se bo verjetno razprava še
               pri naslednjem zakonu o podpornem okolju vrtela v enaki smeri.</p>
               <p>Ta zakon sprejemamo kot normativno podlago za že omenjeno reorganizacijo,
               optimizacijo javnih agencij in sprejema se pač v času, ko se <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage131">(Nadaljevanje)</stage> gospodarska situacija ne boljša, ampak prej
               slabša. Izvoz raste počasneje od predvidevanj, naši izvozni tržni deleži padajo.
               Turizem je tudi na račun dobre strategije v preteklosti in tudi drugačnega
               sektorskega pristopa v primerjavi z ostalimi panogami manj prizadet, pa vendar še
               kako rabi učinkovito izvajanje pravkar sprejete strategije, z vključevanjem vseh
               deležnikov znotraj sektorja in razvoja celotne infrastrukture, družbene klime in tako
               naprej, ki temu sektorju daje dodano vrednost. Pri internacionalizaciji vemo, kje
               smo, kako smo razdrobljeni, premalo organizirani. Inovacije, tehnološki razvoj,
               zelene tehnologije, poslovni modeli, kar je tisto ključno, kar naj bi povečalo dodano
               vrednost, so vsebine, ki bi jih morali zasledovati tudi pri reorganizaciji podpornih
               institucij.</p>
               <p>Vsekakor se močno strinjamo s tem, da je treba odpraviti podvajanje, ki je bilo na
               obstoječih javnih agencijah prisotno doslej. Ampak vseskozi, ko podpiramo neko
               optimizacijo javnih agencij, izpostavljamo, da mora biti povezovanje vsebinsko in
               smiselno. Eno je povezovanje institucij, ki podpirajo podjetništvo, da mora ostati
               primerna organiziranost po vsebini, kadrih, ki to izvajajo na področju promocije
               turizma, promocije blagovnih znamk Slovenije kot celote in promocije Slovenije kot
               investicijske kapitalsko prijazne, privlačne lokacije. In tretja stvar je tista, ki
               mora podpirati tehnološki razvoj in vse tisto, kar je povezano z inovacijami vseh
               vrst. Se pravi, gre za tri segmente. Vsekakor je potrebna normativna podlaga za
               reorganizacijo, ampak vedno znova prosimo in poudarjamo, da pričakujemo konstruktiven
               dialog z vsemi deležniki pri tem, ko se bo potem iz te normativne podlage oblikovala
               vsebina.</p>
               <p>Vloge Podjetniškega sklada, tiste, ki smo jo opredeljevali v prejšnjem zakonu, ne bom
               ponavljala. Enako pomembna, ne ruši tistega, kar dela dobro, in to je ključno pri
               reorganizaciji, tudi tej. In verjamem, da ima zakonodajalec odgovore, ker bo tudi
               nosilec te reorganizacije, na to, kar navaja v tej SWOT analizi, ko navaja med
               slabostmi, da trenutne gospodarske razmere zahtevajo hitro odzivnost na trgu,
               takojšnje spodbujanje podjetništva, učinkovito promocijo in tako naprej, takojšnjo
               akcijo oziroma reakcijo. Morebitno združevanje, to je slabost, pa bo pozornost
               preusmerilo na tako imenovano ukvarjanje s samim seboj. Želimo si, še enkrat
               ponavljam, z dialogom vseh, z vsemi deležniki, preprečiti to ukvarjanje s samim
               seboj. Tisti, ki imajo danes opravka s temi institucijami, vemo, se soočajo s tako
               situacijo. In je še kako potrebna hitra odločitev in odlična izvedba, ker ne nazadnje
               vse to, kar se pogovarjamo, sloni na kadrih. Če bodo kadri strokovni, vključeni
               tisti, ki obvladajo svoj posel, tudi v tej enotni instituciji, celoviti, ne vemo,
               kakšni, ki bo zaokrožena v teh smiselnih celotah, potem so naša opozorila verjetno
               zgolj opozorila. Če bo pa prišlo do drugačnih situacij, pa ne bo za nikogar dobro.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Alenka.</p>
               <p>K besedi se je javil gospod Ficko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp100">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. </p>
               <p>Če je združitev JAPTI-ja in TIA-e jasna in logična, seveda, če bo stremela k tistemu
               cilju, mi STO po neki osnovni logiki ne gre zraven. Turizem kot panoga je še ena
               redkih panog, ki v tej naši preljubi državi nekaj pomenijo. Že v začetku mandata so
               mu bila s proračunom odvzeta sredstva <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage133">(nadaljevanje)</stage> znižana za promocijo. Eno je seveda gospodarni vidik po
               varčevanju, ampak pravijo, da v uporabo malo v sloganu od gospoda Žvegliča, "da tista
               krava, ki daje zadosti mleka naj normalno hrano naprej lovi, ker če ji hrano
               odvzameš, potem je verjetno malo manj." Sedaj na drugi potezi se pravi, da ji
               jemljemo še neko samostojnost. ..<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage134">/Nerazumljivo./</stage>.. na vseh tistih potrebnih
               funkcijah, ki vladajo v turizmu dejansko zastopajo ta turizem, ker tukaj gre normalna
               nadgradnja iz tiste baze, iz naše hotelske turistične dejavnosti pa potem
               predstavitev v tujini. Res bi rad videl to SWOT analizo, ki je seveda dala rezultate,
               ki jih predlagate. Ponovno opozarjamo, da ne delajmo na tistih panogah, ki nam še
               vlečejo ta voz, ne delajmo propada. Stroka govori svoje strategije, nam nekaj kaže,
               mi pa kot da si ne želimo dejansko tega poslužiti in delamo po neki svoji glavi.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Boš dobil besedo. Gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp102">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Pozdrav tukaj prisotnim.</p>
               <p>Sem se sicer mislil javiti k 4. členu torej amandmajem koalicije, ki se konkretneje
               dotikajo torej združitve, ampak kar je tudi predstavnik vlade torej načel to SWOT
               analizo pa moj kolega Ficko pa dovolite, da, eden element je že predstavnica
               Gospodarske zbornice pa da te slabosti, ker konec koncev se kot opozicija poskušamo
               predvsem orientirati na nevarnosti, ki jih je pač očitno tudi sam predlagatelj
               spoznal, ampak kot je predstavnik vlade povedal, kljub temu smatra, da niso dovolj
               pomembne, da bi jih pač upošteval pri pripravi tega predloga, ki ga pač v Pozitivni
               Sloveniji ne podpiramo.</p>
               <p>Predstavnica Gospodarske zbornice je že omenila, ena od slabosti SWOT analize je,
               ukvarjanje sama s seboj. Bojazen, da bo oblikovanje tega velikega sistema, ki ga tudi
               sam ne razumem s pridružitvijo STO-ja povečanje sistema in s tem tudi zmanjšanje
               prožnost posameznih prej samostojnih področij. Prav tako morebitni stroški poenotenja
               torej IT sistemom, za katere vemo vsi, da lahko dosežejo torej enormne veličine tudi
               ne zanemarljivi stroški selitve na eno lokacijo. Eventualni kadrovski viški, zaradi
               združevanja služb na eni strani in pomanjkanje kadrov na drugi strani. Morebitna
               nekompatibilnost kadra, morebitna neustreznost kadrovskih profilov za novo agencijo
               in še bi lahko našteval. Skupnih točk je pravzaprav 13, čeprav jih je na pozitivni
               strani tudi 13. Je pa res, da je minister za gospodarstvo strokovnjak za neke splošne
               izjave, ampak za to splošno, ki jo je pa na začetku sicer pri prejšnjem zakonu
               izjavil je pa pravzaprav zadal bistvo, ki bi ga morali upoštevati tudi tukaj. Sam je
               povedal, da so zaostanki v črpanju torej evropskih sredstev posledica menjave petih
               vodih v njihovem primeru, za kaj torej koalicija razmišlja samo v smeri menjave ali
               pa bolje povedano v tem primeru združevanja nekih zgodb, ki funkcionirajo samo za
               sebe? Na koncu, če bi se lahko malo pošalil me pravzaprav preseneča, da ni prišla na
               idejo, da vse skupaj združi pod Ministrstvo za Slovence po svetu, glede na to, da
               ministrica sama izvaja neke vrste turizem s svojimi potovanji in predstavlja
               Slovenijo izven naših meja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Držimo se členov, da ne bomo preveč zašli. Stanko, beseda je tvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp104">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Malo me moti ta pristop, ker jaz vem, da tukaj na Ministrstvu za gospodarstvo
               delajo zelo eminentni, pametni ljudje pa, da so se lotili piramidne organizacije. To
               se pravi, če poenostavim klasično združevanja eno vodstvo, ena <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage136">(nadaljevanje)</stage> pravna podlaga, eden informacijski sistem itd.
               To je značilno za vojsko, medtem ko za napredne družbe in za današnjo znanost pa so
               bolj pomembne matrične projektne organiziranosti, ker se različne enote z različno
               dejavnostjo, z različnimi strokovnjaki povezujejo v mreže. To se pravi, da živimo v
               času tehnološko naprednih informacijsko komunikacijskih tehnologij, za katere ni
               ovira ne čas, ne kvaliteta, ne logistika, ne razdalja itd., predvsem pa so pomembni
               ljudje, ki so dovolj aktivirani, angažirani, stimulirani, večkrat pohvaljeni in
               usmerjeni v prave cilje, ki smo si jih zastavili in posredovali v Evropo. Vprašanje,
               zakaj ta piramidna organizacija: Eno vodstvo, ena pravna podlaga, eden informacijski
               problem, ena platforma itd., ko vsi vemo, da to bo veliko stalo, trajalo, vnašalo
               veliko in dovolj nemira med zaposlene, prerivanje in ljudje ne bodo stimulirani še
               eden lep čas? Zakaj nemrežna organizacija oziroma povezovanje v mreže in močna
               posamezna jedra, ki imajo strokovno motivirane ljudi? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp106">

               <speaker>EVA ŠTRAUS PODLOGAR:</speaker>

               <p>Jaz bi na kratko, ker kolegi izpostavljajo stalno povezovanje informacijskega
               sistema.</p>
               <p>Tako kot sem rekla, STO ima tri funkcije. Ena je distributivna, se pravi, da ena od
               ključnih nalog je, da je rezervacijski sistem za celo državo. Jaz si ne predstavljam,
               da bomo, recimo, vsi smo mi turisti in to je vstopna točka, ko prideš v državo in
               rečeš, a ha, hočem ta hotel, hočem ta produkt, to splavarjenje, raftanje ali
               kakorkoli, si ne predstavljam, da mi še zraven gleda, a ha, to investicijo bom, potem
               naredila še zraven pa na ta sejem bom šla itd. Se pravi, STO mora ta centralni
               organizacijski sistem ohraniti, to je ključna naloga, ni vezana na promocijo, ampak
               na zagotavljanje storitev za turiste.</p>
               <p>Druga stvar se mi pa zdi, da si skupaj dajejo različne vrste promocij. Turistična
               promocija je specifična in ne gre samo "biznis to biznis", ampak "biznis to costumer"
               in se mi zdi, da v enotni agenciji se bo kar na enkrat zgodilo, da ne bomo imeli
               denarja za turistično promocijo. Če samo dam ta podatek. Letos ima STO štiri milijone
               pa pol, ustvarili smo pa dve milijardi. Hrvaška ima 35 milijonov, ustvarili so 8
               milijard, se pravi, že itak delamo čudeže. Tako da, malo razmislimo v tej smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj samo moj komentar.</p>
               <p>Jaz tudi mislim, da to vlada ne dela dobro. Polna usta so nas turizma. Pred dobrim
               mesecem dni, ko smo sprejemali strategijo oziroma nam je bila predstavljena
               strategija razvoja turizma smo jo vsi pohvalili, danes pa v bistvu na neki način vse
               te zgodbe ukinjamo. Če bi bila prava država bi lahko imeli Ministrstvo za turizem ne
               pa še kot samostojno malo ministrstvo. Včasih je to že bilo, saj smo na začetku, ko
               smo državo ustanavljali je bilo Ministrstvo za turizem in malo gospodarstvo. Poleg
               tega vemo, da domači turist zmanjkuje denarja se pravi, da se je potrebno obrniti na
               druge trge, mi pa zmanjšujemo sredstva, zmanjšujemo celo institucije in jaz mislim,
               da to ni v redu. Hribar in gospodje, ki že nekaj časa delajo na tem segmentu so
               naredili veliko stvar in jo bomo s takimi zadevami hitro podrli, tako da, ampak za to
               bo prevzela ta vlada tudi to odgovornost. To bi bilo k 1. členu. Gospod sekretar, če
               želiš odgovarjati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp108">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Združitev agencij oziroma izvajalska institucija v eno izvajalska institucija ne
               pomeni, da bo piramidno vojaško organizirano tako kot se vi bojite.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage138">(nadaljevanje)</stage> Seveda ima enega vodjo, vendarle je treba
               potem na spodnjih nivojih med seboj sedanje, če se omejim na promocijo, pa je teh
               zadeve lahko še več, koordinirati promocijske aktivnosti države v tujini. Tako za
               področje turizma, kot za področje ostalega gospodarstva. To ne pomeni, da bo
               prihajalo do prelivanja sredstev iz enega v drug namen, daleč od tega. Ampak želi se
               z racionalizacijo celotnega delovanja te izvajalske inštitucije priti do tega, da
               bodo sredstva seveda tudi v večji meri namenjena, recimo, v tem konkretnem primeru,
               nacionalnih turističnih organizacij. To je tisti cilj. Res je, v letošnjem rebalansu
               so bila sredstva STO in vsem ostalim državnim organom in izvajalskih inštitucijam
               zmanjšana. Vendarle ves čas pozabljam omeniti, da vendarle obstaja program dodatne
               promocije turizma, ki je pa težak 5 milijonov evrov. To pomeni, da smo iz državnega
               proračuna sredstva počrpali iz evropskih skladov, kjer ostajajo. Bojazen o tem, da
               bomo zanemarili turizem ob sprejeti strategiji turizma za naslednje petletno obdobje,
               ki ima cilj iz dveh milijard evrov priti na tri milijarde evrov deviznega priliva na
               letnem nivoju seveda tudi pomeni, da je treba inštitucijo zorganizirati na ta način,
               da bo lahko izvajala to strategijo, da bo dosegla rezultate, ki so iz strategij
               prišli.</p>
               <p>In druga zadeva. Poleg strategije razvoja turizma se seveda pripravlja tudi ustrezna
               industrijska politika, ki bo pa odgovorila o razvoju industrije v ostalih panogah in
               razvoju gospodarstva v ostalih panogah. To je ta del, ki nam še manjka, pa mislim, da
               ga bomo do konca leta tudi uspeli skupaj z gospodarsko zbornico in ostalimi deležniki
               tudi pripraviti. Seveda Vlada je slišala vse te pomisleke, ki so. Bo posebno
               pozornost namenila samemu programu priprave oziroma združitve agencije v eno in lahko
               tudi zagotovim, da bomo vse te zadeve, ki smo jih sami že pripoznali kot nevarnost
               tudi ustrezno saniral. S tem, ko smo jih pripoznali kot nevarnost pomeni, da se
               zavedamo teh možnih odklonov pri združevanju in da bomo tudi naredili, da do teh
               uklonov ne bo prišlo. Toliko na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravo k 1. členu. Dajem amandma k 1. členu, amandma
               koalicijskih poslanskih skupin, na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage139">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage140">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Gremo na amandma k 2. členu, tudi amandma koalicijskih poslanskih skupin. Ni
               razprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage141">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage142">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Pri 3. členu nimamo amandmaja. Možna je razprava.</p>
               <p>Potem amandma k 4. členu, amandma poslanskih skupin koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage143">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage144">(4 člani.)</stage></p>
               <p>In še zadnji amandma, to je amandma, ki se sedaj ponavlja, amandma odbora k noveli
               zakona o spodbujanju razvoja turizma, amandma k 5. členu. In sicer: V besedilu 5.
               člena se beseda "petnajst" nadomesti z besedo "naslednji", se pravi, da bo naslednji
               dan po objavi tudi zakon začel živeti. Glasujemo o tem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage145">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage146">(1 člen.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 5. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage147">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage148">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Vsi členi so sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujemo obravnavo Predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               spodbujanju razvoja turizma - skrajšani postopek.</p>
               <p>Vsi sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo tudi sestavni
               del poročila obora. S tem zaključujem to točko dnevnega reda. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage150">(nadaljevanje)</stage> Glede poročevalca pa se bomo dogovorili tako kot
               smo se prej na začetku dogovorili. Zahvaljujem se vsem tistim, ki ste bili prisotni
               na tej točki in se opravičujem za malo daljšo sejo, ampak tako pač je. Hvala vam
               lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.title4">1.C TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O PODPORNEM OKOLJU ZA PODJETNIŠTVO.</title> Poleg vseh, ki jih po
               navadi tudi vabim, smo vabili še Javno agencijo Republike Slovenije za podjetništvo
               in tuje investicije, Javni sklad Republike Slovenije za podjetništvo, Javno agencijo
               za tehnološki razvoj Republike Slovenije in tako naprej. Predlog zakona ste dobili v
               Poročevalcu z dne 28.6.2012, mnenje Zakonodajno-pravne službe 9.7.2012. Predlagatelji
               zakona je vlada. Zakon se obravnava po skrajšanem postopku. Na mizo pa moment ste
               dobili tudi amandmaje poslanskih skupin koalicije, in sicer k 1., 2., 2., 6., 7., 8.
               členu, potem pa amandma Poslanske skupine Pozitivne Slovenije k 6. členu in ta
               amandma, ki ga bom na koncu prebral, k 9. členu, to je ta amandma, kjer usklajujemo
               kdaj bodo ti zakoni začeli veljati. Tako. To smo dali skozi. Zdaj pa prosim
               predstavnika vlade, da da začetna pojasnila. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp110">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala. V tem zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona o podpornem okolju za
               podjetništvo sta za razliko od prejšnjih zakonov zaobjeti obojni, tako deloma nova
               agencija kot deloma nov sklad, zaradi tega je zakon tudi nekoliko daljši, ker
               opredeljuje tako same namene preoblikovanja javnih skladov in namene združitve
               izvajalskih institucij, opredeljuje sam način in v prehodnih določbah tudi delovanje
               teh agencij oziroma teh skladov do vzpostavitve nove organizacije, ki bo na podlagi
               spremenjenih zakonov pripravljena z ustanovitvenim aktom sklada ali agencije. Tako,
               da bi toliko v uvod, pa bomo potem še kakšno zadevo pokomentirali po potrebi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Delali bomo po istem sistemu kot smo delali do zdaj. Pričenjam drugo
               obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje po
               posameznih členih predlogov zakona. Želi kdo od vabljenih besedo, pa tisti, ki ne
               poznamo se lahko tudi prijavite z imenom, da bomo vedeli zaradi magnetograma.
               Izvolite, gospa, gospodična, ne vem še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp112">

               <speaker>MAG. MAJA TOMANIČ VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Slovenski podjetniški sklad. Torej, danes je bilo že kar nekaj o teh naših spodbudah
               povedano. Morda bi samo toliko dodala, da verjetno izvajalske institucije smo tiste,
               ki se prilagajamo podjetniškemu sektorju, to lahko trdim za vse, poskušamo biti kar
               se da fleksibilne, tako da tudi nam je v interesu povezovanje virov, povezovanje
               sredstev na vsebinskem delu, tako da tudi mi smo poskušali tako razpise kot same
               prijave na naše razpise poenostaviti kar se da in povezati informacije v enotno
               točko, tako da je slovenski podjetniški sklad že v preteklosti bil pobudnik takrat
               pač takšnih akcij kot so Podjetna Slovenija, v okviru katerih se je 10 institucij na
               primer različnih predstavljalo in je zelo pomembno in to je bilo pozitivno sprejeto
               med podjetniki, zato bi tukaj poudarila, da je zelo pomembno tudi če se lotevamo tega
               združevanja pomisliti na to, da to nismo vse institucije, ki dajemo kakršnekoli
               spodbude za podjetništvo, tako kot je bilo omenjeno, tu je eko sklad, tu je SID
               banka, s katero se mi kar na velikih področjih povezujemo, tukaj je ogromno virov
               agencije za kmetijske trge, ki prav tako posegajo na podjetniški sektor in podjetja
               so resnično včasih zmedena <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage152">(nadaljevanje)</stage>
               kam naj se obrnejo, in se nam je zdelo, tudi predloge smo dajali, izredno pomembno,
               da svoje usmeritve usmerimo v enoten distribucijski kanal, po katerem bodo različne
               institucije, kolikor nas pač bo, odvisno, tukaj ima vlada škarje in platno v rokah,
               da bo preko tega distribucijskega kanala do podjetij prihajala enovita celotna
               informacija o tem kaj ponujamo, ne toliko katera institucija kaj ponuja, ker to
               pravzaprav podjetja ne zanima. Tako, da je s tem narejenega samo pol koraka. Zagotovo
               bomo morali po vsebinski plati nadaljevati ali s skupnim portalom, o katerem smo že
               včasih govorili, tudi skupaj z ostalimi kolegi, preko katerega bi do podjetij
               prihajali ali potem tudi z neko skupno promocijo, pri kateri morajo tudi ministrstva
               dokaj usklajeno delovati. Tudi zdaj se čuti neusklajenost ministrstev samih, tako
               Ministrstva za delo, kmetijstvo, gospodarstvo. Vsi imajo neka sredstva za
               podjetništvo in stvari bi se res morale še bolj skoncentrirati. To je ena točka.</p>
               <p>Druga pa je v zvezi s koriščenjem evropskih sredstev. Slovenski podjetniški sklad je
               že zdaj 80% vseh svojih spodbud imel iz evropskih programov, tako evropskih
               strukturnih skladov, kot tudi ostalih vsebinskih programov za podjetniški sektor in
               podjetništvo, ostaja glavna prioriteta tudi v novi perspektivi 2014-2020, tako da bo
               verjetno kar hitro treba začeti pripravljati nove programe. Mi nekaj predlogov že
               imamo in res upamo na to, da podjetniški sektor oziroma ta segment, ta prioriteta
               ostaja pomembna tudi vnaprej.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala.</p>
               <p>Še kdo? Alenka, Gospodarska zbornica, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp114">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>K temu kar so povedali predhodniki, bi želela dodati ali še enkrat ponoviti to, kar
               smo ponavljali že večkrat. Ko govorimo o podpornem okolju za gospodarstvo, za mala
               podjetja, za srednja podjetja in tudi za večja podjetja. Govorimo ne samo o denarju,
               ampak o nekih platformah, ki jih vzpostavljajo takšne izvajalske institucije zato, da
               odpravljamo tiste pomanjkljivosti, pri katerih smo šibki, zaradi katerih je naša
               dodana vrednost na zaposlenega v gospodarstvu za 40% pod evropskim povprečjem in na
               način, da drobimo, da odpravljamo institucije, ki bi se morale vsebinsko nadgraditi,
               da bi lahko spodbujali bolje, s povratnimi in nepovratnimi viri, da je to lahko
               velika nevarnost. Zakonodajalec trdi, da je to samo normativna osnova za
               reorganizacijo. Ampak še enkrat ponavljamo, ključ je v podrobnostih, v kadrih, v
               strategijah, v prioritetah, ki smo jih že določali in ki jih še bomo. V industrijski,
               širši in integralni industrijski politiki v kateri ima tudi institucija, kakršna je
               tehnološka Agencija zelo pomembno mesto. Opredeljujem se posebej na tehnološko
               agencijo, zaradi tega, ker pozdravljamo, da se povezujejo instrumenti, ki so bili
               zdaj razbiti med Japti, med mogoče tudi SPS in še koga za področje spodbujanja
               inovacij, ampak vendarle na način, da se to lahko razvodeni, tega vsekakor ne moremo
               podpirati. Zakonodajalec pravi, da so orodja v tej smeri pripravljena. Ne pozabimo,
               da je Slovenija pri vseh lestvicah, po različnih rangih v zadnjih letih
               konkurenčnosti padala, na področju razvojno-inovacijskega okolja pa je zrasla na
               evropsko povprečje in da moramo to izkoristiti v prihodnje. Če bomo to področje
               zapostavljali, tudi na takšen način, da institucija, ki bi morala biti ustrezna
               platforma za to, lahko sredstva, ki smo jih v treh, štirih preteklih letih vlagali v
               področje raziskav, razvoja inovacij lahko v bistvu povsem razvodeni.</p>
               <p>Želimo si, da, ponavljam, kot že prej, da bomo deležniki iz gospodarstva lahko
               konstruktiven partner v dialogu o vsebini delovanja te institucije, ki bi morala biti
               enakovredna instituciji, ki financira znanost - ARRS. Veliko imamo za postoriti, da
               lahko čez nekaj let rečemo, da znanje, ki ga v Sloveniji ni malo, znanstveno in
               inženirsko v industriji, da lahko s primernimi spodbudami oblikujemo v nove produkte
               in nove storitve<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage154">(nadaljevanje)</stage> iz naslova
               katerih bo naša Slovenija lahko opredeljena z nekoliko višjimi faktorji
               konkurenčnosti, kot je to danes.</p>
               <p>In še nekaj. Če govorimo o sredstvih za razvoj, pri katerih uporabi plasmaju naj bi
               imela tehnološka agencija bistveno vlogo, govorimo v bistvu o dostopu do sredstev, ki
               so v Evropi kakršnakoli že je, s kakršnimikoli problemi se Evropa sama ukvarja, sama
               s sabo. Sredstva Obzorja 2020 v višini 80 milijard bodo dostopna za slovensko
               gospodarstvo samo v primeru, če se bomo sposobni primerno organizirati, povezati,
               odpraviti razdrobljenost in številne blokade, zaradi katerih tudi v preteklih, 7.
               okvirnem programu in ostalih virih sredstev nismo bili primerno zastopani in tudi ne
               učinkoviti.</p>
               <p>In še nekaj. Danes je bilo že velikokrat omenjeno, da imamo slab izplen iz črpanja
               evropskih sredstev, zlasti to velja za kohezijska sredstva, da je tudi ta
               reorganizacija vseh treh institucij namenjena temu, da bi bili tukaj uspešnejši.
               Želimo si, da bi bilo tako, ampak smo lahko, če bomo organizirani tako, da bomo
               pripravljali infrastrukturne projekte, ker vemo, da imamo danes problem, ne samo
               finančni, ker so finančni vzvodi za to v rebalansu pač skopneli, ampak zlasti v
               izvedbenem delu. In da če govorimo o številkah, je treba poudariti, da je bilo v
               prvih letih perspektive 2006-2013, da je bil izjemno slab izplen v letih 2006, 2007 v
               vračanju evropskih sredstev, da pa je bila slika v letih 2008, 2009, 2010 bistveno
               boljša, da je bil v letu 2010 primanjkljaj med izplačanimi in vrnjenimi sredstvi iz
               Evrope v naš državni proračun, da je presegalo 400 milijonov in da je v letu 2012
               padla na 260 milijonov. In če ne bomo organizirani tako, kot bi morali biti in
               investirati v pripravo projektov, bomo v evropskih kohezijskih sredstvih pustili
               preko milijardo evrov. Tega si verjetno nihče ne želi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Alenka.</p>
               <p>Gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp116">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Dovolite, da ponovno tukaj iz priložene, torej SWOT analize citiram nekaj elementov
               ali točk, zaradi katerih se, pač kot poslanec, ki prihaja iz Maribora upravičeno
               bojim, da je eden od namenov, mogoče niti ne zavestnih ali pa vsaj nezavestnih tudi
               ta, da bo čez čas Maribor ponovno izgubil eno od institucij, ki si jo je s trudom
               pridobil leta 2000, z namenom, da bodo sredstva, ki so zdaj na razpolago, kljub temu,
               da se podeljujejo, lahko rečemo iz Maribora celotni Sloveniji odjadrala v drugi del
               Slovenije in pač po nekem ključu bila razdeljena tam. In sicer, lahko bi spet
               citiral, ampak ne bom predolg, ampak kljub temu ukvarjanje s samim s seboj, potem so
               navedene tukaj posojilne pogodbe skladov, ki so dolgoročne, tukaj povedano, da samo
               slovenski regionalni razvojni sklad ima čez tisoč posojilnih pogodb, ki še niso
               potekle in so zavarovane z nepremičninami in vpisi v zemljiške knjige, z vstopom
               novega sklada pa bi jih bilo treba z vso skrbnostjo prenoviti in proučiti, kar je
               seveda povezano tudi z dodatno kadrovsko obremenitvijo, razpršenost lokacije, ki je
               pač trenutno razpršena. Bojim pa se, da bo kaj kmalu poenotena samo na enem mestu.
               Dodatni stroški povezani z novo blagovno znamko združenega sklada
               ...<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage155">/Nerazumljivo./</stage>... povečanje komunikacijskih in potnih stroškov in še bi lahko
               našteval.</p>
               <p>Kot rečeno, s strani Pozitivne Slovenije, pa tudi moje, pač obstaja bojazen, da je to
               samo eden od elegantnih načinov kako se združiti, kasneje pa sklad, ki deluje že 21
               let ali več, torej po nepotrebnem ukiniti zaradi kaprice trenutne vladajoče
               koalicije.</p>
               <p>Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Res je. Če ni več razprave, predlagam, da glasujemo o amandmaju k 1. členu. Amandma
               koalicijskih poslanskih skupin. Samo, da ugotovim, če smo sklepčni. Smo. Hvala lepa.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage157">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage158">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 2. členu. Amandma koalicijskih poslanskih skupin. Odpiram razpravo. Ni.
               Zaključujem. Glasujemo o amandmaju k 2. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage159">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage160">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Ravno tako imamo amandma k 3. členu. Amandma koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage161">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage162">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>4., 5. člen ni amandmiran. Seveda je možna razprava.</p>
               <p>K 6. členu pa imamo sedaj amandma koalicije petih poslanskih skupin in pa tudi
               amandma Pozitivne Slovenije, ki sta si relativno podobna. Najprej bomo glasovali o
               amandmaju koalicije. Če bo amandma koalicije sprejet, je amandma Pozitivne Slovenije
               brezpredmeten in o njem ne glasujemo. Razprava. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp118">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Pozitivna Slovenija je k 6. členu pripravila sledeči amandma. Besedilo 6. člena se
               spremeni tako, da se glasi; Javni sklad Republike Slovenije za podjetništvo, ki je
               bil ustanovljen z uskladitvenim aktom Javnega sklada Republike Slovenije za
               podjetništvo, Uradni list Republike Slovenije, št. 112/04 se združi z javnim skladom
               Republike Slovenije za regionalni razvoj in razvoj podeželja, v javni sklad namenjen
               spodbujanju podjetništva in skladnega regionalnega razvoja ter razvoja podeželja.</p>
               <p>Drugi odstavek. Javni sklad Republike Slovenije za podjetništvo po uveljavitvi tega
               zakona do združitve iz prejšnjega odstavka tega člena nadaljuje z delom na podlagi
               zakona o podpornem okolju za podjetništvo, Uradni list Republike Slovenije, št.
               102/07.</p>
               <p>Tretji. Članov nadzornega sveta in direktorja javnega sklada Republike Slovenije za
               podjetništvo preneha mandat z vpisom javnega sklada namenjenega spodbujanju
               podjetništva in skladnega regionalnega razvoja ter razvoja podeželja v sodni
               register.</p>
               <p>Četrtič. Javni sklad namenjen spodbujanju podjetništva in skladnega regionalnega
               razvoja ter razvoja podeželja s strani javnega sklada Republike Slovenije za
               podjetništvo, prevzame vse zaposlene javne uslužbence, premoženje, sredstva, opremo,
               pravice in obveznosti, nedokončane zadeve, dokumentacijo in arhivsko gradivo ter se v
               pravnem prometu šteje kot njegov pravni naslednik.</p>
               <p>Obrazložitev. Predlog zakona določa, da se Javni sklad Republike Slovenije za
               podjetništvo prepoji Javnemu skladu Republike Slovenije za regionalni razvoj in
               razvoj podeželja. Slovenski podjetniški sklad je bil ustanovljen zaradi izboljšanja
               dostopa do finančnih sredstev zara različno razvojno poslovne projekte malih,
               srednjih podjetij. Ponuja finančne rešitve za razvojno-poslovne projekte
               podjetniškemu sektorju v Sloveniji preko finančnega inženiringa, ki temelji predvsem
               na finančnih instrumentih s povratnimi sredstvi kot so posojila, garancije za
               zavarovanje posojil, subvencije, obrestne mere in tvegan kapital. In omogoča
               kombiniranje finančnih virov različnih finančnih institucij, finančni vzvod. Sklad
               ponuja ustrezne finančne instrumente za mala, srednja podjetja v okviru treh
               finančnih linij in sicer, subvencijska linija, garancijska linija, linija lastniškega
               financiranja, tvegani kapital izključno za mikro, mala in srednje velika podjetja.
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage164">(Nadaljevanje)</stage> Slovenski regionalni
               razvojni sklad je namenjen trajnejšemu doseganju javnih ciljev na področje
               regionalnega razvoja in razvoja podeželja. Slovenski razvojni regijski sklad
               dodeljuje in posreduje finančne spodbude iz svojega namenskega premoženja in sredstev
               državnega proračuna. Slovenski razvojni regijski sklad dodeljuje spodbude iz sovjega
               namenskega premoženja velikim, srednje velikim in malim podjetjem v obliki ugodnih
               posojil, nepovratnih sredstev in regijskih garancijskih shem. Posojila dodeljuje z
               ugodno ugodnejšo obrestno mero glede na trenutne tržne obrestne mere pri enakovrednih
               bančnih posojilih. Glede na naloge, ki jih sklada opravljata, bi bila bolj smiselna
               spojitev ne pripojite, kot sedaj, oziroma združitev v novo pravno osebo, to je javni
               sklad, namenjen spodbujanju skladnega regionalnega razvoja in razvoja podeželja. S
               tem bi oba sklada prenehala, z delovanjem pa bi pričela popolnoma nova pravna oseba,
               ki bi morala na novo oblikovati tudi organe upravljanja in morebitne strokovne organe
               in komisije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se bom spet popravil. Najprej iz prebranega je znano, da je ta bolj
               oddaljen, ta amandma, tako da bomo glasovali najprej o tem amandmaju in sicer, zakaj.
               Zato, ker v bistvu na novo opredeljuje pravno osebo, tako imenovani javni sklad,
               namen o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja in ni težko ugotoviti, da je to
               bolj oddaljen amandma kot prvotni amandma koalicije.</p>
               <p>In drugo. To ni amandma Pozitivne Slovenije, uradno, ampak je amandma Stankota
               Stepišnika in Boruta Ambrožiča. Tako, da bo jasno za magnetogram.</p>
               <p>Ima kdo kakšno... Če ne, zdaj bomo najprej glasovali o amandmaju Stankota in Boruta.
               In če je ta sprejet, potem amandma koalicijskih poslanskih skupin je brezpredmeten.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage165">(5članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage166">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>In sedaj glasujemo še o amandmaju k 6. členu, amandmaju Poslanskih skupin koalicije.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage167">(8članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage168">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Hvala vam leta. </p>
               <p>Amandma k 7. členu. Imamo amandma koalicije. Ni razprave. Glasujemo k amandmaju k 7.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage169">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage170">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 8. členu, imamo tudi amandma koalicije. Ni razprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage171">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage172">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma k 8. členu koalicije je sprejet.</p>
               <p>In sedaj gremo še k amandmaju k 9. členu. To je tisti, ki ga sedaj v bistvu je rdeča
               nit teh amandmajev. Besedilo k 9. členu se beseda "petnajsti" nadomesti z besedo
               "naslednji", to je amandma odbora. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage173">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage174">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 9. členu sprejet.</p>
               <p>S tem smo prišli do konca razprave in glasovanja o amandmajih.</p>
               <p>In zdaj kot praksa, glasujemo o vseh členih skupaj. Kdo želi obrazložiti svoj glas?
               Če ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage175">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage176">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o
               podpornem okolju za podjetništvo, skrajšani postopek. Vsi sprejeti amandmaji pa bodo
               vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora.</p>
               <p>Glede poročevalca, stara zgodba.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi to 1.c točko dnevnega reda.</p>
               <p>In sedaj smo zaključili s temi povezanimi zakoni. Jaz bi se resnično zahvalil <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage178">(Nadaljevanje)</stage> mojim strokovnim službam, da so
               to kolikor toliko skupaj uskladili, pa tudi Zakonodajno-pravni službi, da imamo glavo
               in rep. Drugič bi pa prosil Vlado, da to bolj skrbno pripravi, da ne bomo poslanci
               imeli težav.</p>
               <p>Zdaj prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.title5">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O GOSPODARSKIH DRUŽBAH.</title>
               </p>
               <p>Vabil sem tiste, ki jih imamo po agendi. Predlog zakona je bil objavljen v
               Poročevalcu z dne 9.7.2012, mnenje Zakonodajno-pravne službe ste dobili
               13.7.2012.</p>
               <p>Imamo amandmaje. Na mizo ste dobili amandmaje koalicijskih poslanskih skupin, in
               sicer k 7., 11., 12., 15., 16., 20., 23. in 24. členu. Potem imamo še dodatne
               amandmaje poslanskih skupin SDS, SLS, DeSUS in Nove Slovenije k 7. členu, tako da se
               doda 38.b člen. Potem imamo amandma, ki ga je vložil gospod Ivan Vogrin. Vendar,
               Ivan, me opozarjajo strokovne službe, in jim moram verjetni, da ni vložen v skladu s
               poslovnikom, boš pa imel možnost razpravljati, upam, da te bo Vlada slišala. In to je
               to, drugih amandmajev nimamo.</p>
               <p>Aha, Zakonodajno-pravna služba - okej, leteče menjave imamo. Z nami je zdaj gospod
               Strle, šef, tako imamo najmočnejšo postavo.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo tega predloga zakona. Delovali bomo po enakem sistemu, tako
               bi dal najprej besedo državnemu sekretarju, potem pa gospodu Strletu. Izvoli, državni
               sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp120">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Novela ZGD v glavnem sledi pripombam, ki so jih podale predvsem Obrtno-podjetniška
               zbornica, Agencija za javno-upravne evidence in storitve, Gospodarska zbornica
               Slovenije ter drugi deležniki. Seveda niso vse spremembe ali predlogi, ki so jih
               podali, povzeti povsem, tako kot so jih podali, vendar v samem smislu sledimo tem
               predlogom.</p>
               <p>Predvsem se želi s tem predlogom novele zakona odpraviti nejasnosti in
               administrativna bremena, na katera opozarjajo posamezni predlagatelji sprememb, ki
               jim je Vlada potem tudi prisluhnila in nekako zaobjela v noveli zakona. Poglavitne
               rešitve zakona so, da se prenašajo objave po Zakonu o gospodarskih družbah z Uradnega
               lista na spletno stran AJPES-a. To za družbe pomeni zmanjšanje stroškov in poenotenje
               objav. Kot veste, je AJPES v vseh teh letih se razvil v dokaj obsežno informacijsko
               platformo, če smem tako reči. Tako so vse objave po Zakonu o finančnem poslovanju
               podjetij že na AJPES-u. Na AJPES-u se objavljajo letna poročila, na AJPES-u je
               objavljen poslovni register in tako naprej. Zdaj na AJPES prenašamo še vse objave, ki
               so po Zakonu o gospodarskih družbah potrebne. S tem se povečuje tudi sama dostopnost
               do objav in bistveno pocenjujejo objave za podjetja.</p>
               <p>V nadaljevanju se črta poglavje, ki ureja tiho družbo, in se posledično spreminja
               tudi ostale člene, ki se nanašajo na tiho družbo. Kot veste, je tiha družba, na nek
               način vlaganje tihega družbenika v samo družbo, podobno posojilnemu razmerju, pri
               čemer tihi družbenik participira na dobičku. Poznate pa tudi spremembe ali novelo
               Zakona o upravljanju kapitalskih naložb, ki je že prepovedal sodelovanje javnega
               paradržavnega sektorja s tihimi družbami in so tako bistveno izgubile na <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage180">(Nadaljevanje)</stage> pomenu. Nekako je bilo potem
               predlagano, da se jih tudi črta kot statusno obliko. V zvezi s tem pa so bili tudi
               danes, kot vidim, še vloženi nekateri amandmaji.</p>
               <p>Dopolnjuje se člen, ki ureja nasprotje interesov, in sicer tako, da na novo definira
               nasprotje interesov povsem po kodeksu upravljanja javnih družb, ter odpravlja dileme
               v zvezi z dajanjem soglasij v primeru družinskih podjetij in določa izjeme v primeru
               poslov manjše vrednosti, kar pomeni, da so vsi posli do višine 2.000 evrov in 24.000
               evrov na letnem nivoju.</p>
               <p>Nadalje omogoča družbam plačilo nadomestila AJPES-u za objavo letnega poročila po
               objavi letnega poročila in ne več vnaprej.</p>
               <p>Nadalje skrajšuje rok za izbris samostojnega podjetnika posameznika iz poslovnega
               registra s 15 na 3 dni. Omogoča se podjetniku, da še v času svojega življenja prenese
               podjetje ali del podjetja na svojega družinskega člana kot univerzalnega pravnega
               naslednika. Tudi po razpravi v Državnem svetu pred nekaj dnevi lahko ocenim, da gre
               za pomembno novost. Kot veste, danes ta prenos ni mogoč, nastal je na predlog Obrtne
               zbornice Slovenije, vendar ožje, kot ga je Obrtna zbornica predlagala. Predvsem
               omejujemo ta možen prenos na vsa mogoča družinska razmerja, ne pa na katerokoli
               osebo. Razlog je v glavnem v tem, da pri samostojnemu podjetniku posamezniku lahko
               nastajajo določena dolžniško-upniška razmerja in jih moramo nekako, ne bom rekel
               zajeziti, pa vendar držati pod neko ingerenco podjetnika, ki podjetje prenaša. Zato
               smo se zaenkrat omejili na družinske člane. Če se bo izkazalo v nadaljevanju, da je
               bojazen ministrstva oziroma Vlade pretirana, se lahko to čez nekaj časa spremeni.
               Ampak zaenkrat je predlagano tako, kot je v zakonu zapisano. Rešuje pa težave, ki so
               z nemožnostjo prenosa na univerzalnega pravnega naslednika nastale. Če povem zelo po
               domače, če bi danes samostojni podjetnik resno zbolel ali celo umrl, je bilo nemogoče
               preko zapuščinskega postopka urejati delovanje podjetja ali pa za čas trajanja neke
               trajnejše bolezni, pri čemer smo soočeni s težavami, da, recimo, ostajajo mladoletni
               otroci, da upniki podjetniku poberejo vse premoženje, med drugim tudi hišo, in na ta
               način tudi obubožajo.</p>
               <p>V nadaljevanju se dviguje zgornja meja letnih prihodkov, do katerih lahko podjetnik
               vodi knjige po enostavnem knjigovodstvu z 42 na 50 tisoč evrov. Izenačujejo se tudi
               pogoji z Zakonom o dohodnini. Tu obstaja predlog, ki to mejo bistveno višje
               postavlja, vendar smo to zadevo morali usklajevati z Ministrstvom za finance, ki
               zaenkrat ni naklonjeno višji meji za pavšalno ugotavljanje dohodkov. Izenačujemo pa
               pogoje. Torej, če podjetnik izpolnjuje pogoje po Zakonu o dohodnini, jih tudi
               izpolnjuje po Zakonu o gospodarskih družbah. Drugačna rešitev, kot je v Zakonu o
               dohodnini, dejansko ne bi odpravila administrativnih težav, ker bi to pomenilo, da bi
               sicer podjetnik lahko vodil knjigovodstvo enostavno, ne bi pa mogel potem davčnih
               prihodkov na enak način ugotavljati, kar seveda ne pomeni nobene poenostavitve za
               podjetnike. Zato si bomo tudi v nadaljevanju prizadevali skupaj z resornim
               ministrstvom, da poskušamo to mejo, na podlagi analiz, ki jih bodo opravili, tudi
               dvigniti.</p>
               <p>Nadalje se predlaganim članom za nadzorne sveta nalaga dolžnost, da se na skupščini,
               ki bo odločala o njihovem imenovanju, predstavijo, tako svojo preteklost, strokovno
               izpopolnjevanje in delo, pa tudi opozorijo na vse okoliščine, ki bi lahko privedle do
               nasprotja interesov z njihovo izvolitvijo v nadzorni svet.</p>
               <p>Dodaja se prekršek za primer, če družba delnic nima, izraža jih v nematerializirani
               obveznosti, čeprav je to zakonska dolžnost že kar nekaj let v veljavi. Ugotavljamo,
               da določene družbe te dolžnosti še niso opravile, in sedaj uvajamo prekršek in jih
               poskušamo tudi na ta način spodbuditi, da izpolnijo svojo dolžnost. Zmanjšujejo se
               globe za majhne družbe za prekršek nepredložitve letnega poročila AJPES-u in globe za
               družbe, če AJPES-u ne predložijo podatkov o premoženjskem in finančnem poslovanju ter
               poslovnem izidu, kjer sledimo predlogu AJPES-a, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage182">(Nadaljevanje)</stage> ki je opozoril na nesorazmerno veliko globo za ta
               segment družb.</p>
               <p>Toliko za uvod. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod sekretar.</p>
               <p>Besedo dajem Zakonodajno-pravni službi, ki bo opozorila tudi na amandmaje, ki so jih
               vložile samo štiri koalicijske stranke, za katere pravijo, da po vsebini ne sodijo k
               7. členu, in bo verjetno po poslovniku nemogoče, da bi bili vloženi. Gospod Strle,
               beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp122">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je uvodoma opozorila na nekaj okoliščin v zvezi z
               ukinjanjem oziroma črtanjem tihe družbe iz Zakona o gospodarskih družbah, za katere
               smo presodili, da morajo biti Državnemu zboru predočene pri odločanju o taki
               spremembi.</p>
               <p>Tiha družba je torej ena od oblik gospodarskih družb, v katerih se opravlja
               pridobitna dejavnost. To dejavnost pa je mogoče po Zakonu o gospodarskih družbah
               opravljati samo v vnaprej določenih pravno-organizacijskih oblikah. Gre za tako
               imenovano načelo "numerus clausus". S tem, z uresničevanjem te pridobitne dejavnosti,
               pa je tudi povezana možnost uresničevanja svobodne gospodarske pobude. Se pravi, ta
               se lahko uresničuje samo v vnaprej določenih pravno-organizacijskih oblikah. Tiha
               družba je enako kot druge družbe v Zakonu o gospodarskih družbah prevzeta iz
               kontinentalnega prava, po vsebini pa gre pri tem za pogodbeno razmerje, na podlagi
               katerega tihi družbenik s premoženjskim vložkom v podjetje koga drugega, torej
               nosilca tihe družbe, pridobi pravico do udeležbe na dobičku, ne da bi sodeloval pri
               upravljanju družbe. Iz opredelitve tihe družbe tako izhaja, da je namen tihe družbe
               zagotoviti podjetju nov premoženjski vložek, ne da bi bil tihi družbenik aktivno
               udeležen pri upravljanju družbe kot družbenik. Njegov cilj je sodelovanje pri
               dobičku, seveda pa je udeležen tudi pri izgubi, če obstaja. Tiha družba je v sistemu
               gospodarskih družb uvedena po nemškem vzoru, v sodobni praksi, to se nam zdi pa
               pomembno, pa se poudarjajo predvsem pozitivne strani tako imenovane podjetniške ali
               atipične tihe družbe, ki jo ustanovi podjetnik kot nosilec tihe družbe s svojimi
               sodelavci, ki imajo status tihih družbenikov. Takšna tiha družba nastane na podlagi
               pogodbenega odnosa, ki se uredi s pogodbo o zaposlitvi. Značilnost takega pogodbenega
               razmerja je, da plača delavca ni odvisna izključno od njegovega dela, temveč tudi od
               ustvarjenega dobička. To smo opozorili zaradi tega, da bi opozorili tudi na pozitivne
               strani te tihe družbe, kajti možnost zlorabe je po našem mnenju že preprečena s tako
               imenovanim institutom spregleda pravne osebnosti. Ta institut torej pomeni izjemo od
               določbe, da za obveznosti družbe oziroma podjetnika odgovarjajo le-te s svojim
               celotnim premoženjem. Pri spregledu pravne osebnosti pa gre za to, da v primeru
               določenih zlorab odgovarjajo za obveznosti tudi sami družbeniki, tudi tihi
               družbenik.</p>
               <p>V nadaljevanju smo opozorili tudi na potrebo po prehodnem režimu, kar pa je sedaj z
               amandmaji poslanskih skupin koalicije urejeno. In tudi vse druge konkretne pripombe h
               konkretnim členom, vsaj tistim, ki so bili odprti, so v amandmajih poslanskih skupin
               ustrezno upoštevane. Gre pa za amandmaje petih poslanskih skupin.</p>
               <p>Kar se tiče amandmaja k 7. členu, ki so ga vložile štiri koalicijske poslanske
               skupine, je pa treba ugotoviti, da bi bil po tem predlogu umeščen v vsebino, kamor ne
               sodi. Namreč, ta 7. člen je umeščen v poglavje o zastopanju, če pa pogledate vsebino,
               pa vidite, da se to ne nanaša na zastopanje, temveč na vpis v register. Na ta način
               je po našem mnenju tudi sporen z vidika poslovnika, ki prepoveduje odpiranje tako
               imenovanih zaprtih členov oziroma členov, ki niso vsebina sprememb in dopolnitev. Če
               že, bi po naši presoji eventualno <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage184">(nadaljevanje)</stage> usodo v poglavje vpisa v register, na katerega se pa v teh
               vloženih spremembah nanaša edino 8. člen, ki ga je pač možno amandmirati tukaj na
               odboru. Toliko za enkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vaše obrazložitve. Samo še nekaj vabljenih, potem pa bomo dali
               poslankam. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp124">

               <speaker>IGOR KNEZ:</speaker>

               <p>Gospodarska zbornica Slovenije. Hvala za besedo. Spoštovane poslanke, poslanci.
               Spoštovani državni sekretar. Ostali gostje.</p>
               <p>Kot je že mag. Rožič izpostavil v bistvu vsebina predloga zakona je za gospodarsko
               zbornico načeloma seveda sprejemljiva predvsem z vidika odprave administrativnih
               ovir, predvsem tudi glede ureditve nasprotja interesov predvsem za družinska
               podjetja, na kar je Gospodarska zbornica Slovenija že opozorila v letu 2010, s tem so
               bile seveda v primeru družinskih podjetij onemogočeno poslovanje, da se na spuščam v
               detajle, zakaj bi pa se pridružil izhodiščem, ki jih je dal gospod Sterle glede tihe
               družbe. Tiha družba je vsaj v evropskem merilu in tudi v mednarodno priznanih oziroma
               v mednarodnem prometu, kakorkoli vzamemo priznana oblika statusne oblike in sigurno
               dovoljena v skladu s 74. členom ustave.</p>
               <p>Glede samega amandmaja, ki je pa bil predložen in na koncu pač predstavljen imamo pa
               mi določen pomislek, namreč ta predlagani amandma k sicer sedanjem 7. členu glede
               38b. člena, ki bi naj nadomestil nekako vsebino tihe družbe, s tem, da bi ta postala
               javna se nam zdi seveda z vidika ustave sporna predvsem glede dejstva, da lahko
               posega v poslovne skrivnosti in hkrati do določene mere seveda tudi je v neskladju z
               varstvom osebnih podatkov, seveda v taki obliki kot je predstavljena, se pravi, da je
               treba prijaviti vsak pravni posel in prijavi priložiti akte, s tem, da seveda za akte
               ni popolnoma obrazloženo, kaj to naj bi bilo, predvidevamo, da seveda pogodbe, s tem
               ko bi bile te pogodbe javne seveda se krši poslovna skrivnost podjetij, če gledamo že
               samo 39. člen istega zakona, po katerem se to spreminja. Samo toliko v mnenje.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Od vabljenih nima. Še Obrtna zbornica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp126">

               <speaker>SABINA RUPAR:</speaker>

               <p>Obrtno-podjetniška zbornica Slovenija. Mi smo zelo veseli in pozdravljamo, da se s to
               novelo dejansko odpravljajo marsikatere administrativne ovire, s katerimi se
               srečavajo samostojni podjetniki pa naj gre to za skrajšani rok za izbris iz
               poslovnega registra, ki bo posledično pomenil tudi manjše stroške in razne prispevke,
               ki jih mora samostojni podjetnik plačati. Potem glede plačevanja stroškov za objavo
               letnih poročil, zlasti in pa bistveno pa, da se je uvedel institut prenosa podjetja
               na podjetnika posameznika. S tem, kot se je že gospod državni sekretar omenil se
               rešuje že dolgoletna problematika, ki jo zaznavamo na Obrtno-podjetniški zbornici
               Slovenije, ko je v bistvu samostojni podjetnik prišel do situacije, ko je rekel, ne
               vem, saj morda ni, da je zbolel, ampak enostavno je rekel, da ne bo več prej posloval
               kot samostojni podjetnik in ni imel instrumenta, s katerim bi enostavno to podjetje
               lahko prenesel na eno zainteresirano drugo osebo, tretjo osebo, ki bi lahko
               nadaljevala s to njegovo dejavnostjo kot univerzalni pravni naslednik. Do sedaj se je
               to sicer reševalo preko civilnih pogodb, ki pa še zdaleč pomenijo neko pravno
               nasledstvo in prenos tiste dodane vrednosti, ki jo je ustvaril samostojni podjetnik v
               svojem podjetju. Res pa, da se mi ves čas tako kot ste omenil, gospod državni
               sekretar, zavzemamo, da ima podjetnik možnost <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage186">(Nadaljevanje)</stage> tega prenosa na katerokoli osebo, ne samo na svoje sorodnike,
               kar bi bilo tudi v skladu s 74. členom Ustave, svobodno gospodarsko pobudo. Recimo
               imamo podjetnika, ki nima bližnjih sorodnikov, bodisi jih nima, bodisi niso
               pripravljeni prevzeti same dejavnosti, ima pa zvestega zaposlenega s katerim delata
               že skupaj, ne vem, 20 let, ki pozna njegov način poslovanja, pozna dinamiko in je
               pripravljen prevzeti podjetje, ampak prevzeti podjetje kot univerzalni pravni
               naslednik, pa vendar po obstoječi noveli tega ne bi mogel prevzeti, ker bi bila v
               bistvu velika škoda lahko storjena za samo podjetje, ki je bilo ustvarjeno v vseh teh
               letih. Argument, da novela predvideva prenos samo na bližnje sorodnike, da se s tem v
               bistvu ščiti samostojnega podjetnika, prenosnika, se bojim, da ne vzdrži ravno, ker
               namreč, tudi če preneseš podjetje na sina, še ne pomeni, da te bo sin varoval v
               takšni meri, da recimo ne bi podjetje, ki ga je prevzel, zapravil oče, pa še vedno
               naprej odgovarjal za obveznosti, ki so nastale pred samim prenosom. Oziroma, da bo
               sin bistveno bolj varoval očeta pred temi obveznostmi. Tako, da v bistvu ta argument,
               se bojim, da ne vzdrži, in da je v bistvu argument v bistvu težnja, da ima prenosnik
               možnost prenosa podjetja na katerokoli tretjo osebo, da bi morala biti nekako
               sprejeta.</p>
               <p>Druga stvar, ki jo pa predlagamo na Obrtno-podjetniški zbornici je, da ta prenos
               podjetja se izvede ne s pogodbo o notarskem zapisu, ampak s pogodbo, na kateri bodo
               podpisi le, govorim o narekovajih, notarsko overjeni. Ker menimo, da sam notarski
               zapis ne prinaša nobene večje dodane vrednosti, večjega varstva prenosnikov v odnosu
               kot pa sama pogodba s katero so notarski podpisi samo overjeni. Še zlasti, če zakon
               ne predvideva dodatnih, ne zahteva od notarja, da opozori prenosnika na razne rizike,
               na odgovornost in na dedno pravne učinke in podobno. Gre za predloge amandmajev, ki
               smo jih vložili danes in jih prosimo, če bi jih lahko odbor sprejel in jih obravnaval
               tudi kot svoje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Res je, mi smo dobili na mizo amandma k 11. členu. Oba sta k 11. členu.
               Tako da, če bo odbor posvojil, potem bomo o njih glasovali, če ne ste pa na zadevo
               opozorili.</p>
               <p>K besedi se je.... Gospa Logar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp128">

               <speaker>MAG. ROMANA LOGAR:</speaker>

               <p>Romana Logar, direktorica Javne agencije Ajpes, ki je sicer za sovje delo odgovorna
               Vladi in je tudi sodelovala z ministrstvom za gospodarstvo pri pripravi te novele,
               ampak ker ste me že povabili in sem danes tukaj poslušala, bi rada samo povedala,
               morda dva stavka, da ne gre za, da je neopravičena bojazen, ki sem jo zaznala v
               nekaterih dokumentih, da s prenosom javnih objav iz Uradnega lista na Ajpes, da bi
               bil zastoj v začetnem obveščanju. Treba je povedati, da je sprejem te naloge skladen
               s poslanstvom Ajpes, ki je na enem mestu zbirati, obdelovati, objavljati,
               posredovati, izmenjavati podatke v državi za vse poslovne subjekte. Da Ajpes od leta
               2008 objavlja vse sodne zadeve, sodnega registra kot dela poslovnega registra, ki ga
               vodi, da so promptno dostopne vsej poslovni javnosti, vse vhodne in izhodne listine s
               publicitetnim učinkom. To je od začetka leta 2008 in od konca leta pa objavlja s
               publicitetnim učinkom vse zadeve v insolvenčnih postopkih, torej stečajih,
               likvidacijah. Tako, da bo ta dopolnitev objav, ki jih bodo izvajale gospodarske
               družbe zaokrožile, torej podala celovite informacije o posameznih poslovnih
               subjektih, tekoče, na spletnem portalu Ajpes. Torej ni treba se bati, da bi z
               opuščanjem torej splošnih objav zmanjšali, temveč prav nasprotno, povečali bomo
               preglednost poslovnega okolja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala! Sedaj pa imajo besedo poslanke in poslanci! Najprej se je javil gospod
               Pogačnik. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp130">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za dano besedo. K temu amandmaju, ki so <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp131">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za dano besedo. K temu amandmaju, ki so ga dale štiri poslanske
               skupine jaz predlagam, da se to spremeni v amandma odbora, in sicer vsebina ostane
               ista, spremeni se, da se 7. člen nadomesti z 8. členom in 58.b člen se nadomesti s
               45.a členom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nismo še prišli do tega 7. člena, ampak ko bomo prišli do tega 7. člena,
               ampak ko bomo prišli, potem jaz razumem tvoj predlog.</p>
               <p>Damjana Petavar Dobovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp133">

               <speaker>MAG. DAMJANA PETAVAR DOBOVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik, za besedo. Lepo pozdravljeni tudi v mojem imenu. Cilj
               Predloga zakona o spremembah zakona o gospodarskih družbah je, kot smo slišali,
               odpraviti nejasnosti in administrativna bremena, predvsem za samostojne podjetnike,
               mikro, mala, srednja podjetja, kar gre v smeri tudi naše koalicijske pogodbene
               zaveze. Uvaja pa ta novela tudi novosti. Kot smo že slišali, skrajšuje se rok za
               izbris podjetnika, omogoča se prenos s.p.-ja na njegove družinske člane, to gre vse v
               dobro mikro, malim in srednjim podjetjem. Zviša se meja letnih prihodkov do katerih
               lahko s.p. vodi enostavno knjigovodstvo, kar pomeni,d se mu tudi znižuje breme
               računovodstva, torej mu ni potrebno prehajati na dvostavno<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage188">(?)</stage> knjigovodstvo dokler ne
               preide meje 50.000 evro letni prihodkov, črta se pogoj o prihodkih iz dejavnosti in
               zaposlenih delavcih. V zvezi z novostmi tudi zakona o dohodnini glede upoštevanja
               normiranih stroškov. In črta se poglavje o tihi družbi, ki sledi predlog zakona o
               ustanovitvi slovenskega državnega holdinga. Ta tiha družba kot obligacijsko pravno
               razmerje med tihim družbenikom in nosilcem tihe družbe je sicer v obstoječem zakonu
               na podlagi 158. člena nastane tiha družba, kot smo tudi že slišali, s pogodbo na
               podlagi katere tihi družbenik s premoženjskim vložkom pridobi pravico pri njegovem
               dobičku. Kot sama beseda tihi družbenik pove, da priimek in ime tihega družbenika ne
               sme biti v firmi nosilca tihe družbe, sicer je odgovoren upnikom za vse obveznosti
               solidarno z vsem svojim premoženjem in tako mu tudi ni v interesu. Kar pa želim
               povedati je pa, da se v praksi ta institut vse preveč zlorablja, torej govorim
               predvsem v postopkih davčnih inšpekcijskih nadzorov, ko je šlo namesto izkaza dobička
               predvsem v smeri utaje davkov od dobička. V postopkih davčnih inšpekcijskih nadzorov
               se je prav v tihih družbah pojavljajo izrazito prikrivanje tako imenovanega
               prikrivanja izplačila dobička. Govorim o prikritih izplačilih v korist tihega
               družbenika in v škodo družbo, kot nosilca tihe družbe, pri čemer je prišlo tudi do
               zelo velikega izčrpavanja te družbe. Ne govorimo več o bilančnem dobičku pri tihih
               družbah, ki pomeni presežek prihodkov nad odhodki, ampak govorimo o posebnih
               ugodnejših koristi, ki jih je tihi družbenik v tej družbi imel in o pogojih in
               koristi, ki jih družba v primerljivih pogojih bi jih lahko namenila tretji osebi.
               Torej, govorimo o nadomestilih, kot na primer zagotovitev vseh oblik sredstev in
               opravljanja storitev brez plačila, ali po ceni, ki je nižja od primerljive tržne
               cene, o odpustu in odpisu dolga, o plačilih za nakup vseh oblik sredstev in storitev
               po ceni, ki je višja od primerljive tržne cene, od plačil za sredstva in storitve, če
               niso bila prevzeta, ali storitve niso bile opravljene, govorim o fiktivnih računih,
               in plačane obresti na posojila, ki so bila dana po nižji ali prejeta po višji
               obrestni meri, kot zna priznana obrestna mera. Menim, da so danes razmere na področju
               sive ekonomije<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage190">(nadaljevanje)</stage> kritične. Tihe
               družbe so, kot smo slišali, sicer prenesene iz Nemčije, iz nemškega pravnega reda in
               so se zelo prijele tudi v skandinavskih državah, kjer pa je nivo prostovoljnega
               plačevanja davkov izredno visoko. Pri nas v razmerah, sploh pa v teh kriznih
               razmerah, pa je nivo izogibanja plačevanja davčnih obveznosti tako visok, da menim,
               da je brisanje tega člena o tihih družbah na mestu. Zato to podpiram. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Stanko Stepišnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp135">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Te spremembe in dopolnitve zakona o gospodarskih družbah so nekatere
               smiselne. Prenos podjetja na podjetnika prevzemnika je sigurno smiselno. Odprava
               nasprotja interesov prav tako. Dvig meje na 50.000 evrov letnih prihodkov za
               enostavno knjigovodstvo mislim,da je tudi dobro. Med tem ko ta inštitut tudi prenos
               podatkov iz Uradnega lista na AJPES, čeprav tu so neke nejasnosti. Mislim, da ta
               ukinitev inštituta oziroma oblike organizacije tiha družba je pa nedodelana. Z
               zakonom določeno obvezno takojšnje prenehanje pomeni močan poseg v položaj subjekta,
               zato je potrebno skrbno pretehtati potrebnost ustrezne prehodne ureditve. V prehodni
               določbi 24. člen predvideva prenehanje tihe družbe z dnem uveljavitve predloga zakona
               in določa, da ima družbenik pravico do obračuna in izplačila vložka v denarju. Ker
               predlog ne predvideva prehodnega roka ima tihi družbenik takojšnjo pravico do
               obračuna in izplačil vložka v denarju, kar bi lahko predstavljalo za nosilca tihe
               družbe nepredvidljivo in nesorazmerno breme, ki bi lahko vplivalo na njegov obstoj.
               To bi bilo potrebno urediti, da ne bi prišlo do te anomalije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa Stanko. V bistvu smo to začetno razpravo naredili. Tu ste govorili o 1.,
               2., 3., 4., 5. členu, potem bomo šli pa na 7. člen, ki je amandmiran. Besedo pa je
               želel državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp137">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Samo toliko, da pokomentiram vse te zadeve. Kar se tiče predlogov, ki
               jih je Obrtna zbornica dala, seveda, moramo tudi razumeti, da je podjetje
               samostojnega podjetnika posameznika njegovo osebno premoženje. In s svojim osebnim
               premoženjem ustvarja oziroma izvaja gospodarsko dejavnost. Torej, že sam namen
               ustanovitve s.p.-ja lahko oži, kot pa neka splošna gospodarska dejavnost, ker takrat
               pač ustanoviš gospodarsko družbo. Zaradi tega smo se omejili zgolj na ožje družinske
               člane. Seveda če pa podjetnik nima nobenih ožjih družinskih članov pa lahko svoj s.p.
               kadarkoli preoblikuje v gospodarsko družbo in odproda deleže ali delnice ali
               kakorkoli. Torej, kot sem rekel, bomo to zadevo pozorno spremljali. Trenutno je
               določena mera previdnosti na naši strani. Razumemo, da je možno v določenih primerih
               prenesti podjetje na drugega nosilca, vendar tudi zaradi varstva upnikov menimo, da
               je to primerno omejiti zgolj na razmerja znotraj družine.</p>
               <p>Kar se tiče doprinosa pogodbe predlagate zgolj overitev podpisa, ne pa notarski
               zapis. Zopet, prenos podjetja na drugo fizično osebo je lahko izredno problematičen
               pravni posel, zato smatramo, da je potrebno, da notar, ko sestavi notarski zapis na
               to tistega, ki prevzema podjetje in tistega, ki podjetje prodaja tudi opozori.
               Overitev pomeni, da overiš podpis. Notar ti da klavzulo, da ne odgovarja z vsebino in
               da vsebino ne pozna, ampak da samo preveri istovetnost podpisa. Vendarle govorimo o
               dedno<stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage191">(?)</stage> pravnih posledicah in podobnih zadevah, in zato je primerno, da se
               prevzemnika oziroma tistega, ki podjetje prodaja, na to seveda tudi opozori.</p>
               <p>Ko govorimo o tihih družbah, vsekakor je bila določena mera previdnosti že z novelo
               ZUKN-a izpostavljena. Torej, prepoved poslovanja z javnim sektorjem. Seveda mogoče
               tudi, da osvetlimo za kakšno dimenzijo problema sploh govorimo. V poslovnem registru
               so vpisane štiri tihe družbe za celo državo. Pomeni, da ta <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage193">(Nadaljevanje)</stage> inštrument nikakor ni zaživel in so vsekakor tiste
               bojazni, ki napeljujejo na eno mogočo zlorabo prevagajo v tej obliki. Je pa tudi z
               amandmaji koalicijskih poslanskih skupin to prehodno obdobje urejeno, da bo lahko
               doseglo presečni datum 31. 12., da ne bo treba nekega obračuna med letom delati,
               ampak šele s prehodom v novo poslovno leto. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Od 1. do 6. člena ni bilo amandmajev.</p>
               <p>K 7. členu je vložen amandma poslanskih skupin koalicije. Smatram, da je gospod
               Pogačnik s tem, ko je preoblikoval 7. člen na 8. člen umaknil ta amandma štirih
               poslanskih skupin. Sedaj glasujemo najprej o amandmaju koalicije k 7. členu. Želi kdo
               razpravljati? Če ne, glasujemo o amandmaju k 7. členu, to je amandma koalicije.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage194">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage195">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 7. členu nimamo več amandmajev.</p>
               <p>Imamo pa amandma k 8. členu, kjer gospod Pogačnik pravi, da naj bi bil to amandma
               odbora. Doda se nov 45.a člen. Vsebina pa je takšna, kot je bila prej pri 7. členu.
               Ima kdo kakšen problem, da nimamo v pisni obliki? Ne. Potem predlagam, da glasujemo o
               amandmaju k 8. členu, kjer se doda nov 45.a člen. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage196">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage197">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma k 8. členu je sprejet.</p>
               <p>Potem ni do 11. člena nobenega amandmaja. Je razprava? Je ni.</p>
               <p>Imamo amandma k 11. členu, amandma koalicije. Želi kdo razpravljati? Ne želi.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage198">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage199">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma k 11. členu je sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma k 12. členu, da se ne ponavljam, to so tudi amandmaji koalicije.</p>
               <p>Se opravičujem, da ne bom šel prehitro. Zaradi Obrtne zbornice k 11. členu se vi dali
               sicer pisno, ampak ni nihče povzel, tako da o vašem amandmaju ne moremo
               glasovati.</p>
               <p>12. člen amandma koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage200">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage201">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma k 12. členu je bil sprejet.</p>
               <p>13., 14. niso amandmirani, tudi ni razprave.</p>
               <p>Amandmirani je 15. člen. To je amandma koalicije. Ni razprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage202">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage203">(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma k 15. členu je sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma k 16. členu. Če ni razprave lahko glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage204">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage205">(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma k 16. členu je sprejet.</p>
               <p>17., 18., 19. niso amandmirani, ni razprave.</p>
               <p>Imamo amandma k 20. členu, amandma koalicije. Ni razprave. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage206">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage207">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>21., 22. člen - nista amandmirana, ni razprave.</p>
               <p>23. člen je amandmiran, amandma koalicije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage208">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage209">(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma k 23. členu je sprejet.</p>
               <p>Imamo 24. člen, amandma koalicije. Gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp139">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi vprašal predstavnika Vlade, prej je povedal, če so ta
               trenutek v Sloveniji samo štiri take organizirane družbe kot tihe družbe, česa se
               potem bojimo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Koga se bojimo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp141">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Nikogar. Problem <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage211">(nadaljevanje)</stage> ali pa tisto
               kar je ministrstvo tukaj razumelo je to, da so seveda zlorabe, če je še tudi odprto,
               možne. In to želimo, tem pomislekom prisluhniti in potem seveda tiho družbo kot
               takšno kot statusno obliko tudi seveda črtati.</p>
               <p>Bi pa še to dodal, da je pa seveda možno da tudi tihe družbe ne uporabljajo tega
               dodatka, tiha družba. Takrat so pa te zlorabe še sploh utemeljene. Ampak javno znane
               ali pa javno objavljene so štiri tihe družbe in tudi menimo, da bodo lahko nosilci
               tihe družbe in bodo tihi družbeniki v roku šestih mesecev opravili ustrezen obračun
               in a drugačen način uredili svoje razmerje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala. Stanko, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp143">

               <speaker>MAG. STANKO STEPIŠNIK (PS PS):</speaker>

               <p>No, v Sloveniji je približno petinšestdeset, recimo šestinšestdeset tisoč
               gospodarskih družb, ki dajo AJPES-u neke podatke. Tukaj so zdaj štiri družbe, mi se
               ukvarjamo s štirimi družbami; tukaj potrjuje tisto da streljamo mimo tarče ali pa
               ciljamo fokusirano na nekoga. In ministrstvo se ne bi smelo v teh kriznih časih
               ukvarjati s to drobnarijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo je želel gospod Vogrin, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp145">

               <speaker>MAG. IVAN VOGRIN (NeP):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Mene zelo veseli pravzaprav, da je tako Zakonodajno-pravna služba kot tudi nekateri
               drugi razpravljavci ugotovili, da pravzaprav mi verjetno res gremo v napačno smer.
               Avtor ali pa eden od pomembnih avtorjev prvega zakona o gospodarskih družbah je dr.
               Šime Ivanjko. Mislim, da je strokovnjak za gospodarsko pravo... jaz sem ga
               kontaktiral v tej zvezi. Bil je zgrožen in rekel je, gospod Vogrin, tiho družbo je
               poznalo že rimsko pravo, tiho družbo poznajo vse gospodarsko razvite države, kam se
               bomo mi umestili? Jaz sem sicer napisal nekaj o amandmaju, ker pa sem malce nespreten
               pa nič ni hudega, saj verjetno ne bi bili sprejeti in sem to tudi v tistem predlogu
               napisal. In jaz se resno sprašujem, zaradi... In je tudi on že dal približne
               odgovore, je rekel, kaj se zdaj to dela zaradi Kidričevega? Pa saj ne moremo tako
               delati, poglejte! V Lenartu je bil pred leti en oster ovinek, pa smo šli ovinek
               popraviti, ker je bilo veliko nesreč se pa nismo šli cesto zapreti... pa saj ne
               moremo tako delati, to je hudo neresno. Poglejte pa koliko ljudi tukaj opozarja, mene
               res, jaz nisem z nikomer posebej kontaktiral razen z gospodom dr. Ivanjkotom ampak me
               veseli neodvisno se ljudje verjetno niso med seboj pogovarjali, govorijo o tem, da
               tiha družba je normalna družba ki ima določene zakonitosti.</p>
               <p>In kar je še drugače res; s takšnimi rešitvami mi pravzaprav pospešujemo nezakonito
               delovanje, kajti, tudi to mi je rekel dr. Šime Ivanjko, jaz sem pa to približno
               vedel... Saj vi ne morete preprečiti nekomu, da bi deloval kot tihi družbenik, ni
               mogoče. Če imate vi, gospod Rožič denar, pa recite jaz denarja ne bom dal na banko,
               jaz bom denar posodil podjetniku Stanku Stepišniku, ki je spreten in zna z njim
               ravnati in se bom dogovoril za desetletno pogodbo da namesto tega, da mi plačuje
               obresti mi izplačuje del dobička o katerem se pogodbeno dogovoriva. Zdaj pa mi to
               kriminaliziramo! Pa to je ja vse narobe, resnično narobe. In potem zdaj eno celo
               poglavje o tihi družbi pravzaprav izključimo, rečemo mi v Sloveniji smo pa unikum na
               svetu, mi tihe družbe ne priznavamo več, s tem, da tako kot je že nekdo pred menoj
               ugotovil naša zakonodaja <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage213">(nadaljevanje)</stage>
               Zakon o gospodarskih družbah je eden boljših, to pa zato, ker smo ga skoraj prepisali
               iz nemške zakonodaje, skoraj prepisali, skoraj!</p>
               <p>In ne vem, dajmo izboljšati stvari ali ne znamo izboljšati? Jaz mislim, da se da
               izboljšati zakonodaja, da se zna tisto kar smo zdaj ugotovili v preteklosti, da ni
               bilo dobro, da se da to spremeniti, dajmo bodimo razumni saj se nam ja cela strokovna
               javnost, poglejte vsak resen pravnik je gospodarsko pravo malo preštudiral pa vam
               rekel, kaj se pa greste? Svet, ko bo to videl ne bo... Zdaj, če to, bi rekel ljudje,
               strokovnjaki gredo po svetu pa rečejo, mi v Sloveniji smo pa tiho družbo dali iz
               zakonodaje in je prepovedana in je ne poznamo več, ljudje se smejijo. To je tako
               približno tako, ne vem če je primerjava dovolj dobra ali pa če vzdrži, kot če imamo
               na nekem nevarnem ovinku veliko nesreč pa rečemo cesto bomo zaprli, ne bomo je
               popravili. Jaz mislim, da je prav, da cesto se popravi in zakonodajo o tihi družbi se
               bi moralo popraviti. </p>
               <p>Poglejte, zdaj jaz se nisem hotel oglašati, ker enostavno pa tudi saj nič hudega ni
               bil moj amandma, da je bil napačno vložen, da ni imel prave osnove, saj sem se kaj
               naučil, naslednjič bom že prav vložil ampak tako najbrž ne bi bilo sprejeto. Vendarle
               pa tudi tako kot sem zadnjič prebral v enem časopisju je tudi en strokovnjak s
               področja prava napisal, jaz vem, da me nihče ne bo slišal, prav pa je, da povem
               zaradi lastne vesti. Da se ve, da sem to povedal. In jaz vas lepo prosim, poglejte mi
               se pa res gremo malo čudnih stvari. Jaz sem, verjamete ali ne, zato sem tudi te
               amandmaje vložil, dobro, saj pravim, tehnika je bila napačna vsebina pa dobra. Jaz
               sem študiral, ker je to moje področje, Zakon o gospodarskih družbah, saj sem tudi
               nekaj drugega ampak to je moje področje. Pa mi delamo kolosalne bedarije in potem
               nekaj...</p>
               <p>Poglejte, zdaj spet razlagamo kako je to odlična rešitev. Pa to razlagamo
               enaindvajset let in enaindvajset let mi imamo samo odlične rešitve. In po
               enaindvajsetih letih so v odlični globoki krizi, jeseni bodo ljudje lačni, že zdaj so
               lačni, bodo na ulicah mi se bomo pa spraševali kaj je. Če omejujejo ljudi, da bi
               delali. Zdaj sicer najbrž me bo predsednik prekinil ampak tudi v ostalem delu to kar
               je dala pripombe k členom obrtno podjetniška zbornica, pa veste da bi mi morali to
               sprejeti. To je normalno, ljudje naj delajo in naj ustvarjajo, mi pa rečemo ne, ti če
               nimaš naslednika pa moraš podjetje zapreti. Saj to je narobe! Kdo bo pa še delal? Se
               pogovarjate kaj z ljudmi, ki so ta čas zelo aktivni v gospodarstvu? Poglejte, če mi
               naredimo vsak, koliko gospod ste... <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage214">/ Oglašanje iz klopi/</stage> Dnevno? Pa saj ja mi ne
               bomo počasi več plač tukaj dobivali. Poglejte, saj posojil nam ne bodo dali...
               Poglejte jaz sem to doživel na lastni koži, če nisi dovolj previden, če ne reagiraš
               dovolj pravočasno prideš v takšno situacijo iz katere skoraj ni več izhoda. In
               ljudje, ki smo v gospodarstvu, jaz se še vedno imam za zelo aktivnega
               gospodarstvenika in smo to doživeli to drugače razumemo. In jaz ne pričakujem, da bi
               še naslednje tri in pol leta kolikor traja mandat ob takšnem delu tukaj dobival
               plačo, ker mi omejujemo tiste, ki naše plače služijo. Pa pustimo jim naj delajo in
               dejansko...</p>
               <p>Zdaj pa glejte na splošno kaj je pa v tem, ta zakon je eden od tistih zakonov, ki je
               v <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.stage216">(nadaljevanje)</stage> paketu zakonodaje za
               pospešitev gospodarske rasti. Kaj je pa v tej zakonodaji, v tej noveli zdaj takšnega
               da bo res pospešil gospodarsko rast. To, da smo ukinili tiho družbo, malce
               samostojnim podjetnikom olajšali delo in administracijo morali pa bi jim bistveno
               bolj in to da smo nekoliko znižali globe. Mi bi morali globe znižati, stokrat nižje
               dati, ker gospodarske družbe niso kriminalne združbe in če jih primerjamo z javnim
               sektorjem... Jaz sem bil župan, smo meli računsko sodišče, nismo imeli vsega v redu
               pa nisem dobil nobene kazni. Samo odzivno poročilo smo morali narediti pa napisati
               kaj bomo, kaj smo spremenili in se potruditi. Gospodarska družba pa to nima možnosti.
               Inšpektor pride in potem imamo globe od štiri tisoč do šest, deset tisoč evrov in
               tako dalje. Narobe! Otroka, ki je nekaj narobe naredil ne moreš samo tepsti, jaz imam
               dosti otrok pa to vem, pa pri tistih starejših sem delal napake, pri zdaj mlajših pa
               malo manj. Zato izkušnje te morajo nekaj naučiti.</p>
               <p>Pa dajmo se poslušati pa dajmo delati, poglejte, o tihi družbi Zakonodajno-pravna
               služba pravi ne jo ukinjati. Ljudje iz gospodarstva pravijo ne jo ukinjati, mi pa
               vehementno pa jo bomo ukinili in nas ne more nihče zaustaviti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Vogrin.</p>
               <p>S tem smo končali razpravo in gremo na glasovanje k še zadnjemu členu, to je amandma
               koalicije.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za je glasovalo 9 članov, proti 3.</p>
               <p>Amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Zdaj smo vse amandmaje obdelali in zdaj glasujemo o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Za je glasovalo 9 članov, proti 3.</p>
               <p>S tem so bili vsi členi sprejeti in s tem zaključujem obravnavo predloga Zakona o
               spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih družbah, nujni postopek. Vsi sprejeti
               amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora.</p>
               <p>Glede poročevalca bomo naredili podobno kot v prejšnjih točkah.</p>
               <p>Tako da, zdaj smo prišli pa tudi do konca. Preden pa čisto zaključimo naj povem, ker
               so me strokovne službe Državnega zbora opozorile, amandmaje ki jih je vlagala prej
               Pozitivna Slovenija pri prvi točki Spodbujanje skladnega regionalnega razvoja so bili
               nepravilni v tistem delu ko so se naslavljali na EPO 475/6, zdaj so tudi postavil
               zadevo na pravo pot oziroma tako, da je zdaj napisan nujni postopek EPA 472/6. Tako
               da zaradi magnetograma so me opozorile strokovne službe, da moram to opozoriti.</p>
               <p>S tem zaključujem nujno sejo in glede na, bom rekel sklic nove nujne seje predlagam,
               da začnemo ob 14.00 uri nujno sejo Odbora za gospodarstvo. Ostanemo v tej sobi,
                  hvala. <title xml:id="SDT6-OZG-nujna-13-2012-07-16.title6">Seja je bila zaključena 16. julija 2012 ob 13.54.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>