<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2B999919C5A82291C1257D1F005A7647</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">AFBB16AC75DFFEACC1257B89003FC806</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=AFBB16AC75DFFEACC1257B89003FC806</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.OZG" n="32">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2013-06-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">32. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(12. junij 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Alenka Pavlič, predsednica Odbora za gospodarstvo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.02. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni, gostje, članice in člani odbora za gospodarstvo.</p>
               <p>Pričenjam 32. nujno sejo odbora za gospodarstvo.</p>
               <p>Obveščam vas, da na seji, kot nadomestni član sodeluje gospod Bosnič Dragan in
               nadomešča gospo Aleksandro Osterman. Drugih pooblastil nisem prejela. S sklicem seje
               ste prejeli naslednji dnevni red: Predlog zakona o dopolnitvah zakona o prevzemih,
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o pomoči za reševanje in
               prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah, predlog stališča Republike Slovenije
               do predloga direktive evropskega parlamenta in sveta o kolektivnem upravljanju
               avtorskih in sorodnih pravic ter izdajanju več ozemeljskih licenc za pravice za
               glasbena dela za spletno uporabo na notranjem trgu, kompromisni predlog
               predsedstva.</p>
               <p>Naknadno ste bili dne, 10. junija 2013 obveščeni o širitvi dnevnega reda z naslednjo
               točko, predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive evropskega
               parlamenta in sveta o spremembi direktiv sveta 78/660/EGS in 83/349/EGS glede
               razkritja nefinančnih informacij in informacij o raznolikosti nekaterih velikih
               podjetij in skupin EPA1238-VIEUU689.</p>
               <p>Ker v poslovniško določenem roku nisem prejela predlogov za spremembo, je določen
               takšen dnevni red seje, kot ste ga prejeli s sklicem, vključno z razširitvijo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVAH ZAKONA
                  O PREVZEMIH EPA 1221-VI.</title> Predlagatelj predloga zakona je vlada. Kolegij
               predsednika je na 56. seji, 7. junija 2013 sklenil, da se predlog zakona obravnava po
               nujnem postopku. K obravnavi te točke so bili vabljeni ministrstvo za gospodarski
               razvoj in tehnologijo, Zakonodajno-pravna služba, Gospodarska zbornica Slovenije,
               Obrtno-podjetniška zbornica Slovenije, Trgovinska zbornica Slovenije, Agencija za trg
               vrednostnih papirjev in Državni svet.</p>
               <p>Prejeli ste naslednja gradiva: Predlog zakona, ki je objavljen na spletni strani
               Državnega zbora v Poročevalcu z dne 3. junij 2013, mnenje Zakonodajno-pravne službe z
               dne 11. junij 2013, pripombe agencije za trg vrednostnih papirjev z dne 6. junij
               2013, mnenje komisije državnega sveta za gospodarstvo, obrt, turizem in finance z dne
               10. junij 2013, predloge za amandmaje odbora sindikata državnih organov Slovenije z
               dne 10. junij 2013, amandmaje poslanske skupine SDS z dne 11. junij 2013 in amandmaje
               koalicijskih poslanskih skupin z dne 12. junij 2013. Rok za vložitev amandmajev teče
               do zaključka razprave o členih predloženega zakona na današnji seji. Opozarjam na
               določbo tretjega odstavka, 144. člena Poslovnika, da je potrebno vse na seji
               predlagane ustne amandmaje pred glasovanjem predložiti predsedujoči na seji odbora
               pisno z obrazložitvijo.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v okviru nujnega postopka. Želi
               predstavnica predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev k členom predloga? Gospa
               Andreja Kert, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp2">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni vsi skupaj.</p>
               <p>Samo na kratko bi predstavila temeljne rešitve in sicer predlog dopolnitve veljavnega
               zakona o prevzemih pomeni prilagoditev aktualnim razmeram na trgu vrednostnih
               papirjev. Odpravljene bodo nekatere nesorazmernosti med težo storjene kršitve in pa
               sankcije zanjo, ki so bile v praksi sprejete kot neživljenjske.</p>
               <p>Predlog tako najprej, govorimo o tem, da določa, da lahko osebe, ki delujejo
               usklajeno in jim je bilo z odločbo ATVP prepovedano izvrševanje <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> glasovalnih pravic v ciljni družbi. Ob predhodni
               pridobitvi soglasja ATVP izvršujejo glasovalne pravice iz delnic katerih imetnice so.
               In sicer pri glasovanju skupščini ciljne družbe o predlogih sklepov, ki so nujno
               potrebni za zaščito javnega interesa. Javni interes se izkazuje z varnostjo ali
               obrambo države, javno varnost, varnost življenja, zdravja in premoženja ljudi,
               delovanje ekonomskega sistema.</p>
               <p>Soglasje z odločbo izdaja ATVP in sicer na podlagi obrazloženega predloga, ki mora
               biti vložen najkasneje 10 dni pred skupščino na kateri želi vlagatelj uresničevati
               glasovalne pravice. ATVP mora izdati odločbo najkasneje do začetka te skupščine. Mi
               ocenjujemo, da je to v skladu z načelom sorazmernosti sankcije s prekrškom, ki je
               temeljno načelni v isti veji prava, ki se ukvarja s sankcioniranjem.</p>
               <p>Ta predlog pa poleg tega omogoča tudi začasno oprostitev obveznosti, podati prevzemno
               ponudbo in pa omogoča začasno izvrševanje glasovalnih pravic, tudi kršitelje v
               primeru zagotavljanja kapitalske ustreznosti podjetja, njegove dolgoročne plačilne
               sposobnosti oziroma finančnega prestrukturiranja.</p>
               <p>Slednje sicer že od ureditve v zakonu o prevzemih že urejeno v zakonu o finančnem
               poslovanju, postopki zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju, vendar ta določba
               je samo začasna, zato je to potrebno urediti tudi tu. Toliko za začetek, potem pa bi
               z odgovori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Andreja Kurent,
               besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp4">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo, pozdrav tudi z moje strani.</p>
               <p>Torej skladno z našimi nalogami, ki jih ima Zakonodajno-pravna služba po Poslovniku,
               izražamo zadržek glede predvidene dopolnitve zakona o prevzemih, predvsem iz pravno
               sistemskega vidika. Osnovne tendence zakona o prevzemih je namreč, da prevzemnik, ki
               je dosegel prevzemni prag, mora dati prevzemno ponudbo in prevzeti celotno družbo. To
               smo podkrepili tudi s teoretičnim izvajanji, s tem da teorija pri tem še pravi, da je
               osrednji institut v zvezi s tem je obvezna ponudba za odkup vseh delnic, ki omogoča
               manjšinskim delničarjem civilne družbe, da s prodajo svojih delnic prevzemniku
               zapustijo to družbo.</p>
               <p>Nadaljnje smo opozorili in povzeli, da po našem mnenju je zakon o prevzemih služi
               predvsem zaščiti manjšinskih delničarjev, ne pa tudi čemu drugemu. Tudi iz pregleda
               primerjalnih ureditev je razvidno, da take ureditve, kot se predlaga, nima nobena
               država, ni pa popolnoma razvidno kako je to skladno s katerokoli direktivo. Kot
               rečeno, naš temeljni pomislek je, da se uvaja ureditev na sistemski ravni, kot je
               povedala že predlagateljica zakona prej, so določene izjeme že v področnih
               zakonih.</p>
               <p>Na koncu v zvezi s tem opozarjamo, da se mora predlagatelj oziroma predlog zakona
               tudi do teh izjem opredeliti ali te še veljajo ali se uporabljajo naprej, ker rešitve
               so v bistvu precej podobne, niso pa identične. Določene pomisleke izražamo tudi glede
               22.c člena. Po našem mnenju njegova umestitev ni primerna, sodila bi k 64. členu, ki
               določa mirovanje glasovalnih pravic, 22. člen pa je v okviru drugega poglavja, ki
               opredeljuje obvezno ponudbo.</p>
               <p>Nadalje izpostavljamo vlogo agencije. Po našem mnenju dobiva s tem predlogom zakona
               popolnoma novo vlogo. Precej težjo od prej, kjer je bila opredeljena, bolj kot ne,
               kot regulatorni organ. Kriteriji za njeno odločanje so v zakonu po našem mnenju
               zapisani precej ohlapno, zato posebej opozarjamo, da ni predvidena nobena pritožba
               zoper odločbo agencije. Toliko zaenkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj vabim k razpravi vabljene. Želi kdo razpravljati? Prosim, da se
               pred razpravo predstavite za magnetogram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp6">

               <speaker>ANDREJ PRAH:</speaker>

               <p>Andrej Prah, agencija za trg vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Če lahko se samo navežem na mnenje Zakonodajno-pravne službe. Mi bi samo, kot smo že
               poudarili v našem mnenju, ki smo ga posredovali, opažamo neke nejasnosti v tem
               predlogu člena. In sicer v tem, da zakon meša dva instituta. In sicer meša institut
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> dovoljenja za glasovanje na
               posamezni skupščini in začasne oprostitve za dve leti od obveznosti podati prevzemno
               ponudbo.</p>
               <p>Mi smo to v našem mnenju izpostavili in smo predlagali, da se to reši. To je tehnično
               zelo lahko rešiti, če se prenaša ureditev tako kot je gospa z ministrstva za
               gospodarstvo povedala, če se prenaša ureditev po ZFPIP predlagamo, da se samo prenese
               75. člen ZFPIP z zakon o prevzemih. Če ne, bomo imeli določene probleme, ker tako kot
               sem rekel, dva instituta mešamo.</p>
               <p>Kar se tiče predloga 22.c člena se strinjamo z gospo, zadeva je precej odprta.
               Agenciji se daje neka nova pooblastila. Mi bi si želeli ... Ni stvar, se ne strinjamo
               sicer da bo zadeva potekala ne transparentno ali pa da bi šlo za neko diskrecijo
               ampak tako kot vedno, mi si želimo čim bolj natančne razloge na podlagi katerih mi
               lahko odločamo. V konkretnih primerih bi samo rekel, že takrat ko smo imeli te
               postopke proti državi, je bila zadeva povsem jasna, pa smo bili kar kregani z ene in
               druge strani. Tukaj, če se zadeva še bolj odpira, si ne želimo tega, ker prevzemamo
               veliko odgovornost.</p>
               <p>Na koncu je to stvar odločitve zakonodajalca kako se bo odločil. Definitivno je pa
               taka ureditev boljša, kot tista ureditev, ki je predlagana z amandmaji, ki jih je
               predlagal sindikat državnih organov, ki gre pa dejansko za poseganje v naše
               pravnomočne odločitve in je bilo to že enkrat zavrnjeno v Državnem zboru.</p>
               <p>To je to kar bi imeli mi za povedati zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite gospa Avberšek iz gospodarske zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp8">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Gospodarska zbornica predlog spremembe zakona podpira. Razumemo ga
               kot sestavni del paketa ukrepov, zakonskih podlag za hitro učinkovito
               prestrukturiranje podjetij, zagotovo pa pričakujemo, da bodo usklajene vse tiste
               pripombe in predlogi za to, da bo nomotehnično tako izveden, da bo v realnosti
               učinkovito izvedljiv. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo od vabljenih želi besedo? Če ne, bomo predali besedo poslankam in
               poslancem. Želite gospod Pšeničnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp10">

               <speaker>DUŠAN PŠENIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo kratek komentar na ta podajanje pa tudi interes ministrstva za
               gospodarstvo, kjer o prevzemni zakonodaji predvsem zaščititi položaj manjšinskih
               delničarjev. To je namen prevzemne zakonodaje in prevzemne direktive, ki ji tukaj
               sledimo.</p>
               <p>Se strinjam s podajanjem gospe z Zakonodajno-pravne službe, da je mogoče različna
               pravno sistemska ureditev. Mi v to nismo posegali. Mi smo enostavno predlagali
               rešitev ampak očitno je služba za zakonodajo vlade Republike Slovenije bila
               drugačnega mnenja. Tudi naša prvotna sistemska ureditev odvzema glasovalnih pravic je
               sledila 63. členu se pravi je bila 63.a člen, pa je bil potem predlog, da se to le
               umesti v kontekst 22. člena, ki na splošno podaja izjeme od obveznosti oddajati
               prevzemne ponudbe. Mislim, da sta obe poti možni, tako da to ni zdaj ključnega
               pomena. Vsekakor pa je bila to pripomba službe vlade za zakonodajo.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki bi jo tukaj izpostavil je malce drugačna. Drugačna ureditev 22.b
               člena po ZFPIP-u in po predlogu zakona, ki ga imamo na mizi. Tudi to ponovno ni bil
               naš namen. Tudi tukaj je pravzaprav Zakonodajno-pravna služba vlade videla možnosti,
               da se stvari nekoliko poenostavijo. Mi menimo, da njihov predlog, kot je bil na mizi,
               ni tako bistven, čeprav tudi sprejemamo argumente ATVP-ja, da je mogoče ločitev z
               dodatnimi odstavki, se pravi glede glasovanja o ukrepih predno se izvede finančno
               prestrukturiranje družbe in nato naknadno dvoletni moratorij lahko bolj jasna rešitev
               ampak v tem trenutku je pač oboje zapakirano skupaj in ta dvoletni moratorij
               pravzaprav nastopi s tem dejstvom možnosti glasovanja na skupščini o katerem ponovno
               ATVP odloči. Tako da to ne vpliva bistveno na koncept, na predlog, ki smo ga dali na
               mizo.</p>
               <p>Glede javnega interesa bi rad izpostavil to, da <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vse izjeme, ki jih dajemo na mizo ne negirajo dejstva,
               da nekdo mora dati prevzemno ponudbo, tudi če je zaradi finančnega prestrukturiranja,
               zaradi zagotavljanja dolgoročne finančne stabilnosti nekdo nekomu podan moratorij
               dveh let, je to samo moratorij dveh let, ki še zmeraj rezultira v to, da prevzemna
               ponudba mora biti. In izjema, ki je povezana z javnim interesom se nanaša na
               glasovanje o posameznem sklepu na posamezni skupščini, se pravi obveznost prevzemne
               ponudbe nekje v ozadju s sankcijami še zmeraj obstaja, to je rešitev za konkretne
               primere, za konkretne argumente javnega interesa, ki smo jih želeli pojasniti po
               najboljših možnih močeh, zato smo mogoče tudi zadevo navedli znotraj oklepajev
               primeroma, lahko bi našteli še kaj drugega, mogoče bo zakonodajalec ta javni interes
               še kje drugje še bolj jasno izpostavil, mi smo se naslonili na tiste primere javnega
               interesa, ki jih v naši zakonodaji in tudi evropski zakonodaji že poznamo, niso pa to
               edini. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo od vabljenih? Ni želje:</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih. Odboru predlagam, da po končani razpravi v skladu s
               prvim odstavkom 128. člena Poslovnika glasuje o vseh členih predloga zakona skupaj, o
               dveh členih. Se strinjate s tem? Če ne nasprotujete, potem prehajamo na razpravo o
               členih predloga zakona ter razpravo in glasovanje o vloženih amandmajih. V razpravo
               dajem 1. člen in amandma SDS-a, obveščamo vas, da smo prejeli dva amandmaja, in sicer
               amandma SDS in amandma koalicije. Zato najprej dajem v razpravo amandma SDS k temu
               členu. Kdo želi razpravljati? Gospod Pogačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp12">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za dano besedo. Kolegice, kolegi, spoštovani gostje!</p>
               <p>Zdaj, ko smo pri 1. členu, bi se mogoče jaz navezal tudi malo na širšo razpravo. In
               sicer uvodoma bi bilo tudi eno vprašanje mogoče za vas predsednica. Nedvomno ste tudi
               že v uvodnem govoru navedli, da je Zakon o prevzemih predvsem zakon, ki ščiti male
               delničarje, s tem se dejansko strinja tudi regulator in Ministrstvo za gospodarstvo.
               K tej točki ste vabili kar precej inštitucij, med njimi tudi obrtno-podjetniško
               zbornico, trgovinsko zbornico, to je verjetno vaša odločitev, da temu sledite. Zanima
               me pa zakaj niste povabili združenja malih delničarjev? Ker se mi zdi, da je ta
               tematika pomembna tudi za njih. In predvsem bi rad slišal njihova mnenja kako gledajo
               na to dopolnitev oziroma to spremembo zakonodaje.</p>
               <p>Povedal bi še naslednje, da je verjetno tukaj notri mnenje regulatorja agencije
               ATVP-ja zelo pomembno in da bomo mi kot opozicijska stranka SDS, bi rekel, temu dali
               veliko težo. Zdaj tudi Zakonodajno-pravna služba je povedala kar precej pripomb na
               predlog samega zakona. Nekako je razbrati iz tega, da zadeva je prišla v Državni zbor
               s strani vlade spremenjena glede na tisto kar je bilo dogovorjeno z regulatorjem in
               da ima regulator tukaj notri tudi kar precej pomislekov oziroma samih pripomb.</p>
               <p>Jaz bi postavil tukaj notri nekaj vprašanj. Dejstvo je, kar je tudi ugotovila
               Zakonodajno-pravna služba Državnega zbora, da so tukaj predvsem pomanjkljivo zapisani
               kriteriji na osnovi katerega bi se lahko odločili kaj je javni interes. Vemo, da je
               država izgubila kar nekaj glasovalnih pravic v pomembnih družbah. Tukaj se daje
               pristojnost ATVP-ju, da naj bi 10 dni pred samo skupščino odločala o tem ali se bodo
               glasovalne pravice delničarjem povrnile ali ne in ali bodo lahko glasovali na
               skupščini. Tukaj so napisani tudi da gre za interes, za zaščito javnega interesa.
               Zdaj bi jaz Ministrstvo za finance kot predlagatelja vprašal kaj je to zaščita
               javnega interesa? Zanima me v primeru, če bi ATVP iz takšnega ali drugačnega razloga
               delničarjev glede <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na to, da je
               izgubil glasovalno pravico v tistem roku 10 dni pred skupščino to glasovalno pravico
               povrnil nazaj, ali bo lahko ta delničar na skupščini glasoval pri vseh točkah
               dnevnega reda skupščine ali bi to šlo samo za izjeme? Ker mene tukaj notri bolj
               skrbi, da gre tukaj notri za en obvod posega in da bo predvsem v interesu sedanje
               koalicije, da bodo lahko v tistih družbah katerim je bila državi odvzeta glasovalna
               pravica, postavljali svoje nadzorne svete in da je to bolj fokus tega zakona, ozadje
               je pa verjetno nekje drugje. Tako me zdaj zanima ATV, ali kako si ta zakon,
               dopolnitev razlaga, ali gre tukaj samo za lahko podelitev glasovalnih pravic samo pri
               tistih točkah dnevnega reda skupščine, ki bo recimo odločala o finančnem
               prestrukturiranju družbe, ali boste podelili glasovalne pravice, ki bodo veljale za
               celotno skupščino. Ministrstvo za finance je tukaj omenilo, da ta sankcija prevzema
               še vedno obstaja in da bo družba še vedno primorana k temu, ampak vsi vemo, da
               ključna funkcija delnic obstaja glasovalne pravice. In če se bo nekomu povrnilo
               glasovalne pravice jaz ne vidim nobenega razloga, da bi nekdo potem šel delati
               prevzem, kajti to je zaščita zakona, da ti vzameš glasovalne pravice in da je
               delničar verjetno primoran potem, da objavi prevzem, da dobi nazaj glasovalne
               pravice. Če boste pa vi glasovalne pravice dali nazaj, jaz mislim, da nobenega
               razloga ne bo v njemu, da bo šel prevzem...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. In tukaj se mi zdi, da
               je zadeva zastavljena v napačno smer. Mali delničarji bodo tukaj ponovno izigrani,
               ker so bili večkrat, država pa bo verjetno začela harati še bolj naprej kot doslej.
               Toliko za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo gospe Novak, vam lahko še odgovorim, da tudi tokrat
               nisem delala nobene izjeme, do zdaj je bila takšna ustaljena praksa. Zakaj sem vabila
               ATVP? Zato, ker so dali svoje pripombe. Vaš amandma sledi tem pripombam. Glede malih
               delničarjev pa mogoče samo to, da bi se lahko udeležili ne glede na to tudi če niso
               vabljeni, seja je javna, tako da tukaj ni nobenih skrivnosti.</p>
               <p>Gospa Novak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp14">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>V Novi Sloveniji menimo, da je zaradi razlogov, ki jih je navedla Zakonodajno-pravna
               služba, potrebno ta zakon vrniti nazaj, ga dodelati v skladu s predlogi oziroma
               pomisleki Zakonodajno-pravne službe in ga potem sprejeti. Če nobena druga država nima
               takšnih rešitev, ne vem zakaj smo v Sloveniji spet tako inovativni in želimo te
               izjeme narediti, še posebej, če je namen tega zakona zaščititi male delničarje, v tem
               primeru pa vidimo, da se to ne bo zgodilo, torej je namen oziroma učinek tega zakon
               lahko povem obraten. Zato predlagam, da se ta zakon predhodno uskladi, pa ga potem
               sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp16">

               <speaker>FRANC BOGOVIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Tudi v Slovenski ljudski stranki smo pozorno pregledali ta zakon in tudi stališča
               Zakonodajno-pravne službe, ki je bilo danes še enkrat pojasnjeno tu, upoštevamo kot
               zelo relevantna in ocenjujemo, da je takšen odprt termin zdaj zaradi javnega interesa
               resnično termin, ki bo odprl polje in bo na agenciji zelo velika težava oziroma
               izvajal se bo velik pritisk s strani tistih, ki bodo zainteresirani in bomo imeli ves
               čas to arbitrarno odločanje. Pridružujem se stališčem, ki so bila izrečena, da je
               predvsem ta 22.c člen nesprejemljiv in zato ga ne moremo podpreti in da se ga dodela,
               da bo tudi v skladu z zakonodajo in z evropskim pravnim redom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi razpravljati? Če ne bi prosila mogoče ministrstvo, če poda svoje
               mnenje glede na te pomisleke. Gospod Pšeničnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp18">

               <speaker>DUŠAN PŠENIČNIK:</speaker>

               <p>Dva ali trije pomisleki so bili izpostavljeni, povezani z uporabo teh izjem. Kot
               rečeno uporaba teh izjem je za prva dva primera, se pravi tam, ko gre za moratorij
               dveh let<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> izključno omejeno na
               področje finančnega prestrukturiranja. Mi tovrstno izjemo znotraj prevzemnega zakona
               že imamo vendar ta izjema stopi v poštev takrat, ko nastopi insolventni postopek.
               Zavedamo se, da nekatere družbe želijo prilagoditev dolgoročni plačilni sposobnosti,
               finančno prestrukturiranje izvesti še preden nastopi tudi insolventni položaj in to
               je bil namen ureditve znotraj tega, z istimi pravili. To določilo, o katerem govorim,
               je 22. člen, tretji odstavek. Se pravi nekako gradili smo že iz obstoječe situacije,
               ki smo jih dopolnili tudi s situacijo preden nastopijo insolventni postopki. Ampak
               cilj Ustave je isti, zagotoviti finančno vzdržen položaj družbe, če do problemov, v
               tej zvezi pride. Varovalka, ki je tukaj notri zastavljena je tudi dodatno mnenje
               strokovnjaka finančne stroke oziroma upravljanje podjetij, se pravi da ta problem
               obstaja in da ga je mogoče sanirati. Mislim, da to ne gre v škodo malim delničarjem,
               ker obveznost prevzemne ponudbe, kot sem rekel obstaja in če bo po finančnem
               prestrukturiranju sestava lastništva drugačna je tukaj še zmeraj garancija za
               manjšinske delničarje, da bo do tega prišlo.</p>
               <p>Druga stvar se je nanašala na javni interes ali se ta uveljavlja za celotno skupščino
               kot prazno pooblastilo, če lahko tako rečem, ali ne. Mislim, da dikcija je tukaj
               dovolj jasna in se nanaša na konkretne predloge sklepov. Se pravi vrnitev glasovnih
               pravic, menda za bilanco dana s celotno skupščino za vse naslednje skupščine ampak za
               konkretne sklepe, ki so nujno potrebni za izvajanje javnega interesa. Mi smo to
               dikcijo skupaj oblikovali s predstavniki regulatorjev in s predstavniki Ministrstva
               za finance. Do razlik, kot že rečeno, tukaj notri prihaja samo znotraj člena 22.b, ki
               je nekoliko drugačen kot tisti, ki je bil 31. 5. objavljen v Uradnem listu, kot
               prehodna določba ZFPPIPP. In kot rečeno, ne zaradi vsebinskih nagibov, daleč do tega,
               ampak predvsem iz nomotehničnih. Tako da upam, da je to ustrezno pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospa Avberšek, želite vi? Izvolite, gospod Prah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp20">

               <speaker>ANDREJ PRAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bi se navezal na kolega in bom govoril predvsem o 22.c členu, ker mislim da 22.b
               člen vidim da neko soglasje mogoče je ampak 22.c člen; odloča se, da direktno
               odgovorim gospodu poslancu se agencija bo odločala o konkretnem predlogu. O
               konkretnem predlogu, ki bo težil h temu, da se zavaruje javni interes. Se pravi,
               konkretni skupščinski predlog in tukaj moram še zelo poudariti in tega ne morem
               dovolj poudariti, ker gre za poseg v pravnomočno odločitev agencije in kjer gre za
               poseg dejansko v nekatere pravice malih delničarjev in, ker gre za izjemo bo agencija
               tukaj zelo restriktivna. Kar pomeni dejansko ne more biti vsak predlog, ki je dan na
               skupščino mu ne more biti v javnem interesu. Zdaj na pamet govorim, kaj jaz vem,
               kreganje o tem ali bo dividenda pet ali šest centov na delnico zagotovo ni v javnem
               interesu. Prav tako kakšni volilni predlogi zagotovo niso v javnem interesu... Veliko
               je tega, kar ni v javnem interesu, na primer dokapitalizacija, takšne zadeve, ko se
               pa postavi v ospredje interes družbe kot celote in posledično mogoče, če gre za neke
               sistemsko pomembne družbe, ki vplivajo na celotno gospodarstvo, takrat pa lahko šele
               mi govorimo o javnem interesu. </p>
               <p>Toliko bi bilo z moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Avberšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp22">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Lahko samo nadaljujem tam kjer ste vi končali in ne ponavljam... Poudarila bi pa to,
               da govorimo o nujnosti sprejetja tudi te spremembe zakona glede na množico podjetij,
               ki so potrebne finančnega, poslovnega in lastniškega prestrukturiranja na urejen,
               sistematični način. In ta zakon, ta sprememba zakona naj bi prispevala h temu, prav
               je da so mali delničarji zaščiteni ampak morajo biti v enakovrednem položaju s
               tistimi, ki so neki zastopniki javnega interesa. Da ne pride do zlorab, katerim smo
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> bili priča v preteklih
               obdobjih, ker ni nujno, da je tisti javni interes, narodno gospodarski vidik, enak
               interesom tistih malhi delničarjev ki pač gledajo ozko zasebne interese. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Očitno tukaj prihaja do dilem oziroma do nekih, bom rekla vprašanj kaj pravzaprav
               javni interes sploh je. Mogoče bi o tem kakšna debata več. Izvolite, gospa
               Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp24">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prav lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Tudi sama bom predlog zakona o prevzemih podprla in ravno tako tudi poslanke in
               poslanci Pozitivne Slovenije. Slovensko gospodarstvo, kot je bilo tudi danes že
               poudarjeno in mnogokrat do sedaj, je danes v težavah in v veliki večini je pod
               kapitalizirano. Torej, potrebuje pomoč in pričakovanje gospodarstva je, da tudi s
               strani politike pri pripravi zakonodaje stopimo korak hitreje naprej in zadeve
               rešimo. S tem predlogom zakona omogočamo, da bomo lahko preoblikovali podjetja, kot
               je bilo prej tudi s strani gospe Avberškove poudarjeno, pomoč s finančnega vidika,
               pomoč pri prestrukturiranju podjetij je tisto kar danes podjetja in gospodarstvo
               pričakujejo.</p>
               <p>Da pa se navežem na amandma k 1. členu, katerega smo... Sedaj razpravljamo o
               amandmaju k 1. členu Poslanske skupine SDS oziroma verjetno tudi se lahko naveže na
               amandma koalicije, namreč v temu amandmaju smo se opredelili do tega, da se petletni
               rok, ki je, kot je navedeno skladen z rokom, določenim zakonom o ukrepih Republike
               Slovenije za krepitev stabilnosti bank, ki predvideva da je torej za financiranje
               vseh ukrepov za katere so predvideni proračunski viri predviden petletni rok za
               povrnitev javnih sredstev. Ker je tudi ta dopolnitev zakona o prevzemih namenjena
               povečanju kapitalskih aktivnosti oziroma prestrukturiranje <stage>/ Nerazumljivo./</stage> podjetij,
               menimo da je petletni rok primernejši zatorej ga predlagamo, kljub predlogu Vlade za
               dveletni rok, da se torej ta rok podaljša in je povezano z ukrepi za sanacijo
               bank.</p>
               <p>Kar pa se tiče javnega interesa in pripomb Zakonodajno-pravne službe, tako kot je že
               gospa predsednica že poudarila, je tukaj možno o zadevi lahko obširna razprava vendar
               v danem trenutku mislim, da je prav, da ta predlog Zakona o prevzemih podpremo, tako
               kot pa je bilo s strani kolegov že poudarjeno, mogoče so nekateri v dvomih, vendar če
               želimo iti korak naprej je prav, da tukaj naredimo korak in ta predlog zakona
               sprejmemo in mogoče v kratkem času doživimo tudi še določene spremembe v povezavi s
               tem zakonom in stopimo drug drugemu nasproti.</p>
               <p>Kar pa se tiče predloga in pa amandmaja Poslanske skupine SDS pa tega amandmaja sama
               ne bom podprla in tudi ne v Poslanski skupini Pozitivna Slovenija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem, če želi še kdo razpravljati o amandmaju SDS-a k 1. členu? Izvolite, gospod
               Pogačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp26">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Zdaj, bolj se ta razprava razvija bolj ugotavljamo, da je ta predlog zakona
               pomanjkljiv predvsem tudi v smislu, da bo verjetno regulator, kar je sam izpostavil,
               imel določene težave. Jaz mislim, da je vsem v interesu, da se z zakonodajo, bi
               rekel, na čim boljši način pomaga slovenskemu gospodarstvu in da se pripomore h
               konkurenčnosti. Jaz mislim, da je bil predlog kolegice Novakove zelo smotrn in zelo
               smiseln v danem trenutku, da se mogoče ta zakon v danem trenutku zavrne in da ga
               vlada in pa resorno ministrstvo, skupaj z regulatorjem, Agencijo za trg vrednostnih
               papirjev v čim možnem krajšem času dopolnijo, da sledijo tudi predlogu
               Zakonodajno-pravne službe, da se dopolnijo ti kriteriji. Kajti še do zdaj nismo tudi
               slišali, kljub temu da je bilo vprašanje izpostavljeno, kaj je to javni interes. Naj
               se napiše določene kriterije, ki jih bomo vedeli da ne se ne bomo potem operirali z
               javnim interesom, tako kot smo se, bi rekel že dvajset let ukvarjali v Sloveniji s
               terminom nacionalni interes. Kar je zelo podobna zgodba naprej, skrbi me, da se bo s
               temi zadevami, bi rekel, določena <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> privatna lastnina poskušala na nek način z obvodih nacionalizirati, to
               mislim da ni dobro. Zdaj, s strani predstavnice gospodarske zbornice je bilo slišati,
               da je bilo v preteklosti veliko zlorab Zakona o prevzemih. Jaz naprošam predstavnico
               Gospodarske zbornice, da našteje vsaj tri ali pa štiri zlorabe.</p>
               <p>Zanima me pa tudi mogoče Ministrstvo za gospodarstvo, da konkretizira z določenimi
               primeri, kjer bi ta zakon v danem trenutku imel neko dodano vrednost? Ampak res z
               nekimi konkretnimi primeri. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Pogačnik ali vi želite, da dam prav na glasovanje, ker se niste jasno
               izrazili, da ta predlog zakona primeren ali nadaljujemo z razpravo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp28">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Samo predlog da se sledi in tudi, bi rekel, predlagatelj mogoče sledi predlogu ki je
               bil nekako dan med besedami kolegic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Dobro, potem bomo nadaljevali z razpravo in s sejo. Še kakšna razprava o amandmaju
               SDS? Če ni bi potem dala ta amandma na glasovanje... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp30">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za dano besedo.</p>
               <p>Nekaj vprašanj sem postavil tako za ministrstvo in za gospodarstvo, predstavnike
               Gospodarske zbornice tako da bi pričakoval odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Izvolite, prosim za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp32">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Kot ste že vsi skupaj ugotavljali in mislim, da je iz celotne razprave razvidno, da
               pravzaprav želimo, da se situacija, ki je na trgu, situacija ki je v veliko
               podjetjih, ki so pod kapitalizirana, ki v temu trenutku zaradi prevelike zadolženosti
               ne morejo zagnati, da je potrebna takojšnja akcija. In takšnih nekaj situacij v
               katerih v bistvu ni mogoče rešiti tega, da bi lahko delničarji, ki so največ
               odgovorni, ne bi mogli tukaj sodelovati, mislim da ni najboljša rešitev.</p>
               <p>In jaz mislim, da te zadeve, ki so tukaj predlagane, v treh različnih sklopih, da nam
               dajejo možnost, da ta premik naredimo. Vsekakor je verjetno, tako kot se nam že dlje
               časa zdaj dogaja, da rešitve, ki so predlagane zaradi tega, ker moramo iskati rešitve
               na hiter in na kratek rok, da mogoče so v katerem delu ne popolnoma izdelane. Vendar,
               jaz mislim da je naša družbena odgovornost tako nas kot predlagatelje, vas kot
               zakonodajalce in tudi tiste, kateri so regulatorji, da sledijo osnovnemu namenu
               zaradi katerega sprejemamo takšne zakone.</p>
               <p>Mi vsekakor menimo, da je zakon primeren in pa nujno potreben za sprejem. Da se takoj
               prične s temi postopki in pa z ustreznim finančnim, bom rekla prestrukturiranjem v
               teh podjetjih, zato da rešimo tiste kateri pravzaprav ta trenutek čakajo na to, da bo
               država nekaj v bistvu pozitivnega prispevala. Mislim, da je ta zakon pozitivni
               prispevek in tudi naslednji zakon je pozitivni prispevek h temu. </p>
               <p>Kar se tiče javnega interesa, če preberem tudi vaš zakon, tudi vi ne greste nikamor
               naprej, pardon, vaš amandma. Tudi pri vas ne greste niti z eno besedo, z enim
               kriterijem več kot pa je tukaj predlagano. Jaz mislim, da se da javni interes na
               različne načine opredeliti. Prvo kar je, je to zaščiteno z vsemi tistimi dokumenti o
               katerih se bo izkazovalo zakaj v posameznem primeru je izkazan interes kjer so tukaj
               našteti primeri v katerem, to se pravi imamo varnost obrambe države, javna varnost,
               varno življenje, <stage>/ Nerazumljivo./</stage> delovanje ekonomskega sistema. In jaz verjamem, da
               je regulator, se pravi ATPV dovolj zrela naša, bom rekla, institucija, ki lahko zelo
               dobro presodi kaj je tisto kar je pomembno za javni interes in za to državo. Mislim,
               da zlorabljanje takšnega bo zelo težko, tako kot je bilo v tej razpravi postavljeno,
               ker menim, da se vsi zavedamo, da je pravzaprav takšne postavitve, ki so omejene z
               javnim interesom, da jih lahko postavimo tako, da ne bodo zlorabljene v namene, ki so
               bili tudi izpostavljeni v nekih razpravah.</p>
               <p>Ne vem ali sem pozabila še kakšno zadevo... Vsekakor menim, da je vsaj kar se tiče
               Vlade in pa ministrstva menimo, da je ta zakon potrebno sprejeti. Vsekakor je pa
               potrebno potem pogledati, če je možno še kje kakšno dodano vrednost še v katerem
               drugem <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zakonu, ki je v
               pripravi, da podpremo te napore, ki smo jih v bistvu začeli s spremembo Zakona o
               prevzemih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Avberšek, želite odgovoriti gospodu Pogačniku? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp34">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Ja, zelo na kratko.</p>
               <p>Rekla bi tako, da ko izpostavljamo nevarnosti zlorab ali tistih, ki so se že zgodile
               je mogoče izraz zloraba pretrd, gre pa za nekaj, da ne bom naštevala konkretnih
               primerov, ker mislim da približno lahko vsi vemo v kakšnih primerih je to šlo. To je
               šlo za pomembne strateške spremembe za katere na organih, ki so o tem odločali ni
               bilo časa za neko tehtno usklajevanje in je lahko prišlo brez tega, da je kdo imel v
               mislih zlorabe do odločitev, ki so vplivale na strateške odločitve, narodno
               gospodarske učinke in tako naprej.</p>
               <p>Zato mehanizem, ki se tukaj predlaga s spremembo zakona pomeni mehanizem, ki bo
               zahteval tehtanje enih in drugih in tista institucija, ki bo h temu prispevala, k
               nekim razumnim poseganjem je gotovo ATPV in torej nikakor pa nimam namena naštevati
               konkretnih primerov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Novak je želela besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp36">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Zagotovo v Novi Sloveniji nimamo namena ovirati gospodarstvo oziroma ovirati sprejem
               takšnih zakonov, ki bodo pomagali gospodarstvu. In moj predlog je šel v tej smeri, da
               če se kažejo težave v prihodnosti pri uresničevanju tega potem je boljše, da to prej
               odpravimo oziroma popravimo. Če predstavnik agencije za trg vrednostnih papirjev že
               vnaprej pravi, da bodo konkretne težave pri uresničevanju tega zakona potem jaz
               mislim, da je prav, da se predhodno usedemo saj si ne želimo, da bi namesto rešitev
               imeli dodatne težave. In zaradi tega ne razumem zakaj tako zelo zagovarjate, da je to
               potrebno nujno sprejeti... Seveda je potrebno nujno sprejeti ampak sprejmimo tako, da
               bomo potem zadovoljni in da se bo to dalo tudi izvajati, kar bomo sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Kakšen komentar mogoče? Ni.... Izvolite, gospod Pogačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp38">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, predsednica, zelo na kratko.</p>
               <p>No zdaj tukaj jaz mislim, da gremo v razpravi predvsem preveč v širino. In, da 90 %
               te razprave jaz mislim, da bo bolj pomembno pri drugi točki, tukaj pa govorimo
               izključno o odvzemu glasovalnih pravic. In v katerem primeru, ko so bile glasovalne
               pravice nekemu delničarju odvzeti, v konkretno kateri družbi ni moglo priti do
               finančnega prestrukturiranja tako kot tukaj notri navajate. O tem se mi pogovarjamo.
               Zaradi odvzema glasovalnih pravic enemu izmed delničarjev bi šla družba v stečaj.
               Naštejte mi en takšen primer, ki ga tukaj notri izpostavljamo. V bran nacionalnega
               interesa pa javnega interesa. Naštejte mi eno družbo zaradi katere bi regulator
               odvzel glasovalne pravice in bi ta družba šla v stečaj oziroma, se ne bi mogla
               finančno prestrukturirati. O tem govorimo in to je poanta tega zakona. Ostale zadeve,
               pomoč gospodarstvu pa vsega bomo pa drugič. Težko verjamem, da mi boste eno podjetje
               našteli, ko bi na osnovi odvzema glasovalnih pravic ATVP-ja šel v stečaj ali pa se ne
               bi mogel finančno prestrukturirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospa Kert?.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp40">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ne bom se spuščala v polemiko, ta zakon ima tri različne situacije. Ena je tista
               katero ste vi načeli, pred tem imamo pa dve zelo pomembni, ena je tisto ko doseže <stage>/
               Nerazumljivo./</stage> gre za finančno prestrukturiranje, ni potrebno da, da, govorim o 22.b
               členu. In druga točka govori o tem, da je nekdo dobil prepoved glasovalnih pravic in
               se tukaj naredi izjema. Šele naslednji člen govori o tistih in tukaj je ta javni
               interes, mislim da je jasno izkazan in tukaj govori samo o finančnem
               prestrukturiranju.</p>
               <p>Tako da zdaj mislim da ni potrebno, da razlagam, ni govora samo o tem. In mislim, da
               je ta 22.b člen tisti, ki je najbolj pomemben v temu delu, ostalo pa rešuje tisto, da
               bomo poskušali tudi se izkopati do drugih stvari vendar samo tam kjer bo res jasno
               izkazan ta javni interes in kjer bo ATVP temu tudi pritrdil.</p>
               <p>Tako da, jaz mislim, da govoriti samo o tem, da se gre samo za teh <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nekaj družb katere so, seveda te družbe
               niso tiste katere bi rabile trenutno finančno prestrukturiranje in upam, da tega tudi
               ne bodo rabile. Pravzaprav bi govorila o tem, da niso tik pred insolventnim
               postopkom, da ne bo pomote. Finančno prestrukturiranje mislim, da rabimo marsikje.
               Tako da toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Breznik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp42">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>No, jaz sem poslušal argumente vseh tistih, ki ste danes tukaj na seji.</p>
               <p>Moj zaključek je nekako tako, mi spreminjamo zakon, ki je nekako sedaj, vsaj v okviru
               podoben vsem zakonom naših sosednjih držav, kjer je poslovanje družb neprimerno
               boljše in bistvo nacionalnega interesa ali pa tudi interesa neke družbe je, da ta
               družba posluje s čim večjim dobičkom, da je uspešna, da ima programe, ki so
               konkurenčni in tukaj ne vidim nekega drugega vzroka. Specifika slovenske družbe,
               predvsem tiste, ki so predvsem tudi kjer ima država večinske deleže je pa jasna. Mi
               zdaj trenutno spreminjamo zakon zaradi slabega upravljanja podjetij, zaradi slabega
               menedžmenta in držimo njim neko "štango", češ da je bil zakon slab, menedžment pa je
               bil dober.</p>
               <p>To je problem, mi se o tem pogovarjamo. S tem, da vi meni zdaj govorite, da so krivi
               mali delničarji in vsi tisti mali delničarji, ki so pri nekih strateških odločitvah,
               včasih ko so bile glasovalne pravice takšne in ostale in da je bil to problem. Mi
               imamo zaradi napačnih strateških odločitev, zaradi negativne kadrovske selekcije,
               zaradi mešanja politike v gospodarske sisteme imamo ta problem, ki ga imamo. In zdaj
               bomo zakon, ki je nekako soroden zakon v Avstriji, Nemčiji, Italiji in vse ostalo
               spreminjali zaradi tega, da bomo držali "štango" vsem tistim upravam, ki so slabo
               upravljale s podjetji in, ker smo prišli v krizo, zadolževanje torej jemali smo iz
               državnih bank neke kredite. Podjetja so svoje vse tisto kar bi morala vlagati v
               razvoj in vse ostalo vlagala nazaj, da so svoje kredite plačevala nekemu družbeniku.
               Mi potrebujemo tuje strateške partnerje, ki bodo prišli, dali tudi kapital za to pa
               so odgovorne da jih poiščejo uprave družb. V kolikor niso zadovoljne, v kolikor v
               internacionalnem prostoru nimajo vez, poznanstev, ne znajo reprezentatirati tega
               podjetja, ne znajo reprezentatirati tistih maksimalnih konkurenčnih učinkov tega
               podjetja, ki bi bila zanimiva za tuje investitorje so nesposobne. Če so nesposobne
               jih je potrebno takoj odstaviti ali je to v privatni družbi, v neki delniški družbi
               ali pa v tistih družbah kjer ima država večinske deleže.</p>
               <p>To je dejstvo kapitala, to je dejstvo nekega kapitalističnega gospodarstva. In naš
               nacionalni interes je, da ima Petrol pri treh milijardah sedemsto prometa da ima
               milijardo dobička ali pa osemsto milijonov. V kolikor pa ima petdeset milijonov
               dobička, moj interes je, kot poslanca, da bomo od Petrola vsako leto preko dividend,
               v kolikor je nazaj v interesu, osemsto milijonov ali pa petsto milijonov v proračun
               nazaj, zaradi tega imamo mi proračunske prihodke večje. Dokler pa bo nacionalni
               interes, da ima Petrol petdeset ali pa šestdeset ali pa osemdeset milijonov dobička
               konec leta, potem pa mene osebno skrbi, ker verjamem, da Petrol proda Milkinih
               čokolad na tristo sedemdesetih servisih več kot je tisti dobiček, ki ga izkazuje.</p>
               <p>To je problem in to gre za slabo upravljanje, gre pa za slabo upravljanje, ker leta
               1991 nismo zamenjali različnih uprav, ker je cela struktura planskih ekonomistov,
               direktorjev ki so se v planskem gospodarstvu izobraževali ostala v teh podjetjih. Ko
               so prišli v penzije pa so prišli vsi tisti njihovi ki so jim držali "štango" in tukaj
               imamo danes problem. Mi vse kar je bilo v nacionalnem interesu na koncu vseh teh
               družbah, na koncu država in davkoplačvelaci ne dobijo tisto kar je na koncu jasno,
               preko dividend v delniških družbah ne dobijo dobičkov. In bistvo kapitala je, da dajo
               na koncu dobiček, večji dobiček, bolj je uspešna. To je zgodba in mi zdaj govorimo o
               zakonu, ki je podoben vsem zakonom v podobni zakonodaji, ki jo imamo v okolici kjer
               družbe delujejo uspešno zaradi specifike slabega upravljanja družb.</p>
               <p>In še nekaj, v drugi točki imamo tisto kar bo pomagalo zaradi slabega upravljanja,
               kjer lahko pomagamo družbam, tistim, ki so se znašla v neki težki situaciji zaradi
               slabega upravljanja ali pa mogoče tudi zaradi različnih razmer na svetovnih trgih.
               Tudi tukaj se strinjam, da obstajajo. Ampak tukaj sem podprl kar nekaj tega
               reševanja, čeprav se je izkazalo tudi glede Cimosa da gre za katastrofalne razmere.
               Torej Cimos je en del dohodka dal tam nekemu športnemu klubu ali organizaciji, deset
               milijonov mislim da je dal. Tudi tukaj je šlo za <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> totalno ne transparentno delovanje in mislim, da je tu
               tudi vzrok, da neki organi pregona prevzamejo neke zadeve, da se te zadeve razčistijo
               in da seveda tistim podjetjem, ki trenutno imajo konkurenčne storitve, ki imajo
               konkurenčne produkte, da jim pomagamo ampak tisto je predvsem druga točka
               zanimiva.</p>
               <p>Po drugi točki jim trenutno lahko pomagamo predno pride v to insolvečnen del, kot je
               kolega razlagal.</p>
               <p>V tem prvem delu pa mi spreminjamo zakonodajo zaradi tega, da se bodo določene uprave
               družb bi lahko rekle, ja, mi se nismo mogli pravilno strateško odločiti, zakon je bil
               tak in tak, nam so na skupščinah glede glasovalnih pravic je bilo to in to, mali
               delničarji so nam nagajali in mi takrat nismo mogli te družbe ali prodati ali
               dokapitalizirati. </p>
               <p>To je zgodba slovenskega gospodarstva in tu notri ne sedim za to, da bi držal podporo
               slabim upravljanjem družb ampak zaradi tega, da bi vršil kvalitetno zakonodajo.</p>
               <p>Kvalitetno zakonodajo pa lahko vidim, mi ne rabimo tople vode odkrivati. Toplo vodo
               imamo, imamo tukaj v bližini države, ki imajo kapitalizem 150 let, ki so šle skozi
               vse te procese in so zakonodajo nekako optimizirali.</p>
               <p>Smo približno tudi v enakem kulturnem, kakršnemkoli področju imamo nekako isto
               zgodovino tako da ne rabimo ... ne prenašamo zakonodaje z nekih tretjih držav, kjer
               nimajo ničesar skupnega s Slovenijo.</p>
               <p>Sam dvomim v to, sam dvomim prvo v ljudi, v njihove sposobnosti, tisto mene najbolj
               zanima. Zanima me kakšna je uprava, kdo so ti ljudje, ali so sposobni ali so
               nesposobni. Če so nesposobni, se jih odstavi. To je dejstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imamo še štiri razpravljavce. Naslednji je gospod Meh. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp44">

               <speaker>SREČKO MEH (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej nekod je na začetku rekel, seveda od poslancev, da je interes
               sedanje koalicije, da postavi svoj nadzorni svet.</p>
               <p>Jaz temu odločno nasprotujem oziroma svoje člane nadzornih svetov, da to želi
               koalicija narediti.</p>
               <p>Se pravi, če bi tudi to koalicija naredila, bo to naredila ta država v imenu
               državljank in državljanov, torej v imenu vseh tistih, ki imajo pravico, da o tem
               odločajo.</p>
               <p>Slišali smo gospodarsko zbornico, slišali smo vlado in dobili mnenje, da je prav
               sprejet spremembe zakona zato, da se bodo anomalije odpravile.</p>
               <p>In zaradi tega je potrebno zaščititi tudi našo imovino, naše glasovalne pravice,
               državne glasovalne pravice, naše pravice je potrebno zaščititi. </p>
               <p>Sprašujem vse tiste, ki pravite, da morda to ni treba, v katerem interesu pa
               govorimo, če imamo recimo več kot 50 ali 30 ali 40% lastnine in nimamo glasovalne
               pravic. V čigavem interesu potem to delamo? V interesu državne lastnine, skupne, naše
               imovine, karkoli kdo misli o tej državi ali je tukaj kapitalizem ali tukaj ni
               kapitalizma.</p>
               <p>Tako dolgo dokler je država lastnik in ne proda tega je ona tista, ki mora
               uveljavljati glasovalne pravice in zato se mi zdi, da je prav, da mi imamo glasovalne
               pravice, da lahko odločamo.</p>
               <p>Še o tej tako imenovani menedžmentu. Kaj pravijo Pekovci, da je treba narediti iz
               Peka menedžment? Država naj rešuje. Kaj pravijo v Mariboru v livarni? Država naj
               rešuje. Kaj pravijo Svea? Državi dajejo lastnino naj država rešuje celo zadevo.
               Toliko o tem menedžmentu, ki bi naj vodil in bil dober, torej kjer so tako tržno in
               kapitalistično usmerjeni v cel ta dobiček.</p>
               <p>Poglejte Premogovnik Velenje in male delničarje. 90% državne lastnine, naše, skupne
               lastnine in recimo če zelo poenostavim, pa 10% malih delničarjev, ki so želeli
               preprečiti razvoj premogovnika Velenje in preprečiti tudi to kar se je država
               odločila večinsko, da bo nadaljevala z izgradnjo termoelektrarne Šoštanj oziroma
               proizvodnje električne energije v Šaleški dolini.</p>
               <p>Mi mimo tega kar takole, pravimo ni nobenega primera. So primeri in te primeri niso
               dobri, zato je seveda prav, da govorimo o naši državni lastnini, skupni lastnini za
               katero mi skrbimo in o kateri moramo skrbeti kot dobri gospodarji.</p>
               <p>Vse ostalo ali je dobro vodenje ali je dobro upravljanje ali ne, med družbami za
               katere pravimo, da so slabi nadzorni odbori in slabo vodenje, so izjemno dobre
               družbe, se pa strinjam, da bi bilo prav, da ima Petrol milijardo dobička <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> to bi bilo zelo dobro in bi bilo
               krasno in odlično tudi za nas, kljub temu, da imamo v Petrolu kakšnih 30, pa sva
               pogledala tukaj s sosedom tudi z bankami 40% lastnine je tiste, ki je naše.</p>
               <p>Res pa je in tudi to ni moje znanje ampak je kolegovo, da je tukaj strnjena
               lastnina.</p>
               <p>Predvsem gre za to, da dokler smo lastniki, dokler imamo pravico upravljati in
               postavljati nadzorne svete tako dolgo odgovorno ravnamo z našim premoženjem. Ko ga
               bomo pa prodali pa naj dela tisti lastnik, ki bo to kupil, do takrat pa trdim, da je
               to kar so naredili na ministrstvu, kar pravi tudi gospodarska zbornica, korak v
               naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp46">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot pravite, da se ne bomo oddaljili.</p>
               <p>Katera so načela, ki jih zasleduje predlog tega zakona? Zaščita vseh deležnikov in
               enakost njihove obravnave ter načelo preglednosti prevzemnega postopka.</p>
               <p>Bi pa ob tem, kar je bilo že sedaj povedano, kar se tiče zakonodaje.</p>
               <p>Zakonodaja se optimizira na konkretno državo, torej Slovenijo in se ne kopira.</p>
               <p>Ravno tako torej ni dveh identičnih primerov, žal gre kolega Breznik ravno ven, bi ga
               pa vseeno želela vprašati in me zanima če mi lahko obrazloži kako amandma SDS-a prav
               konkretno rešuje zadeve kar se tiče slabega menedžmenta, kako rešuje zadeve vezano na
               Petrol, prodajo Milke v Petrolu, Cimos in tako dalje.</p>
               <p>Tako da tukaj je kar dobro, da bi mogoče, kot so nekateri rekli vezano na razpravo,
               tudi mojo, se osredotočili na amandmaje ampak nehote vsak od nas zaide na širše
               področje gospodarstva in kot je povedal kolega Meh, na težave in pričakovanja
               gospodarstva, da politika pomaga rešiti težave v gospodarstvu.</p>
               <p>In tudi ta zakon vezano na glasovalne pravice, vezano na vse deležnike in zaščito le
               teh ter enakost njihove obravnave, torej v tej smeri gremo.</p>
               <p>Kar pa se tiče glasovalnih pravic. Tudi poglavitne rešitve o katerih govorimo, da o
               predhodni pridobitvi soglasja agencije se lahko izvršujejo glasovalne pravice v
               ciljni družbi ko gre za realizacijo javnega interesa v katerih imetnice so osebe, ki
               so delovale usklajeno in jim je z odločbo agencije bilo odvzeto izvrševanje
               glasovalnih pravic v ciljni družbi.</p>
               <p>Torej seveda tega amandmaja SDS-a ne morem podpreti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ficko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp48">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala. Zakon nam predvsem omogoča pomoč pri prestrukturiranju gospodarskih družb
               seveda z vsemi ostalimi ukrepi.</p>
               <p>Dejstvo je, da so naša podjetja prezadolžena ter imajo negativni kapital. Zakaj se je
               seveda to v preteklosti dopustilo je drugo vprašanje, kar bi nam seveda morali biti
               samo v poduk za prihodnost.</p>
               <p>Kolegi iz prejšnje vlade, ki so danes zaskrbljeni, bi se seveda morali vprašati zakaj
               smo pripeljali to zadevo tako daleč, kjer smo, začeli z velikim zadolževanjem že v
               času debelih krav.</p>
               <p>Zdaj smo kjer smo in s tem paketom ukrepov seveda bodo morali videti cilj, da
               pomagamo pri prestrukturiranju družb, predvsem ohranitev zdravih jeder, če seveda
               želimo ohraniti delovna mesta in zaustaviti padec prihodkov države. Istočasno seveda
               pospešiti konverzijo terjatev oziroma vstop upnikov v lastništvo.</p>
               <p>Seveda tudi istočasno preprečiti, da obstoječi lastniki ne blokirajo ali zavlačujejo
               postopkov prestrukturiranja podjetij.</p>
               <p>Ker iz prakse vemo, da takšna podjetja seveda če jih spustimo v zgodbo insolvečnosti
               stečajev, več ne bodo nikoli zaživela, istočasno bodo pa seveda blagovne <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> znamke uničene.</p>
               <p>Kot sem že prej rekel, ta zakon o prevzemih lahko oziroma dopolnitve lahko samo
               pomagajo pri prestrukturiranju gospodarskih družb, zato bom tudi navedene dopolnitve
               podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pogačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp50">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednica hvala za dano besedo.</p>
               <p>V prvem delu bi se mogoče navezal na razpravo kolega Meha in sicer uvodoma se
               strinjam z njim ko je rekel, da je potrebno odgovorno upravljanje in tega je v
               Sloveniji verjetno premalo.</p>
               <p>Če bi odgovorno upravljanje bilo, potem verjetno država v določenih družbah nebi
               izgubila glasovalnih pravic.</p>
               <p>Govori se o glasovalnih pravicah, ki so nekako dolžnost in pravice na vajetih v
               državnih podjetjih.</p>
               <p>Ampak spoštovani gospod Meh, vprašati se je potrebno zakaj je država v teh družbah
               izgubila glasovalne pravice. Zaradi kršitve zakona o prevzemih.</p>
               <p>ATVP ni vzel na lepe oči teh pravic ampak zaradi tega, ker je država oziroma
               delničarji, ki so povezani z državo, kršila prevzemno zakonodajo in tega pa mi tudi
               kot poslanci ne smemo zagovarjati. Zdaj pa če je država, pa lahko krši zakon. Mislim,
               da tukaj se strinjate vsi z menoj.</p>
               <p>Glasovalne pravice niso bile odvzete zato, ker si je nekdo tako izmislil ampak
               izključno zaradi tega, ker so delničarji kršili zakon o prevzemu, zaradi nobenega
               drugega razloga.</p>
               <p>Verjetno bi se lahko kdo vprašal za odgovornost zakaj je nekomu bila odvzeta
               glasovalna pravica. So imena in priimki pod podpisom tistega dokumenta, ki so šli v
               nakup delnic zaradi katerega je potem ATVP vzel glasovalne pravice.</p>
               <p>To pomeni, ponovno je tukaj, da smo prišli do neodgovornega upravljanja, kajti
               uprava, menedžment teh podjetij, ki so jim odvzete glasovalne pravice, ni spoštoval
               veljavne zakonodaje. Samo toliko, da ne boste rekli, da se pravice jemljejo.</p>
               <p>Zdaj bi se pa vezal še na državno sekretarko in sicer da je izpostavila njabolj 22.b
               člen, mogoče ta drugi odstavek, finančno prestrukturiranje, kapitalska ustreznost in
               pa dolgoročna plačilna sposobnost.</p>
               <p>Tukaj imam jaz eno pomislek in eno bojazen kaj se bo lahko dogajalo. Tukaj je
               verjetno v mislih ali pa namen tega je, da se strinjam, da če država ugotovi, da
               določenim družbam je potrebno pomagati pa da bo država potem imela nekaj od tega in
               da se bo denar vrnil potem nazaj, da ja. In da se s tem izogneš potem prevzemu.
               Mogoče imaš denar, nimaš pa potem denarja za prevzeme. Tukaj se jaz strinjam.</p>
               <p>Imam pa pomisleke in predvsem o tem po kakšni ceni bo potem zadeva dokapitalizirana
               oziroma bodo finančni vložki.</p>
               <p>Tukaj imam jaz bojazen, da bo pa lahko prišlo do nekih dogovorov s privatnimi
               lastniki, ki so prišli v določene težave in da bo vrednotenje teh delnic prenapihnjen
               in da bo država vplačevala deleže po bistveno previsokih cenah kolikor je dejanska
               njihova vrednost.</p>
               <p>Tukaj se bo dalo, da je to javni interes, da ji ne bo potrebno objaviti prevzemne
               ponudbe, cena bo prenapihnjena in mislim, da bo tukaj prišlo oškodovanja ali da bo
               dana pa pač neka pomoč nekim privatnim lastnikom ali pa se bo reševalo neko državno
               podjetje, ki ima v svojih bilancah bistveno prevrednoteno naložb.</p>
               <p>Jaz sem sam osebne pomisleke tudi pri družbi Cimos, ko se govori v medijih, da bo
               dokapitalizacija ne vem po 5 evrov po delnici. Samo to. To so moji pomisleki ko jih
               tukaj izražam in zaradi katerih jaz tudi osebno tega zakona ne bom podprl, ker se mi
               zdi, da je napisano pomanjkljivo, premalo kriterijev in da se točno ne ve kaj se bo
               zgodilo, absolutno se pa strinjam, pomagati je potrebno.</p>
               <p>Izpostavljeno je bilo tudi, da nekateri lastniki otežujejo, zavirajo
               prestrukturiranje podjetij, mislim, da takih lastnikov ne poznam, ker verjetno je
               vsem lastnikom v interesu da se podjetja, saj imajo lastnino, do lastnine je potrebno
               delovati odgovorno.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Se mi zdi,
               da se pa preveč meša funkcija menedžmenta in funkcija lastništva. Naloga menedžmenta
               je, da podjetje upravlja in vodi. Naloga lastnikov je pa odločanje. In menedžment, če
               ni lastnik, se težko opredeljuje sedaj mora pa država reševati, zato morajo poskrbeti
               lastniki sami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Boste kaj pokomentirali, gospa Kert.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp52">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Zelo na kratko, če lahko. Še enkrat, bi mogoče želela opozoriti, 22.b člen ne govori
               o javnem interesu...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Poglejte, vi ste izpostavili, da bomo v
               javnem interesu in da bo država tukaj pač izpadla, poda kakšno ceno prodaja in tako
               naprej. Koliko, kakšna cena bo tu je odprto za vsa podjetja, za vse lastnike, za ve,
               ki pridejo v takšno situacijo. Tu ta člen ne govori o državi in o javnem interesu.
               Jaz mislim, da je to dejansko namenjeno tudi temu, kar je vaš kolega zraven govoril
               prej, se opravičujem, ne poznam vašega imena.</p>
               <p>Ravno to, kar ste vi povedal, moramo zagotoviti, da bo prišel tudi drug kapital
               notri, tudi tuj upam, da bomo dejansko lahko kapitalsko ustreznost zagotovili in da
               bo tudi menedžment, tako kot ste povedal, začel odgovorno ravnati in da bomo to tudi
               znali, tudi kot mi kot država zahtevati od menedžmenta, ne zato, da bodo upravljali v
               interesu enega drugega, ampak v interesu družbe. In to je naš cilj in tudi cilj, ki
               ga poskušamo zasledovati z vsemi temi zadevami, katere vam tud predstavljam.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp54">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Nisem sem hotel javiti k besedi, ampak kljub temu. Spremembe
               zakona bom podprl. Mislim pa, da je stanje, ki ga imamo, treba tudi opozoriti na to,
               da tudi ni normalno. Da je osnova lastništva nad podjetji pač v tem, da lastnik
               upravlja s podjetjem. In da s tem izvaja osnovne funkcije. To so predvsem: postavlja
               menedžmente, odloča o prodaji in nakupu, odloča o delitvi delnic. Tako, da se mi
               kakršnokoli odvzemanje glasovalnih pravic na kakršenkoli zaradi nekih birokratskih
               napak, ki so se nekje pojavile, nesmiselno. In do tega ne bi smelo priti. Vedno bi
               morali biti enako upoštevani čisto vsi glasovi vseh, ki so aktualno v tistem trenutku
               lastniki. In mislim, da je nekaj narobe, če se dela drugače, razen če ni res kakšnih
               ogromnih prekrškov. In tukaj je avtomatično tisti, ki so mu odvzete pravice na
               lastni, na upravljanju, marsikakšen tuj investitor se zaradi takih naših postopkov ne
               odloča, da bo investiral v naše podjetje. Zakaj bom pa dajal, in bom naredil majhno
               napako, mi bo pa odvzel pravice glasovalne. Saj ja vlagaš kapital za to, da boš imel
               potem lastnino in možnost upravljanja s to lastnino. To je bistvo vsega. Tako, da jaz
               bi s tem zakonom in s to spremembo zakona mogoče še kaj odvzel. Praktično ne vidim
               razloga zakaj ga ne bi črtali, razveljavil tega zakona o prevzemih. Skratka, stvari,
               ki se na tej osnovi dogajajo in ne prilagajajo stanju v družbi v katerem se dogaja,
               če bomo v javnem interesu odločali o dokapitalizaciji, kdo bo pa odločal o delitvi
               dobička v podjetju. Ravno včeraj smo slišali, da nekaj majhnih delničarjev odloča o
               tem koliko dobička bomo dobili, v zavarovalnici na primer se bo razdelilo in tako
               naprej. To je jasno. Nenormalno in nedopustno zaradi tega. Mi se ukvarjamo z nekimi
               stvarmi, ki so nepotrebne. In ne dopuščamo, da bi sistem deloval tako kot je treba. S
               tem, ko odvzamemo možnost, da lastnik upravlja, ni važno, pač nekdo je vedno lastnik
               v tistem trenutku, pozabljamo na vse te razmere, ki se dogajajo pri prevzemih, pri
               vseh teh stvareh, malo govorimo o tem, kar je rekel gospod Pogačnik. Kakšne so
               razmere, ko mora nekdo na silo dokapitalizirati napram ostalim lastnikom? Kakšne so
               te delitvene stvari? Kdo koga izsiljuje? Kup stvari se pojavlja, ki se posebej
               prikrajšani možnosti do upravljanja z lastnimi sredstvi se lahko izrodijo in izgubimo
               smisel tega. Zato praktično, še enkrat, povem, da moramo poskrbeti <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za to, da bo lahko lastnik upravljal s
               svojim premoženjem odgovorno, koristno in pametno, pa če je to država ali pa
               katerikoli drug lastnik, saj ni bistveno, da se tukaj gre. Pač v tem trenutku se vsi
               obračajo, kot je gospod Meh rekel naj država pomaga in postane prisilni lastnik v
               tem. Jaz nikoli v življenju ne bi dovolil, da bi država pomagala s kakršnimikoli
               pomočmi ali karkoli. Vedno bi rekel, da je obvezna stvar udeležba na lastnini oziroma
               razlastninjenje, če niso pripravljeni pomagati v podjetju. Skratka, vedno bi si
               zadržal delež, kljub temu, da bi bilo prav, da se država umakne iz gospodarstva.
               Vendar mi dajemo denar praktično. Velikokrat država daje državni denar
               davkoplačevalcem, da ga nekateri lepo potem pobašejo v žepe in odidejo iz teh
               podjetij. Jaz bom to podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bogovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp56">

               <speaker>FRANC BOGOVIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Jaz ne želim nasprotovati temu zakonu. Sledil sem pa opozorilom, ki jih je zelo
               jasno, eksplicitno napisala Zakonodajno-pravna služba in v tem delu ta arbitrarnost,
               ki bo ostala na agenciji, kjer zelo jasno navedejo, da se v poročilu
               Zakonodajno-pravne službe, da so možnosti, da se, v oklepaju sicer, verjetno dopušča
               agenciji pri odločitvi možnost netransparentnega in diskrecijskega odločanja. Tudi
               sama agencija ima v tem težave. In zame je to ključni zadržek v tem 22.c členu. Zato
               bi želel tu kakšno pojasnilo več in pa tudi glede na to, da je Zakonodajno-pravna
               služba napisala to stališče, ali na njem še vedno vztraja oziroma ali so bili
               argumenti, ki so bili tu pojasnjeni, zadostni zato, da bomo vedeli kaj je to javni
               interes naprej in da ne bo potem vsakokratno odločanje o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Pojasnilo, gospa Kert?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp58">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Poglejte, kot sem že v prejšnjih mojih odgovorih oziroma pojasnilih poskušala
               povedati, javni interes seveda je tukaj v zakonu jasno zapisano v katerih primerih se
               izkazuje. Od vsakega primera do primera pa bo moral tisti, ki bo predlagatelj, zelo
               temeljito obrazložiti zakaj ravno iz tistega razloga, ki je naveden v zakonu, je
               izkazan ta javni interes. Po moji oceni, to pa sedaj bom pač povedala mojo lastno
               oceno, menim, da bo potrebno ta javni interes dograditi tudi v nekatere elemente
               prehodne zakonodaje, tako kot sem že prej omenila. Mislim, da bo potrebno tudi pri
               uveljavitvi tega našega velikega holdinga, ki bo upravljal, tudi jasno opredeliti
               katere naložbe so, kakšne so, katere so tiste kateri bo izkazan javni interes, da so
               zadeve na način, vodene na način, na tak, ki bo na dolgi rok obdržal veliko vlogo
               države in to tudi, recimo, v tem zakonu tudi jasno opredeliti in mu postaviti potem
               tudi druge elemente, ki bo imel, ne vem Državni zbor ali Vlada, možnost, da podpre
               določene rešitve kot rešitve, ki so v javnem interesu, ki izhajajo tudi iz tega
               zakona in na ta način tudi ATVP-ju dajala možnosti lažjega odločanja ali gre za
               takšen primer ali ne. Vsekakor sem pa prepričana, da že sedaj obstajajo stvari, tudi
               pri teh družbah, ker govorimo o teh družbah kjer je že odvzeta glasovalna pravica, da
               obstajajo elementi, ki jasno kažejo, da je ta javni interes izkazan. Mislim, da vsi
               vemo. In mislim, da bo mogoče, pravzaprav prepričana sem, da bo mogoče tako
               obrazložiti zakaj je potrebno, da se omogoči državi pridobite nazaj oziroma povezanim
               družbam, katere imamo, vrniti glasovalne pravice, zato da se bo zagotovilo, da bodo
               te družbe delovale v interesu, javnem interesu naprej. Jaz mislim, da so te zadeve
               zadosti široko zastavljene, da omogočajo, da se bo v konkretnem primeru, mogoče sem
               se napačno izrazila, se opravičujem...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Dobro, o.k. sedaj me
               lovite na besedo, pač moja napaka. Da so zastavljene tako, da bo mogoče v posameznem
               konkretnem primeru jasno izraziti ta javni interes, ki bo omogočil, da se bodo
               pridobil glasovalne pravice zato, da bomo pač se z neke pat situacije lahko
               prestavili naprej in dosegli ravno tisto, kar je vaš kolega prej rekel.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker če država tam, kjer je
               pomembna lastnica, ne more izvrševati glasovalnih pravic, mislim, da je to zelo
               slabo. Vzroki, zakaj smo do tega prišli, glejte, to je zgodovina, ki se vleče že
               nekaj časa. In mislim, da se je tu zamenjalo kar več struktur, ki so upravljale s tem
               na zelo podoben način. Danes smo pa v situaciji, ko je treba premakniti z mrtve točke
               in nekaj narediti. Vsekakor pa, če ste podrobno prebrali, zakon ne govori o tem, da
               se na dolgi rok dovoli, da se ne da prevzemne ponudbe. To ni res. To je sistemska
               rešitev za trenutne situacije, ki bodo olajšale takojšen vstop strateškega partnerja,
               novega vlaganja in tako naprej, zato da ne bo dolgotrajen postopek te prevzemne
               ponudbe onemogočil finančnega prestrukturiranja vseh teh zadev, še preden bodo družbe
               vstopile v insolvenčne postopke. Mislim, da je to zelo dobra rešitev, in upam, da
               bomo vsi dovolj modri, da bomo lahko dosegli cilj, ki smo si ga zastavili s tem
               zakonom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Izvolite, gospod Pšeničnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp60">

               <speaker>DUŠAN PŠENIČNIK:</speaker>

               <p>Samo dve točki bi dodal.</p>
               <p>Najprej, Slovenija ni nobena izjema, kar se tiče odvzema glasovalnih pravic kot
               sankcije ali njihovega mirovanja. Velika večina evropskih držav to pozna. Poročilo
               komisije o implementaciji prevzemne direktive, ki je staro nekaj mesecev in je na
               spletni strani, to jasno nakazuje. To imajo tudi naši sosedje, Nemčija in tako
               naprej.</p>
               <p>Druga stvar. Večina držav prepušča regulatorju tudi določeno diskrecijo, da konkretne
               posamezne primere preverijo glede na dejansko stanje. To ni nekaj popolnoma novega,
               ni golo sledenje zakonskim določbam. Primeri, ki nastajajo v praksi, so dejansko
               lahko raznoliki. In mislim, da je tu zelo pomembna tudi naloga regulatorja, da v
               konkretnem primeru oceni, ali oseba, če govorimo zdaj o povrnitvi glasovalnih pravic,
               ki so ji bile glasovalne pravice odvzete, zato ker je želela neupravičeno izvajati
               nadzor nad to družbo, želi izvajati nadzor, ali zgolj glasuje o določenem sklepu, ki
               je povezan z javnim interesom. Tako da to je nekaj, kar bo morala agencija zelo
               podrobno pretehtati.</p>
               <p>Še enkrat bi pa izpostavil, da to ni rešitev, ki bi nastala zgolj v našem krogu, da
               mi puščamo odprt prostor tako regulatorju kot ostalim, da smo to skušali skupaj
               oblikovati. Vsi se zavedamo, da je to nekaj novega, da tega še ne poznamo, ampak smo
               s skupnimi močmi oblikovali to mogoče konstruktivno rešitev za aktualne ali bodoče
               primere, za kateregakoli lastnika, za katerekoli družbe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še gospa je želela besedo, pa če se lahko predstavite, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp62">

               <speaker>ANKA ČADEŽ:</speaker>

               <stage>(Anka Čadež, Agencija za trg vrednostnih papirjev.)</stage>
               <p>K temu bi samo še dodala, da ob pripravi tega 22.c člena, kjer je Zakonodajno-pravna
               služba izpostavila, da niso predvideni nobeni postopki in možnosti pritožbe zoper
               odločbo agencije, tu gre predvsem za to, da predlog je treba vložiti najkasneje
               toliko in toliko dni pred samo skupščino, agencija rabi tudi nekaj dni, da odloči.
               Tako da v tem primeru, če bi imeli tu še pritožbo, mislim, da zadeva ne bi bila
               izvedljiva. Pomembno je, da se odloči do tiste skupščine. Vemo, da se skupščino
               skliče 30 dni pred samo sejo, tako da roki so kratki in po moje zato ni bila
               predvidena nobena možnost pritožbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>No, ker ni več prijavljenih razpravljavcev, vprašam, ali lahko glasujemo o amandmaju
               SDS, da preidemo še na drugi amandma k 1. členu? Se strinjate? Ni več razprave, zato
               glasujemo o amandmaju SDS. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju koalicije k 1. členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo o amandmaju koalicije.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen predloga zakona. Kdo želi razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zaključujem razpravo o členih predloga zakona in amandmajih.</p>
               <p>V skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora, prehajamo na glasovanje o vseh členih
               predloga zakona skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi predloga zakona sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo predloga zakona na Odboru za gospodarstvo. Vsi sprejeti
               amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca na seji Državnega zbora. Predlagam, da je to
               predsednica. Se strinjate? Hvala.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O POMOČI ZA REŠEVANJE IN PRESTRUKTURIRANJE GOSPODARSKIH DRUŽB V TEŽAVAH
                  (EPA 1235-VI).</title>
               </p>
               <p>Tudi ta zakon je predlagala Vlada. Kolegij predsednika Državnega zbora je na 56.
               seji, 7.6.2013, sklenil, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku.</p>
               <p>K obravnavi te točke so bili vabljeni: Ministrstvo za gospodarski razvoj in
               tehnologijo, Ministrstvo za finance, Zakonodajno-pravna služba Državnega zbora,
               Gospodarska zbornica Slovenije, Obrtno-podjetniška zbornica Slovenije, Trgovinska
               zbornica Slovenije in Državni svet.</p>
               <p>Prejeli ste naslednje gradivo: predlog zakona, ki je bil objavljen na spletni strani
               Državnega zbora, v Poročevalcu z dne 6.6.2013, mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne
               10.6.2013, mnenje Komisije Državnega sveta za gospodarstvo in turizem, obrt in
               finance z dne 10.6.2013.</p>
               <p>Rok za vložitev amandmajev teče do zaključka razprave o členih predloženega zakona na
               današnji seji.</p>
               <p>Opozarjam na določbo tretjega odstavka 144. člena poslovnika, da je treba na seji
               predlagane ustne amandmaje pred glasovanjem predložiti predsedujoči na seji odbora, s
               pisno obrazložitvijo.</p>
               <p>Pričenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona v okviru nujnega postopka.</p>
               <p>Želi predstavnica predlagatelja dopolnilno obrazložiti predlog zakona? Izvolite,
               gospa Kert.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp64">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom zelo kratka, ker menim, da zadevo zelo dobro poznate.</p>
               <p>Že v prejšnjih razpravah je bilo jasno povedano, da je ta zakon zelo pomemben in
               pomeni tudi velik premik pri pridobivanju dodatnih sredstev, se pravi, državnih
               pomoči za podjetja, ki so že zašla v težave.</p>
               <p>S tem Predlogom zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o pomoči in reševanju se
               odpravlja omejitev, ki je onemogočala marsikateremu podjetju, ki je zašlo v težave,
               pridobiti državno pomoč, se pravi, kredit, ker enostavno ni moglo zagotoviti drugega
               ustreznega zavarovanja, ki ga je zakon tako eksplicitno zahteval. To primerno
               zavarovanje je bilo v preteklosti že uporabljeno za pridobivanje sredstev za tekoče
               poslovanje, za investicije, ne vem, zaradi katerih razlogov, in tako so že s
               prezadolžitvijo in obremenitvijo celotnega premoženja ta podjetja prišla v situacijo,
               ko niso mogla sploh kandidirati za državne pomoči ali pa je bilo pridobivanje tega
               tako dolgotrajno, da v tistem času, ko so pridobivala oziroma zagotavljali pogoje za
               ustrezno zavarovanje, že zamudila celotne možnosti za rešitev. Tako se tu predlaga
               odpravo omejitve tega primernega zavarovanja.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Na drugi strani, ker se zavedamo, da prevzema država
               tu neko tveganje nevračila sredstev, pa se predlaga, da se določi, da v postopkih, če
               pride do insolventnosti in do insolvenčnih postopkov, se tem terjatvam zagotovi
               prednost pri poplačilu, torej postanejo prednostne terjatve.</p>
               <p>Mogoče bi že kar zdajle odgovorila tudi na mnenje Zakonodajno-pravne službe, v
               katerem je zapisala, da meni, da takšen način ni primeren in da lahko posega v
               pravice drugih prednostnih upravičencev. Menimo, da temu ni tako, ker že zdaj, če smo
               imeli primerno zavarovanje, pomeni, da smo imeli izločitveno pravico in smo bili
               poplačani pred kakršnokoli možnostjo poplačila, recimo, delavcem za plače. V tem
               primeru se pa postavljamo njim ob bok. In mislim, da ta rešitev pravzaprav ni slabša
               rešitev, kot je bila doslej, kar se tiče poplačila ostalih prednostnih
               upravičencev.</p>
               <p>Menim, da ta zakon pomeni bistven korak naprej, da bomo časovno hitreje in tudi lažje
               pomagali podjetjem, ki so že v fazi, ko potrebujejo državno pomoč za
               prestrukturiranje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Predstavnico Zakonodajno-pravne službe, gospo Slađano Jesić, sprašujem, ali želi
               besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp66">

               <speaker>SLAĐANA JESIĆ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem skupaj!</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je predlog zakona proučila z vidika njegove skladnosti z
               ustavo, pravnim sistemom in z zakonodajno-tehničnega vidika. S tem v zvezi je podala
               pripombe v obliki pisnega mnenja. Amandmaji, ki bi odpravljali pomisleke, podane v
               mnenju, niso bili vloženi, zato bi na kratko strnila splošne ugotovitve o predlogu
               zakona.</p>
               <p>Predlog zakona predvideva dve bistveni spremembi veljavnega zakona. Prva je odprava
               zahteve po primernem zavarovanju kredita oziroma poroštva že ob sami dodelitvi
               državne pomoči, druga pa uvaja nov primer prednostne nezavarovane terjatve v
               postopkih zaradi insolventnosti kot nek nadomesten način zavarovanja kredita oziroma
               poroštva, danega iz naslova državne pomoči. V mnenju opozarjamo, da sta predlagani
               rešitvi s pravno-sistemskega vidika sporni. Menimo, da je odprava zahteve po
               primernem zavarovanju kreditov nezdružljiva z naravo terjatev iz naslova prejete
               državne pomoči. Ta sredstva so povratna sredstva in nezavarovane terjatve bi otežile
               vrnitev teh sredstev, kar je v nasprotju z načelom racionalnosti, ki je eno vodilnih
               načel pri dodeljevanju državne pomoči. Predlagana rešitev je nedodelana, ker
               predvideva neke vrste zavarovanje le v primeru, če bi gospodarska družba v težavah se
               znašla v postopku zaradi insolventnosti, če pa do postopka zaradi insolventnosti ne
               bi prišlo, pa bi bile te terjatve popolnoma nezavarovane. Menimo tudi, da dejstvo, če
               gospodarska družba v težavah ne more zagotoviti primernega oziroma kvalitetnega
               zavarovanja, ne pomeni, da ne more zagotoviti nikakršnega zavarovanja.</p>
               <p>V zvezi z uvedbo novega primera prednostne nezavarovane terjatve pa izpostavljamo, da
               se s tem posega v insolvenčno zakonodajo. In bi bilo ustrezneje, če bi se nov primer
               prednostne terjatve uvedel s sistemskim zakonom o finančnem poslovanju v postopkih
               zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju. V sistemskem zakonu so namreč primeri
               prednostnih terjatev taksativno našteti, kar pomeni, da veljajo le za primere, ki so
               znotraj pravne norme določeni, za ostale primere pa se te pravne norme ne uporablja.
               V bistvu uvajanje novega primera prednostne terjatve z obravnavanim zakonom lahko
               pomeni odstopanje ali kršitev načela pravne države, ki zakonodajalca zavezuje k
               sprejemanju jasnih, razumljivih in nedvoumnih zakonskih določb, tako da je mogoče
               ugotoviti vsebino in namen pravne norme, saj se sicer povzroča nezaupanje v pravo in
               ogroža pravno varnost. Uvedba novega primera prednostne terjatve pa pomeni tudi
               uvedbo nove izjeme od načela enakopravnega obravnavanja upnikov, ki je eno od
               temeljnih načel insolvenčnega prava, v skladu s katerim je treba vse upnike, ki so v
               enakem pravnem položaju v razmerju do insolventnega dolžnika, obravnavati enako. Če
               se takšni položaji urejajo različno, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> mora za razlikovanje obstajati razumen in tehten razlog,
               ki izhaja iz narave stvari, in mora biti tudi objektivno utemeljen. Iz obrazložitve
               tehtni razlogi, ki bi objektivno utemeljevali pravico države do prednostnega
               poplačila terjatev iz naslova državne pomoči, ne izhajajo.</p>
               <p>Če se zdaj navežem na stališče predlagateljice, da je država prej imela izločitveno
               pravico, bi samo poudarila, da v stečajnem postopku poznamo ločitvene pravice,
               izločitveno pravico in potem nezavarovane terjatve. Ločitvena pravica pomeni, da se
               oblikuje posebno stečajno maso, iz katere se potem poplača upnik, ki ima ločitveno
               pravico. Izločitvena pravica sploh ne gre v stečajno maso, zaradi tega, ker je
               ponavadi, recimo, lastninska pravica na neki stvari sploh ni del stečajne mase,
               medtem ko nezavarovane terjatve se potem poplačujejo iz splošne stečajne mase in če
               imamo prednostne terjatve, pomeni, da se iz splošne stečajne mase prednostne terjatve
               poplačajo pred drugimi neprednostnimi terjatvami.</p>
               <p>Za konec samo še to, glede na to, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku
               in da smo imeli za izdelavo mnenja dokaj kratek rok, bi samo še izpostavila, da se
               nam tudi poraja pravno relevantno vprašanje glede postopkov zaradi insolventnosti, ki
               so morebiti v teku, se pravi, ne v smislu prehodnih določb z uporabo postopkov, ki so
               v teku, po tem zakonu, temveč morebitni insolventni postopki zoper gospodarske
               družbe, ki so kadarkoli v preteklosti prejele državno pomoč, se pravi, ali je kakšen
               postopek v teku in kako bi predlog zakona na morebiten postopek glede na fazo, v
               kateri se morebiti nahaja, na te insolventne postopke vplival. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi kdo besedo od vabljenih? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih.</p>
               <p>Odboru predlagam, da po končani razpravi v skladu s prvim odstavkom 128. člena
               poslovnika glasuje o vseh členih predloga zakona skupaj. Se s tem strinjamo?</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih predloga zakona.</p>
               <p>V razpravo dajem člene od 1. do 7. skupaj. Besedo ima gospa Tomc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp68">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Očitno bom prva razpravljavka o zelo pomembni temi, o kateri,
               ugotavljam, smo že pri prejšnji točki marsikaj povedali.</p>
               <p>Verjamem, da je nam skupno mnenje in ugotovitev, da so naša podjetja v velikih
               težavah in potrebujejo pomoč. Pred časom smo se pogovarjali predvsem o tem, kaj je
               prioriteta pri reševanju. Ali je prioriteta države, da rešuje bančni sistem, ali je
               prioriteta države, da rešuje prezadolžena podjetja. Enovite odločitve nam Vlada ni
               ponudila, očitno pa je, da rešuje hkrati tako bančni sistem kot prezadolžena
               podjetja, kar se mi zdi z načelnega vidika tudi nekako prav. Ne zdi pa se mi prav
               način, pravilen način, na kakršnega to dela. Če pustim zdaj ob strani bančni sistem
               in se osredotočim na reševanje podjetij, potem se mi ne zdi pravilno pri tem načinu
               predvsem to, da to poteka na zelo netransparenten način. Kriteriji in merila, kdo,
               kdaj in koliko državne pomoči oziroma potenciala iz tega naslova bo lahko koristil
               oziroma bo deležen, nimamo. Ne vemo, kdo je tisti, ki lahko pričakuje, da mu bo
               država v težavah pomagala, in kdo ne. Zdaj bom navedla konkreten primer, ki izhaja iz
               nedavne odločitve Vlade 6.6.2013. Se pravi, pred nekaj dnevi je Vlada sprejela
               odločitev o državni pomoči podjetju Iles, d.o.o. Jaz tega podjetja ne poznam, ne vem,
               katero je, ne vem, kdo so lastniki, osebno jih ne poznam, ampak se sprašujem, zakaj,
               pod katerimi kriteriji in merili, in zakaj ravno temu podjetju <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ne pa tisočim drugim podjetjem, ki so ravno v
               takšnih težavah, zakaj je bilo ravno temu podjetju dana ta možnost. In to je
               pravzaprav edino kar me pri tem moti. In ne bi oporekala načinu dodeljevanja državnih
               pomoči, če bi bili kriteriji in merila popolnoma jasni in če bi imela vlada odgovor
               na to zakaj eni ja, drugi ne. To se pravi ta transparentnost me najbolj pri vsem tem
               moti.</p>
               <p>Če pa grem zdaj na konkreten predlog potem pa seveda popolnoma stojim na enakih
               stališčih, kot jih je dala Zakonodajno-pravna služba namreč zavarovanje. Zavarovanje
               je ključnega pomena. Država bo dala neko obljubo državne pomoči v obliki, ne vem,
               poroštva, subvencije, česar koli že, to je naš denar, to je skupni denar, to je
               davkoplačevalski denar in če gre s tem kar koli narobe bodo seveda breme tega nosili
               vsi davkoplačevalci v recimo tako da se jim bo mogoče še za eno odstotno točko
               povišal DDV ali bo pa recimo davek na nepremičnine ne bo toliko kot je predviden
               ampak bo malo višji zaradi tega, ker bo potrebno poplačati in nekje dobiti denar za
               to, kar je država na, bom rekla, neracionalen način podarila nekim podjetjem. Seveda
               nekim podjetjem to pomeni nekim lastnikom za moje pojme. Lastniki so tisti, ki morajo
               reševati svoja podjetja, v prvi vrsti, in zanima me zakaj ga ne rešujejo. In seveda
               potem poslušamo tukaj obrazložitve, da država, s tem ko vstopa v te procese
               pravzaprav rešuje delovna mesta, rešuje zaposlene, rešuje neke socialne probleme.
               Obstaja velika bojazen, da rešuje lastnike.</p>
               <p>In temu do zdaj nekako nismo mogli od vlade ali pa od kogar koli dobiti nekega
               pametnega argumenta ali pa prepričljivega dokumenta da temu ni tako. In, ko rečete
               seveda v določenih primerih so se lastniki celo pripravljeni odpovedati svojemu
               lastništvu. Kar naj država ima to, tako velikodušni so, da bodo državi pravzaprav
               podarili svoj delež. Ampak, da bom zelo plastična in nazorna, da bodo vsi razumeli,
               če jaz kot fizična oseba posedujem eno nepremičnino v velikosti neke garsonjere, ki
               je vredna, ne vem, petdeset tisoč evrov, na drugi strani imam pa petsto tisoč evrov
               dolgov jaz z veseljem to nepremičnino podarim nekomu, ki bo reševal tudi moje
               dolgove. In za to gre pri tej velikodušni ponudbi. Potrebno je pač gledati celovito
               sliko, da s tem, ko nekdo podari tisto malo kar še ima seveda na nekoga prinese tudi
               vse svoje dolgove. zato mora biti država posebej pozorna, ko z davkoplačevalskim
               denarjem rešuje takšne zadeve.</p>
               <p>Seveda strinjam se z Zakonodajno-pravno službo v smislu tega pravno sistemskega
               vidika zavarovanja. Zavarovanje, potencialno da na račun neenakopravnega obravnavanja
               upnikov ampak samo v primerih, ko bo ta družba zašla v stečaj, če pa ne, pa ne. Če pa
               ne bo zašla v stečaj potem pa ne bo nobenega zavarovanja. Nekomu bomo dali državna
               sredstva kar tako na lepe oči. Veste, ni slučajno, da ima Evropska unija zelo, zelo
               jasna, zelo ostra pravila na področju dodeljevanja državnih pomoči.</p>
               <p>In v temu kontekstu v bistvu sprašujem, tudi predstavnike vlade, da malo pojasnijo,
               dva primera; in sicer primer Elan kjer je bila dodeljena državna pomoč s katero je
               evropska komisija ugotovila, da je bila neupravičena in jo moramo vrniti, kaj se
               dogaja zdaj s tem?<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In druga
               zadeva, recimo pred časom smo govorili zelo veliko v Državnem zboru o primeru Cimos v
               povezavi z državno pomočjo. Bi prosila seveda tudi tukaj za eno kratko
               obrazložitev.</p>
               <p>Opozorila bi še, predstavnik Državnega sveta ni pojasnil kaj je Državni svet o tej
               zadevi rekel pa bom jaz poskušala osvetliti nekatera njihova razmišljanja glede na
               to, da so kot predstavniki Državnega sveta tudi predstavniki malih in srednjih
               podjetij, obrtnikov in tako naprej, ki opozarjajo, da gre v temu primeru, ko bi
               država se uvrstila med upnike na drugačen način za oškodovanje njih, malih upnikov,
               ki bodo v primeru, da bo prišlo do stečajnega postopka od tistega malo kar jim
               pripada dobili še manj, ker bo seveda država prej. Tako da pomislekov zakaj ta zakon
               oziroma te spremembe zakona ne moremo podpreti je zelo veliko.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam, da osebno menim, da v določenih primerih, v zelo izjemnih
               primerih, utemeljenih primerih za jasno vnaprej določenimi pravili igre, merila in
               kriteriji seveda nekatera podjetja tudi potrebujejo pomoč in je prav, da jo dobijo
               ampak ta pravila morajo biti zelo ostra. In ta način, ki ga že zdaj uvajamo je pa
               podeljevanje državne pomoči na lepe oči. Kdor bo komu všeč, brez zavarovanja bo dobil
               državno pomoč. Pač, boste povedali za vse tiste omejitve, ki bodo preprečile kakršne
               koli zlorabe. In če se bomo tako igrali z davkoplačevalskim denarjem kot se zdaj
               igramo, zelo veliko podjetij potrebuje državno pomoč, bi jo potrebovali... Ali jo
               bomo dali popolnoma vsem? Jaz ne vem kje bomo potem vzeli za kaj drugega. Vem, kaj
               boste rekli, da to ni pravzaprav neposredni denarni tok, ki se prelije iz države v
               podjetje ampak je to samo neko poroštvo. Seveda, da je, se popolnoma zavedam tega
               ampak veste kaj se bo na koncu dogodilo? Konvertiralo se bo to v lastniške deleže in
               država, namesto da bo vse manjši lastnik podjetij bo v teh primerih postajala vse
               večji lastnik podjetij in tudi tistih podjetij, ki so lastnik, za katere so lastniki
               obupali nad njimi. Potem pa naj gredo v stečaj, pravi gospod Meh. Se strinjam, tisti
               ki so prišli do točke kjer jim ni rešitve bodo pač morali v stečaj. Kar je seveda,
               jaz mislim da skrajni, skrajni ukrep ali pa tisto kar naj bi se čim manjkrat zgodilo
               ampak tudi to se bo moralo zgoditi.</p>
               <p>In reševanje podjetij na način dodeljevanja državnih pomoči nam je bilo v zgodovini
               že večkrat pokazano kam vodi. Milijone in milijone evrov smo zmetali za neka podjetja
               za katera bomo danes ali pa pojutrišnjem ugotovili, da sama na trgu ne bodo mogla
               preživeti in da bodo šla v stečaj. Vmes, na tej poti smo pa podaljševali agonijo
               delavcev, podaljševali agonijo dobaviteljev ki niso dobili svojih storitev ali pa
               blaga plačanih in seveda lastnikom omogočali, da so si preko nekih, ne vem kakšnih
               drugih povezav, da so izčrpavali ta podjetja. In takšna praksa jaz mislim, da se ne
               sme nadaljevati, da ji moramo enkrat reči, da je temu konec in da država ne more za
               vsako ceno predvsem pa ne na transparenten način reševati podjetja.</p>
               <p>Da zaključim še z vprašanjem pravzaprav vladi, gradivo ki ste ga predložili je
               izredno kratko pa prosim za nekaj pojasnil. Tukaj <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> piše "prikaz ureditve v drugih pravnih sistemih", to
               pomeni recimo nekaj evropskih držav. "In prilagojenosti predlagane ureditve pravu
               Evropske unije." Napisali ste en stavek: "Predlog zakona ne posega v ureditev, ki je
               predmet uskladitve s pravom EU." Kaj pa druge države? Ste dali kakšen prikaz kako je
               to v drugih državah? Lahko država tudi tako nezavarovano dodeljuje državne pomoči? In
               seveda glede finančnih posledic, za katere pravite, da jih ni, pišete: "Predlog
               zakona nima finančnih posledic. Za izvajanje zakona razen že zagotovljenih sredstev v
               sprejetem proračunu za leto 2013 in poroštvenim potencialom, opredeljenem v Zakonu o
               izvrševanju proračunov za leto 2013 in 2014 dodatnih finančnih sredstev ni potrebno
               zagotoviti." Torej, je potrebno predvideti v ZIPRU koliko poroštev, koliko državnih
               pomoči bo država dala. To se pravi, to je potencialna finančna obveznost in tako z
               enim kratkim stavkom jaz mislim, da nekako ni zadovoljiva obrazložitev.</p>
               <p>Skratka, to je bilo nekako moje razmišljanje. Podjetja so v težavah, nekaterim je
               potrebno tudi pomagati vendar ne na način kakršnega se mi lotevamo. Je veliko odprtih
               vprašanj, Zakonodajno-pravna služba je izrazila vse svoje pomisleke, prav tako
               Državni svet, predstavniki malega gospodarstva so izrazili svoje pomisleke in seveda
               mi oziroma jaz osebno bom glasovala proti tem rešitvam, ki jih je Vlada predlagala.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ker imam prijavljenih več razpravljavcev predlagam, da po tri spustimo potem pa Vlada
               odgovarja v kompletu, da ne bi zdaj vsakemu posamezniku. bi pa razpravljavce
               opozorila, da se prosim držijo zakona, razpravljamo od 1. do 7. člena tega zakona
               zato tudi vladi ni potrebno odgovarjati na vprašanja glede Elana in Cimosa, ker niso
               predmet tega zakona.</p>
               <p>Naslednja razpravljavka je gospa Osterman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp70">

               <speaker>ALEKSANDRA OSTERMAN (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica.</p>
               <p>No sama bom predlog zakona podprla, kakor tudi Poslanska skupina Pozitivna Slovenija.
               Državna pomoč je namenjena gospodarskim družbam, ki več niso sposobne preživeti na
               konkurenčnem trgu in so se že znašle v insolventnem položaju. So v stanju in v
               takšnem stanju, ko niso sposobne več plačevati sprotnih stroškov in dolgov vsekakor
               niso sposobne najeti kreditov in jih tudi kvalitetno zavarovati. Kajti vse njihovo
               premično in nepremično premoženje je že pod hipoteko oziroma z ustavnimi pravicami,
               kar pomeni nezmožnost kvalitetnega zavarovanja premoženja insolventnih gospodarskih
               subjektov. Ravno predlog sprememb upravlja zahtevo po zavarovanju že obremenjenega
               premoženja insolventnih podjetij in tukaj je pomembno poudariti, kar je kolegica pred
               menoj opozarjala,d a gre iz naslova državne pomoči za povratna sredstva in imajo v
               primeru stečaja podjetja oziroma prisilne poravnave tega insolventnega podjetja
               prednostno pravico. Se pravi, da ima država za svojo, ki daje pomoč, prednostno
               pravico v primeru, če pride do stečajnega postopka oziroma prisilne poravnave.</p>
               <p>Zato vsekakor predlog zakona podpiram. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je gospod Meh, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp72">

               <speaker>SREČKO MEH (PS SD):</speaker>

               <p>Mogoče tukaj na začetku, ko je Vlada napisala oceno stanja je v prvem, drugem in
               tretjem odstavku napisano "državna pomoč je torej namenjena družbam, ki niso sposobne
               samostojno preživeti na trgu." Se pravi, ta stavek je pretrdo napisan in bi kazalo
               napisati najbrž drugače, državna pomoč je torej namenjena družbam v težavah, ki po
               zakonu imajo perspektivo za odpravo negativnih posledic gibanja. Se mi zdi, da bi to
               čisto tako bilo da ne bi kdo recimo narobe razumel.</p>
               <p>Zdaj, tako bi jaz okoli enakopravnosti upnikov govoril oziroma povedal<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> približno tako: Enakopravnost
               upnikov pomeni da država nastopa v tistem trenutku, ko podjetje ima perspektivno in
               ne vidi več druge rešitve kot da gre v stečaj ali dobi pomoč, ker ne more pokrivati
               več obratnih sredstev in ima pa program. To se pravi, da ne bodo mali upniki
               oškodovani, možnost imajo sredstva dobiti. Če ne dobijo pomoči, torej če pomoči ne bi
               potrebovali lahko sredstva tako in tako dobijo. Se pravi, da je država pomagala in da
               mi pomagamo zato, ker verjamemo, da bo podjetje preživelo. To je pravzaprav bistvo te
               naše pomoči, da pomagamo tam kjer podjetje lahko preživi, ima program in je podjetje
               v redu.</p>
               <p>Ali država rešuje lastnike ali rešuje programe ali rešuje delovna mesta? Jaz se z
               lastnino pravzaprav ne bi obremenjeval. Obremenjeval bi se s tem, da ima podjetje
               perspektivo in da bo preživelo. To je pravzaprav bistvo vsega kar mi tukaj delamo,,
               to moramo narediti. Zdaj vprašanje je ali vidimo kakšen drugi način kot to, da država
               poskuša podjetjem pomagati? Pravzaprav drugega načina ni. Mi bomo sanirali banke, kar
               je po mnenju tistih, ki se s tem ukvarjajo premalo, sanirali bomo seveda tudi z
               državnim holdingom bomo sanirali tudi upravljanje in očitno je potrebno pomagati tudi
               gospodarskim družbam na način, ker drugega ne poznamo. Če bi to bile sposobne banke
               bi to podjetja že sama naredila. In zato se mi zdi, daje to pravzaprav eden in edini
               način.</p>
               <p>Zdaj, jaz se seveda strinjam, da lahko izčrpavanje podjetij bi lahko bil tudi eden od
               vzrokov za to, da so podjetja v težavah. To kaj je kdo naredil ali je izčrpaval
               podjetje ali ne, je morda odvisno od nas. Če mislimo, da je potrebno kaj narediti na
               temu področju, da izčrpavanj ne bo sprejmimo zakonodajo s katero bodo lahko
               represivni organi zelo eksaktno ugotovili ali je kdo izčrpaval podjetje ali ne in
               tudi za nazaj naredili vse tisto kar je potrebno narediti, vključno z odvzemom vsega
               premoženja, ki ga ima sam, ne da je posameznik potem izčrpaval podjetje, prenesel
               lastnino kam drugam, torej na druge družinske člane in da je tukaj potrebno to
               narediti in jaz predlagam, da to naredimo. Ta trenutek pa mi govorimo o pomoči
               podjetjem, ki pomoč potrebujejo in to pomoč moramo ta trenutek zagotoviti, odmisliti
               težave, ki se nam bodo sicer pojavljale.</p>
               <p>Zdaj pa, če bi bančni sistemi, če bi mi lahko z reševanjem bančnih sistemov reševali
               prezadolžena podjetja z dobrimi programi, če bi to bilo dovolj eksaktno potem državne
               pomoči ne bi bilo potrebno. Očitno je danes potrebno oboje narediti.</p>
               <p>Transparenten način, jaz se strinjam, da bi bilo prav napisati kaj je transparentni
               način, kaj je tisto kar je... Meni bi veliko bolj bilo povšeči, če bi menedžment
               rekel mi zastavljamo svoje premoženje, da bomo tisto kar imamo, menedžment, ki vodi
               podjetje in predlaga da dobi državno pomoč, zastavljamo svoje premoženje in podjetje
               bo preživelo. To je pravzaprav tisto kar nekdo vlaga v tisto kar bi lahko nekdo v
               temu smislu tudi lahko naredil.</p>
               <p>Zaradi tega jaz mislim,da je ta zakonodaja možnost, da lahko zakonito pa seveda se
               strinjam da tudi na transparenten način ob pogojih, ki za to potrebni, dajemo pomoč
               in da se strinjam seveda tudi s tem, da se država poplača prednostno in da ni v
               enakopravnem položaju z drugimi upniki, kjer so vsi ostali, ki so v temu podjetju
               upniki na takšen ali drugačen način pravzaprav v situaciji iz katere si sami ne
               morejo pomagati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj pa dajem besedo ministrstvu, bi pa opozorila mogoče še, če je lahko
               kakšen komentar na Zakonodajno-pravno službo, ker vam prej nisem dala besedo.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp74">

               <speaker>SLAĐANA JESIĆ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo dve besedi potem pa predala kolegom.</p>
               <p>V razpravi je bilo večkrat omenjeno ne transparentnost. Moram priznati, da ne razumem
               v čem se ta zakon oziroma predlog zakona <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> pravzaprav uvaja to ne transparentnost, ker pravzaprav tukaj ne
               govorimo o ničemer kar bi postopke in to spreminjalo. Jaz mislim, da je podzakonske
               rešitve, ki so in pa mislim da je tudi poseben program, se opravičujem, me bodo
               kolegi dopolnili, jasno zapisano kdo je tisti ki je opravičen, kakšne pogoje mora
               izpolnjevati, ker vsi ti postopki so oziroma vsi ti kriteriji so jasno določeni že v
               ustreznih aktih Evropske unije katere smo dolžni spremljati. Celotna shema je
               priglašena tudi Evropski komisiji in tudi tukaj mislim da nam je vsem jasno, da gre
               to za podjetja, ki izkažejo z jasnim programov prestrukturiranja da imajo možnost
               preživetja.</p>
               <p>In moram priznati, da pravzaprav si želim, da ne b prihajalo do insolventnih
               postopkov in da bi bila ta podjetja v nekem dolgoročnem roku dolgoročno sposobna
               vrniti tudi ta denar. In to je namen vsega tega kar počnemo tudi s tem zakonom in
               mislim, da ta rešitev, ki je ne pomeni ne transparentnosti v temu delu, da se je
               poskušalo najti rešitev, da se bo lahko hitreje pomagalo tem podjetjem, ker tukaj je
               pravzaprav dejansko nas časovna stiska zagotavlja na teh potrebnih sredstev za
               zavarovanje, ker če rečemo v temu da je primerno zavarovanje vemo, da mora ustrezno
               vrednost imeti in tudi na katerem mestu si zapisan. Če je zadeva že pod hipoteko in
               si potem napisan na tretjem mestu vemo, da je to pravzaprav popolnoma brez vrednosti.
               In tudi to, da bi nekje napisali, da neko primerno zavarovanje katerega se pri nekomu
               vzame, pri drugem ne vzame mislim da to nesistemska rešitev kar bi bilo zelo slabo.
               Zakonodajalec si tega oziroma tudi mi kot predlagatelj si ne moremo privoščiti, da bi
               v zakon napisali tam kjer je možno pa se nekaj zavaruje. To ne gre, moramo najti
               sistemsko rešitev, da so vsi deležniki v enakem položaju. </p>
               <p>In tukaj je pravzaprav se iskala rešitev kako priti do hitrejšega načina pomoči, da
               ta podjetja dejansko izplavajo in tudi vrnejo ta sredstva. To je v bistvu na kratko
               ampak kolega bom prosila, če še na tiste, ki so bile bolj eksaktne stvari, da
               odgovorijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp75">

               <speaker>SABINA KOLEŠA:</speaker>

               <p>Mogoče jaz še samo dodam.</p>
               <p>Postopek je transparenten, je predpisan, pomaga se podjetjem, ki imajo program
               prestrukturiranja in kot je državna sekretarka rekla, učinkovitost je tista, ki nas
               vodi k predlagani rešitvi namreč v praksi se je pokazalo tudi, da je z zagotovitvijo
               zavarovanja včasih preteklo tudi šest mesecev, kar je pa tisto ključno, ko podjetja,
               ki nimajo likvidnih sredstev za nadaljnje poslovanje lahko dejansko zaidejo v
               stečaj.</p>
               <p>Merila, kriteriji so zapisani v uredbi, postopek vključuje tudi strokovno komisijo,
               ki pregleda program prestrukturiranja, ali ima podjetje možnost preživetja. Vključeni
               so dejansko strokovnjaki iz različnih področij. Z menoj je tudi kolega, ki ima
               dolgoletne izkušnje na temu področju, mogoče Gorazd bi še ti kaj podal?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp76">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Lahko gospo prosim za magnetogram, da se še predstavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp77">

               <speaker>SABINA KOLEŠA:</speaker>

               <p>Sabina Koleša, MGRT.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp78">

               <speaker>GORAZD KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Jaz se zahvaljujem za besedo, Gorazd Kovačič, Ministrstvo za gospodarstvo.</p>
               <p>Samo na kratko bi zgolj predstavil merila na podlagi katerih se dodeljujejo te
               državne pomoči. Sam zakon v bistvu predstavlja oziroma definira v svojem 2. členu
               tiste nujne pogoje, ki jih mora družba izpolnjevati, da lahko kandidira za to državno
               pomoč. Seveda bo poleg nujnih pogojev obstaja tudi zadostni pogoj. Ti pogoji so potem
               nadalje opredeljeni v podzakonskem aktu, to je v uredbi in pa tudi v politiki
               dodeljevanja državnih pomoči, ki jo vodi Ministrstvo za gospodarski razvoj in
               tehnologijo in ta politika je seveda javna in objavljena tudi na spletni strani
               našega ministrstva.</p>
               <p>Zdaj, ne bi ponavljal teh nujnih pogojev, ker so v zakonu zelo striktno napisani,
               kateri so pa tisti zadostni pogoji, ki jih mora družba zagotavljati? Zakon, kot
               takšen v bistvu predstavlja zgolj osnovni pravni okvir, državna pomoč se pa dodeljuje
               na podlagi programa prestrukturiranja, torej pravni temelj za dodelitev državne
               pomoči je program prestrukturiranja in program prestrukturiranja mora družbi
               zagotavljati neko razumno stopnjo verjetnosti, da <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> bo družba na dolgi rok potem sposobna preživeti na
               trgu brez ponavljajočih se državnih pomoči. Sam program prestrukturiranja mora
               natančno opredeljevati ukrepe prestrukturiranja, po vseh ključnih poslovnih
               funkcijah. Ti ukrepi prestrukturiranja morajo biti finančno ovrednoteni, ovrednoteni
               z vidika bodočih denarnih tokov in vsi ti ukrepi se morajo preliti v petletne
               projekcije, ki jih mora družba pripraviti na podlagi teh ukrepov. In se pravi na
               podlagi tega se opravi ekspertna ocena, v pomoč imamo neodvisno strokovno medresorsko
               komisijo, ki je sestavljena iz zunanjih članov ministrstva in to je tisti ključni
               temelj kdaj družba lahko prejme državno pomoč. Govora je bilo tudi o lastnikih. Eden
               izmed kriterijev, da se vladi predlaga dodelitev državne pomoči je tudi da lastniki
               sami participirajo pri izvedbi oziroma finančni konstrukciji prestrukturiranja. Konec
               koncev je to določeno že s samimi smernicami Evropske unije, ki jim je ta zakon
               podrejen in samim zakonom, kjer se na primer za veliko družbo predvideva, da mora
               imeti 50% lastnih virov v okviru celotne finančne konstrukcije programa
               prestrukturiranja za srednje veliko družbo. 40% je za majhno družbo, 25%, eksplicitno
               je tudi zapisano kateri so lahko ti lastni viri. Ne sme biti bodoča akumulacija,
               amortizacija, ampak mora biti nek eksterni vir, ki ga družba lahko pridobi bodisi z
               odprodajo poslovno nepotrebnega premoženja, bodisi z dokapitalizacijami lastnikov ali
               upnikov. Tako, da pogoj, da se država priključi komplementarno v reševanje podjetja
               je ravno to, da tudi lastniki naredijo nek korak, je pa seveda tudi pogoj samega
               zakona, da se država lahko priključi samo takrat, ko lastniki sami niso sposobni, to
               pa je tisti nujni pogoj o katerem sem govoril na začetku.</p>
               <p>In potem še morda samo komentar, da v primeru, ko je družba ne zapade v insolventni
               postopek da državna pomoč ni čisto zavarovana. V takšnem primeru se računa, da so,
               bom rekel, ukrepi s programa prestrukturiranja začeli prijemati, družba prejme
               denarni tok, da posluje dobro, v takšnem primeru pač ima država obligacijsko
               razmerje, ker vsaka državna pomoč se izplačuje na podlagi pogodbe, se pravi imamo na
               podlagi obligacijskih zakonskih <stage>/ Nerazumljivo./</stage> možnost, da to državno pomoč v
               primeru da ne bi bilo vračila izterjamo po vseh zakonitosti teh. Toliko zaenkrat,
               hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp79">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospa Tomc ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp80">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Vseeno bi replicirala, da se slučajno ne bo razumelo tako, da jaz mislim, da v temu
               Zakonu o spremembah, ki jih danes predlagate določamo kriterije in merila. Jaz se
               popolnoma zavedam, da je to določeno drugje, da že davno velja, da so to tudi merila
               in kriteriji, ki jih je potrebno upoštevati zaradi evropskih pravil, tako da to mi je
               popolnoma poznano. Tudi vsa ta merila, ki ste jih naštevali ali pa jih niste
               naštevali.</p>
               <p>Ampak kaj tukaj mene skrbi in kaj sem želela izpostaviti pa je tisto kar ste mi na
               nek način tudi sami pritrdili, osnova oziroma glavni dokument za dodelitev državne
               pomoči je program prestrukturiranja, ki ga ocenjuje neka zunanja, neodvisna komisija.
               To je subjektivna presoja, ne glede na to kaj vse lahko papir prenese je to
               subjektivna presoja, kajti ta zunanja strokovna komisija, če je res neodvisna in če
               je res zelo strokovna mora oceniti pričakovano poslovanje, tako kot ste rekli, čez
               pet let kakšen bo denarni tok te družbe. Veste, zdaj nekdo se odloča ali bo neka
               firma, neko podjetje imelo čez pet let posel na trgu ali ga ne bo imelo. Verjemite pa
               in seveda sem prepričana, da vsi tisti, ki pa predlagajo program prestrukturiranja
               bodo predložili eno optimistično varianto, ki bo definitivno pokazala na to,da bo čez
               pet let to podjetje popolnoma zdravo, sanirano, bo cvetelo in se bo na trgu samo
               preživljalo pa še na novo bo zaposlovalo. Ampak, žal zgodovina ki smo jo imeli nekaj
               let nazaj, ki se še danes vleče...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospa Tomc, replika.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp82">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>... nekaj podjetij, je pokazala, da temu ni tako. In da ta subjektivna presoja
               programa prestrukturiranja je pač ocena spiska želja v veliko primerih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp83">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Naslednja je na vrsti gospa Novak...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Izvolite, proceduralno,
               gospod Pogačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp84">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, če ste prej opozorili kolegico Tomc, pa izrazili, da ne boste
               dovolili razprave v primerih Cimosa in v primerih Elana, ker ni predmet te dopolnitve
               zakona, potem jaz predlagam, da tudi predstavnike Vlade opozorite, da se držijo
               zakona. Kajti, sedaj smo poslušali deset minut zadeve, ki nimajo veze s to spremembo
               zakona. Ta zakon govori o tem, da se omeji zavarovanje danih državnih pomoči in
               insolventna zakonodaja. Deset minut nismo o tem poslušali. Če omejujete razpravo
               poslancev in poslank, potem predlagam, da na to opozorite tudi predstavnike Vlade.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp85">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>No, žal me niste dobro razumel. Jaz nisem rekla, da ne sme odgovoriti, sem samo
               povedala, da ni potrebno. Kar pomeni, da če želi lahko odgovor, če pa ne želi pa ne
               odgovori. Tukaj se sedaj lovimo na slovnico. Če Vlada želi lahko o tem absolutno
               odgovori. Replika pa vemo, da je tri minute.</p>
               <p>Gospa Novak na vrsti ste za razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp86">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spomnila bi gospoda Meha na razpravo, ki jo je imel pri prejšnji
               točki dnevnega reda, ko ste rekli, da delamo v interesu države naše lastnine. In v
               tem primeru, ko sedaj razpravljamo, pa delamo mi proti interesu države, proti naši
               lastnini. Če naša lastnina ne bo zavarovana v tem primeru, potem delamo proti lastni
               državi. In tudi tisti stavek, ki ste ga prej prebrali,. govori točno o tem, pa sami
               ste ob tem ugotovili, da pravzaprav je zelo sporen. Torej, podjetja, ki tako slabo
               stojijo, da niti ne moremo zavarovati našega vložka oziroma te pomoči, potem jaz
               mislim, da takšna podjetja imajo težko prihodnost. In ko smo razpravljali in
               sprejemali insolvenčno zakonodajo je bilo poudarjeno, da jo sprejemamo tudi zato, da
               bo lažje prišlo stečajev in da bodo ohranjena zdrava jedra in bodo na novo lahko
               začela delovati. In mislim, da to mora biti naš cilj. In reševanje podjetij je
               smiselno samo v tem primeru, če dejansko ima to podjetje ali pa zdravo jedro neko
               prihodnost. Torej, ne samo da mora biti pomoč dana transparentno po nekih kriterijih,
               ampak to reševanje mora biti tudi smiselno reševanje. Ko govorimo o luknjah v Novi
               Ljubljanski banki, kaj vedno pravimo? Terjatve niso bile zavarovane, ne vemo kdo jih
               je dal, komu jih je dal, zakaj jih je dal. Mi pa hočemo sedaj na podoben način
               uzakoniti tako ravnanje.</p>
               <p>Pa še nekaj se sprašujem. Jaz sicer res nisem dolgo časa sedaj v parlamentu. Zakaj
               imamo sploh v Državnem zboru Zakonodajno-pravno službo? Imam počasi občutek, da je
               Zakonodajno-pravna službe opozicije, koaliciji pa je ni treba upoštevati in
               spoštovati. Jaz mislim, da mora biti interes vseh poslancev. Mi smo samostojna veja
               oblasti, ki sprejema zakonodajo in da moramo sprejemati zakonodajo takšno, ki stoji,
               ki dejansko ima svoje temelje. Če pa slepo sprejmemo vse tisto, kar predlaga Vlada,
               kar se pač držimo koalicije, tu ne pravim, da je katerakoli koalicija bila kaj
               boljša, ampak vendarle mislim, da mora biti v interesu poslancev, da je to, kar
               sprejmemo, čim bolj v skladu oziroma čisto v skladu z zakonodajo. In ne vem zakaj
               imamo potem pravno službo, če nam tega ni treba popolnoma nič upoštevati in
               spoštovati. Kaj bo Vlada na koncu rekla? Saj je parlament potrdil to, saj je
               parlament kriv. In mi bomo krivi za to, kar bomo potrdili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp87">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Pogačnik...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Izvolite, gospod Meh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp88">

               <speaker>SREČKO MEH (PS SD):</speaker>

               <p>Naj preberem to, kar sem pravzaprav rekel. Se pravi, upoštevajo navedeno je primerno,
               da se družbam, ki zaidejo v težave, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> pa imajo perspektivo za preživetje, omogoči državna pomoč. Tukaj je
               pika. Potem je pa naslednji stavek, državna pomoč je torej namenjena družbam, ki niso
               sposobne samostojno preživeti na trgu, in naprej, družbe v težavah po zakonu imajo
               perspektivo za odpravo negativnih gibanj poslovanja, to se pravi, jaz sem govoril, da
               ta prvi stavek tretjega odstavka ne govori o tem, čemur mi dajemo pomoč, to se pravi,
               mi dajemo tistim družbam, ki imajo perspektivo za preživetje in nič drugega nisem
               rekel. To se pravi, da tukaj notri govori v celem tem, v vseh treh odstavkih govori
               vlada o tem, razen v tem stavku, tretjem odstavku, govori vlada o tem, da se daje
               pomoč družbam, ki imajo program in imajo perspektivo za preživetje, to je bistvo
               tega, kar se želel poudariti in ta stavek ne sodi v ta kontekst, torej država, vlada
               ni napisala tega, da se daje pomoč tistim, ki se ne morejo, ki ne morejo preživeti,
               to se pravi, ki ne morejo preživeti, ker nimajo programa in zaradi programa ne
               morejo. Zdaj pa, glasovalne pravice so seveda glasovalne pravice države, kjer mi
               ščitimo svoje premoženje, medtem ko tukaj govorimo o tem zakonu, da bomo pomagali
               družbam, ne govorimo o glasovalnih pravicah, to se pravi, ta dva zakona, o
               glasovalnih pravicah in tem, nimata neposredne korelacije. Zavarovanje našega,
               govoril pa sem, da se strinjam s tem, da ima država prednostno pravico pri postopkih
               stečaja in da se prednostno poravna. To sem pravzaprav povedal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p> Hvala.</p>
               <p>Gospod Pogačnik, na vrsti ste za razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp90">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p> Ja, gospa predsednica, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Zdaj, uvodoma je potrebno nekaj poudariti. Danes imamo na mizi predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah Zakona o pomoči za reševanje in prestrukturiranje
               gospodarskih družb. Sam zakon smo mi poslanci imeli na mizi pred približno dvema
               mesecema in ta zakon smo poslanci SDS-a z veseljem podprli, zato ker ocenjujemo, da
               takšen zakon slovenska podjetja potrebujejo, zavedamo se situacije v kateri podjetja
               so in če obstaja možnost, da se rešiti da, tisto kar se da. Danes pa mi govorimo o
               spremembah in dopolnitvah teh zakonov, pri teh spremembah in dopolnitvah imamo pa
               precejšne pomisleke in sicer iz naslednjih razlogov. Iz razlogov, ker ta zakon
               predvideva, da bo država lahko dala državno pomoč, poroštvo, brez vsakršnega
               zavarovanja. Kot je že kolega Meh izpostavil, tudi zame je zaskrbljujoče, ko vlada
               piše v obrazložitvah razloga za sprejem, državna pomoč je torej namenjena družbam, ki
               niso sposobne samostojno preživeti na trgu. To je zaskrbljujoče, to je enako kot da
               bi rekli, da pustimo mrtve ležati v bolnišnici, tiste, ki se jih da pa mogoče še
               rešiti, ali pa ki so malo bolni, bodo pa čakali zunaj. Če podjetja niso sposobna
               samostojno preživeti na trgu, potem nobena državna subvencija, nobeno poroštvo tem
               podjetjem ne bo pomagalo. To je za nas zaskrbljujoče. Zaskrbljujoče je to, da
               pravite, v redu, podjetja imajo nek program prestrukturiranja, nimajo pa več
               razpoložljivih kapacitet za dati garancije, za dati zavarovanja, da je večina
               premičnega in nepremičnega premoženja že pod nekimi garancijami, hipotekami in država
               tukaj ne bi imela nič. Jaz sem prepričan, da tukaj se da najti tudi kakšna druga
               oblika garancije, lepi primeri tudi tujih bank, gre predvsem v tem smislu, da za tuje
               banke in nepremičnine premična premoženja niso več zanimiva, ampak da te banke po
               navadi zahtevajo kot garancijo od podjetij terjatve, to je edina, bom rekel, verjetno
               tudi zelena luč, kajti če podjetje nima zdravih terjatev, verjetno ni sposobno
               preživeti na trgu. Zaradi tega se mi zdi zavajajoče tukaj notri s strani
               predstavnikov vlade, da pravijo, ni nobenih stvari, mislim, da je tudi kolega gospod
               Meh dal zelo korekten predlog,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               kakšna oblika garancije pri poroštvu lahko bila. Potem pa naj lastniki jamčijo s
               svojim osebnim premoženjem, pa dajo državi kot obliko zavarovanja. Ne zavajati, da
               se, in tukaj se jaz strinjam. Ali pa menedžment, če je prepričan, da bo podjetje
               preživelo, naj da, mislim, da se gremo mi zelo nevarne igre, ko bo država dajala
               pomoč brez vsakršne garancije, brez vsakega zavarovanja in da je to neodgovorno
               ravnanje, katerega seveda poslanci SDS-a ali pa vsaj jaz osebno, ne bom podprl.
               Zavedati se moramo, da je ta država dala že več milijard davkoplačevalskega denarja v
               nekatera podjetja, ki so se potem izkazala, da je država ta sredstva izgubila.
               Poglejte si primer, sedanja koalicija, oziroma bivša opozicija je velikokrat rada
               pomagala, tudi Amerika, Nemčija, se je država vključila v reševanje podjetij in jim
               pomagala, res je, vendar poglejte eno zadevo, ameriška država je od vseh bank, ki so
               jim priskočile na pomoč, dobila v roku pol leta kompletna sredstva nazaj, plus
               obresti, enako se je godilo z Nemčijo. V Sloveniji pa vlagamo sredstva
               davkoplačevalcev in se ga nikdar, nikoli ne vrne. Zaskrbljujoče je, da bi podprl
               takšen predlog, da se državna pomoč oziroma subvencija omogoča še brez dane
               garancije, zavarovanja, je pa predvsem to, kar ponovno vlada navaja, v točki 6.3, da
               je po dosedanjih podatkih izvajanje prestrukturiranja z državno pomočjo uspešno v
               četrtini primerov, to pomeni zgolj v četrtini primerov, v treh četrtinah primerov je
               pa država denar izgubila. Sami navajate tukaj notri taka dejstva, da je verjetno zelo
               nehigienično in neodgovorno, da bi se takšen predlog spremembe zakona podprl.</p>
               <p>Drug segment, ki nedvomno kaže v to, da tega predloga spremembe ni za podpreti, je
               predvsem to, kar vas je opozorila že Zakonodajno-pravna služba. Zakonodajno-pravna
               služba vam je zelo lepo interpretirala ZPPIPP<stage>/?/</stage> in mi tudi imamo tukaj notri
               pomisleke, da bo prišlo do neenakopravnega obravnavanja upnikov. Da bo država, zdaj
               glede na to, da bo dala poroštvo brez garancije, dobila prednostne terjatve. Temu ne
               more biti tako in državna sekretarka, ali zavajate z navedbami, ki ste jih dali na
               začetku, ali pa ne poznate ZPPIPP<stage>/?/</stage>, kar vam je tudi že verjetno Zakonodajno-pravna
               služba naredila eno zelo lepo predavanje in jaz pričakujem na to zadevo tudi vaša
               pojasnila.</p>
               <p>Problematična zadeva, tukaj notri, seveda gre tudi ker se pogovarjamo o državni
               pomoči in če Evropska komisija ugotovi, da je šlo za državno pomoč, veno da to
               državno pomoč ne vrača država, ampak jo mora vrniti podjetje in to pomeni, da bo to
               hud udarec za podjetje. Da pride do te odločitve Evropske komisije glede državne
               pomoči traja leta in leta, v tem obdobju se lahko potem tudi lastniška struktura
               podjetij bistveno spremeni in ne izključujemo možnosti, da je ta predlog sprememb in
               dopolnitve zakona namenjen zgolj verjetno nekim obstoječim podjetjem, ki jih boste
               preferirali, iz takšnih ali drugačnih razlogov, da bo tukaj notri prišlo do reševanja
               določenih lastnikov, iz takšnega ali drugačnega razloga, in na konec bodo pa najbolj
               negativno črto tega potegnili predvsem davkoplačevalci in jaz mislim, da je
               neodgovorno tudi od vlade in od Ministrstva za gospodarstvo, kot resornega
               ministrstva, da si sploh predlaga takšen zakon.</p>
               <p>Jaz bom še enkrat poudaril, poslanci SDS smo z veseljem in z vso podporo podprli
               Zakon o pomoči za reševanje in prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah, s to
               spremembo in s to dopolnitvijo pa jaz mislim, da bi ravnali zelo neodgovorno, da bi
               to šli podpreti. Jaz mislim, da se najdejo še <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> oblike zavarovanja, ki jih podjetja lahko dajo, primer
               terjatve, s tem seveda je podjetje zdravo in da ima neko perspektivo, drugače je
               bolje, da ga pustimo, ali konkretni primer, ki ga je navedel gospod Meh, jamstvo,
               osebno zavarovanje lastnikov, obstoječih, ki imajo, druga zadeva, ki se zdaj
               pojavlja, ki jo lahko zasledimo v medijih, da bomo pa podjetja kar tako reševali z
               nekim pritiskom na obstoječe lastnike, odrecite se premoženja, odrecite se
               lastništva, država bo pa to zadevo prevzela, kar tako, na lepe oči. Kaj pa
               obveznosti? Se je kdo vprašal, kakšne so obveznosti tukaj za določene, te lastniki
               imajo, in ta podjetja. Konkretno govorimo o podjetju Svea, vsaj tako pišejo mediji,
               bomo šli v to, da lastniki prepustite premoženje nam in bomo zadevo reševali. Ali bo
               kdo delal skrbni pregled, "due diligence", kaj če so tukaj v ozadju velike tožbe, kdo
               bo odgovoren za to, kdo bo te obveznosti prevzel, nihče, nikjer nismo zasledili, da
               se vprašanje obveznosti pojavlja. To je skrb vzbujajoče, da se na takšen način
               upravlja z državo, z davkoplačevalskim denarjem. Jaz bom še enkrat poudaril, podprli
               smo Zakon o pomoči za reševanje in prestrukturiranje gospodarskih družb, jaz osebno
               pa te dopolnitve zakona o spremembah ne morem, ker obstaja preveliko tveganje za
               davkoplačevalce, da bodo sredstva izgubljena in da se bodo reševali določeni
               posamezni lastniki in ne zavajati, da ni drugih oblik garancij. In pa predvsem to,
               ker bo šlo za neenakopravno obravnavanje upnikov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp91">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p> Hvala.</p>
               <p>Gospa Brunskole, naslednja iz tega sklopa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp92">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Zelo zanimiva razprava, vendar bi se vseeno osredotočila na to, o čemer je bilo
               izrečeno s strani predlagateljice, torej vlade. Cilj predlaganih sprememb je v
               najkrajšem možnem času zagotoviti večje možnosti učinkovitega in realnega
               prestrukturiranja podjetij v težavah, ter izboljšati možnosti za ohranitev
               gospodarskih subjektov. Kaj to pomeni? To pomeni rešiti podjetja, to pomeni ohraniti
               delovna mesta, to pomeni ohraniti zdrava jedra v podjetjih. Kdaj pa so gospodarske
               družbe v težavah? Imamo več situacij. Ena je tista, ko podjetja ugotovijo, da nimajo
               perspektive, ni več naročil, ali se ta močno zmanjšujejo, gre za padec prodaje. Druga
               zadeva pa je, temu seveda sledi, ko podjetja niso sposobna tekoče poravnavati svojih
               obveznosti, tako do dobaviteljev, tako do bank, davkov in prispevkov državi in tako
               dalje. Krog se zavrti, ne dobijo več kreditov, ne morejo, denarni tok se zasutavi,
               torej podjetja nimajo, kaj šele da bi podjetja imela sredstva za raziskave in za
               razvoj in za nadaljnjo širitev in iskanje drugih priložnosti. Zakaj so ta podjetja
               prišla v težave? Govorimo o tem zakonu, torej Zakonu o pomoči za reševanje in
               prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah. Tukaj ta vlada, zato je tudi
               predlagateljica sprememb in dopolnitev zakona, poskuša rešiti, kar se rešiti da,
               čeprav že sedaj je pozno, škoda da se to ni rešilo že kakšno leto prej. Danes imajo
               ljudje upanje in zaupanje, da bo temu tako, da bomo zadeve rešili in da bo tukaj
               politika složno stopila korak naprej in zadeve poskušala rešiti. Meni je žal, da pred
               enim letom naš predlog, Pozitivne Slovenije, za pomoč Primorju ni bil uslišan, kaj se
               je zgodilo, ne bom sedaj razpravljala. Kreditni krč je slovenskim podjetjem še
               zaostril pogoje za pridobitev kreditnih virov za financiranje investicij in obratnega
               kapitala in zato se je stanje gospodarskih družb <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> še poslabšalo. Ni se rešilo, čeprav je bila tudi razprava
               nekaterih, ki so sedaj razpravljali, ko so sami bili v Vladi in imeli možnost, ali v
               koaliciji, se žal rešilo ni. Verjamem, da v kratkem času tudi to ni bilo izvedljivo,
               vendar ni bilo čutiti nobenih učinkov posamičnih ukrepov, čeprav so bile za nekatere
               ti ukrepi izjemno ostri. Danes je smešno, ko nekdo poudarja transparentnost, da ne bo
               transparentnosti. Iz izkušenj lahko povem, pri delu v bančnem sistemu, da ravno kadar
               je šlo za poroštvo Republike Slovenije, države, je bilo tako na bančni sistem kot
               tudi na podjetja, ki so najemala kredite s poroštvom Republike Slovenije, zadeva tako
               pregledana, toliko preverjanja, vezano na ustreznost namena kreditiranja, da ni šlo
               za nekaj na pamet zadeve. Dopuščam, da so tudi primeri o katerih se dostikrat govori,
               kjer zadeva ni bila takšna kot govorim, ampak pri nekoliko manjših zadevah, ki jih
               poznam iz prakse, je temu zagotovo bilo tako. In kadar gre za državne pomoči, pa da
               bi mi govorili, da gre za ne transparentnost, meni je to smešno. Ker, da bi država
               dala poroštvo, pa ne bi v ozadju imeli pogodb za kakšen posel gre, za kakšna dela ali
               s tujimi državami, za kakšna naročila, vam povem, to lahko govori nekdo, ki tega
               probal ni, ki tega ne pozna. Žal ne pozna in govori po temu transparentnosti ali ne
               transparentnosti. To, res, mi je kar smešno, da se sploh v to kdo spušča. Program
               prestrukturiranja. Gospa državna sekretarka je poudarila, gre za program
               prestrukturiranja. Poudarila je, da gre za zunanjo strokovno komisijo, ki bo zadeve
               preverjala. Zakaj dvomi in pomisleki v to zunanjo strokovno komisijo? Jaz se vprašam,
               zakaj dvomi. Ta program prestrukturiranja, mislim če bomo mi v uradno priznano
               strokovno javnost strokovnjakov dvomili, potem pa ne vem komu še zaupamo v Republiki
               Sloveniji. Pa menda bomo tej komisiji, zakaj je ta komisija zbrana. Ta komisija je
               izbrana ravno zato, da ne bo toliko pomislekov in toliko dvomov. In jaz mislim, da
               tudi v tej smeri jaz ne bi šla v smer razprave, da dvomim v strokovnost komisije.
               Tega si ne bi dovolila. Se mi zdi, da to ni korektno, ni pravično. Zagotovo obstaja
               tveganje vračila državne pomoči. Prej so že kolegi poudarjali, da gre za povratna
               sredstva državne pomoči, seveda v samem programu prestrukturiranja bo prikazano v
               kolikšnem času bo to možno. Zagotovo gre to za dolgoročno obdobje. Težko bi bilo v
               letu, dveh te zadeve zagotovo pet, po navadi, lahko tudi sedem let, odvisno od tega
               za kakšen program gre, za kakšno zadevo gre. In s strani vlade kot predlagateljice,
               je bilo tukaj res v prvi točki že, 1.1. navedeno v drugem odstavku, upoštevanje
               navedeno je primerno, da se družbam, ki zaidejo v težave, pa imajo perspektivo za
               preživetje, omogoči državna pomoč. Res je naslednji stavek nekoliko, kot je rekel
               kolega Meh, mogoče, lahko bi kdo dvomil, da izpodbija, ker piše državna pomoč je
               namenjena družbam, ki niso sposobne samostojno preživeti na trgu. Seveda v danem
               trenutku ne, vendar zato iščejo rešitve, kako ohraniti zdravo jedro, kako izkoristiti
               svoje komparativne in konkurenčne prednosti na trgu in ponovno zaživeti. In zato je
               tukaj država, da reče, da bomo nekomu pomagali, vidimo perspektivo, vidimo tukaj
               rešitev.</p>
               <p>Je bilo pa v današnji razpravi zanimivo tudi to, ne misliti, da s strani koalicije in
               s strani Vlade ni razmišljanje, kot je bilo rečeno, če naša, nekdo od razpravljavcev
               je rekel, če naša lastnina ne bo zavarovana, naša država ne bo zavarovana. Mislim, da
               kolegica Novakova. In je tudi <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               bil poudarek, terjatve niso bile zavarovane v NLB. Kdo jih je dal in zakaj jih je
               dal, itn.? In potem pogleda človek tudi v medije navedbe in sicer piše, veliko
               terjatev do Zvona1 Holdinga je prijavilo več kot sto upnikov. Prijavljena glavnica
               znaša 911,3 milijonov evrov, itd. Veliko terjatev so prijavile banke, največ Nova
               Ljubljanska banka. Prijavila jih je za približno 270 milijonov evrov, stečajne
               upraviteljica jih je priznala za okoli 220 milijonov evrov. Za terjatve v višini
               približno 50 milijonov evrov velja, da so priznane v višini, ko bodo poplačani v
               okviru ločene razdelitvene mase, ki se bo oblikovala po prodaji premoženja, ki je
               predmet prijavljene ločitvene pravice. Ne gre, da komurkoli kaj očitam, ampak gre
               tudi za takšen primer, ko se že vidi, da državna banka se zna zgoditi, da tega
               denarja ne bo dobila. Tudi to je eden od problemov, realnih, ni tukaj za očitati
               nikomur, ampak tudi to je eden od problemov. Če gremo pa širše na pomoč in reševanje
               in prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah, takšen primer te lastnice Zvon 1
               in Zvon 2 je podjetje Beti Metlika, kjer so danes še zadnjih nekaj deset delavcev
               dela, ostali so dobili v zadnjih mesecih še knjižico. So brez dela. Včasih je bilo pa
               to pojem tekstilne industrije Slovenije in še prejšnje naše bivše države. To so te
               težave tudi v povezavi z lastniki. Tako da, tisto kar je bilo pa še poudarjeno, v
               zvezi s tem kar danes pišejo mediji, in da bi s tovrstnimi pritiski kar tako država
               pristala in dala državno pomoč in tako, ni zadeva. Jaz nisem slišala s strani države,
               da je že kar komu kar tako na pamet obljubila pomoč, pa da bi na drugi strani
               lastniki mogoče kje drugje pa imeli v resnici sredstva, da bi tisto svojo hčerinsko
               družbo rešili iz težav. Pa tudi, če je to primer, ne vem ali Sveje, itd. Še veliko je
               tudi drugih podjetij. Tako, da jaz bom tudi sama ta zakon podprla. Je pa res, da kdor
               ne tvega, kot pravijo po domače, kdor ne riskira, ne profitira. Tukaj država mora
               samo razmisliti, želimo ohraniti delovna mesta, želimo podjetjem pomagati, če imajo
               prave programe in imajo, so konkurenčni in imajo svoje prednosti ne samo na
               slovenskem, ampak tudi na evropskem in svetovnem trgu ali želimo v danem trenutku res
               podjetja postaviti na kolena, in da jih potem za majhen denar tujci kupijo. Verjetno
               si tega ne želimo. In potem bi bilo zanimivo, ko bi ti kupili, bi pa nanj nenadoma ta
               podjetja zaživela. Mislim, da je prav, da tukaj država ima posluh. Zaupam pristojnim
               na Vladi in na ministrstvih, da bodo strokovno in z velikim razmislekom dali državne
               pomoči in na drugi strani, da bodo tudi strokovne komisije ravnale pravilno. Kar pa
               se tiče zavarovanja, o čemer govorimo pri zakonu, seveda, podjetja ko so v težavah,
               imajo kredite, niso sposobne vračati kreditov, za te kredite imajo hipoteke na
               nepremičnine, hipoteke na stroje, itd., začaran krog in ne morejo dati državi v danem
               trenutku nekega novega svežega zavarovanja. In zaradi tega smo danes tukaj, da gremo
               v to spremembo zakona, vendar bomo pa tudi mi budno spremljali kako bo država
               izvajala to zadevo in dajala državne pomoči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp93">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Repliko ima gospa Tomc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp94">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Upam, da tukaj je še dovoljeno dvomiti in razpravljati, tako kot človek
               pač misli. Začudenje, zakaj se mi porajajo dvomi v transparentnost oziroma ne
               transparentnost, pa mene preseneča. V preteklih letih je bilo prevečkrat na povsem
               konkretnih primerih dokazano, da je ravno zaradi ne transparentnega dodeljevanja
               javnih sredstev prišlo do velikih zlorab. In jaz mislim, da če to opozorimo, in če
               seveda opozorimo tudi za naprej, da morajo biti merila in kriteriji postavljeni tako,
               da te zlorabe ne bodo mogoče, potem jaz mislim, da se tukaj ni treba kaj preveč
               čuditi. To ni moje osamljeno mnenje<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Preberite si mnenje državnih svetnikov, ki pravijo v svojem mnenju, da
               danes prejemajo državno pomoč tudi družbe, za katera je znano, da so zašle v težave
               zaradi negospodarnega ravnanja vodstvenih struktur. In konkretno omenjajo kdo. Mnenje
               Zakonodajno-pravne službe dvomi vse povsod okoli. Jaz upam, da lahko tudi jaz dvomim.
               Lepo prosim, če mi pustite to razpravo.</p>
               <p>Ob tem pa še izkoriščam malce proceduralno. Postavila sem dve vprašanji glede
               finančnih učinkov. Prosila bi vas, predstavniki Vlade, če odgovorite koliko ste
               povečali poroštveni potencial države zaradi tega zakona? Kajti, če se ukine
               zavarovanje, potem bo veliko veliko več družb takšnih, ki bodo upravičena do
               pridobitve državne pomoči, to se pravi, da se bo to povpraševanje povečalo. Država bo
               morala zagotoviti dodaten poroštveni potencial.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp95">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Drugo repliko na razpravo gospe Brunskole ima gospa Novak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp96">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Navajali ste problem Zvona in odobrenih kreditov. Naj povem, da jaz teh skladov nisem
               upravljala in nisem odobravala kreditov za to. Sem bila pa oškodovana, ker sem svoje
               certifikate iz zaupanja tja vložila. To sem povedala zato, ker večkrat dobivam kakšna
               pisma, da sem jaz kriva za Zvon 1 in 2. Se pa ta Zvon 1 zelo zelo s pridom vedno
               izrablja. Pri tem pa se navaja podjetij, ki so dobivale nezavarovane kredite. Spomnim
               se, da sem videla neke sezname, kjer je bil en človek lastnik podjetja, ki je dobil
               več deset milijonov kredita. In se sedaj niti ne ve kje je tisti človek, kdo je ta.
               To je bilo očitno neko, ne vem, podjetje v poštnem nabiralniku in tako naprej. Torej,
               rada bi vedela, da bi vsi tisti, ki so odobravali kredite in vsi tisti, ki so jih
               zlorabljali, da bi vendarle doživeli v Sloveniji to, da bi bili kaznovani oziroma da
               bi bilo premoženje tudi vrnjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp97">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Sedaj pa dajem besedo državni sekretarki za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp98">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej mogoče odgovor, se opravičujem, res smo pozabili vam odgovoriti.
               Če ste pač pozorno prebrala ste videli, da pravzaprav s tem zakonom ne uvajamo
               ničesar novega. In da ministrstvu tudi ni predvidelo spremembo višine sredstev,
               namenjenih za ta namen, ki so bila že s sprejetim proračunom in Ziprom v okviru
               določena. Tako, da v tem delu ni bilo nikakršnih sprememb in zaradi tega tudi ne
               moremo govoriti o finančnih posledicah sprejetja tega zakona, konkretno, ker ne
               posega v ta del.</p>
               <p>Kar se pa ostalega tiče, želela bi še enkrat povedati, s tem zakonom, s to spremembo
               mislim, da se ne posega v nikakršne transparentnosti postopka. Še vedno se bo težilo
               k temu, da se pomaga podjetjem, ki imajo zeleno luč na koncu tunela, da se poskuša
               ohraniti, ker jaz mislim, da je tudi v obrazložitvi, ne glede na to, da so se trgali
               stavki, mogoče ponesrečeno napisani. Jaz mislim, da iz celotnega konteksta je vsem
               jasno, da gre za podjetja, katera imajo perspektivo in ne tista, katera so potopljena
               in pravzaprav jim samo podaljšujemo. Seveda vedno, to sem prepričana, da tudi je
               jasno pač vsem vam, je v gospodarstvu, pa vsaj tisti kateri ste vključeni bili v to
               ali pa ste vključeni, veste, da v gospodarstvu vedno obstajajo tveganja. In tudi
               program prestrukturiranje je predvidevanje ravno tako, kot takrat, ko se odločaš za
               investicijo se odločaš na podlagi danih parametrov, ki jih imaš v tistem trenutku s
               predvidevanji, da bodo pač vsi parametri, katere si predvidel, šli v neko smer z
               določenimi tveganji. Ravno tako je program prestrukturiranja.</p>
               <p>Dejansko nihče, jaz mislim, da nihče nikjer na svetu ne more predvideti kaj bo čez
               pet let, ampak na ta način se stvari rešujejo mislim, da povsod. Program
               prestrukturiranja, lahko bi ga tudi drugače imenovali, če bi pač zaradi tega imel
               večjo težo, pač program prestrukturiranja se v preteklosti, se strinjam z vami, bili
               programi investicij namesto prestrukturiranja. Ampak te zadeve so se tudi v tem
               obdobju pač naših poskusov nekje postavljanja nekih, bom rekla, normalnih
               gospodarskih razmer in pa razumevanja tudi menedžmenta kaj je to program
               prestrukturiranja, da to ni spisek želja. Jaz se strinjam, da marsikdo pride s tem
               spiskom <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> želja, ampak takšni
               nimajo možnosti, da dobijo. Lahko tudi zavajajo, vemo, da se tudi to dogaja, vendar
               pri skrbnih zadevah, pri skrbnem pregledu vseh teh programov prestrukturiranja, pri
               ocenjevanju številk in vsega kar je, s perspektivo, s tistim kar imajo v ozadju
               prikazano, jaz menim, da je s polno odgovornostjo lahko tukaj trdim, da ta komisija
               resno in temeljito pregleda in da se dejansko poskuša pomagati res tistim, ki imajo
               možnost preživetja. Tako da, glejte, tveganja pa vedno obstajajo.</p>
               <p>Jaz bi toliko, mogoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp99">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p> Gospod Breznik, naslednji ste prijavljeni k razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp100">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p> Ja, najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi vseeno nekako vrnil v temelj tega, o čem se sedaj pogovarjamo v tej točki,
               torej reševanje podjetij in pa prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah. Jaz
               mislim, da je to temeljna točka, da je pomembna točka, v bistvu ena izmed za mene
               osebno najbolj pomembnih točko, kot veste sem v svoji razpravi večkrat dajal neko
               zeleno luč glede reševanja in pomoči tem podjetjem.</p>
               <p>Sedaj, ker je prej kolegica omenila, da je treba pozorno samo spremljati, jaz sem
               pozorno spremljal našo gospodarsko politiko od leta 1985 pa do leta 2013 in bi rad
               nam približno nalil nekaj čistega vina, predvsem bi pa rad spomnil, kaj pomeni
               resnično reševanje podjetij izven te naše preljube države, v nekih državah, ki imajo
               dolgoročni kapitalizem, tržno gospodarstvo in kjer so podjetja tudi prišla v težave,
               ne zaradi samega sistema, zato bi nekako se oproščal, če bo to trajalo enih pet ali
               deset minut, ker mislim, da bo pomembno tudi za nadaljevanje nekih odločitev.</p>
               <p>Slovenijo v času osamosvajanja po mojem mnenju so reševala določena podjetja in
               družbe v državni lasti, ki so se pravilno usmerile že v sredini 60. let na zahodno
               tržišče in iskale stik s konkurenco zahoda. Po sami osamosvojitvi Slovenije so večina
               podjetij, ki so bila močno vezana na jugoslovansko tržišče zaradi nekonkurenčnosti,
               propadla, nekatera so tudi propadla zaradi vseh lastninskih razmerij, ki so se
               dogajala. Večina podjetij, ki je pa obstala in to so večina podjetij, ki se je
               ravnala po politiki takratnega Staneta Kavčiča, ki je dal jasna navodila, kako naj
               deluje tržno gospodarstvo, ki je hotel vpeljati nek liberalizem, vsa ta podjetja so
               nam dobesedno reševala rit, prvo leto in pol osamosvajanja in izgube jugoslovanskega
               tržišča. To so bila podjetja, ki so že bila konec 60. let usmerjena na zahod in so
               imela konkurenčne produkte, storitve, kakršnekoli druge konkurenčne prednosti. To je
               pomemben temelj razvoja nekega gospodarskega sistema v Republiki Sloveniji. Drugi del
               podjetij, ki je potem nekako <stage>/Nerazumljivo./</stage> imel težave in te težave se dogajajo v
               nekih zaporedjih, 5, 10, 8 let in dostikrat tudi v tem parametru reševanja teh družb
               srečujemo dostikrat ista imena nekih družb ali pa ostanke nekih družb, ki so se že
               prestrukturirala večkrat.</p>
               <p>Jaz bi sedaj nekako prišel v to bistvo. Mi smo, medtem, ko smo mi poskušali dati
               dobesedno denar za pomoč tem podjetjem, pred insolventnim delom, treba poudariti, da
               smo medtem novelirali insolventno zakonodajo, to insolventno zakonodajo smo končno
               malo približali normalni insolventni zakonodaji, ki jo poznajo te države, o katerih
               sem prej govoril, Avstrija, Nemčija, Švica. Zakaj je to pomembno? Pomembno je, da v
               reševanju nekih družb, ki pridejo v težave, v nekem normalnem tržnem gospodarstvu,
               sedaj bom navedel tri primere. Prvi primer je primer problema Volkswagna koncu 80.
               let, primer reševanja Porscheja v začetku 90. let in obratni primer reševanja
               avtomobilske družbe v Ameriki, General Motors.</p>
               <p>V primeru reševanja Volkswagna je bilo za kvalitetno proizvodnjo, kjer so bili
               problem stroškovni vidiki, zaradi tega je Volkswagen zašel v težave. S prihodom
               uprave Ferdinanda Piecha, ki je nekako uvedel sedaj že eno paradigmo v tej
               avtomobilski industriji, tako imenovano skupne platforme, na katerih je gradil potem
               vse blagovne znamke in nekako s tem je zmanjševal proizvodnjo.</p>
               <p>Naslednji primer je bil, lahko rečem zelo podoben, reševanje Porscheja leta 1992 s
               prihodom uprave <stage>/Nerazumljivo./</stage> Kinga, on je ugotovil, da ostali modeli,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> poleg modela blagovne znamke
               Porsche 911, to blagovno znamko nekako izredno zmanjšuje vrednost te blagovne znamke.
               Zato je v trenutku prekinil z izdelovanjem modelov 924, 944 in 928 in krepil blagovno
               znamko okoli modela Porsche 911 in potem je nekako, ko je ta blagovna znamka nekako
               dobila to svojo pravo vrednost, seveda ob tem je tudi zmanjševal stroške, je nekako
               zelo previdno vpeljeval nove modele v tej avtomobilski panogi.</p>
               <p>Sedaj pa en kontra primer, primer največjega avtomobilskega proizvajalca v zadnjih
               50-ih letih, General Motors, ki pa je prišel isto v težave. Tam je nova uprava prišla
               in ugotovila sledeči primer, ugotovila je seveda v prvem primeru, da gre glede na
               evropsko in azijsko konkurenco za zelo nekonkurenčne produkte, katerim je dobesedno
               država kot Amerika, kot država z veliko kupno močjo nekako vzdrževala vse te modele
               pri nekih, lahko bi rekel, pri nekem preživetju, ugotovila pa še eno zadevo, ki je
               zelo pomembna za poznavanje menedžmenta, ugotovila je nenormalno organizacijsko
               kulturo in klimo v teh družbah. To je tisto, kar ste danes pozabili povedati. In to
               je problem slovenskih družb, tukaj gre zaradi kronologije, torej v teh družbah, o
               katerih sem zdaj govoril, Volkswagen, Porsche, gre za družinska podjetja, gre za
               tradicijo 100 let, kjer so <stage>/Nerazumljivo./</stage>, ki so rasla organsko, kjer je bila neka
               kadrovska politika in kjer se je ta kultura v teh družbah gradila. Šlo je samo za
               probleme teh družb zaradi napačnih strateških odločitev nekih uprav in zaradi tega so
               zašle v težave. Seveda je tudi v podsegmentih šlo za neko optimizacijo stroškov, delo
               s sindikati in vse ostalo, odnosi s sindikati, v grobi osnovi je šlo za te probleme,
               mi pa imamo probleme, da zaradi nenormalnih lastninskih razmerij, ki so posledica
               prvič totalitarnega režima po tistem, to družbeno lastnino so lahko ti, ki so bili v
               tem totalitarnem režimu, torej del teh rdečih direktorjev, kot bi rekli, s pomočjo
               znancev v bankah, pokupili, dobili te lastninske deleže, seveda to ni bil njihov
               privaten denar, ampak denar bank, ta denar so morali nekako vračati in družba, ki bi
               morala nekako organsko rasti, se razvijati, katere dobiček bi moral iti v razvoj
               izdelkov, iskanja tujih tržišč, iskanja strateških partnerjev v tujini, je šel za
               poplačilo teh terjatev. Zraven tega je prihajalo do nenormalne kadrovske politike v
               spodnjem srednjem menedžmentu in višjem srednjem menedžmentu in zaradi tega so v
               določenih družbah izhajale tudi določene subkulture, katere so izvajale neko čisto
               svojo kulturo v okviru te kulture, seveda govorimo o nekih odnosih glede tega, da
               niso bili ti odnosi kompatibilni z upravo in sedaj, ko mi govorimo o reševanju
               podjetij, prihaja nova uprava, ki svoje politike, svojih strateških načrtov za to
               družbo ne more implementirati v te segmente srednjega in pa spodnjega srednjega
               menedžmenta, zaradi tega ker njihova kultura ne deluje skupaj, ne verjame v politiko
               te družbe, nikakor ne deluje.</p>
               <p>In kaj naredi vrhunski menedžment, to ne more govoriti nekdo, ki je delal v banki, na
               šalterju, ali pa v nekem srednjem menedžmentu, kako lahko nek menedžer ugotovi,
               kakšna je ta kultura v podjetju. Seveda zaradi tega potrebuje en menedžer široka
               znanja, primerov teh družb, jaz sem govoril, upravo teh družb vodi navadno dr.
               inženirstva, skupaj z znanjem menedžmenta, tako da gre tu za širok spekter znanj, ki
               so jih ti strokovnjaki imeli in potem so se vključili, so ugotovili točno to, kar jaz
               zdaj govorim. In zdaj te strukture, slovenskih družb, ki so zdaj v težavah, v večini
               lahko sam že zdaj trdim, gre za nenormalno organizacijsko kulturo in klimo v tem
               podjetju in za ta podjetja v večini velja sistem General Motors-a, podjetje z vsemi
               bonitetami, z okvarjeno to kulturo razgraditi, torej spraviti v insolventnost, vse
               tiste, ki so postaviti potem v roku novega podjetja nazaj, vse ostalo pa iz tega
               podjetja nima kaj več iskati. Mi smo med tem časom, sam sem močno podpiral novo
               insolventno zakonodajo, postavili to insolventno zakonodajo točno tako, da prvič,
               krepimo upniški odbor, drugič, prednostno se bodo poplačali delavci, ker so tisti
               najbolj oškodovani. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In
               tretjič, zdravi deli teh podjetij, ki imajo neke konkurenčne prednosti v izdelkih,
               storitvah ali v kadrih, se pa bodo lahko oddvojili od te, bom rekel, okvarjene
               organizacijske kulture v teh podjetjih. In to je pomembno. In v primeru, o katerem
               ste rekli, da danes ne bomo več razpravljali, Cimosa, gre za dele zdravih podjetij,
               kjer pa so se v okviru združevanj in ko je bilo tega denarja zadosti v bankah, kjer
               se je denar delilo vsepovprek, so trg gradili. Šli so v neke panoge, ki jih nikoli
               osnovna družba ni obvladovala. In to je ta problem. Torej, iskanja v času, ko smo
               imeli nekaj denarja, hlastanje po čim večjih dobičkih, brez nekih znanj, brez resnih
               poznavanj panog, so ta podjetja šla v panoge, ki jih niso poznala. Zdaj se pa s tem
               srečujejo, navadno te panožne dejavnosti prodajajo, iščejo svojo osnovno materialno
               strukturo, v kateri imajo znanja in v kateri imajo trg in tržišče in tudi kvalitetne
               kadre. To je mala analiza slovenskega gospodarskega sistema, srednjih in višje
               srednjih družb, bi rekel temu, ker večje družbe so, žal, kot take že davno šle v
               propad ali so se pa razdelile v več manjših podjetij.</p>
               <p>Naj zaključim. Po eni strani podpiram, seveda pa verjamem in sem prepričan, da večino
               tega menedžmenta, ki zdaj prihaja v ta podjetja, ki jih rešujejo, v okviru
               prestrukturiranja, nima več te moči. Ne bo imelo. Kljub temu, da sem bil kritičen do
               menedžmenta, verjamem, da v ta podjetja prihaja tudi dober menedžment, pa ne more
               ničesar narediti. Ne morejo ničesar narediti, ravno zaradi teh vzrokov, o katerih sem
               danes govoril. In, žal, za večino teh podjetij velja model General Motorsa, ne model
               Porscheja, ne model Volkswagna. Lahko bi naštel še več teh modelov. Verjamem v
               reševanje Opla v Nemčiji, tudi to je zelo znana zgodba, mislim, da je časovno
               odmaknjena najbližje. Tudi tam se je izkazalo, da ta kultura obstaja, da je dobra, da
               je poslušna, da deluje v zvezi z upravo. Pri Oplu je pa šlo za nekonkurenčne
               produkte, zelo slabo kvaliteto, ki je na dolgi rok nekako ohromila blagovno znamko
               Opel. Tam je bil pa spet tretji problem.</p>
               <p>Tako da napovedujem največji izplen reševanja slovenskih gospodarskih družb ravno
               preko insolvenčne zakonodaje. Verjamem, upam in želim si, da preko reševanja
               podjetij, ki bodo šla skozi spremembe zakona o pomoči in reševanju, da dobimo kakšno
               družbo, kjer bo neka "win-win" kombinacija, bojim pa se, da tega skoraj ne bo. Zato
               sprejemam tudi predlog ali pobudo kolega Meha, ki je rekel, da tisti, ki verjame v ta
               podjetja, naj lastniki skupaj z menedžerji zastavijo svoje lastno premoženje za ta
               podjetja. In verjamem, da to lahko storijo takoj, da država da na to takoj poroštvo
               in takoj državno pomoč. To je lahko dogodek, ki se lahko zgodi v 14 dneh ali mesecu
               dni. To pa je tisto, v kar verjamemo. To pomeni, da lastniki in uprava verjamejo v to
               dobro klimo, v to dobro organizacijsko strukturo, v dobro vseh dejavnikov v družbi,
               podjetnih ljudi, strokovnjakov v tej družbi, da verjamejo v neko novo politiko. To je
               tisto, kar bo potrdilo točno to teorijo reševanja podjetij, o kateri premalo govorimo
               v takih krogih.</p>
               <p>Tako da sam sem skeptik, žal, ravno zaradi tega. Tudi sam sem bil naklonjen tem
               družbam, seveda pa bom potrdil ta zakon, če bo kolega Meh predlagal ta amandma,
               torej, da sedanji lastniki in menedžment da v zavarovanje svoje lastno premoženje,
               kar pomeni, da verjamejo v reševanje teh družb. In menim, da bo v okviru tega državna
               pomoč namenjena vsem tistim ljudem, ki verjamejo v te družbe in njihovo svetlo
               prihodnost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp101">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Replika, gospa Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp102">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Repliciram kolegu Brezniku. Glede na to, da sem poudarila, da moramo pozorno
               spremljati in da bomo pozorno spremljati, je verjetno mislil to mojo razpravo. Sicer
               je omenjal od leta 1985 do 2013 in tako dalje, nam nalil čistega vina, kot je rekel.
               Seveda se strinjam <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v veliko
               momentih njegove razprave, čeprav leta 1985, ko je šlo za to, je verjetno šlo bolj za
               pisne vire, ker takrat sva midva ravno končevala osnovno šolo, ker sva generacija,
               tako da najbrž sva težko bila že strokovno, kljub temu, da vi pravnik, pa jaz
               ekonomistka, najbrž sva težko takrat že ocenjevala, kaj je bilo prav, kaj ne. Drugače
               pa tudi v zvezi z ljudmi, ki v posameznih podjetjih vodijo, so na direktorskih
               mestih, na vodstvenih mestih, ali pa tisti, ki so mogoče na mestih "middle"
               menedžmenta, kot pravite, ali pa tisti, ki smo bili na mestih vodenja občin, verjetno
               smo neke izkušnje dobili, vendar tudi danes, če gledamo, v prejšnjem mandatu kot
               poslanka vem, da je naš kolega poslanec gospod Milenko Ziherl, sem ravno prejšnjič
               prebrala, danes je direktor Eko sklada in je tudi v svojem "hearing-u" povedal, da je
               primeren za to, da ima tudi sam doma dva kolektorja na hiši in tako dalje. Veste, ni
               bi jaz bila kritična do ljudi in dvomila, jaz svojemu kolegu, bivšemu poslancu, iz
               vaše poslanske skupine zaupam, da zagotovo dobro vodi in bo vodil to podjetje, katero
               mu je bilo zaupano. To sem hotela, ker ste nekako omenjali, kot da so direktorji in
               tako dalje, ne bi bila jaz do ljudi kritična in krivična.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp103">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p> Gospa Avberšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp104">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej, zakon, ki je v obravnavi, do njega se na zbornici bolj ali manj formalno
               nismo opredeljevali, ker preprosto za to ni bilo časa, zato bom stališče do njega pač
               predstavila v širšem kontekstu razprav, ki smo jih imeli v zvezi s paketom
               zakonodaje, za kot že prej poudarjeno poslovno, finančno in lastniško
               prestrukturiranje podjetij, ki so v težavah. Zelo bi mogoče pomagalo k razpravi, če
               bi bilo v predlogu tega zakona opredeljeno, na koliko podjetij potencialno se ta
               zakon nanaša. Čakala sem SMS, da dobim to številko, je bilo prehitro, zagotavljam pa,
               da tako kot je tukaj navedeno, da se nanaša državna pomoč, da bi se namenjala
               družbam, ki niso sposobne samostojno preživeti na trgu, da je to zelo ... Dikcija, ki
               jo je vsekakor potrebno spremeniti in v duhu te rešitve, ki so z njo povezane, takih
               podjetij je zagotovo nekaj tisoč, odvisno od kriterijev, kakšne pač oblikujemo. In če
               govorimo zdaj v tistem kontekstu, da bi se ta zakonska sprememba, pri kateri govorimo
               o temu, da ni potrebna kakršnakoli oblika zavarovanja za državno pomoč ukinjati, zato
               da bi jo namenjali podjetjem, ki imajo neka zdrava jedra, tukaj so plusi in so
               minusi, ampak če govorim kot gospodarska zbornica, ki predstavlja tisto tretjino
               dobrega, bolj konkurenčnega gospodarstva, pa nekaj tisoč tistih, ki so v slabi
               kondiciji, moramo gledati, kje je tukaj zdaj ravnotežje. Ta slaba, prezadolžena
               podjetja, ki niso sposobna preživeti na trgu, imajo vrsto tistih, ki jim dolgujejo,
               skratka, neka spirala, ki nas vodi vse skupaj kot družbo na rob insolventnosti,
               podjetij še česa drugega. Zato vsi pomisleki, ki jih ima Zakonodajno-pravna služba v
               zvezi s predlogom tega zakona pričakujemo, da jih boste poslanci pred sprejetjem
               vzeli s polno mero razmisleka in odgovornosti do rešitev, ki jih bodo lahko
               prenagljena sprejemanja zakonov prinesla.</p>
               <p>Tisto, kar želimo opozoriti je pa naslednje. Da, ko govorimo o kriterijih, ki morajo
               biti, ali komisiji ali nekemu širšemu telesu, za katerega menimo, da bo verjetno do
               njega moralo priti, glede na obseg podjetij, ki bodo v bistvu pod blagovno znamko v
               narekovaju slabih podjetij, ki so pač potrebna prestrukturiranja, da bo moralo biti
               to strokovno, politično neodvisno telo, ki bo preverjalo ne samo na podlagi <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> finančnih kazalcev in kazalnikov,
               ampak vsega tistega mehkega inputa, ki je potrebno za skrben pregled slehernega
               podjetja, ki bi mu bila takšna državna pomoč namenjena.</p>
               <p>Nam je zelo žal, ampak ta predlog zakona tukaj je, ne kaže, da je bil pripravljen z
               res tehtnim premislekom, pa je škoda, ker rešitve v tej smeri so zagotovo potrebne in
               če se državna pomoč nameni podjetju, za katerega strokovno usposobljena komisija, ki
               ji ne oporekamo verodostojnosti, da se odloči za to, da se državna pomoč, tudi brez
               zavarovanja podjetju nameni, kje je pa garancija, da bodo poslovne banke, ki jim ta
               podjetja dolgujejo, pripravljene spremljati poslovanje teh podjetij, da bodo lahko
               uveljavljala tisto, kar je še njihova konkurenčna prednost, blagovne znamke, trge,
               produkte in tako naprej. Na kaj navajam? Na model, ki ga je začela Banka Slovenije z
               Združenjem bank Slovenije, tistih 250 približno podjetij, ki so bili ocenjeni z več
               preverljivimi kriteriji. Pozitivni "cash flow" in tako naprej, v ključno z
               narodnogospodarskimi učinki pa zagotovo, govorim o delovnih mestih, o vsemu, kar pač
               za državo to pomeni, in to pomeni pristop, kjer je potrebno konzorcije bank, ki so
               vključene v financiranje takih podjetij, skupaj z asistenco države pod preverljivimi
               kriteriji pripeljati do tega, da se bodo dejansko lahko ohranjala zdrava jedra
               podjetij. Način dodeljevanja državne pomoči, o kateri se lahko odloča tudi na
               nestrokovni ravni, zagotovo je vreden še enkrat tehtnega premisleka, ali se z neko
               zakonsko podlago v to lahko gre. In samo verjeti v to je verjetno premalo,
               kredibilnost tistih, ki to ocenjujejo, je potrebno še enkrat preveriti z vidika
               transparentnosti, ki je prevečkrat izpostavljeno, da ji ne bi bilo potrebno, tudi v
               kontekstu tega zakona, dati še nekaj več razmisleka in upoštevati vsa tista opozorila
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Še enkrat, diskutiramo kot gospodarska zbornica v imenu vseh tistih, ki poslujejo
               dobro, z zavedanjem, da je problem slabih podjetij tako velik, da res potrebuje
               sistemske rešitve. Eden od principov, od zakonov, ki daje bistveno hitrejše možnosti
               rešitev, je ZFPPIPP, insolventni zakon in dajmo tukaj vzeti še nekaj daha za
               razmislek pri temu zakonu, da ne bomo naredili več škode kot koristi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp105">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Obveščam vas, da poslanca Franca Bogoviča nadomešča gospod Jakob Presečnik, razpravo
               pa ima gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp106">

               <speaker>BOJAN STARMAN (PS DL):</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Poskušal bom biti kratek. Jaz vedno, dvajset let nazaj in več, sem proti državnim
               pomočem in kakršnimkoli subvencijam, ker večina primerov ni prinesla pričakovanih
               rezultatov, poznamo prvo to Agencijo za sanacijo bančnega sistema, potem smo imeli še
               ta SRD, Slovensko razvojno družbo, cela vrsta stvari je bila in seveda to je bilo
               vedno tako, da nekateri so dobili te pomoči, nekateri niso dobili, nikoli ni bilo ene
               popolne transparentnosti in poštenosti pri teh stvareh. Eno iz branže, eno podjetje
               je dobilo pomoč, drugo ne, postala je tista nelojalna konkurenca, ki je znižala cene
               in tako naprej, vedno so se tukaj rušile razmere v gospodarskih panogah. Jaz sem
               vedno poudarjal, da je pametno in koristno, da vsi skupaj poskrbimo za izboljšanje
               pogojev gospodarjenja in s tem na splošno dvignemo konkurenčnost našega gospodarstva.
               Se pravi, ves denar, ki je namenjen pomoči, bolje da damo v znižanje davkov, ker to
               bo potem vse pošteno in za vse enako.</p>
               <p>Govoril sem velikokrat veliko o teh delovno intenzivnih branžah, te so bile z našo
               nadpovprečno veliko davčno obremenitvijo prispevkov, davkov in ostalih zadev, so bile
               v neenakopravnem položaju te branže in bi morali vsaj drugi davek na <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> plače se znižati in s tem bi se
               ohranilo veliko delovnih mest na tem področju, govorim o nekem sistemu oziroma neki
               sistemski pomoči.</p>
               <p>Zdaj, naš problem je seveda konkurenčnost našega gospodarstva, podjetja zahajajo v
               težave, ker niso konkurenčna, oziroma v zadnjem času so slabo vodena in dodal bi še
               zdajle, nekaj povzroča tudi kriza, zmanjšanje povpraševanja, kar bi rekel, da je
               edini relativno objektiven razlog za trenutno situacijo in v takih trenutnih
               spremembah je potem smiselno pomagati podjetju. Vedno sem govoril o tem, da
               kakršnakoli pomoč ne sme biti to, zanimivo je, ko je podjetje dobilo pomoč,
               nepovratna sredstva, krasno, so se jim povečali rezultati, poglejte Elan, kakšne
               rezultate je ustvaril z ne vem koliko 10 milijonsko državno pomočjo, so izkazovale
               super rezultate, za tisto leto, ko je bila pomoč dana in seveda popolno porušenje teh
               stvari, vodstva so se hvalila, kaj so dosegla in tako naprej. Skratka, zdaj pa, imeli
               smo v zgodovini kar veliko je bilo teh poskusov pomoči, preko Ministrstva za
               gospodarstvo, omenil je kolega programe prestrukturiranja, bil sem sekretar leta 2000
               na Ministrstvu za gospodarstvo, so mi nosili gore papirja, ker so jih delale neke
               agencije, ko si pa direktorja vprašal, ko je prišel s prošnjo, pa ni vedel kaj notri
               piše. In ko sem vprašal, ali lahko prosim na eni strani papirja poveste, kaj je vaš
               problem, kaj boste s to pomočjo, če jo boste eventualno dobili, rešili in kako bo
               naprej, vam povem, da je kar 70 procentov od podjetij, ki so imele tam velike vloge,
               ni bilo v stanju skrajšati in povzetek narediti na eni strani, samo primer povem,
               koliko dam na te stvari. In vsi programi, vam garantiram, imamo samo zdajle težavo,
               jutri naprej bo vse, in denarja dovolj, programov dovolj in vsega, to se da na
               papirju vse dobiti, zato jaz v te programe ne dam popolnoma nobene stvari.</p>
               <p>Skratka, veliko denarja je šlo v sistem delovanja podjetij v našem, v času naše
               samostojnosti pa tudi prej. Najprej skozi uradne prošnje za prestrukturiranje,
               ohranjanje delovnih mest, cela vrsta je bila raznih poskusov, kjer je šlo veliko
               denarja, potem se je pa seveda ta sistem zelo poenostavil, so ljudje ugotovili, da je
               več napora, da daješ vloge pa pišeš za subvencije, potem je še Evropa začela
               omejevati državne pomoči na razne načine in da ne moreš ponoviti, da ne moreš, ne
               vem, pogoji so se postavljali, potem je pa večina teh podjetij, ki so bila
               privilegirana, našla lažjo pot, to je pa pot na banko, brez posebnih garancij in
               vsega, to je bila tudi pomoč in seveda s tem, ko je pisalo gor, da ne bodo nikoli
               tega denarja vrnili, teh pa zdaj obravnavamo tamle, ker govorimo o milijardah, circa
               10 milijard je bilo podeljenih takih, ki jih jaz tudi štejem kot pomoč.</p>
               <p>Povedati moram, da so strukturne spremembe v podjetjih v težav, pa v tistih
               podjetjih, ki sem jih tudi sam doživel pa preživel na lastni koži, da so se podjetja
               uspešno prestrukturirala in rešila samo tista, ki niso dobila nobene pomoči in tista
               so bila potem prisiljena in resni namen, da so se lotila in lahko grem z zadnjega
               konca, od Mure primera, pač smo postavili skupaj neko zadevo, imeli smo na mizi
               možnost dobiti denar, ga nismo hoteli vzeti in nazaj v strukturi, sem bil v Jelovici,
               pač smo prosili, nemogoča situacija, pred stečajem, nič nismo dobili, sem bil v
               Alpini, nič nismo dobili, v Planiki je bila ena kombinacija z odpisom dela dolgov, pa
               to kar smo naredili se je urejalo, ampak to so bili vsi uspešni dogodki, ki izgleda,
               da sem jih sam na lastni koži dal več kot se jih je skoraj naredilo v celi
               Sloveniji.</p>
               <p>Zato jaz pravim, da sem proti tem stvarem in zdaj, pač, vedno sem poudarjal, kar se
               daje, kamorkoli se daje, pa ne samo ta denar, ki se daje v podjetja, bi moral biti
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ustrezno zavarovan na tak
               način, da tudi subvencije Evrope, povsod država da, vloži v projekte, ki morajo
               ustvarjati novo vrednost, ta denar mora priti nazaj. Se pravi, če sem jaz naredil eno
               kanalizacijo za 10 milijonov evrov, ljudje bodo to plačali, amortizacijo bodo plačali
               in amortizacijski načrt mora vrača ta kredit, če Evropa da brezplačno, bi država
               morala potem to rento dobiti od tega podjetja, o vseh stvareh, kjer se pride v vsakem
               podjetju, če več ne, potem neposredno lastništvo nad podjetjem, kjer se ustavi
               vračanje kreditov. Tako, da so vsi ti ad hock načini, kot smo o njih govorili in vse
               te stvari so zelo, škoda da smo postali, kot je nekdo rekel, da enostavno vse čaka,
               vse kar ima težave čaka na državo, da bodo dobili denar naprej in da se bo zadeva. Mi
               smo naredili tudi veliko škode z našimi raznimi zakonodajami, predvsem delovnopravno
               zakonodajo, ker je veliko podjetij zmanjšalo obseg dela, potem pa niso mogli
               prilagoditi števila zaposlenih, ker pač niso mogli ljudi odpustiti ali takšne stvari.
               Tudi mi imamo vso krivdo za veliko teh nastalih težav po podjetjih, ki so propadla.
               Potem pa tudi ta insolventna zakonodaja, upam, da se bo zdaj res usmerila na ta
               način, da bo postala takšna, da je to stečaj podjetja, da je to samo prenova oziroma
               iskanje nove možnosti v podjetju na zelo hiter način, brez komplikacij. Jaz sem vedno
               rekel, ko bomo enkrat, in naredil to tudi v primeru, kot sem ga že omenil, stečaj v
               Planiki d.d. je trajal 6 mesecev, potem pa je bilo v stečaju črtano in bil je narejen
               vmes dogovor o konverziji terjatev in zadeva se je, podjetje je ostalo, potem uspešno
               poslovalo, imelo naročila, imela dobiček dnevno in seveda ni imela več hipotek,
               problemov in tako naprej. Sicer se je to potem hitro pozabilo in je podjetje spet
               zašlo v težave. Skratka, ni prav, da vsi čakamo nekoga, da nam bo pomagal, sami pa
               dejansko ne naredimo dovolj oziroma je to na nek način, ko podjetjem pomagamo, na nek
               način kot neka potuha za neaktiviranje teh stvari državi, pa tudi če bi mi na vseh
               področjih, kjer prihajamo, bodo povedali gospodarstveniki, od tistega, ki mora za 2
               metra visoko iti na lestev, pa ne vem da mora priglasiti, pa ne vem do katerih
               birokratskih stvari, ki se jih izmišljujemo, do o vseh stvareh, ni čudno da imamo
               toliko sive ekonomije, ker nihče več ne razume naše uradne ekonomije kako
               funkcionira. Ne moreš tega slediti, do vseh stvari, ki se dogajajo. DDV smo dvignili,
               pač smo dvignili, šla bo gor nafta, stroški bodo šli gor v vseh podjetjih, smo uvedli
               celo vrsto nekih zakonodaj, ki posredno poslabšujejo pogoje gospodarjenja. Res smo
               enkrat nazaj zmanjšali obdavčitev dobička, kaj ti pomaga če ga skoraj nikjer nič ni,
               če to znižaš. Smo pa mogoče naredili preveč razkošen poseg v odložitev oziroma
               zmanjšanje prihodkovne baze za investicije, praktično v vse. Prej je bilo, mogoče je
               bilo teh olajšav, ko sem gledal prihodke iz dohodnine pravnih oseb se je res kar
               precej zmanjšala in verjetno je tudi deloma posledica teh stvari.</p>
               <p>Skratka, da zaključim. Mi bomo morali dati napor kje in kaj so slabosti in kje
               zaostajamo v produktivnosti oziroma konkurenčnosti, sposobnosti celega gospodarstva.
               Več kot bomo dajali subvencij, večji bodo davki, bolj bomo dušili ostala podjetja, ki
               preživijo in enkrat moramo iziti iz tega začaranega kroga in reči: Konec, to pa je
               zadnje in nič več ne bomo dajali, nobenih subvencij, nobenega zastonj denarja, konec
               koncev, pa včeraj rečemo 500 milijonov banki, saj, verjetno je treba, saj tudi druga
               podjetja so potrebna denarja. Kaj se bo s tem naredilo, na kakšen način. Skratka, naš
               problem je slaba konkurenčna sposobnost gospodarstva, pri kateri je veliko na vodenju
               podjetji, na menedžmentu.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Veliko je stvari, brado<stage>(?)</stage> prinašamo iz sistema, kjer je bila produktivnost slaba in
               prevelika, preslaba. Mi imamo še vedno povsod na vseh nivojih, na tistih, ki so
               poujčkane z države oziroma monopolna podjetja pa sploh zelo slabo produktivnost in če
               dodamo še vse ostale stroške, ki se vrtijo v teh sistemih, podjetjih, potem smo vsi
               skupaj samo še za jokat in moramo pomagati drug drugemu pa nič nimamo zase. Skratka,
               ta zakon pač, če je pomoč tako ali tako nihče ne pričakuje, pa malokdaj smo kaj
               dobili nazaj ko smo kaj dali, tako da bistveno ne spremeni, je pa načelno zadeva
               takšna, da ni smiselna, ni sistematična, je na hitro in bolj pametno bi bilo kakšne
               druge stvari poiskati, kjer bi se dejansko situacija začela izboljševati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp107">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANC BREZNIK:</speaker>

               <p>Zdaj bom dal besedo še kolegu Ficku in kolegu Presečniku, potem pa bom prosil za
               nekaj odgovorov vlado in potem bom dal besedo tudi vam gospa Avberšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp108">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Najprej bi se ozrl, ko je prej kolega Breznik govoril o rdeči gospodarski politiki.
               Potem na drugi strani ne vem če imamo črno gospodarsko politiko. Eno je rdeča, drugo
               je pa potem verjetno stečajno ali kakorkoli že. In bi pri tem, če smo že pri
               insolvenčnosti, ki je tudi vzrok za spremembo zakonov in reševanje posameznih
               podjetij, dal primer včasih rdečega, če ga tako imenujem SDK, kjer je bil red in
               disciplina, najprej glede samih plačil in do insolvenčnosti ni prihajalo. Se pravi,
               da se lahko takoj podpišem, da podoben organ, pa tudi če bo rdeče, zelene ali črne
               barve. Govorimo o pomoči, ne govorimo o vreči denarja, ampak govorimo o zavarovanja
               in to je bistveno, ker imamo samo dve možnosti ali je ohranitev ali perspektivnih
               zdravih jeder in ohranitev delovnih mest ali pa stečaj. Večkrat je bilo govora o
               gradbeništvu, kaj se vam je lansko leto dogajalo, tudi na primeru Primorja, seveda
               namesto da bi dovolili vstop lastnikov, upnikov v pretvorbo terjatev, ohranitev
               referenc, seveda pod pogojem, da je to novo vodstvo, nadaljevanje poslov, ki so bili
               sklenjeni, seveda imamo zdaj delavce na cesti oziroma na drugi blagajni. Seveda lahko
               pričakujemo še unovčevanje tistih garancij za dela oziroma posle, ki so bili s strani
               tega podjetja sklenjeni. Naša odločitev je vedno kaj je manj boleče za vse. Drugače
               jaz sprašujem kaj je bolj odgovorno, kaj je bolj transparentno. Kolegi iz SDS, imeli
               ste možnost v času vladanja, da določite prave ukrepe za gospodarstvo, predvsem se je
               delalo na odhodkovni strani, luknja je večja za 600 milijonov evrov in v tej fazi ni
               vmesno, da se dela vse v smeri zaviranja, ampak rešitve, ki bodo v cilju ohranitve
               zdravih jeder. Zato bom te dopolnitve zakona podprl.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp109">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp110">

               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Kolega Ficko je omenil, da sem jaz danes rekel rdeče gospodarstvo, na kaj mislim. Saj
               je čisto enostavno, jaz govorim o principih planskega gospodarstva, ki so v vseh teh
               komunističnih državah vladali, rezultate tega ste lahko videli, cela vrsta tistih
               upokojencev danes, ki ima po 400 ali 300 evrov pokojnine, v Avstriji pa imajo 3-krat
               več je jasno, to plansko gospodarstvo je Slovenijo, državo, ki <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> je tisočletja preživela med Dunajem in Trstom
               pripeljala leta 90 na 28% GDP sosednje Avstrije. To je redeče gospodarstvo. Zaradi
               tega ima cela vrsta ljudi, starejših, velike socialne probleme, ker smo iz njih
               naredili socialne probleme, ki so pridno in kvalitetno delali čisto isto ali pa
               podobno kot so delali to v sosednjih državah. To je rezultat te rdeče gospodarske
               politike.</p>
               <p>V drugem delu, ko ste govorili o prejšnji Vladi, verjamem, moram videti in mislim, da
               tudi tukaj opazujete, da nekako delujemo homogeno, zato ker smo nekako veseli, da ta
               Vlada, ki je sedaj, postavlja iste gospodarske temelje, iste ukrepe za izhode iz
               krize, kot jih je postavila Janševa vlada. Ne bom rekel, da je to copy paste, je pa,
               če je 95% rešitev copy paste, potem je to copy paste. In mi seveda moramo podpirati
               neko politiko, ki smo jo začeli v prejšnji Vladi, da nadaljujemo. Zaradi tega vi z
               nami kot z opozicijo v nekih smereh nimate s tem trenutno problema in ga ne boste
               imeli, ker verjamemo, da smo ta politika, in mislim, da tudi vaši predsednici Vlade,
               da so to jasno in glasno v Evropi povedali, da ne more reševati podjetij preko vseh
               zadev, ki smo jih delali sedaj, da moramo narediti slabo banko, da moramo
               transparentno držati z državnim premoženjem in tudi ostale ukrepe. Zato vas podpiramo
               in so tukaj te razprave konstruktivne, pred šestimi meseci pa so bile destruktivne,
               ker ste govorili o nekih zadevah, ki nimajo blage veze s planskim, z nekim tržnim
               gospodarstvom in prisegajo in gremo nazaj v neko plansko gospodarstvo in to je bil
               problem. Mi na drugi strani nismo imeli nekih resnih sogovornikov v opoziciji.
               Verjamem, da človek duhovno raste, da ste se nekako obrnili, da ste spoznali osnove
               tržne ekonomije in seveda vas podpiram, moram podpirati, ker bi delal proti neki
               tržni logiki. Zato upam, da sem bil zadosti jasen glede mojih namenov in tudi mojega
               besednjaka, ki ga uporabljam, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp111">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Presečnik, izvolite razprava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp112">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem se pozneje pridružil, pa še pridruženi član sem v temu odboru za
               nekaj par minut in predvidevam, da ne bom kaj pametnega dodal v tej razpravi. Sem jo
               pa delno poslušal preko naših internih zvez, ker sem se pripravljal na drugo sejo, ki
               se v tem prostoru, kakor vem, začnem ob dveh, tako da ne vem kaj boste vi naredili
               ali pa mi potem. Ne vem.</p>
               <p>No, ampak tukaj prihajamo sedaj do enega problema, kot sem se na hitro podučil, do
               enega problema, da se rešuje ene stvari, bi rekel, nesistemsko, to kar večkrat
               govorimo, da je treba sistemsko zadevo rešiti in pa enakopravno za vse gospodarske
               subjekte v tem primeru, in da je ta predlog, ki je za razliko od tistega prejšnjega,
               ki je bil pred časom že zakon sprejet, da se tokrat ta zakon usmerja predvsem v neke
               politične kriterije, torej katera podjetja, ki so tudi seveda zagotovo v težavah,
               ampak torej sam pri tem razmišljam, da to ne zavarovanja ali zavarovanje, torej brez
               zavarovanja seveda ne more nobena pomoč biti in ena od tistih, ki bi morali
               pristopiti k zadevi, so seveda v takih podjetjih upniki. To so pa po navadi banke. In
               če, jaz razmišljam, da če banke ne morejo pomagati, potem ne vidim tudi ne nobenega
               pametnega razloga, da naj pomagajo davkoplačevalci. Daje se občutek, da se hoče s tem
               zakonom pomagati predvsem ali pa reševati predvsem banke, ampak mi smo se zadali v
               državi, da rešujemo banke preko tako imenovanih slabih bank, da zdrava jedra v
               firmah, to je tudi večkrat problem in tudi jaz večkrat poudarjam, da smo zagotovo
               zamudili obdobje, ko bi lahko marsikatero firmo, v marsikateri firmi rešili predvsem
               zdrava jedra. Nekdo je že omenil gradbeništvo. Zagotovo so gradbene firme tiste, ki
               so imele odlična zdrava jedra, pa smo žal, pa to je krivda kar na vse splošna, žal
               zafurali. Torej <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zdrava jedra
               preko zakonov o sistemski razdolžitvi, slabe banke preko procesa, ki je bil
               zastavljen, pred meseci že preko insolventnih postopkov, ki je, mislim da eno tako
               spremembo zakona smo ravnokar sprejeli, ne pa z metanjem kar tako, bi rekel, brez
               kriterijev denarja tam, kjer ni kakšnih posebnih zagotovil za uspeh. To bi bilo moje
               razmišljanje pa ne verjamem, da sem kaj dosti prispeval, ker je razprava, kolikor
               vem, traja dve uri pa pol. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp113">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj pa dajem besedo Vladi za odgovore in glede na to, da je razprava
               izčrpana, tudi potem kratko zaključno besedo. Izvolite gospa državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp114">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ob poslušanju vse te razprave, se mi poraja vprašanje ali je tukaj
               vprašanje ali sploh želimo imeti Zakon o prestrukturiranju podjetja ali ne. To ni
               vprašanje tega zavarovanja ali ne, zaradi tega, ker smo se pogovarjali o tem ali
               imamo kriterije ali delamo dejansko zadeve tako, da so transparentne ali je zadostni,
               sigurno da bodo ta podjetja izplavala iz vsega tega ali je to v bistvu, bom rekla,
               diskriminatorno do tistih, katera so dobra podjetja in ki morajo seveda tudi
               zastaviti svoje premoženje zato, da lahko na bankah dobijo ustrezne kredite zato, da
               se lahko razvijajo, zato da lahko so konkurenčni, itn. Moram povedati, Zakon o pomoči
               z reševanje in prestrukturiranje gospodarskih družb v svojem bistvu dejansko pomeni
               neko izjemo oziroma neko drugačno obravnavanje nekih gospodarskih subjektov. Jaz
               mislim, da je to popolnoma jasno že ves čas. Prosim? <stage>/Glas iz ozadja./</stage> Ni proti
               načelom, ker to je po smernicah Evropske unije, je to pač dovoljeno pod določenimi
               pogoji. Zato so tudi te pogoji tako ostri in tako naprej.</p>
               <p>Tukaj pred nami je zgolj neka nadgradnja tega, da se poskuša pomagati še tistim,
               kateri recimo imajo še zeleno luč. Mi smo prepričani, da s tem ne bomo oškodovali
               drugih kateri so dobri, in da pravzaprav bodo imeli tisti večjo možnost, da bodo
               lahko na tem trgu delovali, in da s tem bodo vstopili na ta trg tudi drugi akterji za
               katere jaz mislim, da je potrebno, da jih obdržimo pri življenju. Argumenti, ki so
               bili na eni in drugi strani pravzaprav težko je ovreči en ali drugi argument in
               strinjam se z gospodom Breznikom, njegovo izvajanje moram reči, da je zelo blizu
               mojemu razmišljanju o tem kaj je težava pri nas. Dejansko se strinjam z vami v
               velikem delu. Vendar tukaj gre za odločitev ali bomo šli ta korak naprej, poskušali
               narediti še nekaj več. Obremenitev za državo bo pravzaprav ostala enaka. To vam
               zagotavljam, ker nismo povečevali, nisem prepričana, ker to mi morate pač oprostiti,
               včeraj sem nastopila to funkcijo. Ne vem kakšen je okvir sedaj predviden pri
               rebalansu, itn. Vendar vem, da ne bo več denarja namenjenega za te namene. Po teh
               podatkih, ki so mi jih kolegi dali, okvirno, ne me zdaj držati za besedo, naj bi bilo
               nekje 500 tisoč nepovratnih sredstev, 5,5 milijona povratnih sredstev kreditov na
               MGRT-ju. To je pri nas. Tako da, mislim da govorimo o nekih stvareh, ki upam, da bodo
               pomagale, vsaj nekaterim podjetjem, da bodo splavale ven, in da bomo lahko rekli,
               tukaj smo pa uspešno zgodbo naredili.</p>
               <p>Zavarovanje. Seveda, kolega me bo potem še dopolnil, iz Ministrstva za finance, ker
               so tudi oni sodelovali tukaj. Zavarovanje dali, zavarovanje ne. V teh postopkih, ki
               so trenutno zelo oziroma že nekaj časa se kaže, da dejansko podjetja so zaradi tega,
               ker so se v preteklosti prekomerno zadolževala in so prišli potem v to situacijo v
               kateri so, veliki večini, plus seveda še vse ostale tržne dejavnosti, itn., kjer pač
               pri vsakem subjektu je drugačna, ki jo je treba vsakič posebej pogledati in strinjam
               se z gospodom Starmanom, problem je v papirjih, ker v papirjih se da marsikaj skriti.
               Zato je tudi odgovornost te komisije in mojih sodelavcev, ko to pregledujejo, še
               toliko večja. Jaz vam zagotavljam, da se v tem, dejansko se trudimo vsi, da bi
               videli, da je dejansko tukaj <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               možnost rešitve in zaradi tega tudi trajajo, če ste opazili, pogajanja in vse te
               zadeve zelo dolgo. In velikokrat se je do sedaj zataknili ravno pri tem, da niso
               imeli ustreznega zavarovanja, ne glede na to, da se je našla rešitev, da se je
               videlo, da je mogoče, tako naprej se je pa potem ugotovilo, da pa nimajo ustreznega
               zavarovanja oziroma je tako slabo, da ni zadostovalo tistemu, kar zakon zahteva. Zato
               je tudi ta predlog tu na mizi. Jaz vam zagotavljam, da to ne pomeni zmanjševanja
               kriterijev. Jaz mislim, da bomo morali kriteriji še zaostriti zaradi tega, da bomo
               res mogoče še poiskali še dodatno, ne vem, zagotovilo, da se bo podjetja pregledalo
               in da se bo dejansko dalo tistim, katere so, bom rekla, perspektivna.</p>
               <p>Toliko bi jaz tu dodala. Saj pravim, razprava je šla zelo na široko tudi v druge
               vode. Marsikaj je tudi res. In mislim tudi, da bi bilo dobro, da bi dejansko
               odgovornost menedžmenta in ...<stage>/nerazumljivo./</stage> bila tudi večja, zato da ta podjetja ne
               bi oziroma da v prihodnje bi bilo veliko manj takšnih podjetij in da bi se bolje
               tukaj bilo pogovarjati o razvojnih sredstvih, kot pa v sredstvih za prestrukturiranje
               in reševanje. Kolega bi prosila samo še za pojasnilo v zvezi z zavarovanji oziroma z
               rešitvami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp115">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Kitić. Na kratko, če lahko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp116">

               <speaker>GORAN KITIĆ:</speaker>

               <p>Ministrstvo za finance. Če se najprej ustavim pri vašem prispevku, moram reči, da se
               praktično v celoti strinjam glede stanja v podjetništvu v Sloveniji. In verjamem, da
               je večina oziroma da je stanje v družbah v težavah, da praktično predstavlja seštevek
               napak, ki so se v teh letih dogajale. </p>
               <p>Če grem sedaj od zadaj naprej odgovarjati na vprašanja, bi se mogoče ustavil pri
               pripombah Zakonodajno-pravne službe. Ja, ZFPIP<stage>(?)</stage>, se strinjamo z vašim komentarjem
               in smo imeli praktično enak pomislek, ko smo v sodelovanju z MGRT-jem pripravljali ta
               predlog zakona. Ampak smo vseeno po posvetovanju z Ministrstvom za pravosodje, ki je
               nosilec ZFPIP-a in SVZ-jem so vseeno šli v to rešitev. Da pa ne bo ostalo samo na
               mnenju na teh organih oziroma tudi nas imamo tudi čisto v našem pravnem sistemu v
               praksi primer, to je zakon o zavarovalništvu 208. člen, ki pravi, da se terjatve iz
               zavarovalnih pogodb se iz stečajne mase izplačajo kot prednostne terjatve pred
               poplačilo prednostnih terjatev iz 21. člena ZFPIP-a. To pomeni, da naš predlog je v
               bistvu blažja varianta tega, kar se tu v zakonu o zavarovalništvu dogaja, ker mi
               postavljamo naše terjatve kot prednostne ob terjatve, ki so v ZFPIP-u, zakon o
               zavarovalništvu pa postavlja terjatev zavarovalnih pogodb nad te
               terjatve...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Ja, ampak specialni zakon je tudi zakon o reševanju
               oziroma pomoči za reševanje in prestrukturiranje, ki se nanaša na družbe v težavah.
               Zakon o zavarovalništvu je zakon, ki se nanaša na zavarovalnice. Zato s tega vidika
               mislim, da ne gremo izven okvira našega pravnega sistema oziroma da s tem predlogom
               ne rušimo našega sistema.</p>
               <p>Če grem še eno vprašanje nazaj glede zavarovanj, ja, zdi se kot da ustvarjamo spet
               neko novo prakso, kot da rahljamo te pogoje za dodelitev državne pomoči, recimo temu
               brezglavo, ampak moramo vedeti, da smernice Evropske unije zavarovanj ne
               predvidevajo. Smernice govorijo o tržnih pogojih za dodelitev poroštev oziroma
               kreditov, ampak v tem delu ne govorijo zavarovanjih. In tudi v konkretnih primerih,
               kjer se ukvarjamo z reševanjem teh podjetij in kjer se srečujemo z, ne vem, 30 in 50
               dodatnih vprašanj Evropske komisije glede samega reševanja se ne srečujemo z
               vprašanjem zavarovanj. Torej, govorimo samo o pogojih za dodelitev, ne pa o
               zavarovanju za to našo dodelitev državne pomoči. Z moje strani je to to.</p>
               <p>Mogoče še edino glede te naše, mogoče je izpadlo nerodna dikcija v obrazložitvi
               gradiva, ker smo se večkrat spotaknili glede definicije družbe v težavah, kjer
               pišemo, da je državna pomoč namenjena družbam, ki niso sposobne samostojno preživeti
               na trgu. Okoli tega stavka se je razprava kar razširila, ampak dajmo izhajati iz
               smernic, ki jih določa Evropska <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> unija in ki pravijo, da skupnost sicer nima opredelitve podjetij v
               težavah vendar za namene teh smernic komisija šteje za podjetje v težavah tisto, ki
               ni možno z lastnimi sredstvi ali sredstvi, ki jih lahko pridobijo od svojih
               lastnikov, delničarjev ali upnikov preprečiti izgube, ki bi brez zunanjega
               posredovanja državnih organov kratkoročno ali srednjeročno skoraj gotovo ogrozila
               obstoj družbe. Jaz mislim, da smo z enim stavkom približno povzeli to kar smernice EU
               govorijo o podjetju v težavah. Toliko z moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp117">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>No jaz ugotavljam, da glede na to, da seja teče že četrto uro, da je pozornost malo
               padla. Jaz sem razpravo že zaključila in dala ministrstvu zaključno besedo. Bi vas
               tudi opozorila, da imamo še dve točki dnevnega reda katere moramo obravnavati danes.
               V kolikor do 14.00 ure seje ne bomo zaključi bomo morali sejo verjetno nadaljevati po
               18.00 uri.</p>
               <p>K razpravi želi se prijaviti še ponovno gospa Tomc in gospod Pogačnik. Zdaj, če
               želite, izvolite, bom naredila izjemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp118">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Zakaj izjemo, jaz...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp119">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Ker sem že zaključila, sem že pozvala k zaključni besedi vlado, razpravljavcev pa ni
               bilo več prijavljenih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp120">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz upam, da lahko razpravljam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp121">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Izvolite, gospa Tomc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp122">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Dobro, zdaj imamo očitno novo prakso, da predsedujoči...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp123">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Ne, jaz vodim tukaj prijave in ni bilo prijavljenega nobenega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp124">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz sem se prijavila...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp125">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Ne, niste se. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp126">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>Sem se zdaj prijavila, bo to v redu? Lahko razpravljamo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp127">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Po zaključni besedi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp128">

               <speaker>ROMANA TOMC (PS SDS):</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa.</p>
               <p>Ker ste tako dobri, da ste nam omogočili razpravo o tako pomembni zadevi, pa da
               začnem pravzaprav tam kjer je kolega končal oziroma govoril o tem, da se zdi kot da
               uvajamo neko novo prakso, kot da se zdi, da rahljamo pogoje za pridobitev državne
               pomoči... Ne, da se zdi, tako je, rahljamo pogoje. zdaj bodo po teh pogojih, ki so
               bistveno razrahljani lahko pridobila državno pomoč tudi mnoga podjetja, ki jo do zdaj
               niso mogla pridobiti. Torej, rahljamo pogoje.</p>
               <p>In na izvajanje, ki ga je imela pa državna sekretarka se ji moram pa v bistvu
               zahvaliti za korektnost, ker so bili njeni odgovori korektni, tudi v smislu finančnih
               učinkov. Mene veseli, da ne bo prišlo do dodatne obremenitve glede poroštvenega
               potenciala, če je temu res tako. Ampak seveda moramo se pa zavedati, da zaradi tega
               bodo na ta račun nekatera druga podjetja prikrajšana, to je dejstvo. Če je
               poroštvenega potenciala enako potem, če je večji krog potencialnih prejemnikov
               nekateri potem ne bodo prišli v poštev.</p>
               <p>Nekaj bi še vas vprašala, če lahko daste odgovor na to, ker veliko je bilo vprašanj
               in pomislekov v povezavi s transparentnostjo. Kolega Starman, ki ima dolgoletne
               izkušnje tudi, bom rekla, na drugi strani ko je sam bil v položaju, ko je zaprošal za
               neke vrste pomoč državo pa je ni dobil je najbrž zelo kredibilen naslov, da izrazi
               pomisleke o teh tako imenovanih načrtih, sanacijskih programih in programih
               prestrukturiranja. Izrazili smo dvom v to, da se bo to delalo transparentno in na
               strokoven način, vi pa ste povedali, da to delajo vaši sodelavci na ministrstvu in
               neodvisna zunanja strokovna komisija. Torej ta komisija je izredno pomemben člen v
               tej verigi, od nje je veliko odvisno in seveda vsi si želimo, da bi bila res
               strokovna in neodvisna. Ali nam lahko poveste kdo sestavlja to komisijo? Če
               poimenskega seznama zaradi kakršnih koli razlogov ne morete dati potem nam vsaj
               okvirno povejte koliko je teh članov, iz katerih logov izhajajo, katere vrste
               strokovnjaki so to, kakšne so njihove reference? Skratka, radi bi vedeli nekaj več o
               tej komisiji, ki kot rečeno odloča o zelo pomembnih zadevah.</p>
               <p>In še enkrat in s tem zaključim, mi seveda nismo proti, bili niti še vedno nismo
               proti temu osnovnemu zakonu in osnovni ideji, da se podjetjem, ki dejansko
               potrebujejo pomoč pod upravičenimi razlogi, da se jim tudi pomaga v smislu dodelitve
               državne pomoči. Smo pa proti rešitvam, ki ukinjajo zavarovanje na temu področju, ker
               menimo, da so s tem ogrožena javna <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> sredstva, ker menimo, da s tem bo lahko prišlo do velike dodatne
               obremenitve davkoplačevalcev, ker menimo da je ta sistem ne transparenten, tako kot
               je zastavljen, da omogoča zelo veliko manipulacij in v temu našemu razmišljanju nam
               je pritrdil tako Državni svet, pritrdila je Zakonodajno-pravna služba s številnimi
               vprašanji in pomisleki in ne nazadnje pritrdila je tudi predstavnica Gospodarske
               zbornice, ki je pozvala k treznemu razmisleku in zaustavitvi odločanja na temu
               področju. Tako da ti pomisleki, ki smo jih izrazili mi ugotavljam, da nikakor ne
               ostajajo osamljeni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp129">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pogačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp130">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, hvala za dano besedo.</p>
               <p>Na začetku, sem tudi jaz presenečen nad vodenjem odbora, ki ga izvajate in uvajate
               neko novo prakso. Vi ste, bi rekel odgovorna za sestavljanje dnevnega reda, za
               planiranje časa. Na temu odboru je danes prišlo kar do nekih širitev. Ni to zdaj naš
               problem in mislim, da nimate vi tega dovoljenja, da omejujete nas poslance pri
               razpravah. Zdaj, tudi na sami spletni strani pa tudi ni razvidno, da se po 14.00 uri
               ne bi našla še kakšna prostora soba in da bi lahko nadaljevali s sejo.</p>
               <p>Preseneča me, da vladni predstavniki niso odgovorili predvsem na te pomisleke in na
               pripombe, ki jih je podala Zakonodajno-pravna služba državnega zbora, niti z enim
               stavkom in mislim, da je to velik problem. In dejstvo je, da bo prihajalo do
               neenakopravnega obravnavanja upnikov zato bi mogoče predstavnikom vlade postavil
               hipotetično vprašanje: Če fizična ali pravna oseba da določeni družbi poroštvo za en
               kredit brez zavarovanja ali njegova terjatev bo obravnavana tudi kot prednostno?</p>
               <p>Na drugi strani pa, bi rekel glede na primer ki ga je podal predstavnik Ministrstva
               za finance, gospod Kitič, da je izjema tudi Zakon o zavarovalništvu in da se terjatve
               obravnavajo tudi kot prednostne. Zdaj, to velja za vse zavarovalnice, ne samo za
               državne in tukaj je problem. Ta prednostna terjatev bo pa izključno veljala za državo
               in tukaj sem jaz prepričan, da gre za neenakopravno obravnavanje upnikov, kar je še
               poudarila tudi Zakonodajno-pravna služba.</p>
               <p>In jaz pričakujem s strani predstavnikov vlade konkretne odgovore na moje
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp131">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Pogačnik, jaz bi vam želela še enkrat povedati, da na listi za
               razpravljavce ni bilo nikogar več prijavljenega za razpravo zato sem dala besedo
               vladi, da odgovori in poda zaključno misel. </p>
               <p>Kar pa se tiče spletne strani Državnega zbora pa sta prijavljena dva odbora za sejo
               ob 14.00 uri. Sob oziroma sejnih sob je v Državnemu zboru še dovolj in vi zelo dobro
               poznate Poslovnik in veste, da več kot dva odbora naenkrat ne moreta teči.</p>
               <p>Zdaj pa prosim vlado, če odgovori na postavljeno oziroma še na dodatne zahteve po
               odgovoru teh zadnjih dveh razpravljavcev. Izvolite, gospa državna sekretarka. Če
               lahko na kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp132">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, saj bom zelo na kratko.</p>
               <p>Najprej na vaše vprašanje kar se tiče komisije, žal jaz te komisije še ne poznam.
               Kolegi so mi povedali, da znotraj imamo človeka iz bančništva, iz davčne potem iz
               družbe PDP in pa predstavnik Ministrstva za finance in pa Ministrstva za delo. Tako
               naj bi bila sestavljena, če želite več lahko dobite potem še po... Ker ne bi želela
               kakršno koli dezinformacijo lansirati tukaj.</p>
               <p>Zdaj, kar se pa tiče vse te neenakopravne obravnave in tako naprej. Jaz mislim da
               kljub vsemu je bilo odgovorjeno na navedbe, da ni res, da se ni odgovarjalo na
               navedbe oziroma na stvari, katere so bile predstavljene oziroma opozorjene v mnenju
               zakonodajne službe.</p>
               <p>Kolega bi pa prosila, če mogoče še enkrat dodatno, še enkrat pove isto, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> jaz ne vem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp133">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Kitić.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp134">

               <speaker>GORAN KITIĆ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mogoče samo z enim stavkom, tudi ZFPPIPP, ko določa omejeno število subjektov katerim
               ta zakon priznava prednostne terjatve mislim, da tudi ZFPPIPP ni čisto zasledoval
               načela enakopravnosti, ker vsem upnikom tega ne priznava. Tako je verjetno tudi pri
               Zakonu o zavarovalništvu se je Zakonodajalec odločil, da bo v temu primeru podelil to
               pravico in v našem primeru mi tudi prilagamo iz tega naslova. Gre za končno število
               tistih, ki imajo to pravico seveda morajo biti vsi z zakonom določeni.</p>
               <p>Moja pripomba na mnenje Zakonodajno-pravne službe pa je šla samo v to smer, da ni
               samo ZFPPIPP tisti, ki določa to končno število ampak je tudi praksa, torej oziroma
               naš pravni sistem pokazal, da se to število tudi širi izven ZFPPIPP-a in da tudi
               drugi zakoni določajo subjekte, ki imajo prednostne terjatve v stečajnem postopku.
               Tej praksi smo tudi mi sledili v temu našemu predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp135">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Še kakšna želja po razpravi? Ne. Potem zaključujem razpravo poslancev,
               sprašujem Vlado, če želi še kaj dodati? Ne. V redu, potem zaključujemo in sicer
               razpravo o členih predloga zakona.</p>
               <p>V skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih
               skupaj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp136">

               <speaker>MAG. MARKO POGAČNIK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zdaj jaz osebno tega predloga ne bom podprl. Izključno zaradi tega, kajti prihaja do
               prevelikih tveganj, na takšen način, da država podeljuje poroštvo brez nekih garancij
               sem prepričan, da zadeva ni racionalna. Po drugi strani gre tukaj za neenakopravno
               obravnavanje upnikov. Sem pa videl, da je koalicija to razpravo, bi rekel, zelo dobro
               zapeljala kajti zelo malo se je govorilo o teh spremembah in dopolnitvah ampak
               izključno se je govorilo o spremembah in pa o pomoči podjetjem za reševanje. Ta zakon
               imamo, danes boste poslanci izglasovali čisto nekaj drugega.</p>
               <p>Zato bi na koncu še enkrat poudaril, da Slovenska demokratska stranka, naši poslanci,
               smo vsi podprli Zakon o pomoči za reševanje prestrukturiranih gospodarskih družb. Ne
               bomo pa podprli te spremembe, kajti ocenjujemo da je neracionalna in da bo predvsem v
               breme davkoplačevalcev. In da podjetja na ta način, da boste podeljevali poroštva
               brez garancij ne boste rešili na dolgi rok. Mogoče boste rešili kakšnega lastnika, v
               celoti pa ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp137">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kakšna obrazložitev? Izvolite, Srečko Meh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp138">

               <speaker>SREČKO MEH (PS SD):</speaker>

               <p>Torej, podprl bom predlog zato, ker je nekaj potrebno narediti.</p>
               <p>Mi smo tukaj zato, da skušamo maksimalno pomagati tam kjer ljudje, družbe pomoč
               potrebujejo in seveda vse kar delamo, delamo na račun davkoplačevalcev. Torej to, da
               bodo to plačali davkoplačevalci je res, zaradi tega kar pa mi tukaj delamo pa ne bo
               nič več stroškov davkoplačevalcev, ta odgovor smo danes že dobili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp139">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospa Novak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp140">

               <speaker>LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</speaker>

               <p>Tudi v Novi Sloveniji tega zakona oziroma te spremembe ne bomo podprli zato ker
               menimo, da moramo gospodarno ravnati z državnim premoženjem. Našteli smo vrsto
               Razlagovo in v tej razpravi se je pokazalo, da zakon ni primeren da ga sprejmemo
               oziroma te spremembe. Tako pavi tudi gospodarska zbornica, tako pravi
               Zakonodajno-pravna služba. In upala sem, da vendarle na podlagi teh argumentov se
               bodo tudi koalicijski poslanci odločili pa zgleda da se bodo drugače, tako da v Novi
               Sloveniji tega ne bomo podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp141">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Lahko glasujemo?</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Zakon je bil sprejet.</p>
               <p>Glede na to, da Odbor za gospodarstvo, kot matično delovno telo k predlogu<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zakona ni sprejel nobenega
               amandmaja, odbor predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona sprejme v predloženem
               besedilu.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca za sejo Državnega zbora. Če nimate nič proti, bi bila
               to jaz.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE DO PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O KOLEKTIVNEM
                  UPRAVLJANJU AVTORSKIH IN SORODNIH PRAVIC TER IZDAJANJU VEČ OZEMELJSKIH LICENC ZA
                  PRAVICE ZA GLASBENA DELA ZA SPLETNO UPORABO NA NOTRANJEM TRGU, KOMPROMISNI PREDLOG
                  PREDSEDSTVA, EPA 550/VI, EU U 421/2.</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj stališča Republike Slovenije je Vlada. Odbor je matično delovno telo za
               obravnavo te točke, ki jo bo obravnaval na podlagi drugega odstavka 154.h člena
               Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Odbor bo svoje poročilo z morebitnimi amandmaji, ki jih lahko sprejme k predlogu
               stališča posredoval pristojnemu odboru, torej Odboru za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>K tej točki je bilo vabljeno Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo in Urad
               Republike Slovenije za intelektualno lastnino.</p>
               <p>Predstavnika vlade prosim, za dopolnilno obrazložitev predloga stališča. Kdo bo to
               predstavil? Izvolite, gospa <stage>/ Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp142">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naš predlog je, da Republika Slovenija podpira poenotenje ureditve področja
               kolektivnega upravljanja pravic, saj menimo, da je potrebno zagotoviti učinkovito in
               pregledno delovanje kolektivnih organizacij. Strinjamo se, da bi spodbujanje in
               olajšanje izvajanja več ozemeljskih licenc lahko pozitivno vplivalo na
               razpoložljivost novih ponudb za potrošnike in ponudnike storitev, s tem, da bi bilo
               pa potrebno zagotoviti, da ureditev kolektivnega upravljanja pravic ne bo negativno
               vplivalo na kulturno raznolikost.</p>
               <p>Pozdravljam kompromisni predlog predsedstva saj menimo, da predstavlja korak v pravo
               smer. Pri posamičnih členih in uvodnih določba bodo potrebni še določeni popravki in
               dopolnitve ali spremembe zato imamo kot republika do kompromisnega predloga vsebinski
               pridržek.</p>
               <p>Jaz bi kolega prosila samo, če kratko pove o časovnicah, mogoče da boste še o tem
               informirani in boste lažje o tem razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp143">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Pšeničnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp144">

               <speaker>DUŠAN PŠENIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Rad bi samo izpostavil, da je Irsko predsedstvo ta dosje res dalo v ospredje in da
               želi do konca junija doseči na njemu soglasje na svetu. Končni cilj je, da se še v
               času mandata evropskega parlamenta v tej sestavi, se pravi do spomladi naslednje leto
               predlog direktive sprejme. Zakaj to posebej izpostavljam? ker v zadnjem mesecu smo
               dobili na mizo že dva naslednja kompromisna besedila predsedstva in ta kompromisna
               besedila se bodo še nadaljevala tekom naslednjih tednov, v okviru zelo intenzivne
               politične diskusije. Kot veste je ravno ta predlog jeseni zelo razburkal tudi
               razpravo na temu odboru. Slovenija je jasno zavzela znotraj tega svoja stališča z
               vsebinskim pridržkom in ta stališča tudi dosledno na delovnih skupinah izvajamo.</p>
               <p>Vse pomisleke, povezane s kulturno identiteto smo odprli ob enem tudi druge.
               Kompromisna besedila, ki so na mizi deloma že naše pomisleke upoštevajo, ne pa še v
               celoti. V temu trenutku torej kompromisno besedilo, ki je na mizi še zmeraj vsebuje
               nekatere pomisleke, ki so tudi v temu stališču notri predstavljeni. Jaz upam, da se
               bodo do konca junija tudi ti pomisleki umaknili, sicer bomo prišli v Državni zbor s
               ponovnim stališčem, mogoče tudi z zaprosilom za morebitno fleksibilnost. Naša naloga,
               naš mandat je sedaj bil jasen, postaviti stroga stališča, tudi negativna, Republike
               Slovenije in iskati morebitni manevrski prostor na poti vmes. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp145">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo poslank in poslancev. Želi kdo razpravljati? Ne.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Ker k predlogu stališča ni bilo vloženih amandmajem dajem v razpravo in na glasovanje
               naslednji predlog mnenja: odbor za gospodarstvo podpira predlog stališča <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Republike Slovenije do predloga
               direktive Evropskega parlamenta in sveta o kolektivnem upravljanju avtorskih in
               sorodnih pravic ter izdajanju več zemeljskih licenc za pravice za glasbena dela za
               spletno uporabo na notranjem trgu, kompromisni predlog predsedstva,EPA 550/VI, EU U
               421/2, ki ga je predložila Vlada in predlaga Odboru za zadeve Evropske unije, da
               predlog stališča sprejme.</p>
               <p>Želi kdo obrazložiti glas? Ne. Potem glasujemo o temu mnenju.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Omenjeno mnenje je bilo sprejeto.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca za sejo Državnega zbora, predlagam da je to gospa
               Aleksandra Osterman, ki je hkrati tudi članica Odbora za EU.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo pa na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE DO PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O SPREMEMBI
                  DIREKTIVE SVETA 78/660/EGS IN 83/349 EGS GLEDE RAZKRITJA NEFINANČNIH INFORMACIJ IN
                  INFORMACIJ O RAZNOLIKOSTI NEKATERIH VELIKIH PODJETIJ IN SKUPIN, EPA 1238/VI, EU U
                  489.</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj stališča Republike Slovenije je Vlada. Odbor je matično delovno telo za
               obravnavo te točke, ki jo bo obravnaval na podlagi drugega odstavka 154.h člena
               Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>K tej točki je bilo vabljeno Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo.</p>
               <p>Predstavnico vlade prosim, za dopolnilno obrazložitev predloga stališča. Izvolite,
               gospa <stage>/ Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp146">

               <speaker>ANDREJA KERT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Iz poglavitnih rešitev predloga direktiv lahko ugotovimo, da želi povečati
               preglednost nekaterih družb ter izboljšati ustrezno skladnost primerljivost
               nefinančnih informacij. S to boljšo preglednostjo naj bi se povečala raznolikost v
               upravnih poslovodnih in nadzornih organih, družba povečala odgovornost in uspešnost
               poslovanja in učinkovitost enotnega trga. V skladu s predlogom bodo morale nekatere
               velike družbe katerih je pa prišlo število zaposlenih večje od petsto, pri čemer je
               njihova bilančna vsota večja od dvajset milijonov evrov ali so njihovi čisti prihodki
               od prodaje večji od štirideset milijonov, v letno poročilo vključiti izjavo v kateri
               bodo navedene pomembne informacije najmanj o okoljskih socialnih zadevah, zaposlenih
               spoštovanj človekovih pravic ter vidika boja proti korupciji in podkupovanju.</p>
               <p>V zvezi s temi področji bo morala izjava vsebovati opis politik, rezultati vidika v
               zvezi s tveganji. Mislim da je to pravzaprav že lahko rečemo, da nekje v bančnem
               sistemu je to že neka praksa. Tako da se to zdaj širi. Vendar zaradi potrebe po
               temeljiti proučitvi tega besedila kot Republika Slovenija predlagamo da vsebino na
               predlog direktive priučitveni in pa jezikovni pridržek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-32-2013-06-12.sp147">

               <speaker>PREDSEDNICA ALENKA PAVLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo poslank in poslancev. Ni želje. In zaključujem razpravo.</p>
               <p>Ker k predlogu stališča ni bilo vloženih amandmajev dajem v razpravo in na glasovanje
               naslednji predlog mnenja: odbor za gospodarstvo podpira predlog stališča Republike
               Slovenije do predloga direktive Evropskega parlamenta in sveta o spremembi direktiv
               sveta 78/660/EGS in 83/349/EGS glede razkritja nefinančnih informacij in informacij o
               raznolikosti nekaterih velikih podjetij in skupin,EPA 1238/VI, EU U 489ki ga je
               predložila Vlada in predlaga Odboru za zadeve Evropske unije, da predlog stališča
               sprejme.</p>
               <p>Želi kdo obrazložiti glas? Ne. Potem glasujemo o temu mnenju.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Mnenje je bilo sprejeto.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca za sejo Državnega zbora in tudi tokrat predlagam gospo
               Aleksandro Osterman</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in današnjo sejo odbora.</p>
               <p>Lep dan, hvala lepa. <title>Seja je bila zaključena 12. junija 2013 ob 13.55.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
