<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">99379FBC023AF1B9C1257D1F005A6199</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F8EED76F221D433DC1257A3E003FD8F4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=F8EED76F221D433DC1257A3E003FD8F4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.OZG" n="15">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-07-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">15. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(16. julij 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Matjaž Han, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.30. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 15. nujno sejo Odbora za gospodarstvo.</p>
               <p>Obveščam vas, da gospa Ivan Dimic nadomešča gospoda Jožefa Horvata, Poslanska skupina
               NSi.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli dnevni red. Ker v poslovniško določenem roku nisem prejel
               predlogov za njegovo spremembo, je določen, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - IZVRŠEVANJE SMERNIC OECD ZA KORPORATIVNO
                  UPRAVLJANJE DRUŽB V DRŽAVNI LASTI.</title>
               </p>
               <p>K obravnavi te točke sem vabil predlagatelja zahteve za sklic nujne seje in Vlado
               Republike Slovenije. Z nami sta dva državna sekretarja, eden z Ministrstva za
               gospodarstvo, drugi z Ministrstva za finance, oba lepo pozdravljam. Vabil sem tudi
               Državni svet, Zvezo upokojencev Slovenije, Konfederacijo sindikatov javnega sektorja
               Slovenije, gospoda tudi lepo pozdravljam, Sindikat državnih organov Slovenije,
               Sindikat Pergam, Agencijo za upravljanje kapitalskih naložb Republike Slovenije,
               Gospodarsko zbornico Slovenije, Trgovinsko zbornico Slovenije, Urad predsednika
               Republike Slovenije, Skupnost občin Slovenije in Združenje občin Slovenije.</p>
               <p>Za to točko so bila na spletni strani Državnega zbora objavljena naslednja gradiva:
               Zahteva Poslanske skupine Socialnih demokratov, gradivo Smernice OECD za korporativno
               upravljanje družb v državni lasti ter Letno poročilo Agencije za upravljanje
               kapitalskih naložb Republike Slovenije za leto 2011.</p>
               <p>Zdaj prosim gospoda Janka... /Oglašanje v ozadju./ Izvolite, gospod Dragutin
               Mate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp2">

               <speaker>DRAGUTIN MATE (PS SDS):</speaker>

               <p>Proceduralno.</p>
               <p>Predlagam, da se sejo prekine, zato ker v Državnem zboru potekata več kot dva odbora.
               Po poslovniku lahko potekata samo dva odbora hkrati, zato predlagam, da to sejo
               prekinemo, dokler ne bodo izpolnjeni pogoji za delo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Dragutin Mate in Poslanska skupina SDS, moram reči, da sem izredno
               razočaran nad tem vašim stališčem. Če nimate tako dolgega spomina, vas spomnim, da
               smo od 9.00 do 14.00 popoldne reševali na tem odboru, jaz osebno, slabo pripravljene
               zakone, čakali na nepripravljene amandmaje, kot opozicija izredno korektno sodelovali
               pri tem, da ste spravili nekatere zakone skupaj, ker bi lahko tudi mi ob 9.00 zjutraj
               na enak način ali pa še na drugačen način odreagirali, pa nismo, ker želimo Sloveniji
               pomagati. To je prvo. In drugo, strokovne službe Državnega zbora so nam rekle, da smo
               prvi in drugi odbor in da sta tretji in četrti odbor <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) tista, ki se bosta morala nam prilagajati. Tako da kar
               se nas tiče, se bo moral kdo drug nam prilagoditi in bo moral kdo drug odpovedati
               svojo sejo. Zato nadaljujemo z delom.</p>
               <p>Naj ugotovim, da gospod mag. Borut Ambrožič nadomešča gospoda Branka Ficka, Branko
               Marinič pa nadomešča gospoda Marka Pogačnika s strani SDS.</p>
               <p>Prosim poslanske skupine, predvsem koalicije, da se spomnijo, da smo bili relativno
               korektni, vsaj zadnjih 7 ur.</p>
               <p>Gospod Janko Veber, vodja Poslanske skupine Socialnih demokratov, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp4">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem!</p>
               <p>Zahtevo za sklic nujne seje Odbora Državnega zbora za gospodarstvo... /Oglašanje v
               ozadju./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Samo moment. Gospod Dragutin Mate, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp6">

               <speaker>DRAGUTIN MATE (PS SDS):</speaker>

               <p>Podal sem proceduralni predlog. Delo je izredno težko v tem trenutku, ker smo
               prisotni v glavnem skoraj samo nadomestni člani, zato nismo mogli pripraviti gradiva
               tako, kot bi ga bilo treba, da bi se lahko pripravili za sejo, in to je težava. Tu ne
               gre za nek manjši člen ali za kaj drugega, ampak tako bomo zelo težko razpravljali o
               gradivih, ki so na dnevnem redu. Zato predlagam to. Kar preštejmo se, koliko je
               tistih, ki so stalni člani! In kolikor vem, mora biti vsak proceduralni predlog dan
               na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Dragutin Mate. To bom dal na glasovanje. Vas pa samo opozarjam, da
               se bomo samo seznanili z delom agencije v preteklem letu, tako ne bomo o ničemer
               odločali. Je pa zelo zanimivo, da se nekateri ne moremo seznaniti, ker Odbor za
               finance poteka. Ko boste pa, koalicija, spremenili gospodarski sistem v tej državi,
               začeli upravljati z 9 milijardami posameznikov, tisto je pa vse v redu. Tu pa, ko bi
               se samo seznanili, kako je agencija delala, je pa vse narobe. Jaz bom dal ta predlog
               na glasovanje, vendar sem zelo razočaran, ker vam moram še eno stvar povedati - da
               tudi opoziciji ne daste možnosti, da o tem govorimo, se pogovarjamo, kar je skrajno
               neresno. Že tako bomo na seji Državnega zbora govorili samo 10 minut poslanske
               skupine o holdingu, kar je za moje pojme absurd.</p>
               <p>Vaš predlog bom dal na glasovanje, prej pa ima proceduralni predlog še gospod Janko
               Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp8">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Samo sprašujem, ne gre za proceduralni predlog. V imenu poslanske skupine se želim
               odzvati na ta proceduralni predlog, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Se pravi, obrazložitev glasu na nek način? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp10">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Tako, tako.</p>
               <p>Mislim, da je ta proceduralni predlog nemogoče dati na glasovanje, iz preprostega
               razloga, ker je gradivo glede smernic OECD dostopno poslankam in poslancem že vrsto
               let in tudi v parlamentu smo že kar nekaj let razpravljali o tem, da je treba
               zagotoviti uspešno upravljanje z državnimi podjetji in sploh z državnim premoženjem.
               Tako ne gre za nobeno novo gradivo ali pa nekaj, kar bi se zgodilo čez noč in ne bi
               bilo časa prebrati. Poleg tega pa je tudi sicer poleg smernic OECD drugi del gradiva
               vezan na poročilo Agencije za upravljanje kapitalskih naložb kot konkreten primer
               izvajanje smernic OECD. In tudi to gradivo je na razpolago poslankam in poslancem že
               kar nekaj časa, kajti naj spomnim, da smo tudi pred kratkim imeli točko "upravljanje
               kapitalskih naložb za leto 2011", ravno tako posredovano članicam in članom Odbora za
               finance, in ni nobenega dvoma, da ne bi bilo to gradivo pravočasno na razpolago, in
               še manj, da ga ne bi bilo možno proučiti. V veliko pomoč vsem nam pa bo, če se danes
               to točko opravi, kajti dobili bomo lahko tudi v sliki in besedi ponazoritev teh
               smernic.</p>
               <p>Mislim, da bi moral biti interes poslank in poslancev, da preden se odločamo, recimo,
               v Državnem zboru o tako <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               pomembnem zakonu, kot je ustanovitev Slovenskega državnega holdinga, ki bo upravljal
               koncentrirano kar z 12 milijardami premoženja, zelo dobrodošlo, da se seznanimo s
               tem, kajti 10 minut, kolikor bomo imeli na razpolago pri tem zakonu, in verjemite, bo
               moral vsak poslanec v dveh, treh besedah znati povedati, zakaj ta zakon podpira ali
               pa zakaj mu nasprotuje. Tako je ta seja danes izjemno dobrodošla.</p>
               <p>Proceduralno pa še enkrat želim, predsednik, da vendarle obvestite tiste odbore, ki
               zasedajo in so sklicali seje po sklicu Odbora za gospodarstvo, ker je bil podan
               predlog s strani gospoda Mateja, naj se temu prilagodijo. Po mojem mnenju ni prav
               nobene potrebe, da danes glasujemo o tem, ker je ta proceduralni predlog namenjen
               tistim odborom, ki bi se morali prilagoditi Odboru za gospodarstvo. In če je le
               mogoče, se nekako tudi te predsednike ali predsednice, ki vodijo komisije ali odbore
               istočasno, o tem obvesti, in naj se oni prilagodijo nam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber, kot dolgoletni poslanec veste, da bom moral dati ta predlog
               na glasovanje. Če pa rečem, da bom žalosten ali razočaran, je premila beseda, če nas
               bo še na tem odboru koalicija omejila, da se ne bomo mogli seznaniti z vsemi temi
               smernicami in na koncu koncev tudi s tem, kar je AUKN opravil. Tako dajem predlog...
               /Oglašanje v ozadju./ Seveda, izvolite, gospa Irgl. Ah, ne, pardon! Gospod Mate,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp12">

               <speaker>DRAGUTIN MATE (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz vem, da so ta gradiva bila že dalj časa na razpolago in sprejemam te argumente,
               ki jih je gospod Veber predstavil. Vendar sem povedal izrecno, da nas je tu več kot
               polovica nadomestnih članov, ki se s tem področjem nismo ukvarjali, ker člani tega
               odbora delujejo oziroma so trenutno na sejah drugih odborov; mislim, da je večina na
               Odboru za finance. Glede na to, da so tisti, ki so to obravnavali, podrobno
               seznanjeni s tem, saj so lahko proučili ta gradiva, upam, da bodo predstavitve zelo
               kratke, ne pa pol ure ali uro trajajoče, ker tisti, ki ste stalni člani, ste to
               detajlno proučili. Nam boste pač onemogočili detajlno razpravo ali postavljanje
               vprašanj. In bom umaknil svoj predlog, seveda s prošnjo, da so predstavitve zelo
               kratke in da so tudi razprave vseh povabljenih gostov primerno kratke. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala vam lepa za razumevanje. Je pa težko omejevati, ki jih vabiš na sejo, da ne
               morejo govoriti. Ampak se bomo poskušali držati vašega predloga.</p>
               <p>Zdaj pa vseeno dajem besedo najprej gospodu Janku Vebru, ki bo v imenu Socialnih
               demokratov podal razloge za to nujno sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp14">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, zahtevo za sklic nujne seje Odbora Državnega zbora za gospodarstvo smo v
               Poslanski skupini Socialnih demokratov vložili z namenom, da se odbor seznani z
               izvrševanjem smernic Organizacije za gospodarsko sodelovanje in razvoj ali krajše
               OECD. Namreč s tem, ko je Slovenija vstopila v to organizacijo, je treba tudi slediti
               tem smernicam, ki pa niso smernice, ki bi bile določene kar tako, ampak resnično
               pomenijo izjemno odgovorno vlogo pri korporativnem upravljanju družb v državni lasti.
               In glede na to, da v Sloveniji imamo še nekaj premoženja, ki je v državni lasti, in
               nekaj podjetij, ki delajo tudi v imenu države skozi to lastništvo, je zelo pomembno,
               da se poskušamo detajlneje seznaniti z načeli Organizacije za gospodarsko sodelovanje
               in razvoj. Predvsem gre za načela, ki govorijo o tem, da <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) je treba oblikovati jasne politike lastništva v
               državnih podjetjih, da je treba določiti tudi mehanizem odgovornosti za izvajanje te
               politike in predvsem je pomembna tudi odgovornost do parlamenta pri izvajanju
               politike lastništva države.</p>
               <p>Izvajanje teh načel lahko zagotovi dobro upravljanje podjetij v državni lasti in
               predvsem moramo tu slediti preglednosti, učinkovitosti in odgovornosti pri tem
               upravljanju. Če pogledamo preglednost, pomeni, da država drugim vlagateljem, predvsem
               tudi vsem državljanom lahko jasno predoči, kaj bo počela z njihovo lastnino ter
               kakšne cilje bo tako kratkoročno kot dolgoročno poskušala uresničiti v neki
               gospodarski družbi. Poleg tega mora biti lastniška politika objavljena javno, s čimer
               se dejansko lahko zagotavlja preglednost. Če govorimo o učinkovitosti izvajanja
               lastniške politike, se ta politika zagotovo lahko kaže v centraliziranosti izvajanja
               te politike in imenovanju predvsem neodvisnih nadzornikov v nadzorne organe družb.
               Namreč, izjemno pomembno je, da imamo v organih družb ljudi, ki so usposobljeni za
               nadzor in ki, ne nazadnje, poznajo temo oziroma področje posamezne gospodarske
               družbe, ki jo tudi izvaja v svojem delokrogu. Ne nazadnje, načelo oziroma politika
               odgovornosti upravljavca družb pomeni odgovornost predvsem do državljank in
               državljanov in se izkazuje najprej v sprejeti lastniški politiki, ki mora biti tudi
               predmet javne obravnave, ljudje morajo vedeti, kaj bomo počeli s to lastnino, ki ni v
               lasti politikov, ampak je v lasti države in s tem tudi državljank in državljanov. Tu
               smernice OECD dajejo zelo dobre napotke.</p>
               <p>Glede na dejstvo, da v Sloveniji smo pristopili k izvajanju smernic OECD, predvsem z
               ustanovitvijo Agencije za upravljanje kapitalskih naložb, in da smo si pri tem
               pridobili kar nekaj izkušenj, za nami sta vsaj že dve leti delovanja na tem področju
               in je možno tudi narediti kar natančno analizo spremljanja teh smernic, kako so se v
               praksi izvajale smernice OECD.</p>
               <p>Tako mislim, da bo tudi seznanitev s poročilom Agencije za upravljanje kapitalskih
               naložb za leto 2011 resnično velik prispevek k pridobitvi potrebnih informacij glede
               korporativnega upravljanja družb v državni lasti v Sloveniji. In, predsednik,
               predlagam tudi, da odbor ob zaključku te razprave sprejme sklep, da se je Odbor za
               gospodarstvo seznanil z izvrševanjem smernic OECD za korporativno upravljanje družb v
               državni lasti v Sloveniji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa predlagatelju Janku Vebru, Poslanski skupini Socialnih demokratov.</p>
               <p>Zdaj dajem najprej besedo vabljenim, potem pa kot običajno poslankam in poslancem.
               Ker je osnova poročilo Agencije za upravljanje kapitalskih naložb, prosim gospoda
               Goloba, člana uprave, da nam zadeve predstavi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp16">

               <speaker>MARKO GOLOB:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik odbora, spoštovani poslanci! Hvala za priložnost, da vam lahko
               predstavim zelo pomembno temo, ki Slovenijo uvršča v krog razvitih držav, upam, ne
               samo po svojem članstvu v tem elitnem klubu OECD, ampak tudi po praksi, ki naj bi jo
               v Sloveniji izvajali. Poskušal bom v skladu z željo poslanca Mateja biti kar se da
               kratek, <stage type="mag"/> (nadaljevanje) tako da se boste lahko
               posvetili tudi drugim pomembnim zadevam, ki jih obravnavate v tem dnevu.</p>
               <p>Agencija za upravljanje kapitalskih naložb je v skladu s smernico 2D, tako imenovan
               "center ownership entity", centralna organizacija, ki naj bi upravljala državno
               premoženje. Gre namreč za priporočeno obliko upravljanja premoženja, ki ne zagotovi
               neko konsistentnost in učinkovitost upravljanja. Osnovne naloge "centra ownership
               entity" oziroma te centralne organizacije so prvo predvsem povečanje učinkovitosti
               državnih družb. Drugo, to je v skladu s smernico 1A, verjetno ena najbolj pomembnih
               smernic, če že govorimo o njih, je ločitev regulatorne in upravljavske funkcije. V
               Sloveniji je zelo veliko nerazumevanja o tem, kaj je pravzaprav odgovornost Vlade,
               ministrstev in kaj je odgovornost AUKN-ja kot "center ownership entity". Tukaj moramo
               povedati, da odgovornost Vlade in ministrstev predvsem ta, da dajejo neko strateško
               smer in da oblikujejo neko splošno politiko. Samo izvajanje upravljavskih funkcij pa
               je naloga AUKN-ja. V našem primeru oziroma tudi v drugih oblikah "center ownership
               entity". In ta ločitev mora biti povsem jasna. V nadaljevanju in drugih gradivih
               OECD-ja govorijo o tako imenovanem kitajskem zidu - "Chinese wall". Ne sme biti
               mešanja med tema dvema funkcijama. To se pravi, jasno pomeni, recimo, da Ministrstvo
               za finance ne sme direktno vplivati na imenovanje članov nadzornih svetov v bankah z
               večinskim državnim lastništvom. Zakaj? Ker na ta način tudi lahko povzroči
               .../Nerazumljivo./ trga oziroma neenakopravno obravnavo subjektov, ki tekmujejo na
               tem trgu.</p>
               <p>Tretja ključna naloga je tudi v skladu s funkcijo AUKN-ja je oblikovanje neodvisnih
               in strokovnih nadzornih svetov. Se pravi, oblikovanje takih članov, ki, tukaj si bom
               sposodil neko zelo ustrezno frazo, ki jo v svojih dokumentih uporabljajo "European
               Banking Authority", ki so sposobni konstruktivno izzvat menedžment, "Constracting the
               challenge to", to je fraza, ki jo uporabljajo, ki so strokovni, ki so avtonomni in ki
               so, potem izrecno navaja ta vir, ki ga navajam, ki niso podaljšana roka politike.</p>
               <p>Četrta ključna naloga je oblikovanje centralne evidence, centralno upravljanje in
               nadzor nad rezultati poslovanja. Kot sami veste je imela agencija v začetku nemalo
               težav, da je, prvič, vzpostavila evidenco vsega premoženja, da je vzpostavila neka
               enotna pravila igre, upravljanja, da je vzpostavila centralni nadzorni sistema
               oziroma "Controlling", kakor bi temu lahko rekli.</p>
               <p>Peta, mogoče ena najpomembnejših, je tako imenovano načelo transparentnosti. Ne gre
               samo za transparentnost do Vlade in do ministrstev, ki morajo oblikovati neke
               sektorske politiko. Gre predvsem za transparentnost do vseh nas, namreč do
               davkoplačevalcev in državljanov Republike Slovenije. Gre tudi za transparentnost do
               vseh deležnikov družb. To se pravi, to delavci teh družb, to so kupci, to so
               dobavitelji, to so kreditorji, to so navsezadnje investitorji. Ne nazadnje je
               netransparentnost do investitorjev ena od velikih ovir, da Slovenija ne privabi več
               tujega kapitala. Je pa res, ko govorimo o teh transparentnostih, da včasih nimamo kaj
               pokazati, da zaradi tega tudi ne pridejo. </p>
               <p>In na koncu ena od ključnih nalog, tudi naše agencije, višanje standardov
               korporativnega upravljanja.</p>
               <p>Jaz bi šel zelo kratko skozi posamezne smernice. Agencija si je zadala nalogo, in to
               je pravzaprav bila tudi njena dolžnost, da vse smernice kot so navedene v gradivih
               OECD-ja tudi izpolni. In dejansko je razen sprejetja strategije, kjer pa je agencija
               pred rokom dostavila svoj predlog, praktično vse smernice kot so predvidene so tudi
               izpolnjene.</p>
               <p>Jaz se zaradi časovne stiske ne bi ustavljal pri posameznih smernicah, ampak dejstvo
               je v tem, da je delo vsaj v meri, ki ga je bilo mogoče opraviti opravljeno. Lahko
               rečem, da za razliko od ostalih sestrskih agencij je to uveljavljene smernic v
               primeru AUKN-ja <stage type="mag"/> (nadaljevanje) brez
               presedana. Namreč, niti ena organizacija ni začela svojega dela brez predhodnega
               obdobja, niti ena ni opravila svojega dela v praktično nekoliko več kot enem
               letu.</p>
               <p>Če pogledamo kakšno je bilo stanje in kaj je rezultat v teh nekaj manj kot dveh letih
               smo lahko ugotovili, da smo v skladu s smernicami dosegli neko normativno urejenost.
               Ne gre samo za osnovni okvir kot je, recimo, Zakon o upravljanju kapitalskih naložb.
               Gre predvsem za kodeks. Kodeks je dokument, ki ga je agencija v skladu z najboljšimi
               primeri izdelala takoj na začetku lanskega leta in predstavlja zbirko pravil, ki naj
               bi jih upoštevale družbe v državni lasti. Ta kodeks je obvezen pravni okvir, ne samo
               za organe agencije, temveč tudi za organe upravljanja, se pravi za uprave, nadzorne
               sveta državnih družb. In pa, kar se zelo velikokrat pozablja, tudi za vse državne
               organe. To se pravi, tudi za ministrstva in tudi za Vlado. Uvedli smo aktivno
               upravljanje in nadzor uspešnosti poslovanja. Agencija tekoče spremlja poslovanje
               državnih družb, pri manjših letno, pri vseh večjih pa kvartarno(?). Agencija
               postavlja v skladu z neko ambicioznostjo bistveno višje standarde poslovanja, ko so
               jih te družbe imele prej, če so jih sploh imele. Velik problem stanja pred tem je v
               tem, da ni obstajal sistem, kjer bi na sistematičen pregleden način postavljali
               poslovne cilje tem družbam. S predlogom strategije ima prav vsaka od teh družb
               postavljene srednjeročne cilje poslovanja, tako glede donosnosti, kakor tudi glede
               dividendnega donosa. In to se tudi .../nerazumljivo./ iz kvartala v kvartal iz leto v
               leto.</p>
               <p>Spletna stran agencije, predvsem odzivnost agencije, agencija praktično po vsaki
               skupščini po vsakem kvartarnem sestanku tekoče, govorimo isti dan ali naslednje dni,
               objavlja svoja stališča, objavlja svoja pričakovanja. To je tudi ena od praks, ki je
               bila tudi s strani OECD-ja ocenjena kot izjemno dobra. Mislim, da take odzivnosti
               bodo tudi med sestrskimi organizacijami boste težko našli. Žal lahko rečemo, da je
               zadnja novelacija zakona o upravljanju kapitalskih naložb smo naredili določen korak
               nazaj, in sicer predvsem z načinom soglasja oziroma navodil Vlade Republike Slovenije
               oziroma njene vloge pri izvajanju korporativnih funkcij agencije.</p>
               <p>V zadnjem mesecu smo bili člani dvakrat povabljeni na Poljsko. Enkrat kot gostje
               poljske borze, ki je svojevrsten finančni fenomen v Evropi. Gre namreč za najhitrejši
               rastoči trg kapitala. In drugič kot gosje ministra.../Nerazumljivo./. Zakaj? Zato,
               ker Poljaki ugotavljajo, da izjemnega napredka njihove borze ne bodo mogli
               nadaljevati, če ne bodo dvignili nivoja korporativnega upravljanja. Namreč, kljub
               velikim uspehom ugotavljajo, da je zaupanje, ki ga visok nivo korporativnega
               upravljanja omogoča predvsem skozi transparentnost uveljavljanja najboljših praks,
               ena od najmočnejših varovalk za investitorje. In če hočejo pridobiti več in bolj
               kvalitetni kapital, potem je dvig korporativnega upravljanja njihova prva prioriteta.
               Agencijo v skladu s svojim poslanstvom, ne samo da bo oblikovala kodeks, ki ga je
               kasneje sprejela tudi Vlada, ampak je sprejela celo vrsto priporočil. S temi
               priporočili deluje v skladu z eno izmed treh ključnih nalog. Ne samo, da povečuje
               donosnost državnega premoženja, maksimizira izplen iz upravljanja, oblikuje neko
               kulturo korporativnega upravljanja. Vsaka od teh smernic pomeni, da urejamo eno od
               področij poslovanja v skladu z najboljšo svetovno prakso. In korak po krak verjamemo,
               da bomo tudi v Sloveniji s tem dosegli nek višji nivo.</p>
               <p>Napori agencije so bili registrirani tudi pri OECD-ju. In ta je pozitivno ocenila
               delovanje svoje agencije v njenem začetnem obdobju. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Ena od oblik oziroma uveljavljanje smernic OECD-ja je
               tudi razvijanje vloge nadzornih svetov, ne samo, da imate tam neko manjše število
               posameznikov, ki nadzoruje ampak da vse te kompleksnosti izvaja ta nadzor. Se pravi,
               da izvaja revizijo, da opravljajo s tveganji, da opravlja z notranjimi kontrolami, da
               so nominacijkih procesi za imenovanje ključnih ljudi v tej firmi v skladu z nekimi
               profesionalnimi in transparentnimi standardi.</p>
               <p>To /nerazumljivo/ stran agencije, vas vse vabim, da si jo pogledate in boste lahko
               zelo na tekočem s stanjem korporativnega opravljanja v Sloveniji. Gre za nek
               strukturiran proces poročanja, tako naravni družb, tako na nivoju AUKN, kot tudi med
               AUKN in parlamentom.</p>
               <p>Ključna naloga AUKN, kot je bila že povedana, je oblikovanje strukturiranih in
               transparentnih postopkov za oblikovanje nadzornih svetov.</p>
               <p>Dostikrat pravimo, če bomo uspešni pri oblikovanju profesionalnih avtonomnih
               nadzornih svetov, potem smo naredili 99% našega dela. Namreč to pomeni, da ni
               potrebna nikakršna intervencija, da bodo nadzorni sveti postavljali najboljše možne
               uprave, da bodo vsi deležniki teh podjetij živeli v prepričanju, da se nad ali
               njihovim premoženjem ali nad njihovim poslom, skrbi z največjo mero skrbnosti.</p>
               <p>Strukturiranje in transparentni postopek pomeni, da se nadzorni sveti ne oblikujejo
               stihijsko ampak v skladu z neko politiko. Agencija namreč za vsak nadzorni svet
               izdela najprej ciljni profil nadzornega sveta. Ni vseeno kakšni ljudje sestavljajo
               nadzorni svet, ni vseeno ali je ta firma v ekspanzijski fazi ali je ta firma potrebna
               sanacije, ali je ta firma pred združitvijo, ali ni vseeno kakšno je poslovno stanje
               te firme. In na poslovno stanje firme in na izzive, ki čakajo te firme, agencija
               oblikuje zahteve. Namreč točno pove kakšno kombinacijo znanja, izkušenj, osebnostnih
               lastnosti rabimo v tem nadzornem sveta za to, da bi lahko kar najbolje opravljal
               svoje. </p>
               <p>Tak nadzorni svet mora imet jasen mandat in imeti mora polno odgovornost. Ne sme biti
               samo podaljšana roka, to morajo biti avtonomni posamezniki.</p>
               <p>Ti ljudje morajo biti za to delo, ki je izjemno odgovorno, tudi ustrezno nagrajevani.
               Agencija je eno od svojih prvih smernic podala tudi načine nagrajevanja nadzornih
               svetov in v veliki meri popravila razvrednotenje njihovega dela, jasno pa, da zahteva
               tudi odgovornost za delo, ki ga opravljajo.</p>
               <p>Novost, ki smo jo uvedli in ki je verjetno novost tudi v svetu je namreč, da prvič
               obstaja popolnoma odprta baza kandidatov za člane nadzornih svetov.</p>
               <p>V tej bazi je trenutno več kot 500 kandidatov in v veliki meri olajšuje delo
               akreditacijske komisije. Mi imamo namreč več nabornih poti, osnovna je baza
               kandidatov, ki se prijavljajo sami. Druga so pozivi akreditacijske komisije, ki lahko
               neodvisno išče primerne kandidate, uprave sveta agencije ali pa jasno tudi
               ministrstvo in vlade.</p>
               <p>To ne pomeni, da ministrstva in vlade ne bi smela predlagati svojih kandidatov,
               nasprotno. Mi v agenciji smo zelo veseli vsakega predloga sposobnih in dostojnih
               ljudi.</p>
               <p>Kar je novost, ki smo jo razvili v zadnjem času, recimo ki jo KAS na samem začetku,
               pa tudi mi, nismo mogli opravljati, je uvedba osebnih intervjujev. Vsak kandidat za
               člana nadzornega sveta je osebno intervjuvan s strani večih članov akreditacijske
               komisije in članov agencije za upravljanje kapitalskih naložb. O vsakem takem
               intervjuju se naredi zapisnik o vrednotenju in na osnovi take ocene in širšega izbora
               potem uprava agencije nominira oziroma predlaga tiste kandidate, za katere menijo, da
               so najbolj primerni. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) S tem se
               postopek še ne konča. V tem trenutku je tu vlada, prej je pa bil to svet agencije, ki
               je imel v tem primeru tudi možnost, da te kandidate potrdi ali zavrne.</p>
               <p>V tisku se je dostikrat navajalo, Dagmar Komar je izbrala tega in tega, uprava
               agencije je izbrala tega in tega kandidata, to nikoli ni držalo. Uprava sama ni mogla
               izbrati nikogar, svet sam ni mogel izbrati nikogar, samo soglasje teh treh organov,
               namreč akreditacijske komisije, uprave in sveta agencije oziroma po uvedbi ZUKN-a C
               vlade lahko pripelje do nominacije članov nadzornega sveta oziroma do njihovega
               dejanskega imenovanja.</p>
               <p>Kakšne člane nadzornega sveta iščemo? Prej sem omenil strokovnost in avtonomnost.
               Člani nadzornih svetov morajo biti načeloma izkušeni posamezniki. Morajo biti ljudje,
               ki imajo za seboj neko življenjsko kilometrino, ki imajo za seboj neke izkušnje, ki
               imajo za seboj neke poslovne uspehe, ki imajo nek poslovni ugled, predvsem pa morajo
               biti to osebe, ki so osebnostno, glede njihovega osebnostnega ugleda, brez dvoma. To
               ne morejo biti osebe, ki so v konfliktu interesu. To niso osebe, ki so lahko zelo
               kvalitetne, pa zaradi drugih obveznosti nimajo časa dobro opravljati te funkcije in
               morajo biti osebe, ki ni dovolj, da so samo dobri posamezniki in dobri strokovnjaki,
               morajo biti del nekega heterogenega tima. Po drugi strani bi lahko rekli, morajo biti
               taki, ki so maksimalno skladni z ostankom nadzornega sveta.</p>
               <p>Zakaj vam to pripovedujem? Zato, ker je oblikovanje nadzornega sveta strokovno
               zahtevna in kompleksna naloga.</p>
               <p>Mislim, da se ta primer ne vidi ampak za konec bi vam rad pokazal kakšna je zadnja
               praksa po uveljavitvi modela ZUKN-a C, kjer je namesto sveta agencije vstopila Vlada
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Vi veste, da je v skladu z zakonom in ima vlada pristojnosti sveta, to je, da daje
               soglasja na predloge agencije. Soglasja pomenijo reče da ali ne. Žal se agencija
               srečuje z drugačno prakso. Tokrat vam bom prebral, ker se pač ne vidi ampak prebral
               vam bom sklep vlade v zvezi s predlogi agencije za skupščino NKBM, ko recimo vlada
               pravi ne daje samo soglasja na predlog agencije ampak pravi: "Vlada Republike
               Slovenije je seznanjena, da bosta slovensko odškodninska družba d.d ali kapitalska
               družba na skupščino nove d.d vložili nasprotni predlog k 6. točki dnevnega reda" in
               našteje cel kup oziroma celo vrsto nadzornikov, ki niso šli skozi postopke, ki so
               predvideni v ZUNK in v kodeksu upravljanja kapitalskih naložb. Ta del sklepa po našem
               mnenju ni zakonit.</p>
               <p>Tukaj je vlada krepko presegla pristojnosti, ki jih ima ne samo po ZUNK C, presegla
               je pristojnosti, ki jih ima Slovenija, kot podpisnica mednarodne pogodbe z OECD-jem,
               tudi v skladu s smernicami OECD-ja. /nerazumljivo/ ni stvar vlade, da konkretno
               imenuje nadzornike v nadzornih svetih.</p>
               <p>Lahko bi navajal več primerov, mogoče samo še en podoben sklep v primeru skupščine
               Zavarovalnice Triglav. Vlada Republike Slovenije je seznanjena spet, da bosta
               slovensko odškodninska družba ali Agencija za opravljanje kapitalskih naložb
               Republike Slovenije, se pravi ona je seznanjena, da naj bi mi dali nasprotni sklep o
               katerem uprava agencije ne ve ničesar. Je to oblika pritiska na agencijo ali kaj
               pravzaprav pomeni ali ureja nekaj kar mi sploh ne vemo, s katerim bo za nadomestnega
               člana nadzornega sveta predlagana ta in ta.</p>
               <p>Mnenje agencije je, da to ni najboljša praksa in da se s tem oddaljujemo od obvez, ki
               smo jih sprejeli s podpisom mednarodne pogodbe.</p>
               <p>Za konec bi še enkrat izrabil to priliko, namreč te priložnosti, da bi predstavili
               letno poročilo nismo imeli, zakaj je <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pravzaprav .../ nerazumljivo/... entity? Prvo, če se
               spomnite, zato da izkoristimo svoj potencial. Mi verjamemo, da se da doseči bistveno
               več. Mi verjamemo, da ne samo večjo donosnost, ampak doseganje nekih strateških
               ciljev. Predvsem to dosegamo preko izvajanja nekega normalnega lastniškega reda.
               Preko lastniškega pritiska, ki pomeni ambicioznost, preko standardiziranega nadzora,
               preko tega, da dvignemo kulturo našega upravljanja, tem, da smo postavili sistem, ki
               ima neke notranje kontrole, ki omogoča neodvisnost nadzornih svetov, kjer
               koordiniramo in centraliziramo aktivnosti in kjer smo predvsem transparentni do vseh
               in s tem v bistvu naslavljamo tudi enega od velikih problemov, ki se nanaša na
               korupcijo, na klientelizem v naši družbi. Konec koncev tukaj smo zato, da ustvarjamo
               dodano vrednost za državo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Golob za vaša začetna pojasnila, za vaš prispevek. Seveda, če želi
               predstavnik predlagatelja se lahko javi k besedi kadarkoli. Zdaj pa odpiram razpravo
               vseh vabljenih, če želi vlada kaj na to reči, če ne imamo tukaj predstavnike
               sindikatov, predstavnike gospodarske zbornice. Izvolite. Vlada ne. Sindikati? Pergam,
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp18">

               <speaker>DR. JANEZ POSEDI:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem v našem imenu. (Predsednik konfederacije sindikatov Pergam.)
               Zahvaljujemo se za vabilo na to predstavitev poročila in smernic. Bi pa me zanimalo
               glede na to, da imamo tudi nekaj članstva v podjetjih, ki so v državni lasti, kako
               to, da se je agencija odločila pozivati ali pa predlagati upravam, da ne izplačujejo
               božičnic, da ne izplačujejo regresa v višini kot jih določajo kolektivne pogodbe, ker
               mislim, da to ni naloga agencije, glede na to, kot ste vi to predstavili je to
               zanimivo. In na koncu bi še lahko rekli in potem smo živeli srečno do konca svojih
               dni. Žal je problem ta, da ne vem, se najbrž tista dodana vrednost je lahko pozitivna
               in negativna, ki ste na koncu omenili. In samo ugotavljam, da se v zadnjih 20-ih
               letih nekako večkrat nabral tisti predznak minus kot pa plus dodani vrednosti za
               državo. In nekako pogrešam tudi v zadnjih dveh letih nekaj več učinkovitosti na tem
               področju. Z vašo agencijo smo se v Pergamu srečali takrat, ko smo iskali možnosti za
               reševanje problematike v podjetjih, ki so bile zadolžene pri bankah za katere ste
               kot, ne vem, zadolženi upravljavec. Neke stvari se da, neke stvari se ne da, neke
               stvari so lahko ministri počeli, nekateri niso mogli početi. In sam ugotavljam, da
               smernice, dokler so na papirju pa jih ljudje nekako ne posvojijo in ne živijo po njih
               oziroma delajo po njih so brez veze. Pred nekaj tisoč leti so se pojavile dve tabli z
               desetimi zapovedmi, pa še vedno ljudje k spovedi hodijo, ker jih kršijo. In jaz bi
               pričakoval, da se v tem času že vzpostavi nek sistem, ko se kršitve tudi sankcionira.
               Ker tega pa nismo doživeli. Ne v zadnjih 20-ih letih se ne spomnim, da bi kdo bi
               sankcioniran, zaradi slabega upravljanja. In bojim se, da glede na to, da je to
               verjetno eno zadnjih poročil, ki jih predstavljate, tudi v prihodnje ne bo nič
               drugače. Država naša se pač odloči vsakič, ko zaide na neko pot, ki ni lahka, da bo
               pač probala neko bližnjico najti, namesto, da bi vztrajali na tem in se s tem
               izgrajevali. Tako, da ne vem, lahko rečem, da volja ali pa vzgibi, ki so vodili
               prejšnjo vlado ali pa prejšnji državni zbor k temu, da je agencijo ustanovila so
               najbrž bili dobri in verjetno so si želeli nekaj več s tem dosegati. Ampak, če so
               bila vsa pričakovanja izpolnjena, pa si upam dvomiti. Ravno tako si upam dvomiti, da
               bodo pričakovanja izpolnjena glede na to, kaj se bo v prihodnje dogajalo.
                  Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Golob.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp20">

               <speaker>MARKO GOLOB (AUKN):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Če mi dovolite odgovor. Mislim, da je pomemben. Glede
               božičnic, regresov in tako naprej. Mi bi bili kot upravljavci najbolj veseli, da
               slovenska podjetja izplačujejo visoke božičnice, visoke regrese in da imajo visoke
               dobičke. Vendar pa v trenutku, ko je situacija težka, ko so posamezna podjetja, ne
               samo v krizi, ampak jim grozi eksistenčna kriza. Namreč tem ali bodo propadla ali pa
               ne bodo, v tistem trenutku pa se je verjetno smiselno premisliti o tem ali so ti deli
               prejemkov oziroma njihove višine v vsakem primeru najbolj primerni. Glejte recimo
               primer ljubljanske banke. Mi imamo primer, ko je bila podpisana kolektivna pogodba,
               kjer je bil določen tudi regres v višini 1600 evrov, v času, ko že vemo, da praktično
               obe državni, prva in druga sistemska banka sta v težkih težavah. Tudi, če javnost še
               ni vedela je pa menedžment teh bank vedel zelo dobro. Mislim, da je to neodgovorno
               početje. Mislim, da bi bilo odgovorno v tistem trenutku, predvsem tudi za zagotovitev
               dolgoročne zaposlenih v teh inštitucijah, da bi te prejemke omejili. Ker v vsakem
               primeru pa se mora poslovodstvo obnašati racionalno, agencija to v vsakem primeru
               zahteva, zakaj je racionalno - zaradi tega, ker to pomeni, da ohranjajo ta podjetja
               na dolgi rok. V tistem trenutku pa pomeni, da stroške je treba znižati na kakšen drug
               način. In verjetno je boljše, da zadržimo malo večjo zaposlenost, mogoče z malo
               manjšimi prejemki in v tistem času pa jih je več zaposlenih. In to je neka normalna
               poslovna logika preko katere ne moremo iti. Druga stvar, ki bi jo omenil kot
               priporočilo agencije. Priporočila in vse smernice OECD-ja v bistvu sledijo nekemu
               anglosaksonskemu sistemu, ki pravi ali spoštuj ali pa pojasni, "comply or explain".
               Se pravi načeloma spoštuješ, razen, če nastanejo neke zelo posebne razmere, ki
               terjajo drugačno ravnanje. Za to moraš imeti hudičevo dobre razloge. To ne pomeni kar
               tako, da bi rad imel večji regres, pa bi ga imel. Mora biti nek razlog za to. Recimo
               v primeru, da bi si lastniki izplačevali velike dobičke, delavci pa ne bi dobili
               regresa, verjetno bi bil to nek razlog, bi rekel, zaposleni, sindikati in vsi ostali,
               tudi mi v agenciji dvignemo svoj glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvoli, Janez.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp22">

               <speaker>DR. JANEZ POSEDI:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Ampak ravno to kaže na popolno nerazumevanje v naši slovenski družbi.
               Regresi so po kolektivnih pogodbah določeni in to je treba spoštovati. To se lahko
               odpove. Vem, to je počela država, ob prejšnji vlada je posegala mimo zakonodaje v
               neke zgodbe. Ta vlada v tej, imamo zadeve. In enostavno gre za popolnoma napačno
               razumevanje. Če je pogodba podpisana in velja, potem je treba izpolniti. Če pogodb ne
               izpolnjujejo, potem smo tam, kjer smo, pa neodvisno od tega. Če zaradi tega družba
               pride v težave, je treba vprašati tistega, ki je podpisal to pogodbo pozdravijo. Saj
               tudi guverner Banke Slovenije se je zmrdoval nad situacijo v javnem sektorju, pa naj
               pogleda svojo kolektivno pogodbo, ki jo je podpisal. Ampak dejstvo je, ko je pogodba
               podpisana jo je treba spoštovati in jo je možno odpovedati in tukaj ni nobenega
               zakonodajalca ali pa kogarkoli drugega notri, ki bi lahko posegal v te zgodbe. Ker
               tukaj za kolektivno dogovarjanje. In ko se to začne dogajati, potem mislite, da to
               lahko vsi počnejo. Ministrica Krebs je napisala neko depešo vsem ministrstvom, da pač
               ne smejo izplačati plač 5. novembra, tako kot bi morali. In se je s tem začelo. Potem
               pa se čudijo, če v nekih podjetjih tudi tega ne počnejo. In mi bi pričakovali, da bo
               agencija ali pa država kot prva poskrbela za to, ... plačilnih rokov, zato da
               spoštuje dogovorjene pogodbe. In samo to je bilo vprašanje. Zakaj pozivati nekoga naj
               ne spoštuje neko pogodbo, ki jo lahko tudi odpove, pa je pač drugo leto ne bo dal
               nič. Ve se, kako to gre. Ampak pozvati nekoga naj ne spoštuje pogodb, to ni v redu.
               Isti problem ima državni zbor, ko sprejema take zakone, ko pravi, da ne bo spoštoval
               kolektivnih pogodb, kar so napravili malo pred ZUJF-om, tako da to je problem in to
               se vleče in to bo ostalo izgleda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Naprej. Janko,
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp24">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Kot predlagatelj sklica nujne seje Odbora za gospodarstvo, ki vključuje način
               upravljanja z državnim premoženjem sem presenečen, da se vlada ni odzvala na povabilo
               predsednika, da pove tudi svoje stališče glede upravljanja s kapitalskimi naložbami
               in sploh premoženjem. To me skrbi iz več razlogov, ker je predsednik Vlade nedavno
               odgovoril, da Vlada sploh ne ve, da obstaja poročilo Agencije za upravljanje
               kapitalskih naložb, zato tudi sprašujem predstavnike Vlade ali ste dobili poročilo
               Agencije za upravljanje kapitalskih naložb za leto 2010 in še posebej za leto 2011,
               ker je pač aktualno leto v katerem tudi obravnavamo to poročilo letos.</p>
               <p>Torej, želim vsaj odgovor na to, če ste to dobili, če je vlada to obravnavala, kakšno
               stališče je vlada zavzela glede tega poročila. Kajti, ne nazadnje bi potem moral biti
               postopek tak, da se Državni zbor seznani tudi s tem poročilom, vendar predhodno mora
               to obravnavo opraviti tudi vlada. Zdaj pa se srečujemo s situacijo, ko v bistvu
               dobivamo v proceduro v Državni zbor že kar nove predloge zakonov, ki popolnoma
               spreminjajo način upravljanja z državnim premoženjem in tudi sprašujem glede
               kontaktov, ki jih vlada zagotovo tudi ima z OECD, kakšno je stališče OECD do načina
               upravljanja s kapitalskimi naložbami, kot je bilo vzpostavljeno z vzpostavitvijo
               Agencije za upravljanje kapitalskih naložb, kakšno stališče je potem OECD imel, ko se
               je v tem mandatu pristojnosti Agenciji odvzelo, tako da politika ne nazadnje lahko
               danes neposredno poskuša s svojim vmešavanjem diktirati odločitve, ki naj bi jih
               agencija potem zagovarjala na skupščinah družb in ne nazadnje postopek kadrovanja, ki
               smo mu priča v zadnjem obdobju kaže na to, da strokovnost in usposobljenost kadrov
               pravzaprav ni merilo za imenovanje ljudi v nadzorne svete in uprave, ampak predvsem
               politični kriterij. Ali je za to podlaga tudi v OECD in kaj menijo o tem kadrovanju
               tudi v OECD in če se bo vse skupaj na ta način nadaljevalo, kot je tudi nekako
               zaznati v tem predlogu o Slovenskem državnem holdingu, ko Državni zbor pravzaprav ne
               bo imel možnosti nadziranja/upravljanja s premoženjem ali ne kaže tudi v tem primeru
               na drastično odstopanje od teh smernic, ki govorijo o preglednosti, učinkovitosti in
               predvsem primernem donosu teh podjetij, tako da ne nazadnje potem v bistveno veči
               meri odpadejo ti problemi, ki smo jih nekako zaznali, da lahko nastanejo tudi zaradi
               tega, ko podjetje zaide v resne težave in je potem težko izpolnjevati tudi pogodbene
               obveznosti, ki so podpisane med zaposlenimi in podjetjem. Torej, cela vrsta vprašanj
               se odpira, tako da predstavnika vlade resnično pozivamo, da nas seznani, da dobimo
               nekaj odgovorov, da potem tudi v Državnem zboru lahko ugotovimo kaj se dogaja v
               izvršni veji oblasti in ali lahko zaupamo pri teh predlogih, ki nam jih posreduje v
               proceduro.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod državni sekretar na Ministrstvu za gospodarstvo, gospod Rožič, se je javil k
               besedi. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp26">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani. Hvala lepa za ta vprašanja.</p>
               <p>Pri tem odzivu je treba zelo jasno izhajati iz Zakona o vladi. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo
               ni v ničemer pristojno za upravljanje kapitalskih naložb države, niti za sistem, niti
               za posamezne družbe. Je pa Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo v okviru
               sodelovanje z OECD pristojno za odbor za korporativno upravljanje, ki poleg zakona o
               gospodarskih družbah, torej samega statusa organiziranja gospodarskih družb,
               prevzemne zakonodaje, pokriva tudi tako imenovane .../Nerazumljivo./... oziroma
               družbe v večinski državni lasti. V okviru tega deluje potem tudi delovna skupina, ki
               pa jo v skladu z zakonom o vladi in delitvi dela med resornimi ministrstvi v celoti
               pokriva Ministrstvo za finance. Tudi za Agencijo za upravljanje kapitalskih naložb in
               vsa vprašanja, ki so v zvezi s tem povezana, je seveda resorno ministrstvo, finančno
               ministrstvo. Mi potem tiste zadeve, ki nam jih potrebne za komunikacijo z OECD
               sporočijo, tudi OECD sporočimo.</p>
               <p>V nadaljevanju ste potem vprašali glede stališč OECD glede samega korporativnega
               upravljanja oziroma družb v večinski državni lasti v Sloveniji. Res je, po noveli
               ZUKN C je na tem našem odboru oziroma tudi na delovni skupini bila opravljena
               določena razprava, kjer je OECD izrazil določene pomisleke glede same novele, ki je
               bila v Državnem zboru sprejeta. Vendarle OECD v zvezi s tem ni sprejel nobenih
               dokončnih odločitev in je celotno obravnavo preložil na jesenski čas oziroma dal
               nekako Sloveniji možnost, da pojasni vse spremembe in vzpostavi sistem, ki se zdi
               Sloveniji primeren v jesenskem času na Odboru za korporativno upravljanje. Mi tukaj v
               tem primeru čakamo na odločitev Državnega zbora, kakršnakoli bo in bomo to tudi OECD
               sporočilu.</p>
               <p>V zvezi z OECD je seveda kar nekaj teh kontaktov, tako na ravni odbora, kot na ravni
               delovne skupine, ki jih kolegi iz financ pokrivajo, tako da bi, če je treba karkoli
               še pojasniti, kar sem jaz lahko z vidika odbora povedal sem povedal, bi potem tudi
               njih prosil, če ocenjujejo, da je treba še karkoli dodatnega pojasniti. Skratka,
               tisto, kar se na OECD dogaja je, da je OECD seznanjen s spremembami, in da bo
               predvidoma oktobra ponovno obravnaval to zadevo. OECD namreč poleg tega, da kot
               država članica pristopi k organizaciji, sprejme določene smernice, zaveze in potem po
               dveh letih naredi follow up, torej pogleda kako se ta zadeva tudi v celoti izvaja. In
               je Slovenija poleg družb v večinski državni lasti imamo tudi še določen dolg glede
               Agencije za varstvo konkurence, ki pa je tudi že v parlamentarni proceduri, da do te
               agencije tudi čim prej pridemo. Tako, da ti dve zadevi sta na odboru za korporativno
               upravljanje pri OECD,ne odprti, ampak še nekako pod lupo celotnega odbora.
               pričakujemo pa, da bi potem lahko v oktobru dali končna pojasnila države sami
               organizaciji. Torej, če govorim za samo varstvo konkurence je bila pripravljena
               novela, ki bi pospešila čim prejšnje oblikovanje te agencije. Je bila tudi na Odboru
               za gospodarstvo obravnavana v preteklem tednu. Zdaj pa kar se tiče korporativnega
               upravljanja, pa kot sem povedal, je delovna skupina, ki jo v celoti finančno
               ministrstvo pokriva in Ministrstvo za gospodarskih razvoj in tehnologijo ni pristojno
               za kakršnekoli vsebinske odločitve v zvezi s tem.</p>
               <p>Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Živkovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp28">

               <speaker>MAG. ALEŠ ŽIVKOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Poslanke in poslanci.</p>
               <p>Za uvod moram povedati, da nekako iz materialov, ki smo jih dobili iz Državnega zbora
               ob sklicu te točke dnevnega reda tega odbora nekako ni ravno najbolj jasno kaj je
               namen današnje razprave, pa bi vseeno mogoče povedal nekaj o tem kar je bilo danes že
               povedano, kar je bilo predstavljeno danes s strani predstavnika Agencije za
               upravljanje s kapitalskimi naložbami. Res je, Agencija za upravljanje s kapitalskimi
               naložbami je bila ustanovljena še za čas prejšnjega mandata z enim zelo legitimnim
               namenom, in sicer vnesti transparentnost in izogibanje konfliktom interesov pri
               izvrševanju tako lastniških kot nadzorstvenih kot upravljavski pravic, ki jih ima
               vlada kot dejansko <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) roka
               Republike Slovenije pri izvrševanju lastniških pravic nad premoženjem, ki je v
               slovenski lasti.</p>
               <p>Agencija in sistemska zasnova Agencije za upravljanje s kapitalskimi naložbami ter
               upravljanja s kapitalskimi naložbami je bila sicer legitimna, nekoliko idealizirana,
               vendar pa se je v praksi pokazala kot problematična. Predvsem se je pokazala kot
               problematična, kot je bilo jasno razvidno v zadnjih nekaj mesecih, in to predvsem z
               vidika nekega plasmaja določenih parcialnih interesov pri upravljanju s kapitalskimi
               naložbami. Spoštovanje smernic OECD je izredno pomembno, je pa treba povedati, da ni
               samo en način spoštovanja teh smernic in da OECD nikjer ne govori o tem, da je treba
               ravno Agencijo za upravljanje kapitalskih naložb s statutom, ki ga ima, s
               pristojnostmi, ki jih ima, in z načinom dela, ki ga ima. Dejansko zaradi anomalij, ki
               smo jih evidentirali kot Vlada na področju upravljanja kapitalskih naložb, zaradi
               anomalij, ki smo jih evidentirali ob tem v praksi, se je Vlada odločila sprejeti
               določene korekcije, kar se tiče upravljanja z državnim premoženjem in kapitalskimi
               naložbami. In je pripravila nov zakon, ki je bil, kot veste, tudi sprejet na Vladi in
               poslan v sprejemanje v Državni zbor. Zakon, ki je bil pripravljen, in sistem, ki je
               zasnovan oziroma ki ga predlaga, v celoti spoštuje smernice OECD. Dodatno bo začrtal
               smer spoštovanja teh smernic s svojimi internimi akti. Prepričani pa smo tudi, da bo
               odpravil vse tiste anomalije, ki so se v zadnjem času pokazale kot problematične v
               praksi upravljanja s kapitalskimi naložbami. Treba je vedeti, da je treba slediti pri
               zasnovi novega sistema transparentnosti in izogibanju konfliktom interesov. In kot je
               bilo jasno povedano že s strani gospoda Goloba, ko je predstavljal smernice,
               spoštovati neko transparentnost pri določanju predstavnikov v organih upravljanja in
               organih nadzora, in nikakor Vlada te transparentnosti ne namerava zanemariti.</p>
               <p>Ob tem bi poudaril samo še eno zadevo. In sicer, zahvaljujem se predstavniku Agencije
               za upravljanje kapitalskih naložb, da je predstavil to problematiko oziroma izkušnje,
               ki se pri nas dogajajo na tem področju. Bi pa zelo težko priznal oziroma nekako si
               dopuščam nek dvom v to nepristranskost sojenja o sistemskem spoštovanju smernic OECD
               s strani institucije, ki je bila dejansko ustanovljena ravno za te namene. Namreč,
               vedeti moramo, da v primeru spremembe sistema, kot ga predlaga Vlada, tudi sama
               institucija, kot je AUKN, preneha obstajati. In bom rekel, da nekako težko verjamem,
               da tu ni nekega parcialnega interesa pri ohranjanju sedanjega sistema, ki pa ni
               nujno, da je tisti optimalen, in ne toliko pri konstruktivni zasnovi oziroma pri
               konstruktivnem predlogu nekega novega sistema, ki bi dejansko omogočil upravljanje s
               kapitalskimi naložbami, ki bi bilo učinkovito, ki bi bilo hitro, ki bi se lahko
               odzivalo razmeram na trgu, sploh pa razmeram na trgu, kot so danes, v času finančne
               in gospodarske krize.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sam se bom potem javil k besedi, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ampak, gospod državni sekretar, govoriti o korekcijah
               - vi spreminjate s tem zakonom, ki ste ga danes dali v proceduro, odnose med
               družbenimi skupinami, med upokojenci, med bodočimi upokojenci, med zaposlenimi in
               denacionalizacijskimi upravičenci, sindikati in tako naprej, z zakonom o tem super
               holdingu. Tako da govoriti, da so to korekcije, je pa vendarle malo neresno, če že ne
               kaj drugega.</p>
               <p>Najprej gospod Štrukelj, gospod Ščernjavič, gospod Veber in gospa Pavlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp30">

               <speaker>BRANIMIR ŠTRUKELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke in poslanci, gospe in
               gospodje!</p>
               <p>Mi smo seveda postali pozorni na dogajanja okrog AUKN in vsega šele v zadnjem času,
               ko je Vlada na zelo podoben rokohitrski način, kot je bil tisti pri ZUJF-u, prišla s
               predlogi in radikalnimi spremembami pri upravljanju državnega premoženja in tudi
               upravljanju, pod narekovaji, "državnega premoženja", kajti nekateri deli tega
               premoženja, ki ga bo ta posredno holding upravljal, so seveda v zasebni lasti
               oziroma, čisto konkretno, recimo, zaprti vzajemni sklad javnih uslužbencev, v katerem
               so sredstva direktno razporejena na osebne račune tistih, ki v tem skladu varčujejo.
               In smo še kako zainteresirani, da se nam kaj ne pripeti, posebej v teh časih, ko je
               takoj, ko politika dobi nek nadzor nad premoženjem, se je treba prijeti nemudoma za
               žep in se spomniti, kaj se je z javnim premoženjem v zadnjih letih dogajalo.</p>
               <p>Sam nisem bil posebej velik pristaš AUKN-a, pa vendar je potem vedno bolj kazalo, ko
               se je kritiziralo AUKN z leve in desne, z Vlade in z vseh strani, da verjetno to
               predstavlja neko realno motnjo ali šum, ki politiki preprečuje neposredno
               uresničevanje teh mokrih sanj, ki jih vedno sanja v zvezi z državnim premoženjem in
               tem, kako bi to lahko najbolj koristilo za njene lastne interese. Zato, ker je
               vprašanje holdinga zdaj ključno vprašanje v tej državi, vprašanje zadnjih 11
               milijard, ki jih še imamo, me izjemno zanima. Namreč, gospod Golob je omenjal, da je
               Vlada poskušala vplivati na imenovanje članov nadzornih svetov - videli smo dokument,
               kjer so imena -, in zdaj se vprašam, če Vlada že zdaj to poskuša delati, kaj bo šele
               potem, ko pravzaprav ne bo imela nobene resne ovire več, da bi to lahko počela.
               Seveda nismo videli imen, bila so verjetno zelo zanimiva. In tu bom direktno vprašal
               gospoda državnega sekretarja Živkoviča, namreč, govoril je o anomalijah AUKN-a, nismo
               pa izvedeli, za katere anomalije gre. Tu bi se rad takoj pridružil kolegu Posediju
               pri opozorilih in kritikah v tistih točkah, kjer niso bile spoštovane pravice iz
               kolektivnih pogodb, in to zagotovo ni posebej velika odlika, pa vendar. Gospod
               Živkovič je govoril o tem, da so bile anomalije pri tem izvajanju in da bodo te
               anomalije odpravljene. Mene zanima, na kakšen način se bo to skozi novi zakon kazalo,
               da se bo to odpravljalo, in kako se ne bodo dogajale tiste stvari, ki smo jih slišali
               tukaj oziroma so bile pokazane v zvezi z NKBM, pa slišali smo celo, da je bilo <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) več tega. Seveda prosim, da me
               Vlada pred temi ključnimi odločitvami, ki so v tem tednu ne samo pred Državnim
               zborom, ampak tudi pred sindikati, upokojenci in tistimi, ki pravzaprav imamo
               neposreden interes, da se to premoženje ne razgubi, ne gre v pesek, da se ne ponovijo
               zgodbe iz preteklih let. Torej, da mi pojasnite, prvič, katere so te anomalije in
               kako jih bo Vlada odpravila ter zakaj in na kakšen način si je Vlada dopustila, da je
               posegala s poskusi imenovanja v nadzorne svete posameznih družb, ki so v državni
               lasti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala, gospod Štrukelj.</p>
               <p>Predlagam, da naredimo krog razprav, pa potem odgovori. /Oglašanje v ozadju./
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp32">

               <speaker>DRAGUTIN MATE (PS SDS):</speaker>

               <p>Proceduralno.</p>
               <p>Na začetku sem dal proceduralni predlog, ki sem ga umaknil, v dobri veri in
               prepričanju, da bomo danes govorili o tem, kar je točka dnevnega reda. Zdaj že nekaj
               časa ne govorimo več o tem, kar je točka dnevnega reda. Razprave se širijo. Spoštujem
               vsa mnenja, vsa vprašanja, ki so bila postavljena, so izredno legitimna, korektno
               postavljena in o njih je treba razpravljati. Vendar danes ni to točka dnevnega reda
               na seji tega odbora. Jaz bi vas lepo prosil, da zagotovite, da bomo na seji
               obravnavali točko dnevnega reda, ki je poročilo Agencije za upravljanje kapitalskih
               naložb za leto 2011 in smernice OECD. In da vse razpravljavce, ki zaidejo s te teme,
               prekinete in daste naslednjemu razpravljavcu besedo. V nasprotnem primeru bo nastala
               težava - sedeli bomo do večera, odprli bomo vse teme in tu bomo imeli razprave, ki
               danes niso točka dnevnega reda, kar pa ni prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Mate. Kot izkušeni politik sami veste, da je včasih težko brzdati
               vse, kar se hoče in želi povedati, kljub vsemu smo v hramu demokracije. Tudi gospoda
               Štruklja sem razumel tako, da samo vpraša, katere so bile anomalije, ki so se
               dogajale na AUKN, kar je gospod Živkovič rekel, in kako bo to odpravljeno. Mislim, da
               se to nanaša še na to točko dnevnega reda. Če bomo pa videli, da se bomo pogovarjali
               o drugih zadevah, bom pa, verjemite, to prekinil.</p>
               <p>Gospod Ščernjavič, izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp34">

               <speaker>DRAGO ŠČERNJAVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Verjetno sem eden redkih, ki smo predelali celotno poročilo agencije. Ker imamo pred
               sabo letno poročilo, je verjetno prav, da najprej povemo, kje smo. Agencija je
               pripravila temeljito poročilo, pregled. Jaz kot Drago Ščernjavič lahko rečem, čeprav
               že dolgo, dolgo časa spremljam to problematiko finančnega premoženja, stvarnega
               premoženja, koliko je tega premoženja že izginilo, koliko ga še bo izginilo, da imamo
               na straneh 45 in 46, gospod Mate, portfelj, stanje, kakršno je. Kdaj smo imeli
               nazadnje to temo tukaj, pa da smo tudi sindikati zraven. Moram reči za sebe, pa
               gledam in berem ta poročila, da sem ga prvič zdajle videl, tako celovito, pregledno
               in po firmah. To je kvaliteta zame. Drži? /Oglašanje v ozadju./ Ja, če ste
               pogledali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Ščernjavič ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp36">

               <speaker>DRAGO ŠČERNJAVIČ:</speaker>

               <p>Drugič. Kar ste rekli o anomalijah, prosim, tu imamo tudi predstavnika agencije, pa
               naj pove. Glejte, to ni frizerska delavnica, sicer si jo nekateri delajo, da bodo
               "šišali", ampak trend gre naprej. Torej, zdaj od teh 76 firm, ki so tukaj, pa
               premoženje, agencija tudi po firmah poroča in pove. Pa povejte, kje so bile zaznane
               anomalije in kakšne vrste anomalij. To bi bilo zelo zanimivo slišati. Jaz nekaj
               poznam, ampak zdaj to ni moja stvar, zato naj predstavniki to povedo. Predvsem bi pa
               vas prosil, ostale, Vlado, druge, tretje. Mene tudi čudi, ko pravite, če ste dobili
               poročilo na Vlado 26.5. ali 28., mislim, da bi moralo biti poročilo na seji Vlade
               obravnavano, pa ni bilo. Ali je bilo? Ni. Zakaj ni bilo? 8,8 milijarde evrov - pa ni
               bilo obravnavano na seji Vlade. Kakšen je to odnos s strani Vlade? Pa poslušajte, kdo
               se igra s kom? Ali se mi igramo?<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Saj se poznamo še od takrat, ko ste bili v Kapitalski
               družbi, se spomnite, ko še vedno razčiščujemo stvari za 500 tisoč in več evrov za
               nazaj, pa še vedno ni razčiščeno. Poznate dobro, kaj sem tedaj delal in kako delujem.
               Pa vprašam to, povejte, zakaj niste tega poročila obravnavali? Kakšno je stanje,
               kakšne so anomalije, to mene zanima. Veste, take velike govorance, bi rekel, tudi z
               vaše strani so v tem trenutku povsem nesprejemljive.</p>
               <p>Kar se tiče OECD-ja, tako daleč to gre. Če ste gledali zadnjič predstavnika OECD-ja,
               ki je bil na - mogoče ste ga videli ali slišali, lahko si klipinge pogledamo,
               pogledate, kaj je govoril predstavnik OECD-ja ob direktnem vklopu na naši televiziji.
               To je popolnoma, gospod Živkovič, v nasprotju s tem, kar ste oziroma kdor je danes
               diskutiral o vlogi in funkciji agencije in pomenu agencije. Mislim, da je govoril
               direktno iz Pariza v naš medij, kako in kaj glede vloge agencije oziroma glede
               upravljanja in gospodarjenja.</p>
               <p>Zdaj bi rekel tako, da ne bom predolg. Preglednost je tukaj - ali je? Če ni,
               dovolite, lahko se zdaj diskutira, vidi se, kakšno je stanje, kakšna je donosnost. Ne
               vem, kdo je že opozoril, da je bila donosnost lansko leto, pa tudi na raznih oddajah
               po TV smo videli, da je donosnost premajhna in da bi bilo pogledati od firme do
               firme, zakaj ni bilo donosnosti, po firmah, vse na ravni inflacije ali pa malo nad
               inflacijo. To je zelo praktično vprašanje, kajne, za vse nadzorne odbore, vodstva in
               uprave, zakaj ni bilo donosnosti. Ampak agencija zdaj omogoča, da o tem razpravljamo.
               Če tega ne bi tule bilo, bi spet šlo pod mizo. To je zelo pomembno vprašanje.</p>
               <p>Drugo, kar sem hotel, je tudi naslednje. S tem, kar je bilo rečeno, namen, da se ne
               preseka s tem poročilom, stanjem, pa nekim bodočim razvojem dela korporativnega
               upravljanja, tako kot je zamišljeno, kar je rak rana v Sloveniji dolga leta, 20 let -
               klientelizem, personalizem in plenjenje, po domače. Tega je bilo ogromno, in je bilo
               pod vsemi vladami. Evo, poglejte, zdaj bom pa povezal - danes ima Odbor za finance
               sejo. Ta seja, ki je danes, bi morala biti javna. Pa poslušajte, mene kot
               davkoplačevalca, državljana izjemno zanima. Ker zdaj to hitenje pa združevanje - "tu
               imam aktivo, aha, pa ono bom združil, potem bom pa še tisto potegnil v ta holding in
               bom imel lepo po eni strani premoženje, po drugi strani luknje, pa vse naveze..."
               Predlagal sem, in ponovno predlagal, sicer se vas noče prijeti, mogoče se pa bo kdaj
               v prihodnosti, kaj bi morala narediti Banka Slovenije, kaj bi morala narediti tudi
               banka, zato da bi to enkrat razčistili. Ker če boš ti nalagal na holding pa na
               davkoplačevalce neke sanacije, potem mora biti to, dovolite, do podpisa pogodb jasno
               in transparentno! Kdo je v bankah sodeloval, kdo je v firmah sodeloval, pa da vidimo
               odlive in prilive, kakšni so bili, in potem ugotavljamo stanje, kako in kaj naprej.
               Saj lahko odkimavate, gospod Mate, tej moji diskusiji. Glejte, mi komaj eno
               institucijo postavimo v tej državi, kjerkoli - pumf, že pridejo in jo razrušijo! Pa
               niti shodi še ne, komaj nekaj zametkov pokaže, komaj dva, tri korake naredi, pa je že
               likvidacija, gremo v holding! Koliko imamo v holdingu, po AJPES-u, mislim, da čez 90.
               Kaj se dogaja v holdingih? Poslušajte, vemo za nekatere zgodbe, zelo blizu.
               Oprostite, sam sem odločno proti takemu holdingu! Zdaj imamo sejo vsi sindikati tam
               na Dalmatinovi 4, od tam prihajam, brez skrbi, da bomo naredili, kar je naša vloga in
               funkcija, da do tega ne bo prišlo. Holdingi - poznate zgodbe, da ne bom ponavljal, z
               imeni in priimki, kaj se je dogajalo in kako se je dogajalo v praksi. Zdaj bomo šli
               iz transparentnega v globoko netransparentno poslovanje. A to si želite? Ali bodo ti
               gospodje, ki so danes tukaj, odgovornost nosili, materialno, kazensko? Od Vlade, ki
               je predlagala te stvari? Ali boste vi nosili odgovornost pred državo, družbo, če se
               bo to zgodilo? Kdo bo nosil odgovornost? Vemo, kaj je holding...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Gospod Ščernjavič...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp38">

               <speaker>DRAGO ŠČERNJAVIČ:</speaker>

               <p>In če se boste v to zapeljali, boste ne samo odgovornost prevzeli, ampak tudi potem
               še stvari naprej. Ampak tega sindikati ne bomo dovolili! Zdaj vam pa jasno in glasno
               povem - ne bomo! Imamo vse aktivnosti, boste slišali, kaj bomo vse postorili, da do
               tega <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) ne bo prišlo, do
               nadaljnjega plenjena premoženja, kot se temu reče.</p>
               <p>Kar zadeva, pa še tole, in bom zaključil. Kdaj je bil odziv Vlade? /nerazumljivo/
               Veste kdaj? Tukaj imam en dokument, pa v dnevnike pisalo, zelo zgodaj so se odzivali.
               Mislim, da je bilo že, gospod Živkovič to ve, 4. 5. v enih dokumentih, ko so se
               morali pripravljati... Ne, 2. 4. že. Ko so, pa Dnevnik je to pisal, časopis. Imam en
               izvoren dokument, ko so delavci, minister za finance dobivali naloge kaj morajo
               pripraviti, kakšen opomnik in izbrati vse, vsaj tako je časopis Dnevnik potem
               prenašal, če ga citiram. Mislim, da v eni sobotni prilogi. Pazite, za razpravo v
               Parizu, vse najslabše o Holdingu. In kaj je bilo? kaj je bilo narejeno, naj gospod
               Živkovič dokonča to zgodbo, ker je tam /nerazumljivo/ ali pa državni sekretar Krušec
               vam naj pride povedati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Gospod Ščernjavič, saj bom takoj. Takoj dobite repliko. Dve stvari bi prosil, da se
               vzdržimo kar se tiče bolj mirnega pogovora, argumentiranega, to je ena stvar. Druga
               stvar pa, sicer ne želim braniti to vlado, ampak kar se tiče Zakona o holdingu, ki je
               na financah, bo javni, ne bo tajno. Mislim, da bo televizija prenašala. Mislim, da
               imajo samo eno točko sedajle, ki bo v tistih spodnjih prostorih, potem bo pa okoli
               holdinga bo pa zadeva javna. Tako da, upam, da sem gospoda Mateja pomiril.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp40">

               <speaker>DRAGUTIN MATE (PS SDS):</speaker>

               <p>Mene ni treba pomiriti, jaz sem čisto miren. Jaz sem samo opazil, da ste sejo, ki smo
               jo imeli zjutraj, vodili zelo korektno, celo več kot korektno in ste bili zelo
               odprti. Na tej seji pa ne zaščitite poslancev, ki jih nekdo napada brez kakršnegakoli
               utemeljenega razloga. Jaz sem bil omenjen desetkrat, v zvezi s stvarmi o katerih
               nisem nič govoril. Jaz na takšen način nisem navajen delati. Tudi od vas nisem
               pričakoval, da boste tako nastopali proti meni osebno, se že dolga leta poznava, iz
               prejšnjih služb tudi. In vaš prvi del nastopa je bil izredno dober in kvaliteten,
               držali ste se teme. In jaz sem bil zelo vesel, kako ste govorili, na kaj ste
               opozarjali in veliko stvari ste imeli izredno prav. So tudi druge stvari v tem
               poročilu, ki jih niste povedali, da leta 2009 in 2010 tega poročila nismo
               obravnavali, kljub temu, da je stranka, ki je danes predlagala izredno sejo, takrat
               vodila vlado. Tega poročila ni bilo. In bi lahko spraševali, zakaj tega poročila ni
               bilo in zakaj ga nismo videli. Lahko bi povedali tudi to, kaj notri piše o
               donosnosti, ki jih imajo podjetja. Mi smo slišali zelo lepo zgodbo, kako to v teoriji
               izgleda in tako izgleda v teoriji. Ampak tako kot je gospod Posedi rekel, kot
               pravljica se je slišalo to. Na žalost te pravljice ni. Donosnost državnih podjetij
               8,8 milijarde knjigovodske vrednosti. Je bila 2%. 2% donos, lani, predlani pa še pol
               manjši. Pol manjši. In če so to dobri gospodarji, mi je zelo žal. Meni je res zelo
               žal, da na tak način se dopušča razprava, da se meni polaga v usta kakšen zakon se
               obravnava ne nekem drugem odboru. Jaz nimam s tem nič, kar se na drugem odboru dela.
               Ja, tisti ki, ta seja je javna. Veste, to se snema, to prenaša televizija, ker seja
               ni zaprta za javnost, če ne veste. In jaz si ne dovolim, da na takšen način z menoj
               nekdo tukaj razpravlja in na žalost se takšne seje pač dalje sam osebno ne bom
               udeležil, ker ne bi želel, da se vse moje besede napačno interpretirajo, in da se
               potem mene najde kot nekoga, ki je dežurni krivec za to kar vlada predlaga in bo
               obravnavano na nekem drugem odboru in bo obravnavano na seji Državnega zbora, kjer bo
               razprava o tem. Zato gospod predsednik, se opravičujem, ampak jaz dejansko ne želim
               dalje sodelovati na takšni seji, ne bom pa vztrajal na proceduralnih predlogih, ki bi
               jih legitimno lahko vložil, in če bi pri njih vztrajal, dobro veste, da do te seje
               sploh ne bi prišlo, bila bi prekinjena, ker imamo takšno število glasov, da bi jo
               lahko v vsaki sekundi prekinili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala vam lepa gospod Mate. Jaz se z vašo razpravo strinjam. Obžalujem, da boste
               zapustili to sejo. Jaz tudi prosim, gospod Ščernjaviču rekel, da obdržimo nek nivo
               razprave in predlagam, da nadaljujemo z delom.</p>
               <p>Predno gre gospod Mate ven, 2009 nismo morali obravnavati, zato ker ni bilo še AUKN.
               Tako da, bi težko, ker je bilo <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               prvič 20. oktobra 2010 datum, /nerazumljivo/ kjer bi lahko sploh o tem pogovarjali
               se.</p>
               <p>Zdaj sta k besedi prijavljena gospa Pavlič, potem gospod Veber, potem bi dal pa
               verjetno državnem sekretarjem besedo. Izvolite Alenka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp42">

               <speaker>ALENKA PAVLIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi komentirala odločitev vlade, da upravljanje državnega premoženja
               preuredi z neko novo formo. In sicer moram povedati, da ne bi morala trditi, da me je
               delo AUKN nekako navduševalo ampak sem pa naravnost zgrožena nad dejstvom, kako
               država želi urediti upravljanje državnega premoženja.</p>
               <p>Tu imam pripravljenih nekaj izvlečkov in bi vam želela povedati svoje mnenje.</p>
               <p>Glede OECD-ja, tako kot je gospod državni sekretar, navajal, seveda on se poskuša
               zagovarjati in svoje ministre, saj pravzaprav je to njegova naloga.</p>
               <p>OECD je v bistvu zaskrbljen, če so trenutni mehanizmi zadostni, da bi preprečili
               politični vpliv na odločanje uprav družb v državni lasti.</p>
               <p>Škandalozno se nam zdi, da je minister zoper javni uslužbenki oziroma predstavnici
               ministrstva za finance, ki nista znali dovolj prepričljivo zavajati OECD-ja sprožil
               disciplinski postopek. Minister je s tem pokazal, da za dosego ciljev ne izbira
               sredstev in da je zato sposoben iti tudi preko trupel javnih uslužbencev.</p>
               <p>Torej je šlo za prvi disciplinski postopek, ki je bil sprožen zoper javne uslužbence,
               ki so ravnali skladno z mednarodno pogodbo, s kodeksi ravnanja in etike javnih
               uslužbencev in v nasprotju s političnim interesi ministra, ki je OECD poskušal
               prikriti omejitev pristojnosti agencije in podreditev upravljanja kapitalskih naložb
               vladajočim političnim strankam oziroma vpletanje politike v gospodarstvo.</p>
               <p>Ministrstvo za finance se je iz omenjene zagate poskušalo rešiti tako, da je odboru
               za korporativno upravljanje sporočilo, da so spremembe zakona začasne.</p>
               <p>Poleg tega se je v to časovno zagato zapletel minister kar sam. OECD je namreč dala
               Sloveniji možnost, da pripravi konkretne spremembe zakona, s katerimi bo postavilo
               jasna pravila kapitalskih naložb in odpravila sporne rešitve do oktobra. Je pa pri
               tem Sloveniji ponudila pomoč pri pripravi zakona.</p>
               <p>Več kot očitno je, da je OECD poskušala Sloveniji namigniti, da tako zahtevanega
               zakona ni mogoče pripraviti zgolj v treh mesecih. Obžalujem, da se je državni
               sekretar za finance odstranil s te seje, ker precej tega bi bilo tudi njemu namenjeno
               ampak bom vseeno nadaljevala.</p>
               <p>V Pozitivni Sloveniji menimo, da ne gre zgolj za diplomatske izjave OECD, temveč za
               nedvoumno opozorilo.</p>
               <p>Za OECD je popolnoma nepredstavljivo, da bi jo katera od članic hotela pretentati.
               Zgodilo se jim je tudi, da jo je ena od članic poskušala zlorabiti za domačo javnost
               z neresničnimi navedbami.</p>
               <p>Minister je ne samo zapravil ugled Slovenije znotraj OECD ampak po našem mnenju tudi
               ogrozil članstvo v tej organizaciji.</p>
               <p>Negativno poročilo bi pomenilo, da mora Slovenija zapustiti OECD. Posledice
               izključitve pa bi bile za Slovenijo katastrofalne.</p>
               <p>Dvomi o pravilnosti oziroma zakonitosti ravnanja vlade se na primer pojavljajo tudi v
               primeru zahteve za predčasni odpoklic nadzornikov Zavarovalnice Triglav. Uspel pa
               tudi ni odpoklic nadzornikov Elektra Maribor in Elektra Celje, kamor je želela vlada
               za enega od nadzornikov predlagati tudi bivšega poslanca SDS.</p>
               <p>Sicer pa je eden od članov uprave agencije za medije pred kratkim izjavil, da je
               edini interes, ki ga je agencija zaznala pri vladi, da bi kadrovala svoje ljudi.</p>
               <p>V nadzorne svete naj bi prihajali ljudje, ki ne ustrezajo merilom. Naj bi imeli
               sicer, vlada trdi, da ima nadzornike in sicer obsežno bazo kandidatov, ki so se
               prijavili na njihov javni poziv ampak namesto tega dobijo nabor ljudi, ki so neki
               pripadniki strankarske politike. Se pravi, da prihajajo v nadzorne svete ljudje, ki
               ne ustrezajo ne po profesionalnem merilu, ne po primernosti za družbo.</p>
               <p>Vladajoča koalicija in minister za finance ravnata v nasprotju z navedenim.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Pri vladnem kadrovanju ne gre
               zgolj za vprašanje spoštovanja zakonov oziroma zakonitosti. Gre tudi za to, da
               nadzorni sveti, da so pomembni za upravljanje in s tem uspešnost gospodarskih družb v
               katerih ima država kapitalske naložbe.</p>
               <p>Vrhunec vladne pritiska na delovanje agencije pa je rezultira v odstopu predsednice
               uprave agencije. Ta naj bi bil sicer osebne narave in predlogu za razrešitev še dveh
               članov uprave agencije, o čemer moramo odločiti mi, Državni zbor.</p>
               <p>Glede na navedene argumente, ki bi jih še lahko naštevala pa smo rekli, da bomo
               kratki, zato spuščam, je več kot očitno, da vladni predlog ni utemeljen, razlogi za
               razrešitev so izključno politični in ne strokovni.</p>
               <p>Do predloga za razrešitev je prišlo po odmevnih medijskih nastopih enega od članov
               uprave. Se pravi, da gre v tem primeru za čisto sprenevedanje ministra in za že
               videno politično orožje vladajoče koalicije, to je diskreditacijo in manipulacijo z
               javnostmi.</p>
               <p>Želim vam prebrati koalicijsko pogodbo, navedek koalicijske pogodbe druge vlade
               Janeza Janše. "Kadrovali bomo izključno po sposobnosti, osebni poštenosti in
               pripravljenosti, da izvajajo program vlade, ter po svojih močeh prispevajo k izhodu
               iz krize in rasti blagostanja državljanov." Pa mi prosim povejte, če to drži v
               primeru podjetja, ki gospodari s Triglavskim narodnim parkom, ker bodo po novem
               nadzorovali poklicni voznik, medicinska sestra, učitelj tenisa in muzejska
               svetovalka. Jaz osebno se s tem ne morem strinjati.</p>
               <p>Sedaj pa citiram dr. Andreja Rusa, strokovnjaka za krizni menedžment in upravljanje v
               njegovem intervjuju, samo en izsek, sobota 14. julij, tekst Katja Svenšek, kjer
               sprašuje glede odškodninski tožb. Mnogi veste, da prihajam iz Intereurope, ki je na
               robu propada tudi zaradi nepravilnega poslovanja v obdobju prve Janševe vlade, ker
               vemo, da so se upravljale določene neupravičene investicije in da se je neprimerno
               poslovalo. Pa bi prebrala tole vprašanje: "Odškodninske tožbe so vložene zoper
               nekdanje vodstvo Luke Koper, Intereurope vendar kje je tukaj politična odgovornost?
               Če so člani nadzornih svetov in kasneje uprav imenovani po politični poti in spoznani
               za krive za oškodovanje družbe, ali bi bila to tudi lekcija politični opciji, ki jih
               je imenovala?" Samo da pripomnim. V takratni upravi Intereurope je bil predsednik
               nadzornega sveta gospod Boštjan Rigler, ki je mislim da ta trenutek VD direktorja
               direktorata na ministrstvu za infrastrukturo. Zelo primerno se mi zdi. Odgovarjam
               samo delno izsek na to vprašanje, citiram dr. Rusa, ki pravi: "Če imate eno samo
               uspešno odškodninsko tožbo, ne bo nihče več, ki se bo usedel v nadzorni svet tam
               mirno sedel in izpolnjeval navodil lobijev. Vsi bodoči kandidati bodo dali prednost
               svoji dobri presoji pred političnimi navodili, saj jih lahko poslušnost spravi na
               beraško palico." Moram povedati, da se s tem sama zelo močno strinjam in zaključujem
               s citatom, kjer piše, da je OECD zgrožen oziroma ogorčen. "OECD ni razočaran pač pa
               je ogorčen." Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janko Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp44">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vsakič ko se vlada opredeli do tega gradiva, ki je danes na dnevnem
               redu, je seveda nekaj novega zaznati pri razmišljanju predstavnikov vlade. Namreč če
               pogledamo to poročilo in če spremljamo kaj se dejansko v praksi dogaja v letu 2012,
               potem zagotovo ne moremo govoriti o tem, da gre za transparentnost, da gre za
               izogibanje konfliktov interesov, predvsem pri imenovanju ljudi v nadzorne sveta, zato
               je namen današnje razprave resnično tak, da ugotovimo ali je vlada res seznanjena s
               tem poročilom za upravljanje kapitalskih naložb, kajti v tem poročilu so tudi zelo
               konkretno navedeni ukrepi, ki jih agencija predlaga in tudi oblikovana so bila
               merila, kot je tudi predstavnik <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) agencije prej predstavil in me zanima ali se s temi merili in s temi
               odstopanji ne strinjate, kje so tiste anomalije ponovno sprašujem, ki ste jih zaznali
               pri upravljanju s kapitalskimi naložbami. Še enkrat vprašanje ali ta vlada res ne bo
               obravnavala poročila agencije za upravljanje kapitalskih naložb in zakaj ga ni
               obravnavala.</p>
               <p>Nekaj nadaljnjih odgovorov bi vendarle tudi na seji odbora za gospodarstvo
               potrebovali zato, da izčistimo ta stališča in da res ugotovimo potem ali gremo v
               prihodnost na nek organiziran način ali gremo na nek stihijski način oziroma na
               način, ki daje prednost konfliktu interesu ali pa političnim interesom, ki še enkrat
               poudarjam, politika nima v lasti države, nima v lasti državnega premoženja, ima pa
               veliko odgovornost kako bo s tem opravljala in saj eno dodatno informacijo bi še
               želel tudi. Namreč že pri sklicu komisije za nadzor javnih financ smo zelo
               izpostavili tudi dejstvo, da je potrebno v nekaterih ali pa ne v nekaterih, v naših
               sistemskih bankah, opraviti revizijo. Brez te revizije dejansko ni mogoče priti do
               vpogleda v to kaj se dogaja in zakaj ima Slovenija tako velike težave s kreditiranjem
               gospodarstva, zakaj naše gospodarske družbe propadajo, zakaj je vse večja
               brezposelnost, zakaj ni novih programov ali izdelkov, ki bi tudi povečale donosnost
               potem v posameznih gospodarskih družbah? Skratka cela vrsta zadev se tukaj pojavlja
               tako da mogoče res po vrsti nekaj vprašanj kaj je s temi anomalijami, ki ste jih
               zaznali, kako dejansko lahko govorite o tem, da gre ta hip za transparentno
               kadrovanje in za izogibanje konfliktov interesov, ko pa vemo, da so ljudje imenovani
               brez ustreznih kvalifikacij v nadzorne svete, v uprave in samo po političnem
               kriteriju, ker iz kabineta ministra nekdo sporoči tega dajte imenovati in zadeva
               zaključena.</p>
               <p>Skratka vse kaže na to, da je vse večja stopnja nezaupanja do tega kar počnete ampak
               končni cilj pa dejansko iz tega naj bi bil celo nek nov način upravljanja s
               kapitalskimi naložbami, ki pa bo v veliki meri prav izmaličil ali pa zmanjšal tako
               informiranost, kot tudi vlogo parlamenta pri upravljanju s temi kapitalskimi
               naložbami.</p>
               <p>Res bi želel nekaj dodatnih pojasnil na to temo, da se potem lahko res čim natančneje
               držimo tega gradiva, predvsem bi pa rad opozoril na to, da nekateri primeri, ki jih
               je agencija ugotovila kažejo na to, da je šlo za negospodarno ravnanje in da je
               obvezno potrebno tudi sprožiti ustrezne postopke, s katerimi organi pregona lahko
               zaščitijo naše premoženje oziroma povzročijo oškodovanje in potem tudi povračilo
               tega.</p>
               <p>Tri letni rok, mislim, da se bo v avgustu za nekatere prve primere že iztekel, tako
               da časa ni veliko in danes imamo priložnost slišati ali bo vlada naredila vse, da
               nobeden od primerov nekatere agencije opozorila ne bo zastaral. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo da bo še malo bolj jasno. Jaz se trudim, da vodim sejo kar se da
               demokratično in v skladu s Poslovnikom. Mi imamo danes na mizi poročilo AUKN, želimo
               se seznaniti s smernicami OECD in ne moremo si zatiskati oči, poslanke in poslanci,
               da istočasno poteka odbor za finance, kjer se pogovarja ali pa kjer odloča o novem
               zakonu, ki bo <stage type="mag"/> (nadaljevanje) dodobra
               spremenil gospodarsko sliko v Sloveniji. In sedaj ta Odbor za gospodarstvo, ki se
               srečuje samo s stečaji, pa nič drugega, ali ima samo te probleme, da se ne bi
               dotaknil zgodbe o novem holdingu, gospe in gospodje, vi, ki ste že dolgo poslanci, je
               zelo težko. Ni to moje opravičilo, ampak jaz težko ustavljam poslanke in poslance, da
               govorijo tudi o tej temi, ki so nemogoče ta trenutek povezane.</p>
               <p>In drugo. Glede na to, na kakšen način se sprejema, na kakšen način je koalicija
               omogočila opoziciji, strokovni javnosti, da o tem sploh govori, vi od mene
               pričakujete, da jaz ustavljam vsakega, ki bo kaj rekel o slovenskem holdingu, to se
               ne govori, govorimo samo o AUKN-ju, ki ga boste čez dan na nek način ukinili. Smo
               Odbor za gospodarstvo, ki je na nek način matični odbor in bi lahko bili tudi
               zainteresiran odbor za ta super holding, tako kot se mu pač reče, enostavno zaradi
               časovnice, enostavno ne morem to govoriti. Jaz se vam, tudi tistim, ki imate prav,
               opravičujem, ampak prej sem rekel "takle imamo". Državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp46">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Nisem se niti javil k besedi, pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Saj sem vas izzval, zato ker drugače bi še kar trajalo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp48">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Mogoče najprej glede poročila. AUKN, kolikor je meni znano, da Vlada zaenkrat še ni
               obravnavala, tako da težko govorim o mnenju Vlade do samega poročila.</p>
               <p>Bi pa mogoče ponovil oziroma v tem kontekstu povedal ravno to, kar sem poskušal
               prikazati že prej z vsem spoštovanjem do samega poročila, bom rekel, težko sprejmem,
               da Agencija za upravljanje kapitalskih naložb ne pristransko sodi o sistemskih
               problemih upravljanja s kapitalskimi naložbami, glede na to, da je pač ravno agencija
               eden od plodov tega sistema in upravljanja s kapitalskimi naložbami. In če nekoliko
               bolj plastično ponazorim, sigurno je za pričakovati, da s strani agencije bo zelo
               težko, bom rekel, pohvaljeno kakršnokoli ali kakršenkoli drug koncept upravljanja s
               kapitalskimi naložbami, kot tisti, ki ga agencija sama izvaja oziroma promovira.</p>
               <p>Kar se tiče anomalij, mogoče bi tudi jaz sam poudaril, da dejansko je sama diskusija
               že dodobra presegla meje dnevnega reda tega odbora. In da se ravno ta diskusija
               oziroma namerava, ali pa se že vrši na drugem odboru v tem Državnem zboru v tem
               trenutku, na katerem bi tudi predlagal, da je poslancem odgovorjeno na vsa vprašanja,
               kar se tiče holdinga in novega zakona o slovenskem državnem holdingu.</p>
               <p>V uvodnem besedilu k temu zakonu je Vlada tudi zapisala nekoliko od teh anomalij, po
               katerih sprašujete, in razloge za sprejem zakona. Tudi te zadeve so na voljo vam,
               spoštovani poslanci. Mogoče bi omenil le nekatere.</p>
               <p>Prva od teh anomalij je ravno ta, da se s kapitalskimi naložbami upravlja na način,
               da sam upravljavec ne nosi dejansko nikakršne odgovornosti, nosi pa zelo veliko
               pristojnost pri upravljanju s kapitalskimi naložbami Republike Slovenije. Ta
               anomalija izhaja iz ste odmaknjenosti lastniške funkcije, od upravljavske funkcije.
               In če jo ponazorim nekoliko plastično, to je enako kot če bi jaz, kot lastnik, nekega
               podjetja, vse pravice iz lastništva nad tem podjetjem predal določeni inštituciji in
               potem v primeru, ko bi samo podal mnenje o tem, kako s tem podjetjem ravnati, bi bil
               zasut s kritikami, da se vtikam v poslovanje te inštitucije in vtikam v upravljanje s
               kapitalskimi naložbami in v njene pristojnosti. Izhajajoč iz tega moralnega tveganja,
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) dejansko vidimo problem
               pri opravljanju s kapitalskimi naložbami, zato je vlada tudi poskušala zadevo
               poenotiti v okviru slovenskega oziroma poskuša zadevo poenotiti v okviru slovenskega
               državnega holdinga.</p>
               <p>Druga zadeva, ki smo jo evidentirali je, da se zelo neučinkovito opravlja z
               naložbami, ko se s temi upravlja dejansko, ko je lastništvo nad temi naložbami
               dejansko decentralizirano v okviru več institucij, ki so fundamentalno pod okriljem
               Republike Slovenije. Govorimo o institucijah, ki so po predlogu novega zakona predmet
               ali združevanja ali pa integracije v novi slovenski državni Holding, KAD, SOD, PDP,
               DSU. Tako, da nekako z vidika učinkovitosti upravljanja z istimi naložbami, tukaj
               vidimo še določen prostor.</p>
               <p>Sedaj, kar se tiče vprašanj, ki so jih nekako izpostavili predstavniki sindikalne
               strani. Moram povedati, da se, tudi s socialnimi partnerji vlada veliko usklajuje. Ta
               usklajevanja potekajo na dnevni bazi. Potekala so celo za vikend. Zato me preseneča,
               da sindikalni predstavniki dejansko tukaj, bom rekel, postavljajo vprašanja na katera
               dobivajo na dnevni bazi odgovore s strani Ministrstva za finance in s strani
               Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Sem predvideval, gospod Štrukelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp50">

               <speaker>BRANIMIR ŠTRUKELJ (KSJS):</speaker>

               <p>Zelo preprosto vprašanje, gospod državni sekretar, s kom se usklajujete za vikend,
               ker jaz to prvič slišim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Golob, potem gospod Ščernjavič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp52">

               <speaker>MARKO GOLOB (AUKN):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Predno odgovorim na par teh navedb, bi se opravičil gospodu
               Posediju. Ker verjetno nisem bil dobro razumljen. Agencija si je vse skozi strogo
               prizadevala za zakonitost in v nobenem primeru nismo hoteli misliti, da bi prišlo do
               spremembe kolektivnih pogodb na nezakonit način.</p>
               <p>Sedaj pa, če mi dovolite, da grem na jedro pripomb. Veste, dve leti se že govori o
               problematičnosti. V tistem trenutku, ko pa zaprosite, dajte nam en sam konkreten
               primer, ko jih soočimo z argumenti agencije, se vsak tak posamezni primer razpade kot
               milni mehurček. In v obtožbi vlade proti dvema članoma uprave, od vseh teh obtožb, ki
               smo jih poslušali dve leti, ostaneta dve pismi. Dve pismi. Veste, svojim sodelavcem
               sem rekel, kolegi moji, če v dveh letih ni nihče našel drugega kot to, da sta dva
               vaša šefa napisala dva pisma, potem ste verjetno zelo dobro delali, ob vsem interesu,
               ki je bil, da se ta agencija oblati. Pa še to, to pismo je bilo napisano potem, ko
               smo z razliko od Ministrstva za gospodarstvo, tukaj je predstavnik, sekretar Rožec, s
               katerim smo dobro sodelovali, mislim tudi konstruktivno in bi si ga želeli tudi tako
               debatirati z drugimi ministrstvi. Namreč član uprave, sva imela samo en sestanek z
               ministrom. In ko sva bila soočena z nivojem profesionalnosti, skrbnosti in
               strateškega razmisleka, sva bila tako zgrožena, da sva se odločila, da si slovenski
               davkoplačevalci zaslužijo, da so soočeni tudi z nekim drugim pogledom. Toliko o
               anomalijah.</p>
               <p>Rečeno je bilo o donosnosti. Jaz ne vem koliko od vas so že poslušali svojo kariero
               kot direktorji podjetij, še posebej pod kriznimi menedžerji. Mislim, da sekretar
               Rožič je to probal in ve kako je to težko. Veste, priti iz negativnega rezultata do
               nekega normalnega povprečja, mislim, da je gospod poslanec v bistvu tudi s tega
               področja, po navadi traja nekaj let. Jaz se sicer v enem velikem slovenskem podjetju
               z več tisoč zaposlenimi, skupaj s kolegi to naredil v enem letu, ampak veste, takih
               primerov imate enega na desetletje, pa še ne vsako desetletje. Ko imate opravka
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) s tretjino nacionalne
               ekonomije, potem je tak napredek lahko samo inkrementalen in napredek 3 % je zelo
               velik napredek. Jaz mislim, da se da doseči še več, ampak v enem letu pa
               ../nerazumljivo./.. skokov vsaj realni ekonomiji ne morete biti.</p>
               <p>Drugič. Odgovornosti, spoštovana gospa poslanka, je omenila tožbe proti nadzornikom.
               V tistem trenutku, ko je agencija po tričetrt letnem delu ne sama, skupaj z
               ustreznimi organi zahtevala posebne revizije na skupščinah, ki bi dale podlage
               kriminalistom, ki bi lahko, potem izvedli določene postopke in končno pripeljala
               določene do odgovornosti, takrat ne dobimo soglasja vlade. Presenečenje,
               presenečenje, prej govorimo po pogodbami so podpisi, našli jih bomo, ko jih pa je
               treba najti, takrat pa ni nobene volje za to. Toliko o tem. Agencija je vložila več
               kot 20 zahtev za preverbo raznih poslov posebnih revizij itd., da bi enkrat za vedno
               izkoreninila to prakso, ki ubija duha v slovenskih državnih firmah.</p>
               <p>Da so obrnem na vsebino, na katero je opozarjal poslanec Mate, v zvezi z novim
               holdingom. Ta holding je zelo problematičen z ekonomskih, organizacijskih,
               kakršnikoli zadevah, ampak dajmo se držati kar govorijo smernice. Problem je vsebina.
               OECD namreč ne predpisuje institucionalne oblike, vi imate lahko agencijo, lahko
               imate holding, lahko imate državni urad, ampak vsebina je važna. Ločenost
               korporativnega upravljanja od regulatorne funkcije, kjer mora obstajati neki čajni
               ../Nerazumljivo./.. kitajski. Mi o vsebini tega holdinga praktično ne vemo ničesar in
               bi opozoril na besede predsednika protikorupcijske komisije, gospoda Klemenčiča, ki
               je na intervjuju prejšnji teden opozarjal ravno na ta del. Ne obstaja dovolj
               kontrolnih mehanizmom. Namreč, kaj je problem s holdingom. Holding je verjetno ena
               najbolj fleksibilnih oblik, ampak je tudi najbolj nevarna. Doktor Rus opozarja na
               italijanski in avstrijski primer in na milijonske izgube v teh holdingih. Veste, s
               holdingom se lahko zgodi, da v dveh letih bomo mi ob vse premoženje in tako kot je
               zastavljen pelje dejansko v to, ker rešitev združevanja slabe banke in holdinga je
               katastrofalna. Kot sva midva v pismo napisala, da pričakujemo, ko bo nekdo upravljal
               z zaključnimi kapitalskimi naložbami države, da bo opozoril. Prvič, da bomo naredili
               ekonomsko analizo, da bo naredil analizo posledic, analizo tveganj, možne scenarije,
               sekundarne vplive na nacionalno ekonomijo ni ničesar, zahteva bianko menico. Danes,
               ko bomo prinesli več kot 10 milijard premoženja je to, ne vem, po 10 ali 11 minutni
               razpravi brez vseh strokovnih podlag. Mene je groza za moje štiri otroka. Nobene
               vsebine. Ni kontrolnih mehanizmov.</p>
               <p>Govori se o decentralizaciji upravljanja. Mi rešujemo problem, ki ga sploh ni.
               Nobenega problema ni z decentralizacijo. Ali veste, kako zgleda usklajevanje? Tako da
               v skupščinski sezoni se dobimo s kolegi iz KAD-a in SOD-a enkrat na teden za dve ure,
               koordiniramo kar je potrebno koordinirati in brez dodatnih institucionalnih sprememb
               iz agencije v holding itd., rešujemo stvar v skupščinski sezoni. Ko ni skupščinske
               sezone se dobimo enkrat ali dvakrat na mesec. To je vsa koordinacija, ki jo rabite.
               Koliko stvari pa morate pravzaprav koordinirati? Vi imate kapitalske naložbe v
               stotinah, bom rekel skupaj, če dam KAD, SOD in agencijo je to ene dvesto firm. Koliko
               pa jih je treba koordinirati? 20. Mi bomo vse postavili na glavo, zato da bomo
               koordinirali 20 firm. Ni nobenega problema s koordinacijo. Še enkrat povem? Rešujemo
               problem, ki ga sploh ni. Zato bomo spet zgubili najmanj eno leto, naredili bomo
               neverjetni pravni kaos, ker je ta predlog zakona strahovito diletansko napisan. In
               potem s tem, da se izpostavljamo nekim nevarnostim, ki lahko zaigrajo neko nacionalno
               premoženje ../nerazumljivo./..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ščernjavič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp54">

               <speaker>DRAGO ŠČERNJAVIČ (SDO):</speaker>

               <p>Jaz bi se želel opravičiti, ne vem kaj sem prej užalil, ker to v moji naravi ni, sem
               pa res malo reagiral, ko je malo gospod Mate nekaj odkimaval <stage type="mag"/>(nadaljevanje) in pač, ko sem neke firme ali pa tole citiral iz
               poročila, tako da bi rekel, dobro, sedaj če ni to, da sem ga pač pozval po imenu in
               priimku in da je sedaj, zaradi tega zapustil sejo, torej, se mu opravičujem če je to
               to. Je pa res, da se že dolgo, dolgo poznava delovno, to je pa tudi res, ampak to ne
               igra vloge.</p>
               <p>Kar zadeva tega poročila pa tudi to, kar je sedaj gospod govoril. Lahko bi iz teh
               firm tudi, ki so tam navedene, šel konkretno katere so v dvajsetih letih precej
               premoženje že izgubile, tukaj notri je navedeno. Zakaj so izgubile, ali bomo to tudi
               kaj ugotavljali? Sedaj pač imamo eden pregled pa firme pa delež države v teh firmah,
               seveda pa imamo tudi, nekatere firme moram reči podrobno poznam, gledam kje včasih je
               tudi katera poslovna poročila katerih firm. Zavarovalništvo na primer pokrivam tudi
               po sindikalni plati, berem poslovna poročila, tudi sedaj kakšno je stanje in načrti,
               katere firma in zakaj in kako izgublja premoženje zelo podrobno, ampak to sedaj ni
               stvar te razprave. Sedaj bi rekel, še enkrat, je pregledno, stanje je, lahko bi se še
               kaj analitično, poglobljeno dodalo. Glede na to, kar se pa sedaj dela pa vse hiti,
               mislim pa da ni primerno, toliko pa imamo izkušenj pa tudi tam, kjer nekje delujemo,
               da vemo kje smo in kam gremo, pa to kar sedaj gremo ni v redu.</p>
               <p>To, kar ste omenil gospod državni sekretar sem prej šel ven, da ne bo ostalo v zraku,
               vi ste po telefonu se z našim enim članom izvršnim sekretarjem sta se konzultirala za
               sestanek torej to konzultacija po telefonu je bila včeraj tako mi je rekel kolega
               izvršni sekretar, ne drugega, tako da ne bi sedaj rekli, da se neke velike seje
               dogajajo izza hrbta pa, da se neka ozadja gradijo. Imamo zunaj kolega, ki časa na
               sejo odbora za finance. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Gospod Ščernjavič, hvala lepa. Gospod Počivavšek se je javil iz Sindikata Pergam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp56">

               <speaker>JAKOB POČIVAVŠEK (KSS PERGAM):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Gospod Golob je, po mojem mnenju, pravilno opozoril na to, da obstaja odsotnost
               vsebine. S tem imamo problem dejansko pri novi ureditvi. Mislim, da bi bilo prav, da
               bi se iz obstoječe ureditve upravljanja s kapitalskimi naložbami iz AUKN-a
               ../Nerazumljivo./.. dejansko to ureditev k večjem nadgrajevali, ne pa da se gre v
               neki novi sistem. Pri čemer je problematično to, da se na eni strani očita
               netransparentnost, po drugi strani se pa ravno, kar se tiče nove ureditve ta
               netransparentnost že pri samem sprejemanju v bistvu nove ureditve dogaja. Tukaj moram
               reagirati na to, kar je rekel gospod državni sekretar, gospod Živkovič, v zvezi z
               vsakodnevnim usklajevanjem s socialnimi partnerji in neznansko transparentnostjo, ki
               se dogaja. Jaz opozarjam, da novi koncept upravljanja s kapitalskimi naložbami je bil
               mislim, da konec maja ali pa na začetku junija predstavljen na seji ekonomsko
               socialnega sveta, kjer so predstavniki vlade povedali, da koncept sploh še ni do
               konca domišljen. Od takrat do seje ekonomsko socialnega sveta, kjer bi bil socialnim
               partnerjem predstavljen novi koncept sistemske ureditve upravljanja kapitalskih
               naložb, ki bi verjetno morala temeljiti na nekih izkušnjah, ki smo jih pridobili te
               predstavitve ni bilo. Pogajanja, če lahko temu tako rečemo, ali pa neka usklajevanja,
               o tem so se začela na izrecno zahtevo sindikalnih predstavnikov v okviru delovne
               skupine za socialni sporazum, pri katerem je v začetku vladna stran vztrajala na tem,
               da upravljanje s kapitalskimi naložbami sploh ni stvar socialnih partnerjev, da to
               sploh naj ne bo vsebina socialnega sporazuma in da to sindikat popolnoma nič ne
               briga. Na vztrajno zahtevo sindikatov je bila, potem vendarle zadeva posredovana na
               to delovno skupino, ki sicer definitivno ni mesto za usklajevanje tega zakona, kot
               veste, zakon ni bil nikoli v javni razpravi. Kot gradivo vlade na spletnih straneh ni
               bilo objavljeno, niti socialni partnerji nismo vsi dobili zadnjega teksta, ki je bil
               sprejet na vladi, ne na tak in ne na drugačen način, in smo si ga lahko dejansko
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) v končni obliki prebrali
               na spletni strani Državnega zbora. Tako, da definitivno takšen način ne vzbuja
               nikakršnega zaupanja v to, da bi bil nov sistem upravljanja s kapitalskimi naložbami
               kaj bolj transparenten, kvečjemu manj kot je bil dosedanji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vogrin ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp58">

               <speaker>MAG. IVAN VOGRIN (PS Nep):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovani zbrani! Da smo mi veliki bleferji, se
               najbolj vidi pol leta pred volitvami, ko vse stranke na veliko pripovedujejo, mi ne
               bomo kadrovali, mi ne bomo spreminjali, zamenjevali ljudi, ki niso naši pripadniki
               itd., kar se še nikoli doslej v 21. letih ni zgodilo. In to kar se sedaj dogaja,
               pravzaprav nič ni presenetljivega. Škoda je le to, da to ne povemo. Ko bo moja
               politična stranka, jaz trenutno nimam politične stranke, tako daleč, da bomo mislili
               prevzeti oblast, bomo jasno povedali, mi bomo kadrovali, če bomo imeli vlado. In to
               je logično. Katera vlada pa ne bi kadrovala. Vlada mora izvajati svojo politiko, mora
               nastaviti svoje kadre. Povsod, kjer je pač mogoče in kjer ji daje zakon, ustava in
               predpisi legalno pravico. To se mi zdi čisto pravilno in kar se mene tiče, naj seveda
               vlada direktno nastavi nadzor nad odbore, uprave itd. Kaj je pa tukaj vendarle
               narobe? Narobe je to, jaz sem neodvisen poslanec, ne rabim govoriti tako kot mi je
               zadnjič rekel en kolega, veš, pri nas je tako. Mi gremo k vodji svoje poslanske
               skupine ali predsedniku politične stranke po svoje mnenje in potem to zagovarjamo.
               Jaz pač govorim tako kot mislim, da je prav, ker si pač mislim, da si svojo plačo
               moram zaslužiti. In ker je zdaj moje delo poskušati prispevati k temu, da bi bila
               Slovenija vendarle transparentna. Država, kjer bi veljali zakoni in predpisi, in kjer
               bi seveda ljudje lahko živeli, to tudi poskuša. Poglejte, jaz sem poročilo Agencije
               za upravljanje kapitalskih naložb predelal. Pa moram reči, da se meni ne zdi
               katastrofalno, meni se ne zdi, da je agencija delala slabo. Lahko bi verjetno delala
               boljše, vendar iz tega kar pač jaz znam prečitati in kar si znam predstavljati s temi
               številkami, ne vem zakaj se branim tega, da to odprto obravnavamo in se o tem
               pogovorimo. To pa daje velik dvom k iskrenim in poštenim namenom. /nerazumljivo/ po
               nekih salta mortale zdaj v tem trenutku Socialnih demokratov smo prišli do tega, da
               lahko o tem se odkrito pogovarjamo. Nazadnje, ko so bili tukaj ljudje iz agencije,
               smo se pravzaprav po desetih minutah razšli, kar se meni zdi nepravilno. /Pa ne na
               odboru za gospodarstvo./ Prosim. /Ne na Odboru za gospodarstvo./ Enem drugem. Tako,
               da jaz razumem, da je prav, da se o poročilu pogovorimo, in da vsi predstavimo svoje
               argumente. Smernice OECD mislim, da so za nas fino, če jih poznamo in se po njih
               ravnamo. Zdaj, kar se tiče seveda, zakaj Vlada kot v tem trenutku delodajalec ne
               izpolnjuje svojih pogodbenih obvez,<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) ker jih ne more in jih bo tudi vedno manj. Globoko sem prepričan zato,
               ker v tej Sloveniji se mi drugega ne pogovarjamo, ali drugače povedano, se še kaj
               drugega tudi, mi v glavnem o tistem, kar je pomembno kako bomo kaj ustvarili, se
               najmanj pogovarjamo. Mi smo Odbor za gospodarstvo in bi morali vse sile napeti, da bi
               v tej državi gospodarstvo ustvarjalo blaginjo. To mi vsi vemo, ampak menim, da vemo
               to, pač pa naslednji trenutek pozabimo.</p>
               <p>Tu je bilo vprašanje, ne vem čemu je ta seja namenjena. Ja, namenjene je najbrž temu,
               da bi vendarle mi lahko ali strokovna javnost, poslanci, vsi zainteresirani se
               seznanili s poročilom Agencije za upravljanje kapitalskih naložb. In jaz to razumem
               tudi tako, kot dejansko krik opozicije in zainteresirane javnosti, da se sploh lahko
               o tej temi pogovarjamo. Dejansko tako razumem to. Mislim, da, poglejte, kar precej
               ljudi nas je notri, ki smo bili včasih župani. Ta trenutek vidim štirje, če se ne
               motim. Poglejte, iz naših izkušenj, če si hotel kaj spraviti pri stranskih vratih
               malo netransparentno, potem si se fejst trudil, da ni bilo razprave. To mi vemo.
               Država je vendarle prevelik sistem, da bi si ti dovolili in prevelika odgovornost je.
               Mi pa nismo v položaju, da bi drug drugega izključevali. Jaz tudi na podlagi
               dolgoletnih izkušenj to povem. Mi bi morali vse sile napeti, da sedimo za isto mizo
               tudi z ljudmi, ki jih težko gledamo in prenašamo in poslušamo. In poslušati argumente
               in prisluhniti in povzeti tisto, kar je dobrega. To je tako. Jaz sem prepričan, da je
               to tako.</p>
               <p>Danes pa od leta 2002, ko je pokojni Drnovšek zapustil vlado, peljemo, in to ni moja
               ugotovitev, to so dejstva. Vsaka vlada je zapeljal državo malce bližje neizhodni
               situaciji. In če je res tako, kot je gospod Stepišnik povedal, da mi pet milijonov na
               dan več porabimo, kot ustvarimo, saj veste, da bi potem res morali biti zaskrbljeni.
               Mi tu lahko napenjamo mišice kakor hočemo, pa smo jezni drug na drugega. Jaz mislim
               ali nas bo rešil čudež ali pa se bomo sami, drug nas ne bo. To sem globoko prepričan.
               Vzroki so globoko nazaj. Soočimo se z vzroki zakaj smo, kje smo, zakaj premalo
               ustvarimo, zakaj ni dodane vrednosti. Potem pa bomo mogoče začeli iti v pozitivni
               smeri. Jaz se hudo bojim, da ni daleč čas, ko ne bomo imeli več o čem kaj dosti
               razpravljati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Vogrin. Gospa Avberšek Gospodarska zbornica, potem se je javil
               gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp60">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Trden namen sem imela, da bom pri tej točki zadržana ali celo tiho, ampak dovolite,
               da po razpravi tej in tistih, ki smo jih imeli od 9. ure <stage type="mag"/> (nadaljevanje) dalje v tem prostoru, samo še enkrat ponovim to, kar
               sem rekla ob 9. uri na začetku. Zavedajmo se, kako se gospodarsko stanje v Sloveniji
               slabša zaradi razmer na globalnem trgu in zaradi naših razmer, ki jih ustvarjamo
               doma. Če kdaj izvozno in ostalo gospodarstvo potrebuje predvidljivo stabilno
               konkurenčno poslovno okolje, čudna beseda, ki pa pomeni to, da krepimo zaupanje
               domačega kapitala, tujega kapitala in vseh nas v to, da zmoremo iziti iz krize.
               Razprave o paketu zakonov manj in bolj pomembnih, danes zjutraj smo začeli z zakonom
               o skladnem regionalnem razvoju. Danes imamo temo o devetih milijardah lastniškega
               upravljanja. Povsod, tudi pri tistih, ki so bili na ostalih odborih, zakon o graditvi
               objektov, prostorsko umeščanje in tako naprej, vsak posebej prinese k temu ali bomo
               zagnali ta voz naprej ali ne. Ampak dosledno pri vseh se spotaknemo ob tem, ali smo
               sposobni komunikacije, uveljavljanja neke stroke, iskanja kompromisov, ampak vendarle
               moramo za to imeti nekaj več časa, kot ga politika namenja za sprejemanje zakonov
               danes. In dovolite, da v imenu gospodarstva vseh velikosti, izvoznega in domačega,
               izrazim samo izjemno veliko skrb nad tem, na kakšen način se komunicira pri
               sprejemanju paketa zakonodaje, tudi te, o kateri je danes govora. In tisto kar danes
               mogoče pogrešamo, čeprav bi moralo biti pri slehernemu zakonu v tistem analitičnem
               delu, ocena učinkov slehernega zakona. Zanima nas, kako se ocenjuje v zvezi s
               strukturo tukaj, ki je, v bistvu po sektorski strukturi, ki je v državni lasti,
               kakšna je strategija upravljanja s 30% na področju energetike, skoraj 30% na področju
               prometa, transporta, infrastrukture. Države se razvijajo mimo nas. Infrastruktura se
               bo peljala mimo nas in tako naprej. To bi bila prava vprašanja, ampak najprej
               dejansko povežimo vso razpoložljivo stroko ne glede na barve take in drugačne. In če
               kdaj Slovenija rabi danes kompromise, stroko in več medsebojnega zaupanja, pa mogoče
               tudi kulturo dialoga. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Alenka. Ampak ti dobro več, da za kompromis rabiš pogovor, čas za
               pogovor, da se konfrontiraš, da izmenjaš stališče, vendar žal opozicija, vsaj govorim
               za opozicijo, jaz ne bom rekel za strokovno javnost, in za socialne partnerje te
               možnosti nima.</p>
               <p>Gospod Živkovič... /oglašanje iz klopi./ Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp62">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Opozoriti sem želela na to, tudi, da v bistvu stroka, tudi iz gospodarstva, strokovne
               javnosti pri celi paleti zakonov nima priložnosti, da najde svoje mesto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Gospod Živkovič, še enkrat vas bom izzval, samo zaradi tistega usklajevanja čez
               vikend, če je bilo ali ni, toliko da mi vemo, približno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp64">

               <speaker>ALEŠ ŽIVKOVIČ:</speaker>

               <p>Ne, poglejte, jaz bi želel samo povedati oziroma sem želel ponazoriti samo to, da
               nekako se mi zdi, da je bilo s strani sindikatov, bom rekel, projecirana neko
               pomanjkanje dialoga, kar pa težko vladna stran sprejme, glede na to, da usklajevanja
               potekajo konstantno in so potekala celo v okviru pogajanj za socialni sporazum, so se
               sprevrgla v usklajevanja za zakon o slovenskem državnem holdingu. Zanimivo je celo
               to, da v nekaterih primerih, ko so bila usklajevanja na temo socialnega sporazuma
               veliko od predstavnikov sindikalne strani niti na ta usklajevanja ni prišlo, med tem
               ko je bila zasedba na usklajevanjih za sam zakon relativno močna in so bila to
               vprašanja, ki so dejansko se smatrala za zelo pereča s strani sindikatov. Ni pa,
               glede na to, da sem nekako, bom rekel, med vrsticami zaznal kritiko s strani
               socialnih partnerjev <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) glede
               načina usklajevanja na temo in zakona in samega socialnega sporazuma, je pa seveda
               vladna stran vsekakor pripravljena to komunikacijo s sindikati pripeljati na raven,
               ki se jim zdi primerna, tako da nekako ne bo prihajajo do teh težav. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Štrukelj, gospod Posedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp66">

               <speaker>BRANIMIR ŠTRUKELJ (KSJS):</speaker>

               <p>Se opravičujem, vendar je za sindikat izjemno pomembno, da naši člani ne bi dobili
               vtisa, da mi vemo kaj več kot oni. Sedaj to usklajevanje čez vikend, če sem prav
               razumel, ste ga sedaj zanikal, gospod Živkovič. Jaz seveda za konfederacijo
               sindikatov javnega sektorja moram reči, da ni bilo nobenega usklajevanja čez vikend,
               vsaj z menoj niste kontaktiral ne s kakšnim drugim predstavnikom v naši
               konfederaciji. Tisto kar je problematično, seveda smo imeli stike in se usklajevali v
               zvezi z zakoni, vendar je to usklajevanje, pravzaprav visi v zraku, je na nek način
               priključeno usklajevanju, ki poteka v eni od podskupin socialnem sporazumu in tukaj
               bi rad še enkrat izpostavil to kar je kolega Jaka Počivavšek povedal zelo dobro, da
               je to izsilila sindikalna stran, da je bilo na začetku dejansko to stališče šokantno
               za nas, češ da socialni partnerji nimamo o tem, kako bo država uredila upravljanje z
               državnim premoženjem kaj za reči in to ne more biti predmet socialnega sporazuma,
               čeprav smo sindikati vztrajali, da morajo biti temeljne opredelitve kar se tiče
               upravljanja državnega premoženja in Holdinga opredeljene v socialnem sporazumu. Tega
               ne bo, ker bo zakon očitno prehitel to našo zahtevo, vendar je po drugi strani res,
               da formalnega postopka pri usklajevanju tega zakona v tem smislu, da bi se dejansko
               usklajevali kako drugače kot v tej podskupini, ki pa je podskupina za socialni
               sporazum, ni. Sedaj, če jaz tukaj ne vem, potem me, spoštovani gospod državni
               sekretar, prosim razsvetlite okrog tega, kajti tudi za sindikate je pomembno, da vemo
               kako tečejo sicer ta usklajevanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Posedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp68">

               <speaker>DR. JANEZ POSEDI (KSS PERGAM):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj, ob podpisu izhodišč za socialni sporazum smo se dogovorili ali
               pa zavezali in vsaj v pergamu smo tako menili, da bo to 20. junija konec. Danes smo
               16. 7. pa še nismo, tako da so neki dopusti vmes prišli in sem jaz bi dva tedna
               odsoten, kolegi niso uspeli priti na vsa usklajevanja, ki so potekala, vam pa
               obljubljam, da zdaj sem dopust končal in si bom vzel vsak dan, tudi lahko tru ure za
               vas in za vašo vlado do konec leta, ker sem ves dopust izkoristil. Toliko glede
               tega.</p>
               <p>Sedaj, jaz sem mislil, da bo danes tudi kaj besede o tem, kakšne cilje imajo, naše
               premoženje, kaj si želimo z našim premoženjem. Ker kot počitniško branje ali pa
               dopustniško, sem imel neko knjigo, ki se ji reče Exit, živeti brez gospodarske rasti.
               Verjetno bo treba koncepte spremeniti. Gospod je govoril o blaginji. Pogovarjam se o
               dodani vrednosti, pogovarjam se o gospodarski rasti. Te zadeve niso povezane.
               Gospodarski rasti ne sledi nujno blaginja. Prej nasprotno, obstajajo številne države,
               ki kljub gospodarski rasti blaginja ljudi pada. Jaz sem mislil, da se bomo mogoče
               okrog tega opravljanja ali pa okrog tega, ko imamo premoženje države, recimo za, ne
               vem, slišati od 7 do 11 milijard, sem danes slišal, tako da predvidevam, da gre to za
               neko materialno premoženje. Nemci se ukvarjajo s tem, da bi probali tudi nematerialno
               premoženje vnesti v svoje bilance, obstaja tudi to. In bi še to nekaj več bilo. sedaj
               za kakšen namen, ne vem, ampak dejansko pričakujem, da bo kdaj ta odbor tudi opravil
               neko razpravo o tem, kakšno gospodarstvo <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) rabimo za to, da dobivamo večjo blaginjo in ali ta nujno mora
               temeljiti na višji gospodarski rasti in kakšno vlogo o tem ima država s svojim
               premoženjem. Ker za mene ni nujno donos tisti, ki ga rabimo. Če so sposobna državna
               podjetja zagotoviti deset tisoč ali pa dvajset tisoč delavnim mest ob donosu nula, je
               to po moje boljše, kot pa da imajo ena ali dva odstotni donos. Ampak o tem se je
               treba pogovoriti, ker ko bereš te strategije ali izhodišča ali pa uvodna pojasnila k
               zakonom, pa ne to leta 2009 ali danes, posamezne pasaže so enake, torej se nič ni
               spremenilo pri razlagah kaj sprejemamo in spreminjamo, bi pričakoval, da se enkrat
               tudi o teh temeljnih stvareh pogovorimo, ker pričakujem, da si želimo neko blaginjo
               in ne nujno neko gospodarsko rast, ki za posameznika nič ne pomeni.</p>
               <p>Upam, da bo pri naslednjem zakonu, ki ga bo sprejemala naslednja vlada po naslednjih
               predčasnih volitvah, nekaj več časa tudi o teh razpravah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prej je želel gospod Ambrožič besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp70">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsedujoči. Jaz obljubim, ker je danes bilo nekaj očitkov, da se
               držimo torej točke, ki je bila predpisana za to izredno sejo in obljubim, da se bom
               torej samo v tem prvem stavku dotaknil tega super holdinga o katerem se ne želim
               izrekati glede na točko.</p>
               <p>Mi pa dovolite, da preberem, ker to pa se res nanaša na točko že na ta del kazalnika
               oziroma kazala vsebine, ki je sestavni del poročila AUKN bi lahko po moje bili en
               teden tukaj in bi se še lahko pogovarjali, torej izgubil nekaj stavkov.</p>
               <p>V poročilu je navedeno, kakovostni nadzorni sveti so ključni dejavnik uspeha
               upravljanja in kandidiranja izkušenih strokovnjakov v nadzorne svete, torej zaželeno
               tako tudi po smernicah OECD kolikor jaz razumem. Kolegica Pavličeva je prej citirala
               navedbe, ki so zaokrožile v medijih. Bojim se da nič koliko podatkov o ostalih
               sestavah raznih nadzornih sveto sploh še nimamo, tudi vprašanje, če jih bomo kdaj
               dobili ampak je res strašljivo glede na to kar ugotavlja vsaka vlada, saj to ne leti
               samo, ker nas pač opozicijsko imate bolj za leve, kot desne, kar seveda tudi drži, na
               obdobja od leta 2004-2008 pravzaprav lahko govorimo o celem enaindvajset letnem
               obdobju Slovenije, ko se enostavno to kaj tukaj in to vemo vsi, ne upošteva pri tem
               ko se določa nadzorne organe, predvsem pa če zdaj tukaj govorimo za podjetja, ki so v
               državni lasti.</p>
               <p>Kolega Vogrin mi je prej tudi dal oziroma je sam povedal čisto dejstvo, ki je zajeto
               v tej floskuli, verjetno vsi poznate, da v Beli hiši, ko se menja oblast se
               avtomatsko menja 25 tisoč zaposlenih, pridejo novi ampak potrebno se je pa res
               vprašati kakšni novi. To ko sem tudi sam prebral s tem Triglavskim narodnim parkom me
               je strašno zmotilo, sem tudi sam, imam licenco varuha gorske narave in mi je res
               katastrofalno, ko prebiram, da bo nekdo zdaj bdel nad upravljanjem Triglavskega
               narodnega parka v sestavi poklicnega voznika, medicinske sestre, učitelja tenisa in
               muzejske svetovalke. Jaz samo močno upam, da imajo vsaj opravljeno izobraževanje za
               nadzornike v sestavi podjetij, ki jih upravlja država in še bi lahko našteval iz
               svojega rodnega mesta Maribora od koder prihajam, v katerem k sreči imamo vsaj še
               nekaj močnih podjetij v državni lasti, ki pa prav tako doživljajo usodo s takšnimi
               kadrovanji, torej da gredo ekonomistom lasje po konci, ko vidijo posameznike ali
               posameznice z neustrezno izobrazbo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Golob.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp72">
               <speaker>MARKO GOLOB (AUKN):</speaker>
               <p>Spoštovani gospod predsednik. V debati je bilo navedenih po mojem
            mnenju nekaj izjemno pomembnih iztočnic, ki se tičejo tako te same teme, kot tudi usode
            upravljanje kapitalskih naložb.</p> 
               <p>Gospod Posedi je mislim, da izpostavil ključen
               problem, ki ga imamo pri tem. In ključen problem je v tem, da se vseskozi ukvarjamo z
               institucionalnimi problemi, ukvarjamo se s tem kdo bo sedel v nadzornem svetu, ali bo
               naš ali bo njihov, ključnih vprašanj kaj pravzaprav hočemo, teh pa nimamo <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in simptomatično je, da v predlogu
               holdinga ni več funkcije sektorskih politik. Francozi pravijo, njihova sestrska
               organizacija APE, da mora biti za vsako državno družbo, ta mora biti del jasne
               strateške politike države na tem področju, mi pa sploh ne vemo kaj bi radi in ker ne
               vemo kaj bi radi, če ne veš kaj bi rad, te bo vsaka pot pripeljala tja in zato se
               ukvarjamo s holdingi, s tem kako bomo spreminjali eno in isto stvar z leta v leto,
               ključnih vprašanj, ki jih imamo pa ne rešujemo.</p>
               <p>Naša podjetja, kot ste kolegica, vi, Avberškova opozorila, samo /nerazumljivo/
               ključen problem, da nas bodo obšli iz leve in desne in potem ne bo nobenega
               mednarodnega investitorja več, ki bi vlagal v drugi tir in tretji pomol, ker bodo že
               Benetke in Reka in železnike skozi Hrvaško, Italijo in Avstrijo naredilo svoje. Kaj
               bomo pa potem? Ukvarjali smo se s holdingom, bomo rekli svojim otrokom, vnukom in
               tako naprej.</p>
               <p>Ne rešujemo ključnih problemov. Agencija opozarja vseskozi, agencija daje predloge,
               vendar ne dobi odgovora.</p>
               <p>Te komunikacije z ministrstvi ni. Na koncu, ko prideš konca ugotoviš, da je ni zaradi
               tega, ker ljudje pravzaprav sploh ne vedo kaj bi radi.</p>
               <p>Ko bi imel ti jasen cilj, potem bi tudi ta komunikacija stekla, če pa niti sami ne
               vedo kaj bi radi, potem pa jasno, tudi z agencijo se ne da sodelovati.</p>
               <p>In je zelo težko, namreč po zakonu mi moramo dajati tem podjetjem neke strateške
               usmeritve. Teh strateških usmeritev, ki bi jih morali imeti, jih pa ni. In tudi ko
               odločamo o prodaji podjetij, prodaja podjetij ni nek ideološki manifest, mi smo za
               prodajo, mi smo za državno lastništvo, to je brez veze. So podjetja, ki jih je
               smiselno prodati in podjetja, ki jih je smiselno držati. In mali narodi preživijo, ne
               zaradi tega, ker se držijo ideologije ampak ker so izrazito pragmatični.</p>
               <p>Včasih se izplača kakšno veliko podjetje prodati, ker je premajhno za sektor v
               katerem dela in obdržati tudi kakšno malo podjetje zaradi tega, ker vemo, da če ga
               bomo prodajali bomo imeli tako in tako izgubo delovnih mest in druge negativne
               učinke. Ampak to je treba preštudirati. Treba je imeti analizo.</p>
               <p>Prej sem omenil zgodbo Ljubljanske Banke, delamo na pamet, ne rešujemo samo kapital,
               kaj pa dolgoročna vizija bančništva v Sloveniji, o tem pa ne vemo nič. In slišim,
               agencija, ki je ključna pristojna, to se pravi ta pristojnost je bila nezakonito
               vzeta s strani ministrstva za finance. Na kakšni osnovi ste se šli sami pogajati z
               mednarodnimi investitorji? Na kateri odločbi zakona? In boste prevzeli tudi jasno,
               vso odgovornost za to. Brez neke strategije, brez da bi točno vedeli kaj bi radi. In
               ko agencija postavlja ključno vprašanje in reče dobro, nekdo bo prevzel to banko, bo
               dal kapital, kaj pa če bo dosegel kapitalske količnike s tem, da bo zmanjševal
               bilančno vsoto in dobimo odgovor državnega sekretarja, veste, to je pa stvar
               privatnega investitorja. Sem rekel ali veste, ne bo stvar privatnega investitorja, ko
               vam bo nekdo, kot primer SKB ali UniCredita zmanjšal bilančno vsoto za eno tretjino
               ali pa eno polovico. /nerazumljivo/ banka, kaj bo pa potem? To vsekakor
               /nerazumljivo/.</p>
               <p>In nimamo odgovorov na ključna vprašanja razvoja te družbe in zato se vedno znova
               zapletamo pri vsaki posamezni zadevi. Ker imam občutek, da je eden od primarnih
               interesov te politike v tem kako bo zasedala nek politični prostor, ne pa kako bo
               dala nek razvojni koncept.</p>
               <p>Res si upam, da bo prišel enkrat čas, za naše otroke, ko politika ne bo več tekma
               posameznih ekip za plenjene države ampak bo to tekma vrednostnih sistemov in
               razvojnih konceptov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janko Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp74">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Za hip se bom vrnil na stališče vlade, da je zaznala anomalije pri
               delovanju agencije za upravljanje kapitalskih naložb, hkrati je pa seveda tudi zelo
               jasno bilo povedano, da vlada ni obravnavala poročilo agencije. /glas iz dvorane/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Kar končajte gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp76">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>In glede na to, da je bilo tudi predstavljeno, da pa se udeležujejo zasedanj delovnih
               skupin OECD za podjetje v državni lasti in privatizaciji, bi <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) želel vendarle še enkrat poudariti, da je to
               zasedanje potekalo konec marca letošnjega leta in da je prav za področje načina
               izbora usposabljanja članov nadzornih svetov, spremljanja uspešnosti poslovanja ter
               ukrepov na področju transparentnosti poslovanja podjetij v državni lasti, agencija
               dobila zelo pozitivne ocene.</p>
               <p>Ugotovitev te delovne skupine OECD-ja je, da je tudi Slovenija s tem kar je opravila
               agencija na področju korporativnega opravljanja državnih družb, od junija 2010 do
               februarja 2012 dosegla velik napredek.</p>
               <p>Zdaj pa sprašujem predstavnike vlade ali se strinjate z oceno delovne skupine OECD
               ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp78">

               <speaker>MAG. UROŠ ROŽIČ:</speaker>

               <p>Jaz osebno te ocene ne poznam, tako da ko se bom z njo lahko seznanil, jo bom tudi
               preučil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janko Veber ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp80">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Saj ne vem ampak mislim, da je zelo nek kredibilen nastop predstavnikov vlade na
               današnji seji, ker pravzaprav ne želijo podati nobenih jasnih stališč glede dejstev,
               za katere pravijo, da se naj bi seznanili pri teh sestankih oziroma zasedanjih
               delovnih skupin OECD.</p>
               <p>Po drugi strani ugotavljate, da obstajajo anomalije in zopet ugotovimo, da ne poznate
               stvari. Predlagal bi predsednik, saj še dva sklepa na današnjem odboru. In sicer k
               sklepu, kjer ugotavljamo, da smo vsi seznanjeni s temi poročili, predlagam, da odbor
               sprejme sklep s katerim ugotavlja, da vlada ni obravnavala poročila Agencije za
               upravljanje kapitalskih naložb v letu 2011, zato odbor nalaga vladi, da obravnava
               poročilo na prvi naslednji seji.</p>
               <p>In drugi sklep. Odbor se pridružuje stališču delovne skupine OECD za podjetja v
               državni lastni in privatizacijo, da je Slovenija od junija 2010 do februarja 2012 na
               področju korporativnega upravljanja državnih družb dosegla velik napredek. ta dva
               sklepa predlagam, predsednik, da še sprejme danes odbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Zdaj samo kot predsednik, vendarle moram reči, kljub temu, da ste moj šef ampak mi
               vladi ne moremo nalagati lahko ji pa priporočamo in mi ji toplo priporočamo, da si
               vendarle prebere to poročilo. To je ena stvar. Drug člen pa nimam problema s tem, da
               ga dam na glasovanje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp82">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Se strinjam, da ji lahko priporočamo, vendar dejstvo je, da se očitno na priporočila
               ne odziva. Vendar ne bom vztrajal pri tem, da naložimo ampak v vsakem primeru pa
               mislim, da je zelo pomembno, da odbor glasuje o tem, da predlaga vladi, da obravnava
               poročilo na prvi naslednji seji vlade. Tako da bi namesto nalaga uporabili besedo
               predlaga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Dobro. Potem bom dal v sklopu glasovanj tudi ta dva dodatna predloga sklepov na
               glasovanje.</p>
               <p>Še kdo za to razpravo? Gospod Vogrin, se opravičujem. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp84">

               <speaker>MAG. IVAN VOGRIN (PS NeP):</speaker>

               <p> Jaz bi želel samo še na eno stvar opozoriti. Državni sekretar je prej, jaz sem si
               napisal natančno tako, kot je bilo izrečeno, izrekel naslednjo trditev: "zelo
               neučinkovito se upravlja z naložbami"</p>
               <p>Na eni strani imamo poročilo agencije, kjer agencija poskuša argumentirano povedati,
               da dobro opravlja delo.</p>
               <p>Na drugi strani imamo predstavnika vlade, ministrstva, ki pravi zelo neučinkovito se
               upravlja z naložbami.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Menim,
               da bi morali biti malce bolj zrela družba. Pa ne moremo tako govoriti na pamet, kar
               pavšalne trditve, kaj je to zdaj neučinkovito. Jaz želim imeti argumente, ti so pa
               običajno v obliki številk.</p>
               <p>In še drugo dejstvo, ki je. Mi smo danes sprejemali na tem odboru kopico zakonodaje.
               Pri vseh zakonih so približno enaki argumenti - zaradi racionalizacije, zmanjševanja
               stroškov, povečanja učinkovitosti, kadrovskih racionalizacij in še seveda zato, da se
               izognemo nepopravljivim posledicam za delovanje države, delamo to in to. Glejte, tudi
               tu, gospod predsednik odbora, bi najbrž bilo dobro dati priporočilo, da ko dobimo
               predloge zakonov, ki se spreminjajo, da dobimo finančne učinke in kadrovske učinke.
               Saj ni resno! Mi pa to prebiramo, kot da imamo, ne vem, pravljico, malo si pač
               napišemo, bodo finančni, kadrovski, racionalizacija bo in tako dalje, brez številčnih
               podlag! Pa saj so ja vse odločitve finančne odločitve in vse imajo finančne
               posledice. In to vedno bolj občutimo, ker vedno večji del prebivalstva slabše živi.
               Mislim, da bodo ljudje slej ko prej zahtevali odgovornost. Bolj, ko se bo kriza
               poglabljala, in se bo, ker doslej še ničesar nismo naredili v tej smeri, da se ne bi,
               bolj bodo ljudje iskali krivce. Ne vem, kaj bomo naredili. Ali bomo bežali ven iz
               tega parlamenta, ko bodo ljudje prišli pred parlament in resnično zahtevali
               odgovornost! Saj smo ja mi tisti, nas 90 poslancev je tukaj, ki sprejemamo
               zakonodajo. In, glejte, vsi nas opozarjajo, doma in v tujini, zakonodajni okvir je
               takšen, ki ne omogoča učinkovitega delovanja gospodarstva. Na to nas opozarjajo! Pa
               ne vem, vseeno malo berem tuje pa malo domače analitike. Zadnji intervju dr. Petra
               Kraljiča zelo nazorno govori o tem, kje so vzroki naših gospodarskih težav, naše
               krize. Dajmo se pogovarjat s številkami, z argumenti! Ne morem jaz zdaj reči, gospod
               Živkovič slabo dela. Pa kaj je to za ena pavšalna navedba? Jaz ne morem tega reči,
               ker to ni resno. Če rečem, gospod Živkovič slabo dela, moram navesti, zaradi tega,
               tega in tega, natančno, precizno, ni naredil tega, tega in tega, v tistem času, v
               tisti zadevi, v tistem postopku. Tako je tudi, ko sprejemamo zakonodajo in jo
               spreminjamo, moramo jasno navesti številčno argumente - zdaj bomo napravili toliko
               agencij, eno agencijo, kadrovsko bo to pomenilo, da se bo za 10, 20, 30% zmanjšal
               finančni odliv za zaposlene, toliko se bo povečalo ali zmanjšalo število zaposlenih,
               potrebnih postopkov za sprejetje nekega sklepa bo toliko manj in tako dalje. Vse
               ostalo je pač, glejte, tako približno, da nas je to pripeljalo tja, kjer smo. Jaz ne
               morem trditi - glejte, mislim, da sem dovolj odkrit, ne morem trditi, da sem svoje
               podjetje vodil zelo dobro, če je to podjetje v resni krizi. In sem analiziral, kje
               sem delal napake. Jih ne delam več in jih ne bom nikoli več ponovil. Vendar, to je
               treba narediti! Mi se moramo soočiti z dejstvi. Dajmo analizirat <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in dajmo se pogovarjat resno,
               argumentirano, s številkami in dejstvi! Žal, se opravičujem, ko dobim te zakone,
               predloge, se kar malo nasmehnem in si mislim, pa kje smo! Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Vogrin. Da vas pomirim, vsak zakon, ki ga sprejmemo v Državnem
               zboru, mora imeti tudi finančne učinke, ki so takšni ali drugačni. Če jih nimamo, je
               za to kriv predlagatelj zakona. Drugače je pa to procedura, ki jo je treba
               spoštovati.</p>
               <p>Da ne bom pozabil, gospod Tomaž Lisec nadomešča gospo Romano Tomc, Poslanska skupina
               SDS.</p>
               <p>Še nekaj vam bom potrdil, gospod Vogrin. Žalostno je, da moramo s takšnimi
               procedurami priti do tega, da obravnavamo letno poročilo v Državnem zboru, ki govori
               o narodnem bogastvu države. In smo omejeni zaradi procedur, ki se jih gre oblast.</p>
               <p>Nadaljujemo razpravo. Če ni več razprave, se vsem skupaj zahvaljujem za prispevke, ki
               ste jih dali na tej seji. Odbor za finance verjetno že zaseda naprej.</p>
               <p>Na glasovanje bom dal tri sklepe.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje prvi sklep, ki ga je predlagala Poslanska skupina
               Socialnih demokratov kot predlagateljica te seje, in sicer: Odbor za gospodarstvo se
               je seznanil z izvrševanjem smernic OECD za korporativno upravljanje družb v državni
               lasti v Slovenji. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta sklep? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Imamo še dva sklepa, ki ju je gospod Veber predlagal med razpravo, in sicer: Prvič,
               odbor ugotavlja, da Vlada ni obravnavala Letnega poročila Agencije za upravljanje
               kapitalskih naložb za leto 2011, zato predlaga Vladi, da obravnava poročilo na prvi
               naslednji seji. Sem pravilno povzel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp86">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Odlično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZG-nujna-15-2012-07-16.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (6 članov.) Kdo je proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet in bo imela Vlada delo na naslednji seji; upam, da bo
               upoštevala naš sklep, se pa bojim, da ne.</p>
               <p>Drugi sklep, ki ga je gospod Veber predlagal: Odbor se pridružuje stališču delovne
               skupine OECD za podjetja v državni lasti in privatizacijo, da je Slovenija od junija
               2010 do februarja 2012 na področju korporativnega upravljanja državnih družb dosegla
               velik napredek. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Kdo je proti? (4 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Spoštovani, s tem zaključujem 15. nujno sejo odbora. Vsem povabljenim se zahvaljujem
               za udeležbo, še posebej pa tistim, ki sedite že od 9. ure tukaj. Hvala vam lepa!
                  Srečno! <title>Seja je bila končana 16. julija 2012 ob 16.45.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
