<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">3BA44BED5C32096EC1257D1F005A6A9D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A664E43EA1C4B71CC1257AEE003EA76F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=A664E43EA1C4B71CC1257AEE003EA76F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.OZIIP" n="13">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-12-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.OZIIP">
                        <orgName key="OZIIP">Odbor za infrastrukturo in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA INFRASTRUKTURO IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">13. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(13. december 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Danijel Krivec, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, predstavniki ministrstva, dobro jutro! Pričenjam 13.
               nujno sejo Odbora za infrastrukturo in prostor.</p>
               <p>Moram vas obvestiti, da sta se opravičila dva člana, gospod Janez Ribič in gospod
               Srečko Meh, na seji pa s pooblastilom sodeluje Robert Hrovat namesto Marjana
               Pojbiča.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli
               naslednji dnevni red: Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga sklepa Sveta o
               podpisu v imenu Evropske unije in začasni uporabi Evrosredozemskega letalskega
               sporazuma med Evropsko unijo in njenimi državami članicami na eni strani in državo
               Izrael na drugi strani. Ker do pričetka seje nisem prejel nobenega predloga za
               spremembo dnevnega reda, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA SKLEPA SVETA O PODPISU V IMENU EVROPSKE UNIJE IN ZAČASNI UPORABI
                  EVROSREDOZEMSKEGA LETALSKEGA SPORAZUMA MED EVROPSKO UNIJO IN NJENIMI DRŽAVAMI
                  ČLANICAMI NA ENI STRANI IN DRŽAVO IZRAEL NA DRUGI STRANI.</title>
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Na sejo so bili za obravnavo
               te točke kot predstavniki Vlade povabljeni predstavniki Ministrstva za infrastrukturo
               in prostor, med nami lepo pozdravljam državnega sekretarja, gospoda Ljuba Žnidarja in
               gospoda Bojana Žlendra.</p>
               <p>Gradivo k tej točki je posredovala Vlada 12.12.2012 na podlagi prvega odstavka 4.
               člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije.</p>
               <p>Odbor navedeno gradivo obravnava v skladu s prvim in drugim odstavkom 154.h člena
               Poslovnika Državnega zbora in Odboru za zadeve Evropske unije posreduje svoje
               mnenje.</p>
               <p>Besedo najprej dajem predstavniku Vlade, verjetno bo to državni sekretar, gospod
               Ljubo Žnidar, da nam predstavi predlog sklepa in predlog stališča Republike
               Slovenije. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp2">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani predsedujoči, poslanke in poslanci!</p>
               <p>Evropska komisija je na podlagi podeljenega mandata držav članic Evropske unije že v
               letu 2008 pričela s pogajanji za sklenitev tako imenovanega Evrosredozemskega
               letalskega sporazuma z Izraelom. Sklenitev letalskega sporazuma s to državo je eden
               izmed ciljev Evropske unije v sklopu ureditve skupnega zračnega prostora s sosednjimi
               državami. Predlog sporazuma predvideva postopno odprtje trga in posledično dostop do
               prog za opravljanje letalskih prevozov, sodelovanje na področju predpisov in
               pospeševanje izvajanja dogovorjenih storitev na temelju konkurence med letalskimi
               prevozniki ob pogoju nediskriminacije in relevantnimi ekonomskimi subjekti. Tu je
               zelo pomembno, kar je treba povedati, da ne bi kdo imel, bi rekel, kakšnega slabega
               občutka, zakaj tako hitenje. Republika Slovenija z Izraelom že ima sklenjen sporazum
               o zračnem prometu. Tako da po pričetku veljavnosti tako imenovanega celostnega
               sporazuma med Evropsko unijo in Izraelom pa bodo določbe slednjega ustrezno
               nadomestile obstoječe določbe iz dvostranskih sporazumov vseh držav članic Evropske
               unije.</p>
               <p>Skratka, če povem poenostavljeno, gre za novelacijo medsebojnega sporazuma med
               Slovenijo in Izraelom, med Evropo in Izraelom. Izkušnje Evropske unije s podobnimi
               sporazumi, na primer, z Marokom, kažejo, da letalski promet kot posledica
               liberalizacije po sklenitvi Evrosredozemskega sporazuma raste. Glede na to, da je
               rast letalskega prometa tudi v gospodarskem interesu Republike Slovenije, tudi z
               našega stališča predlagamo, da Državni zbor to stališče Republike Slovenije podpre.
               Toliko na kratko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala za predstavitev.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo izpostaviti kakšno svoje stališče ali mnenje? Kolegica
               Brunskole, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp4">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Evropska komisija je leta 2007 ocenila, da je gospodarski vpliv sporazuma pozitiven
               in da gospodarska korist tega sporazuma je tako ocenjena na višino 96 milijonov
               evrov. In da je analiza takrat pokazala tudi pozitiven učinek pri ustvarjanju novih
               delovnih mest. Nadaljnji cilj pooblastila je tudi oblikovanje enotnih pogojev
               delovanja za vse države članice Evropske unije in izraelskih letalskih prevoznikov,
               kar zahteva tesno regulativno sodelovanje, ki se lahko uresniči le na ravni Evropske
               unije. Spoštovani gospod državni sekretar, tako kot ste tudi sami predstavili, torej
               tudi v smeri nadaljnjega sodelovanja med obema državama na področju, o katerem
               govorimo, v povezavi z letalskim sporazumom, ocenjujete, da bodo zadeve in te
               relacije potekale še naprej oziroma<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v povezavi s tem sodelovanjem vidite tudi na področju
               gospodarska in novih delovnih mest perspektivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še kdo? Če ni drugih vprašanj, dajem besedo državnemu sekretarju Ljubu Žnidarju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp6">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR:</speaker>

               <p>Hvala za to vprašanje.</p>
               <p>Rekel bi tako, seveda to daje možnost. Vemo, kako poteka prosti odprti trg. Skratka,
               s tem se vzpostavljajo pogoji, tako z gospodarskega, zaposlitvenega in drugih vidikov
               tudi v Republiki Sloveniji. Če te možnosti nimamo, potem tudi te opcije niso odprte.
               Tako da zdaj podrobneje napovedovati, kaj konkretno to v tem momentu prinese
               Sloveniji, nimamo podatkov. Teh podatkov zdaj ni, ampak bi rekel, če je zdaj že
               Republika Slovenija imela ta sporazum s to državo, potem je tudi v prihodnje dobro
               imeti to zadevo odprto, ne pa da si dejansko s tega stališča tudi to možnost zapremo.
               Tako je stvar pač toliko boljša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp7">

               <speaker>BOJAN ŽLENDER:</speaker>

               <p><stage>(Bojan Žlender.)</stage> Če lahko dodam nekaj.</p>
               <p>Tisto, kar je pomembno v tem skupnem Evrosredozemskem sporazumu. Bilateralni
               sporazumi so urejali relativno sodobno te pravice letalskih prevoznikov - drugo,
               tretjo, četrto in peto pravico, to so pravice leta iz države v državo, iz države
               nazaj, iz druge države nazaj, in peta pravica, ključno, da lahko letalo, ki začne pot
               v eni državi, nadaljuje v državo podpisnico in gre celo v tretjo. Vendar vsi vemo, da
               je Izrael z vidika varnosti specifična država in ta skupni sporazum - zato je tudi
               toliko let trajalo, da je prišlo do uskladitve stališč - je imel zelo veliko poudarka
               na reševanje varnostnih skupnih standardov tako Izraela kot države Evropske unije. In
               to je tisto, kar je z vidika Slovenije pomembno, da imamo zdaj enoten, usklajen
               sistem, da naš prevoznik, ki bi, recimo, želel leteti v Izrael, ne bi imel drugačnega
               položaja, kar se je pogosto dogajalo v teh državah. In to je bila tudi ena večjih
               ovir za širitev gospodarskega sodelovanja. To se nam zdi ena zelo pomembnih prednosti
               tega skupnega Evrosredozemskega sporazuma z Izraelom, ne samo našega
               bilateralnega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala še za ta dodatna pojasnila.</p>
               <p>Vidim, da neke večje želje po razpravi ni, zato predlagam, da gremo naprej.</p>
               <p>Ker k predlogu stališča ni bil sprejet noben amandma, dajem v razpravo in na
               glasovanje naslednji predlog mnenja: Odbor za infrastrukturo in prostor podpira
               Predlog stališča Republike Slovenije do Predloga sklepa Sveta o podpisu v imenu
               Evropske unije o začasni uporabi Evrosredozemskega letalskega sporazuma med Evropsko
               unijo in njenimi državami članicami na eni strani in državo Izrael na drugi strani,
               ki ga je predložila Vlada Republike Slovenije, in predlaga Odboru za zadeve Evropske
               unije, da predlog stališča sprejme.</p>
               <p>Odpiram razpravo, če želi kdo obrazložiti svoj glas. Gospa Brunskole, obrazložitev
               glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp9">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede na vaš predlog, torej gre za naše "proforma" odločanje, ker 20.12. bo prišlo do
               tega sporazuma predvidoma, kajne, podpisa. Sama bom seveda to podprla, pa tudi v naši
               poslanski skupini. Bi pa vseeno vprašala, ali je že tudi kakšno "proforma" mnenje
               tudi ostalih članic Evropske unije. Torej, tu je absolutno pristanek, da temu je
               tako. Je tako? <stage>(Da.)</stage> Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIIP-nujna-13-2012-12-13.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Če ne, predlagam, da glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in bo posredovano Odboru za zadeve Evropske unije.
               Določiti moramo še poročevalca, ki bo poročilo predstavil na seji. Predlagam, da je
               to kolega Branko Marinič, kot običajno.</p>
               <p>S tem končujem to točko dnevnega reda in 13. nujno sejo odbora. Hvala za udeležbo. <title>Seja je bila končana 13. decembra 2012 ob 8.15.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
