<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">EABBF9624650EE34C1257D1F005A5749</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5002DB8756E5D54BC125799F0036FD6B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=5002DB8756E5D54BC125799F0036FD6B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.OZIZKŠIM" n="1">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-02-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.OZIZKŠIM">
                        <orgName key="OZIZKŠIM">Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA IZOBRAŽEVANJE, ZNANOST, KULTURO, ŠPORT IN MLADINO</stage>
            <stage type="session">1. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(7. februar 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.00</stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Spoštovani, začenjamo 1. nujno sejo Odbora za izobraževanje, znanost, kulturo, šport
               in mladino v temu mandatu. Veste da ta odbor zdaj združuje delo prej dveh različnih
               odborov. Posebej pozdravljam članice in člane odbora. Danes med nami prvič
               pozdravljam kandidata za ministra, to je dr. Žiga Turk. Pozdravljam tudi predstavnike
               sedme sile, poseben pozdrav je namenjen vsem vam, ki ste pomagali in boste pomagali
               pri izvedbi tega odbora. in seveda pozdravljam tudi vse ostale prisotne na seji.</p>
               <p>Opravičili se ni nihče, torej bi moral biti seznam prisotnih popoln.</p>
               <p>S sklicem ste prejeli dnevni red seje odbora, ki obsega dve točki dnevnega reda, to
               je predstavitev dr. Žige Turka, kandidata za ministra za izobraževanje, znanost,
               kulturo in šport ter kot drugo točko - predlog stališča Republike Slovenije do
               predloga uvedbe evropskega parlamenta in sveta o uvedbi programa Erasmus za vse,
               programa unije za izobraževanje, usposabljanje mladih in šport.</p>
               <p>Glede na to, da včeraj do dvanajste ure, torej v poslovniškem roku, nisem prejel
               predlogov za razširitev oziroma spremembo dnevnega reda je dnevni red določen v
               obliki kot je bil poslan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE PREDSTAVITEV DR. ŽIGE
                  TURKA, KANDIDATA</title>
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> <title>ZA MINISTRA ZA IZOBRAŽEVANJE, ZNANOST, KULTURO IN ŠPORT.</title>
               </p>
               <p>Najprej uvodno pojasnilo, dr. Žiga Turk, ki je predlagan za ministra za
               izobraževanje, znanost, kulturo in šport se bo v skladu s 112. členom Ustave
               Republike Slovenije ter prvim in drugim odstavkom 230. člena Poslovnika Državnega
               zbora predstavil odboru kot pristojnemu delovnemu telesu in nato po svojem uvodnem
               nagovoru odgovarjal tudi na vprašanja članic in članov odbora.</p>
               <p>Na podlagi predstavitve bo odbor v skladu s prvim odstavkom, 231. člena Poslovnika
               sprejel mnenje o ustreznosti predstavitve kandidata, ki ga bom v roku iz prvega
               odstavka 231. člena Poslovnika takoj teoretično bi sicer lahko čakal oseminštirideset
               ur, zagotavljam pa da bo to takoj, poslal predsedniku Državnega zbora in predsedniku
               Vlade. Glede na to, da je v petek predviden sklic izredne seje, ki bo odločal o
               ministrih je seveda jasno zakaj je v temu primeru potrebna maksimalna hitrost in
               upoštevanje vseh najkrajših možnih rokov glede na veljavni Poslovnik.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo dr. Žigu Turku, kandidatu za ministra za izobraževanje, znanost,
               kulturo in šport, da se predstavi odboru in mu predstavi svoje poglede na področje,
               ki ga bo vodil v Vladi Republike Slovenije. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp2">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, spoštovani poslanci in poslanke, članice odbora, vsi
               ostali prisotni.</p>
               <p>V naslednjih minutah bi pravzaprav rad prikazal svoj pogled na to kako vidim to
               področje in nekatere poudarke iz koalicijske pogodbe.</p>
               <p>Začel bom s tem, da zahod Evropo in Slovenijo oblikuje pet trendov, da so viri
               rešitve, ki jih različni strateški dokumenti evropski, svetovni ali pa slovenski
               najdejo trije, da so to sonce in glava in srca ljudi. Da se moramo v zvezi s
               človeškimi viri ukvarjati s tremi problemi, s kvantiteto ljudi, s kvaliteto ljudi in
               s priložnostmi, ki jih tem ljudem dajemo. In Ministrstvo za izobraževanje, znanost,
               kulturo in šport vidim kot ministrstvo, ki obstaja za to, ker potrebujemo dejansko
               talent vsakega človeka, vsakega državljana te države, potrebujemo njeno glavo in
               srce. Zaključil bom s poudarki iz koalicijske pogodbe na vsakem od naštetih
               področij.</p>
               <p>Zdaj, sebe osebno ne bi kaj dosti predstavljal, sem doktor tehniških znanosti, sicer
               predavam na fakulteti za gradbeništvo in geodezijo Univerze v Ljubljani. V prejšnji
               Janševi vladi sem bil dve leti minister za razvoj, kasneje sem bil generalni sekretar
               skupine za razmislek o prihodnosti Evropske unije in imel še nekaj drugih vlog v
               Evropski uniji, med drugim sem z evropsko komisijo pripravljal poročilo o prihodnosti
               omrežij znanj v Evropi.</p>
               <p>Če gremo na teh pet velikih trendov na katere moramo tudi v Sloveniji najti odgovor
               in najti dober odgovor; to so avtomatizacija in izobilje hrane industrijskih izdelkov
               in informacij. Lahko si jih je zapomniti, ker gredo po prvih črkah abecede. To je
               rast <stage>/ nerazumljivo/</stage> državna globalizacija, to so klimatske spremembe, to so problemi
               in spremembe povezane z demografijo in vse kar je povezano z elektronskimi
               tehnologijami in komunikacijami.</p>
               <p>Avtomatizacija je pravzaprav tisto kar je velik problem, ki ga redko vidimo kot
               takšnega. Na tej sliki imate dve proizvodni liniji avtomobilov, eno iz začetka drugo
               iz konca prejšnjega stoletja. Na prvi vidite množico delavcev, ki so v tovarni
               delali, so ob tem, ko so delali sestavljali te avtomobile zaslužili denar, da so si
               lahko te avtomobile ali pa kakšne druge izdelke tudi kupovali. Avtomatizacija, ki je
               rezultat napredka na področju številnih tehnologij pomeni, da z vedno manj ljudmi
               naredimo vedno več kar pomeni da tudi vedno manj ljudi zasluži za to, da bi lahko
               kupovalo in tukaj je srčika gospodarske krize v kateri se je znašel razviti zahod.
               Zaradi pravzaprav izobilja vsega tega kar naredimo in pomanjkanja pravzaprav kupcev
               in uspevanja tega potrošniškega vzorca, ki je to stvar nesel naprej. Nekako trgi na
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> številnih področjih za
               številne izdelke so zasičeni.</p>
               <p>In rešitev, ki jo išče kapitalizem je pravzaprav ta, da tistemu ki že ima avto v temu
               primeru poskušamo prodati še motor. Sredstvo, za premikanje sicer že ima ampak
               prodamo mu še motor. Ampak poanta, ki jo hočem prenesti je v tem, da ta tovarna
               motorjev ne prodaja prevoznega sredstva, ne prodaja neke naprave s pomočjo katere se
               da premakniti s točke A na točko B, ker to napravo ljudje že imajo doma, reče se ji
               avto ali gredo pa lahko z javnim prevozom. Tisto kar v resnici prodajajo in to je
               citat direktorja te tovarne, prodajo možnost, da se triinštirideset let star
               računovodja obleče v črno usnje, se vozi skozi majhna mesta in prestraši ljudi.
               Skratka, ne prodaja se funkcija, prodaja se nekaj drugega, prodaja se pomen, prodaja
               se smisel. Nekateri med vami ste bili na tisti moji predstavitvi z WC ščetkami pred
               štirimi, petimi leti, ista zgodba. Funkcija je danes za mnoge stvari samoumevna, ni
               težko najti kotlička ki pogreje vodo. Tisto kar kupci zahtevajo je, da je ta izdelek
               nekako tudi lep, da je v okras kuhinji, da smo veseli, ko smo ga dobili. Skratka,
               iščejo znamko, iščejo lepo obliko, iščejo pomen, iščejo smisel. In to tudi, če sebe
               vprašate kaj kupujete, zakaj kupuje, kot kaj se pojavljate na trgu se pojavljate kot
               ali pa iščete, ne iščete samo funkcije, ne iščete najcenejše možne rešitve, ki vam
               nekaj ponudi, recimo gretje vode ampak iščete nekaj več.</p>
               <p>In seveda, tudi od kulture vsakega posameznika je odvisno kaj iščete. Lahko nekdo
               išče takšen kič kot je na tej trgovini narisan. In seveda odvisno je od vrednot tega
               človeka kaj išče. Nekomu bo veliko pomenilo, da bo kupil pošteno kavo iz neke poštene
               trgovine, ki bo predelana na način, da so tisti predelovalci v Etiopiji, južni
               Ameriki in tako naprej dobili pošten delež te cene, da je zadeva zdrava, bio in tako
               naprej in tako naprej.</p>
               <p>Skratka, ta avtomatizacija nas odmika stran od funkcije proti smislu. Zelo na kratko
               o tem kaj se dogaja v svetovnem gospodarstvu v zadnjih desetletjih. To je zemljevid
               Sveta, vidite da je precej popačen. Popačen je tako, da površine držav prikazujejo
               njihov bruto domači proizvod in leta 1500 vidite, da je bila samo Indija tako močno
               gospodarstvo kot cela zahodna Evropa, to je tista Indija Koromandija, ki jo poznamo
               iz pravljic, ki jo poznamo iz zgodb. Gremo za petsto let naprej, Indija skoraj
               izgine, Kitajska skoraj izgine, to je tista prevlada zahoda, ki se zdaj, ki nas skrbi
               da izginja. Velike so Združene države, velika je zahodna Evropa, nekaj Japonske, to
               pa ni bruto domači proizvod leta 2050, ker ga je težko natančno napovedati ampak
               dokaj natančno se pa da napovedati število prebivalcev in ker so vsi ljudje približno
               enako pametni, ker je pamet enakomerno razporejena po planetu je to tudi zemljevid
               talentov leta 2050 in vidite kako majhna bo Evropa, kako neznatna je tukaj Slovenija
               in kje bodo pravzaprav priložnosti. Skratka tehtnica svetovne zgodovine gospodarstva
               se premika nekam drugam. In pozabiti moramo na to, da se v Azijo selijo samo neka
               nezahtevna delovna mesta. Kitajska je danes druga največja država po pisanju oziroma
               objavljanju znanstvenih člankov. Samo Združene države Amerike so še pred Kitajsko v
               znanosti. In vidite tudi kako hitra rast je tam.</p>
               <p>Zdaj, s klimatskimi spremembami ne bi izgubljal dosti besed, dejstvo je, da se planet
               ogreva in dejstvo je, da imamo težave s tem od kod dobiti zadostne vire energije.
               Demografija tudi zelo na kratko, to je delež Evropske unije v svetovnem prebivalstvu,
               vidite, da ne glede na to kako se Evropska unija širi kljub širitvam ostaja tam na
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> 6, 7% svetovnega
               prebivalstva. Delež Slovencev v svetovnem prebivalstvu je v času mojega življenja,
               dosedanjega, padel iz 0,06% na 0,03%, skratka zelo, zelo malo nas je in vsi smo priča
               kaj se dogaja na področju elektronskih komunikacij, nekateri govorijo da smo v nečemu
               čemur pravimo "gutenbergovski" trenutek, ko nek izum popolnoma spremeni način kako
               družbe funkcionirajo, ker družbe funkcionirajo zato ker so se sposobni člani te
               družbe, člani enot družbe med seboj pogovarjati, ker so sposobni komunicirati. Papir
               je za seboj potegnil veliko revolucijo na vseh področjih ne samo v znanosti,
               tehnologiji, tudi v demokraciji. Nekaj podobnega se zdaj dogaja z internetom,
               zanimivo je to, da ta izum papirja je pravzaprav zahodna civilizacija izkoristila in
               postala prva. Kaj se bo pa zgodilo v naslednjih petsto letih, kakšne priložnosti
               oziroma kako bodo pa posamezni deli sveta izkoristili internet pa še ne vemo kako
               bodo posamezne države to izkoristile.</p>
               <p>Teh pet trendov A, B, C, D, E trendov je zgodovinskih. A, se pravi izobilje in
               avtomatizacija pomeni, da je konec industrijske dobe, da je tudi konec na nek način
               informacijske dobe in industrijskih izdelkov in informacije v izobilju. Prehajamo v
               nekaj čemur pravijo družba smisla. B pomeni "Bricks" - konec prevlada zahoda,
               drugačna nova svetovna ureditev, drugačno ravnotežje. Klimatske spremembe konec
               odvisnosti od podzemne energije, prehod na nadzemno energijo, sonce, voda veter in
               tako naprej. D, demografija, definitivno v državah, ki imajo demografski problem,
               kasneje verjetno ko se prebivalstvo zemlje stabiliziralo, konec mlade družbe, družbe
               v kateri prevladujejo odrasli oziroma starejši z vsemi posledicami. In končno
               elektronske komunikacije pomenijo konec družbe, ki jo povezuje papir, začetek družbe,
               ki jo povezuje elektronsko komuniciranje. Ti trendi so tudi v ozadju krize iz katere
               se zahod nikakor ne uspe izkopati, "bricks" bi našli v globalnih neravnotežjih zaradi
               vzpona Azije, demografija je povzročila potrebo po varčevanju za starost. Izobilje je
               težava, ki je povezana z nesposobnostjo najti neko novo industrijsko paradigmo.
               Energetska kriza in pa panika, ki se je širila po borzah s hitrostjo interneta sta
               tudi prispevale svoje.</p>
               <p>Rešitev je pravzaprav veliko, jaz sem osebno pri teh treh dokumentih pa še pri
               katerem v zadnjih letih sodeloval, vizija 20 + 20, slovenski dokument, ki je nastal v
               okviru Inštituta dr. Jožeta Pučnika, projekt Evropa 2030, ki je nastala v okviru
               evropskega sveta pod vodstvom Philippa Gonzaleza in pa dokument Znanje brez meja, ki
               sem ga jaz uredil, ko me je evropska komisija prosila, da bi vodil neko skupino
               strokovnjakov, ki o teh stvareh razmišljajo. Nemogoče je kratko povzeti kakšne so
               rešitve tukaj notri ampak to kar je tem rešitvam skupno so te tri stvari o katerih
               sem že na začetku govoril, rešitve za te probleme so v soncu, so v glavah ampak so
               tudi v srcih ljudi. In seveda to ministrstvo se ne bo ukvarjalo toliko s soncem,
               ampak z glavami in srcem, s srci pa prav gotovo.</p>
               <p>Že nekaj časa pogosto citiram prof. Richarda Florido, ki je parafraziral Adama Smitha
               v smislu, da bo bogastvo narodov odvisno od tega ali bo znalo vzgojiti, pritegniti in
               obdržati talente, torej tiste z glavo in tiste s srcem. Zapisal je tudi, da je
               človeški talent glavni ekonomski vir. In seveda tudi bogastvo Slovenije, prihodnje
               bogastvo Slovenije po tem, ko se bomo izkopali iz te krize, čez deset, dvajset,
               petdeset, sto let, bo odvisno od tega ali bo znala vzgojiti, pritegniti in obdržati
               talente in jim omogočiti, da bodo svoje talente tudi <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> realizirali.</p>
               <p>Spet v zvezi s temi petimi točkami o katerih sem govoril na začetku, so pomembna
               sporočila v zvezi z ljudmi s talenti, v zvezi s tem kakšne ljudi pravzaprav
               potrebujemo. V zvezi z avtomatizacijo, vrhunska funkcija ni več dovolj, ustvarjati je
               potrebno znati smisel, globalizacija tekma je svetovna, potrebno je biti najboljši v
               svetovnem merilu, potrebno se je primerjati v svetovnem merilu ne glede na to ali
               govorimo o osnovnem šolstvu ali govorimo o vrhunski znanosti. Klimatske spremembe ne
               zahtevajo samo novih tehnologij in vlaganja v nove tehnologije, zahtevajo tudi
               spremembo vrednot kako se ljudje obnašajo, vedejo. Demografija ne dela za nas,
               demografija dela za Indijo, dela za Kitajsko, za Slovenijo prav gotovo ne in zato se
               moramo zavedati, da je vsaka glava, vsak par rok dragocen. Konkretno politično
               sporočilo je, da moramo dati vsem enake možnosti, da moramo vsem ne glede na to kje
               so se rodili, iz kakšne družine so, omogočiti da bodo prišli do tistega nivoja, ki
               ustreza njihovem potencialu in seveda enote družbe drži skupaj komunikacija, način
               komuniciranja se spreminja, treba bo tudi s tem v zvezi nekaj narediti. </p>
               <p>V zvezi s talenti, v zvezi z ljudmi na katerih bo počivala naša prihodnost so trije
               izzivi, kvantiteta na vsak način, demografske, družinske, migracijske politike ampak
               s tem se bo ukvarjalo Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve, mogoče tudi
               Ministrstvo za notranje zadeve, ko bomo ali pa ko boste govorili o emigracijski
               politiki o tem koga bomo pa povabili da pride v Slovenijo. O kvaliteti bo seveda
               govora na temu odboru oziroma, če se boste tako odločili v ministrstvu, ki ga bom
               vodil in o tem bom pravzaprav govoril v nadaljevanju, o kvaliteti ljudi. In seveda
               priložnosti, poslovne priložnosti kaj lahko človek, ki ima znanje, ki ima dostop do
               informacij, ki ima dostop do drugih pametnih ljudi na internetu kaj lahko iz tega
               naredi, kakšne priložnosti mu odpira država ali jih bo lahko realiziral v Sloveniji
               ali pa jih bo šel realizirati, ne vem v Novo Zelandijo, v Avstrijo ali pa nekam
               drugam. In tukaj je pa seveda delo za Ministrstvo za gospodarstvo, deloma tudi za
               Ministrstvo za delo.</p>
               <p>No ampak dajmo nekaj reči o kvaliteti, dolgo časa smo pravzaprav govorili o, vsaj ko
               se je govorilo politikah, ko se je govorilo o šolstvu, o znanju, o kvaliteti kot o
               glavi, o možganih, tisto kar je racionalno, kar je metodično, kar je matematično,
               nekateri pravijo tisto kar je moški princip. Tisto kar vodi k neki odlični inženirski
               funkciji, tisto čemur bi rekli znanost. Ampak to je polovica, to je polovica človeka,
               dejstvo je, da te stvari niso locirane v srcu, tisti ki se ukvarjajo s proučevanjem
               možganov pravijo, da imajo desno in levo hemisfero, moško in žensko polovico, ta je
               leva racionalna, tista ženska je pa bolj intuitivna, umetniška, spiritualna,
               empatična, išče smisel ne funkcije. In tukaj je pa kultura in to sta dve polovici, to
               sta dve polovici istega človeka, istega talenta, ki morata biti v današnjem času obe
               razviti.</p>
               <p>Nekoč se je govorilo o tem, da je znanost zaprta v nek slonokoščen stolp. Nekoč pa
               včasih še danes slišimo, da je pravzaprav kultura tudi nekje nekaj visokega,
               oddaljenega, daleč stran in seveda gospodarstvo funkcionira, to je pa tisto
               inštalanterstvo kjer si ljudje mažejo roke. Potem smo prišli do tega, da pravzaprav
               znanost in gospodarstvo morata sodelovati, da se da zaslužiti z znanjem, da se da
               zaslužiti z ustvarjalnostjo, z izumi, z inovacijami. In so začele številne politike
               tudi pri nas govoriti o tem slavnem povezovanju znanosti in gospodarstvo tudi v
               koalicijski pogodbi je to notri. To pravzaprav ni dosti novega.</p>
               <p>In tudi v zvezi s kulturo se sliši, ja to je tudi priložnost za gospodarstvo, za
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> prepoznavnost držav, za
               trženje. Doma imam skodelico za kavo, ki je dizajnirana tako kot Guggenheimov muzej v
               New Yorku. Se pravi, neka kulturna zadeva, ki jo potem gospodarsko eksploatiraš.
               Imate države, ki eksploatirajo svoje arhitekte, kot recimo Gaudia, vidijo kulturo kot
               priložnost za turistično destinacijo, skratka, se je začelo tudi na tem presečnem
               področju nekaj premikati.</p>
               <p>Ampak tisto, kjer je pa res za današnje gospodarstvo vrhunska dodana vrednost, tam,
               kjer bodo zmagovalci, tam, kjer bodo največji dobički, tam, kjer bodo najbolj
               kvalitetna delovna mesta, tam, kjer bodo najbolj sigurna delovna mesta, je pa na
               preseku vsega trojega - na preseku znanosti, kulture in gospodarstva, na preseku
               racionalnosti čustev in gospodarstva, na preseku funkcije smisla in gospodarstva. To
               je ta presek, o katerem je govoril tudi Steve Jobs iz danes največjega in najbolj
               uspešnega podjetja na svetu. On je rekel, če ga citiram, da je razlog, da so lahko
               ustvarili izdelke, kakršne imajo, v tem, da so skušali biti na presečišču tehnologije
               na eni strani in svobodnih umetnosti, "liberal arts", na drugi strani. In včasih je
               bilo, na primer, neko Fabergejevo jajce nek vrhunski umetniški izdelek. Danes dizajn
               nekega vrhunskega podjetja, kot je Apple, tista lepota, kulturnost tega izdelka, nič
               ne zaostaja za tehnologijo. Na presečišču tega trojega je prihodnost ali je pa vsaj
               vrh tiste gospodarske piramide, ki si jo vsaka država želi. In seveda za vse troje je
               pa treba tudi izobraževati. In tu imate na eni sliki pravzaprav razen športa glavna
               področja, zaradi katerih obstaja to ministrstvo.</p>
               <p>V programu za Slovenijo od 2012 do 2015 je veliko konkretnih načrtov o tem, kako ta
               področja urediti. Do zdaj sem predstavljal neko ozadje, zakaj so stvari v programu
               napisane tako, kot so, ker se pač svet v to smer vrti. Ker 19. stoletja ne bo več,
               ker industrijske revolucije ne bo več, ker bo treba delati na drugačen način.</p>
               <p>Če začnem s kulturo. Tole je citat iz koalicijske pogodbe, iz katerega je popolnoma
               jasno, da se koalicija še kako zaveda pomena kulture. Pravi: "Zavzemali se bomo za
               priznanje posebnega družbenega statusa kulture, ker je nosilka nacionalnega interesa
               in vrednot ter smiselna pot posameznikovega in narodnega samouresničevanja in
               ustvarjanja. Kultura ima v slovenski zgodovini izjemen nacionalno afirmativen in
               ohranitveni pomen, ki je rasel iz jezika, se aktivno politično povzpel v taborskem
               gibanju in se obdržal do slovenske osamosvojitve v samostojno državo. Temelji za
               slovensko državo so tako zgodovinsko postavljeni na slovensko kulturo." To je vse
               res, in moramo dati kulturi vse priznanje za delo, ki ga je opravila v preteklosti.
               Ampak kultura ni muzej, kultura je tudi prihodnost. In upam, da sem vas v prvem delu
               pravzaprav prepričal o tem, kako je pomembna tudi v prihodnosti.</p>
               <p>Če kratko povzamem glavne točke, prepričan sem, da ste pogodbo prebrali, da poznate.
               Ne bom povedal vsega, o vsakem področju bom povedal nekaj stvari, ki se mi zdijo
               pomembne.</p>
               <p>Kot sem že rekel, zavzemali se bomo za poseben družbeni status kulture. Načelo, ki je
               kot rdeča nit skozi številne ukrepe, je odprtost, državljanom omogočiti množično
               sodelovanje v kulturi, zagotoviti odkrivanje talentov in odprtost javnih zavodov za
               ustvarjanje neodvisnih ustanov. Povečati dostopnost kulture. Povezovalna funkcija
               kulture. Kulturne in dediščinske ustanove je treba povezati v mrežo z zamejskimi
               kulturnimi ustanovami in med seboj seveda. Slovenski jezik <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> je ena od stvari, s katerimi se ločimo od svojih
               sosedov, ki nam daje identiteto in zasluži vso podporo na tradicionalnih in novih
               področjih, zato da bo slovenščina še naprej učinkovito sredstvo za sporazumevanje, da
               bo opravljala simbolno vrednoto slovenske identitete. Zavzemali se bomo za dvig
               funkcionalne in tudi digitalne pismenosti vseh državljanov.</p>
               <p>Ustvarjalnost, o kateri sem že dosti govoril. Podpirali bomo kakovostno in izvirno
               domačo leposlovno in znanstveno literaturo in projekte, ki izboljšujejo pismenost in
               bralno kulturo. Osebno se bom zavzemal za digitalizacijo, za e-knjige, za pojav
               e-knjig s slovenskimi vsebinami in za odkup avtorskih pravic tam, kjer bo to potrebno
               in oportuno.</p>
               <p>V zvezi s kulturno dediščino, vlaganje v tisto, kar je izjemnega nacionalnega pomena.
               Pripraviti je treba zakonodajo o zasebnem vlaganju v kulturno dediščino, tako da se
               srečata javni interes in interes privatnega vlagatelja. Rekel sem že, povezati muzeje
               v mreže, da bo subvencioniranje in opravljanje državne javne službe preglednejše, in
               intenzivneje uveljavljati slovenski jezik. Zahtevati dokazila o znanju pri javnih
               službah, spraviti angleščino z ulic in iz računalnikov, pa tudi čim več tujk spraviti
               nazaj v slovarje.</p>
               <p>Pomembno je subvencionirati ustvarjanje in vlagati v ustvarjalce. Enkrat se moramo
               vprašati, koliko kulturnega denarja je namenjenega tistim, ki denar razdeljujejo,
               tistim, ki z denarjem upravljajo, koliko kulturnega denarja je pa na koncu za
               projekte, za vsebine, za kulturne dosežke.</p>
               <p>Povečati je treba izboljšanje črpanja EU sredstev. Tu so med ministrstvi velike
               razlike in tu se tisti del, ki se ukvarja s kulturo, lahko veliko nauči od teh služb,
               ki so se s tem ukvarjajo na Ministrstvu za šolstvo in šport oziroma na Ministrstvu za
               visoko šolstvo, znanost in tehnologijo.</p>
               <p>Ne nazadnje, oživitev nejavno-zavodske kulture. Kultura ni samo tisto, kar je v
               javnih zavodih, s kulturo se ukvarja tudi množica posameznikov in nevladnih
               organizacij, kjer je morda produkcija celo bolj ekonomična kot kje drugje, kjer za
               manj denarja dobimo več.</p>
               <p>Zelo na kratko o medijih. Tu citiram dva stavka iz koalicijske pogodbe, ki se mi
               zdita pomembna: da se politika ne bo vmešavala v delo medijev, uredništev in
               novinarjev, da je meja svobode novinarskega dela samo zakon in profesionalna etika.
               Prizadevali si bomo zagotavljati pluralnost medijev, varovati medijsko svobodo in
               neodvisnost, spodbujali bomo kakovost, strokovnost medijev in spoštovanje etičnih
               načel pri medijskem poročanju.</p>
               <p>Drugo področje je področje izobraževanja. Če bi Prešerna postavili v naš čas, ali pa
               Cankarja pravzaprav tudi lahko, bi se samo čudil. Videl bi avtomobile, televizijo,
               radio, mobilne telefone, internet. Ampak če ga bi pa peljali v šolski razred, bi
               rekel: "O, to pa poznam, to mi je pa znano, to je pa šola, to smo imeli pa mi v
               Ribnici, nekaj podobnega." To je tisto, kar je izziv pred šolstvom v današnjih časih
               - da se je celotno okolje spremenilo. Tole je slika iz 19. stoletja, tole je moderna
               slika - učitelj, ki piše na tablo, množično izobraževanje za množično delo za tekočim
               trakom. Samo tistega dela za tekočim trakom ni več, izobraževanja se pa še vedno
               lotevamo kot tekočega traku. Dejstvo je, da še nikoli prej v zgodovini ni bilo toliko
               izobrazbe, informacij, znanja, stikov z drugimi pametnimi ljudmi na voljo tako
               mnogim. Da niso tako majhen del vseh izobraženih ljudi v neki državi predstavljali
               učitelji, da ni tako majhen delež vseh doktorjev znanosti delal na univerzi. Da niso
               o čemerkoli toliko vedeli zunaj organizacij, v katerih naj bi o neki stvari vedeli
               največ. Skratka, treba se je zavedati, da je znanje dosti bolj na široko razmazano,
               če temu tako rečem, kot je bilo kadarkoli. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Da je večina znanja nekje zunaj. In odgovor družbe mora biti v smeri,
               da je svobodno za z znanjem oborožene ljudi, da je odprta in da omogoča vertikalno
               mobilnost, da so tudi organizacije odprta. Dejstvo je, da se še nikoli prej v
               zgodovini otroci niso v tako majhnem delu vsega naučili v šoli in da je v življenju
               uporaben tako majhen delež znanja iz časa šolanja, tako hitro znanje napreduje.</p>
               <p>In tej družbi smisla v katero gremo ni problem pomanjkanje ampak izobilje informacij.
               Ni problem prenašati informacije in znanje, ampak jih ocenjevati in modro
               uporabljati. Ni problem vzpostaviti stik z ljudmi in prenesti poročilo, ampak znati
               sodelovati in delati v skupini v timu.</p>
               <p>Potrebe po znanju se zelo spreminjajo. To je diagram iz neke ameriške študije, kjer
               ugotavljajo, da se potreba po določenih vrsti dela zmanjšuje, po nerutinskem ročnem
               delu, to je servisiranje, popravljanje različnih stvari. Še bolj se hitro zmanjšuje
               potreba po rutinskem ročnem delu, delo za tekočim trakom. Tudi tega več ne rabimo.
               Celo rutinskih miselnih del ne potrebujemo več. To se pravi raznih računovodij in
               ljudi, ki so jih nadomestili programi za urejevati besedila oziroma preglednice,
               Exceli in podobne stvari. Tisto kar narašča je nerutinsko delo in miselno in ročno.
               In seveda je treba drugače izobraževati za nerutinska, kot za rutinska opravila.</p>
               <p>To je povedal gospod Šlajher iz OECD: 10 najbolj iskanih poklicev v ZDA leta 2010,
               leta 2004 še ni obstajalo. Učiti se bo treba za tehnologije, ki še niso bile
               izumljene, učiti se bo treba za reševanje problemov, ki se še niso pojavili. Manj se
               bo treba učiti za vsak primer, tako da pač o stvari nekaj veš, ampak se bo treba
               učiti, kako se naučiti stvar v pravem trenutku, kako jo poiskati tisti trenutek, ko
               stvar potrebuješ. Manj učenja v šoli, več samostojnega učenja, več učenja od
               vrstnikov, več učenja med delom. In tisto, kar mora šola za 21 stoletje ponujati, je
               pojasnjevanje, iskanje smisla, ustvarjanje pomena, ustvarjanje zgodb, sodelovanje,
               povezovanje, tudi personalizacija, lokalizacija, lokalni pomen, kakšen vpliv ima
               nekaj lokalnega na globalno in seveda znati stvari oceniti, vrednoti, kritično
               razmišljati, podatki niso problem, dejstva niso problem, letnice niso problem, učiti
               se na pamet, memorirati, imamo za to stroje, ki to delajo n mesto nas.</p>
               <p>V koalicijski pogodbi je šolstvo kar obširno zastopano. Gre za spremembo pristopa o
               kateri sem govoril. Na kratko povedano, je ta pristop, da puščamo učiteljem več
               svobode, da je hitrejša redakcija učnih načrtov, da zapišemo ključne cilje in
               pričakovane rezultate. Upoštevali bomo kako naš izobraževalni sistem ocenjujejo
               mednarodne organizacije, se usedli z njimi skupaj in preverili, če nas kaj
               kritizirajo ali imajo prav, ali pa morda njihova metodologija ni najboljša. Predvsem
               gre za to, da se odpovemo industrijskemu modelu množičnega znanja za množično
               produkcijo. Množično učenje za množična dela za tekočim trakom, ker tega dela za
               tekočim trakom ne bo več. Izraz standard znanja bomo nadomestili z izrazom s
               pričakovanimi rezultati. Več bo učenja v naravi, več bo poudarka na trajnostnem
               razvoju, tehniki, športu in te kompetence bomo razvijali od prvega razreda naprej.
               Več bo poudarka tudi na slovenski zgodovini, domoljubju, na vrednotah slovenske
               države, kulturne dediščine, tudi tehnične dediščine, nacionalne identitete in
               razumevanja drugih kultur.</p>
               <p>Mi imamo problem s poklicnim šolstvom. Enostavno za nekatere poklice ne vzgajamo več
               ljudi. Poklicno šolstvo bo treba modernizirati, spodbujati vpisovanje v tehnične
               poklice, podpirali bomo razvoj sistema za priznavanje neformalnega in priložnostnega
               učenja in <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> uveljavljali bomo
               slovensko ogrodje kvalifikacij, ki bo primerljivo z evropskim.</p>
               <p>Uvajali bomo pozitivne ukrepe za zmanjševanje razlik v učni uspešnosti na območjih,
               ki so manj razvita oziroma v teh pogledih depriviligirana in med različnimi
               socialnimi skupinami, kar sem rekel, malo nas je, relativno nas bo zmeraj manj in
               vsako glavo vsako par rok moramo znati izkoristiti.</p>
               <p>V zvezi s športom si želimo skladen razvoj vseh pojavnih oblik športa s poudarkom na
               športu mladih. Treba bo opredeliti katere so prednostne športne panoge v Republiki
               Sloveniji, skupaj z Olimpijskim komitejem, skupaj z različnimi zvezami, z
               upoštevanjem tega katere športe pa ljudje tudi sami prakticirajo in potem sredstva
               tudi koncentrirati na ta področja, se vprašati, kjer imamo tudi naravne danosti in
               tako naprej. Poenotili bi radi sistem športa mladih. Podprli program športa
               deprviligiranih skupin in oblikovali vzpodbudnejše okolje za vrhunske športnike tudi
               po zaključeni aktivni športni poti. Mi potrebujemo bolj spodbudno davčno okolje za
               športnike in za vlaganja v šport. Tukaj bi lahko ta problem razumeli tudi širše.
               Izvajati je treba uravnotežen trajnostno naravnan program razvoja športne
               infrastrukture, tukaj še pospešiti črpanje evropskih sredstev. Pripravili bomo
               dolgoročen razvojni program športa v Sloveniji, posodobili zakonodajo in zagotovili
               pogoje za učinkovitejše uporabljanje športnih organizacij in participacijo na ravni
               sooblikovanja skupne politike športa v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Še znanost in visoko šolstvo. Mi smo prepričani oziroma izhajamo iz tega, da je
               najlažja pot do zaposljivosti diplomantov večja kakovost študija, da je treba omejene
               finančne vire v prvi vrsti namenjati, usmerjati v kakovost in ne v množičnost, d
               moramo preseči lastno majhnost s pospešeno internacionalizacijo slovenskega visokega
               šolstva, internacionalizacijo tako učiteljev, kot študentov. Treba je pripeljati v
               Slovenijo morda tudi tuje učitelje, da je treba peljati bolj intenzivno slovenske
               študente v tujino. Zavedati se je treba tistih izzivov o katerem se govoril na
               začetku, da je danes treba biti najboljši, ali pa dober, ali pa tekmovati v svetovnem
               merilu.</p>
               <p>Predlagamo ustanovitev slovenske tehnološke univerze. Univerze najvišjega ranga
               kakovosti v mednarodnem merilu. S tem bomo odpirali tudi konkurenco v slovenskem
               visokošolskem prostoru, torej tekma in boj za študente in seveda tekma in bolj za
               najboljše učitelje. Spodbujati odličnost in kot že dolgo časa poskušamo izboljševati
               mrežo za prenos znanstvenih spoznanj v prakso.</p>
               <p>V zvezi s financiranjem visokega šolstva, predlagamo, da bi šli v smeri degresivnega
               financiranja in nagrajevanja kakovosti. Skratka, da ne financiramo nekega programa
               trikrat več, zato ker je tam trikrat več študentov, ampak upoštevamo, da obstaja neka
               ekonomija obsega in da ne spodbujamo ne motiviramo visokošolskih zavodov, da množično
               vpisujejo tudi študente, ki morda niso kos nekemu študijo. Odpravili bomo
               administrativno omejevanje vpisnih mest, se nam pa zdi pametno, da država pove,
               koliko vpisnih mest plača, za koliko študentov na nek področju bo financirala, če jih
               želi neka fakulteta vpisati več, če najde kakšne druge vire in tako naprej, je seveda
               to njihova svobodna odločitev.</p>
               <p>Okrepili in povečali neodvisnost bi radi Nacionalni agenciji za kakovost v visokem
               šolstvu. Radi bi se odprli v svet, kljub tistemu kar sem povedal v zvezi s slovenskim
               jezikom, mislim, da moramo delati na tem, da se študijski programi, tudi v Sloveniji
               lahko izvajajo v tujem jeziku, v angleščini, s tem bomo dobili lahko tuje študente,
               bomo dobili tuje profesorje, bo to tekmovanje teklo na mednarodnem nivoju.</p>
               <p>Nov je tudi predlog, da povečamo avtonomijo visokošolskih zavodov pri določanje
               vpisnih pogojev. Naj se fakultete, univerze, šole same odločijo kakšne <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kriterije bodo postavile za to,
               da lahko vpišejo študenta. Zakaj bi nekomu, pri vpisu na neko, ne vem recimo
               humanistično smer pomagalo, da je bil na maturi zelo dober v matematiki in obratno,
               zakaj bi nekomu, ki bi se vpisal na, ne vem fiziko, pomagalo da je na maturi bil zelo
               dober v zemljepisu. Naj kriterije za vpis določi tisti, ki bo potem te ljudi moral
               učiti.</p>
               <p>Na splošno si želimo povečati avtonomijo vseh subjektov na temu področju ampak
               zavedamo se pa tega, da če je avtonomija večja mora temu slediti tudi večja
               odgovornost. Ne gre eno brez drugega. Dosledno bi uveljavljali mednarodno primerljive
               kriterije za kakovost znanosti in seveda želimo si povečevati javna sredstva za
               znanstveno raziskovanje in doseči tudi barcelonske kriterije.</p>
               <p>Dosledno želimo upoštevati meritokratske kriterije pri financiranju znanstvenega
               dela, izboljšati sistem, ki ocenjuje kdo je dober in kdo ni in nadaljevati
               vrhunskost. Znanost in izobraževanje morata iti z roko v roki, jaz dostikrat pravim,
               ključni rezultat vsega tega sektorja znanja ni znanje kar tako, ni znanje, ki je v
               knjigi ni znanje, ki je v škatli, znanje je na koncu v glavah, znanje je v ljudeh.
               In, če hočemo, da bo znanje šlo potem morajo ljudje krožiti. Dopolniti želimo
               resolucijo o nacionalnem programu razvoja visokega šolstva in resolucijo o
               raziskovalni in inovacijski strategiji Republike Slovenije v smislu teh izhodišč, ki
               sem jih tukaj naštel. Posebno pozornost bi radi dali tudi spodbujanju prihajanja
               raziskovalcev med, se pravi glav, med univerzami oziroma inštituti in gospodarstvom
               in tudi v drugo smer. Danes vrhunski strokovnjak iz gospodarstva ne more učiti na
               fakulteti, ker nima znanstvenih dosežkov, ki bi mu to omogočali. In tukaj moramo
               najti nek način, da prvih nekaj let pogojno kot dober strokovnjak lahko pride in
               prinese konkretne industrijske oziroma gospodarske izkušnje v visokošolski
               prostor.</p>
               <p>Če sklenem, to Ministrstvo, za izobraževanje, znanost, kulturo in šport ima dolg
               naziv, če bi ga hoteli krajše poimenovati bi mu lahko rekli Ministrstvo za
               ustvarjalnost ali pa Ministrstvo za prihodnost. Za prihodnost zato, ker v 21.
               stoletju bolj kot kdaj koli potrebujemo glave, pa ne samo glave tudi srca ljudi. In s
               takšno organizacijo v družbi z izobraževanjem iz znanostjo postavljamo kulturo, ki je
               bistvo naše preteklosti tudi za bistvo naše prihodnosti. Kultura ni samo nekaj iz
               preteklosti, iz knjižnic, iz nekega gledališča, Cankar, Prešeren in tako naprej,
               kulturno okolje je tisto v katerem se lahko rojevajo vrhunske ideje na vseh
               področjih. In rojevajo okolje v katerem bodo nastali vrhunski izdelki, vrhunske
               industrije, vrhunske storitve. Ljudje so naše edino bogastvo, naš edini, če temu
               rečem naravni vir in naloga politik je, da vsem odpre priložnosti, da razvijejo in
               izkoristijo v soje talente in za to se bom jaz osebno, če me boste potrdil kot
               minister, zavzemal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala dr. Žigu Turku za podano predstavitev, osebno in s pogledi na področje, ki ga
               bo opravljal, če bo potrjen kot minister.</p>
               <p>Zdaj prehajamo na drugi del predstavitve, to je priložnost, da kandidatu za ministra
               postavimo tudi vprašanja. Vprašanja članic in članov odbora pa se seveda lahko
               nanašajo zgolj na delovno področje Ministrstva za izobraževanje, znanost, kulturo in
               šport, ki <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v skladu s 4.
               členom Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o Vladi obsega delovna področja
               Ministrstva za šolstvo in šport, ministrstva za kulturo in del delovnega področja
               Ministrstva za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo, ki se nanaša na visoko
               šolstvo, znanost in raziskovanje, tako kot določajo 33., 39. in 39.a člen Zakona o
               državni upravi. Kandidata, dr. Žiga Turka pa bom prosil, da odgovori na postavljena
               vprašanja članic in članov odbora.</p>
               <p>Dovolite, da sam postavim prvi dve vprašanji saj mislim, da je prav, da že na začetku
               mandata kandidat lahko odgovori na nekatera najbolj aktualna dogajanja pa tudi na
               govorice, ki so se pojavile v javnosti in se z njimi zdaj že celo dela določene
               oddaje v medijih, čeprav tega ni bilo v programu katere koli stranke, niti o tem ni
               sledu v koalicijski pogodbi. Torej, kandidata bi najprej vprašal kako je z govorico o
               kateri se je govorilo zadnje dni, da naj bi se sredstva za kulturo prepolovila v temu
               mandatu.</p>
               <p>In drugo, če lahko pove svoj osebni pogled na očitno kršitev zakona, ki se v temu
               trenutku dogaja na RTV Slovenija, kjer je po ukinitvi MMC-ja prihaja do očitne
               politične čistke, v zadnjih štiriindvajsetih urah do številnih premeščanj, odpuščanja
               honorarnih sodelavcev in to ob tem, ko je glede na zakon, ki je jasen, očiten da ima
               tam še vedno vlogo odgovorni urednik, vse to pa se dogaja kar mimo njega preko
               nekakšnih posebnih odposlancev. To je seveda grob poseg v novinarsko delo in bojim se
               da tudi kvaliteto enega od medijev, da je bil MMC tisti del RTV Slovenija, ki je
               zaslužil vso pohvalo, namreč aktualnost, ko so bila poročila že med samimi dogajanji
               bodisi v športu, kulturi, kjer koli, že na spletni strani so po kvaliteti in hitrosti
               reakcije odstopala od ostalih spletnih strani in je bila s tem to neka kvaliteta v
               slovenskem prostoru. In ne morem razumeti, to povem svoje osebno mnenje, da se v to
               posega na takšen način tudi v očitnem nasprotju z zakonom o čemer sem več kot
               prepričan. To vprašanje se postavljali na hodniku tudi meni osebno številni
               novinarji, nanj nisem želel odgovoriti, jaz pa mislim, da je prav, da dobi kandidat
               za ministra, ki bo poslej odgovoren za to področje, priložnost da če želi odgovori na
               ta vprašanja.</p>
               <p>S tem bi tudi začel potem pa bomo šli po vrsti, vsakega bi prosil, da postavi
               vprašanja, prosil bi tudi, da bi se izognili potem replikam in dodatnim vprašanjem,
               rajši naredimo več krogov, časa in priložnosti za odgovore bo dovolj. Prosim, dr.
               Žiga Turk, če želite najprej odgovoriti na ti dve vprašanji, za začetek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp4">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, to polemiko okoli 50% zmanjšanja subvencij za kulturo, ki smo jim priča zadnji
               teden bom poskušal razumeti dobronamerno. Namreč, če je nekdo resnično verjel, da sem
               jaz to rekel potem so takšni protesti navsezadnje upravičeni. Težava je seveda v tem,
               da jaz tega nikoli nikjer nisem izjavil, napisal in po dolgem raziskovanju sem
               ugotovil, da je bil nek članek enkrat objavljen v financah, kjer so finance svetovale
               ministrom kaj naj delajo. S tega je nastala zdaj cel vihar v kozarcu vode. Jaz si
               zelo želim dobrega sodelovanja s kulturniki, s šolniki, z znanstveniki, športniki
               ampak moram odkritosrčno povedati, da jaz nisem minister za kulturnike, športnike,
               znanstvenike in tako naprej, jaz sem minister za državljane in sem minister za to, da
               bodo imeli državljani dobro izobraževanje, da bomo imeli v Sloveniji dobro znanost,
               dober šport, da bo dostopna kvalitetna kultura.</p>
               <p>In seveda tega ne moremo zagotoviti drugače kot z dobrim sodelovanjem z vsemi ljudmi,
               ki na temu področju sodelujejo. Jaz vidim, da jih problematika zanima, da hočejo biti
               aktivno vključeni in moja <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               vrata bodo vedno odprta, vedno bom pripravljen na pogovor ampak, lepo prosim,
               pogovarjajmo se o dejstvih ne o nečem kar si nekdo izmisli potem se pa v medijih
               nekajkrat ponovi potem se pa delajo televizijske oddaje na to temo kjer sodelujoči
               drug drugemu pritrjujejo.</p>
               <p>V zvezi s čistkami na MMC-ju; jaz si želim, da bi Slovenija enkrat postala zrela
               demokracija, ko nikomur, še posebej pa ne politiki ne bi bilo potrebno govoriti o
               kakršnih koli čistkah v kakršnem koli mediju, še posebej in to zato ne bi bilo treba
               govoriti, ker se to ne bi dogajalo. To enostavno v 21. stoletje ne sodi, država mora
               zagotoviti pogoje za to, da so in zakonodajo. In tudi konec koncev, bom rekel neke
               poslovne priložnosti zato, da so mediji svobodni, da lahko tekmujejo za trg, da
               država eventualno kakšno anomalijo na trgu pripravi in prej ali slej, če te stvari
               lahko v razvitih demokracijah dobro delajo jaz upam, prej ali slej bomo tudi v
               Sloveniji prišli sem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj dajem besedo članicam in članom odbora, gospa Potrata in gospod Bevk sta
               se že javila za besedo, jaz bi prosil še vse ostale, da se prijavijo. Dobro,
               prijavite se seveda lahko tudi kasneje, kot rečeno, jaz bi prosil da se izognemo
               nekemu repliciranju, da rajši naredimo več krogov, ker mislim da bo lažja debata pa
               tudi lažje eventualno postavljanje dodatnih vprašanj, odprli bomo pa seveda vse
               teme.</p>
               <p>Najprej ima besedo torej gospa Potrata, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp6">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Jaz razumem to uvodno napotilo kot ne zoževanje
               možnosti in ne segmentiranje po posameznih resorjih ampak za celoten ministrski
               resor. Hvala. Tudi niste število vprašanj omejili, če sem vas razumela? Hvala
               lepa.</p>
               <p>Izognila se bom komentarju o vaši uvodni predstavitvi, gospod kandidat za ministra
               tega resorja, ki mu nekateri pravijo mega resor, ampak bom raje svoja vprašanja uprla
               na tisto kar sem brala v nekaterih dokumentih na katerih ste podpisani iz koalicijske
               pogodbe, kakšnega intervjuja in še česa zaradi tega, ker hočem biti vljudna in ne
               želim polemizirati.</p>
               <p>Vsaj trikrat sem naletela na vaš citat <stage>/ govori v latinščini/</stage> - ni važno kakšne barve
               je mačka, važno je da lovi miši. No vidite ob tem citatu se mi poraja vse tisto kar
               bom skušala dokazati namreč citat je iz nekega drugega časa, iz nekega drugega
               kulturnega okolja in kontekst določa pomen. Zato mislim, da to o mački, ki lovi miši
               v današnji slovenski družbi lahko izzveni drugače kot ste morebiti vi mislili ampak s
               tem, da kdo drugače razume morate računati. Gre namreč za to, da vidim tudi v
               koalicijskih pogodbi bistveno neskladje med uvodno preambulo in med tistim, kar
               govorijo konkretni ukrepi, ki iz tega sledijo. Tako nastaja tudi zel med tistim, kar
               ste morebiti izjavljali leta 2007 in kar je zdaj zapisano v koalicijskih pogodbi zato
               bodo moja vprašanja šla v to smer, kakšno je vaše osebno mnenje o vprašanjih, ki vam
               jih bom zastavljala.</p>
               <p>Sodim, da je minuli mandat uspešno zajezil udor profitne logike v šolski prostor.
               Zato je bil v preteklem mandatu minister pogosto tarča <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> različnih lobijev, je pa kot rečeno, vneto branje
               avtonomnost šolskega prostora ravno pred vdorom profitne logike. Zdaj, koalicijska
               pogodba se postavlja pa na neko drugo stran namreč, ukinja ali odpravlja učbeniške
               sklade namesto javnih in brezplačnih učbenikov in delovnih zvezkov, o e-gradivih
               govorim, je napovedana licenčnina. Torej ta licenčnina je pa povezana z rabo e-gradiv
               tudi zaradi tabličnih pripomočkov, ki jih bodo imeli učenci v šoli. No in tukaj se
               seveda odpira vprašanje kako narediti paralelo med brezplačnim, poceni šolanjem,
               zmanjševanjem stroškovni po drugi strani med licenčnino, med tistimi rečmi, ki
               ugotavljajo tudi, da bi se učbeniki obnavljali vsako leto, ne tako kot je zdaj
               veljalo, da dokler je učbenik v veljavi se tisti učbenik uporablja ampak to pomeni,
               da dobi založnik možnost vsakoletnega obnavljanja učbeniškega fonda. Tukaj se
               zastavlja vprašanje na čigav račun bo to šlo, ali bo to šlo iz javnih sredstev ali bo
               šlo to iz sredstev staršev ali lokalnih skupnosti in kako v zvezi s tem razumeti
               cilj, ki je zapisan v pogodbi, koalicijski, varčevanje. Prvi cilj je varčevanje, če
               ne bo šlo iz javnih sredstev bo nekoga drugega to bremenilo.</p>
               <p>Enako vprašanje se mi zastavlja ob podpiranju zasebnega šolstva. Od predšolske vzgoje
               do zadnje stopnje izobraževanja je odprti prostor za zasebno šolstvo. Vi ste sicer
               leta 2007, 12. maja v intervjuju za Dnevnik izjavili, da je država lahko samo
               zadovoljna, če se pojavljajo zasebne visokošolske organizacije, ker to nič ne stane.
               Če zdaj to povežem s tistim kar piše v koalicijski pogodbi, v koalicijski pogodbi
               napovedujete participacijo za koncesioniranje šole na vseh stopnjah v takšnem okviru
               kot je to zdaj uveljavljeno za osnovne šole. Socialni demokrati zagovarjamo znanje
               kot javno dobro, zagovarjamo kakovostno javno šolo ampak izkušnja iz mandata 2004 -
               2008 je bila, da se v javnih glasbenih šolah ni odprl niti en dodatni oddelek, so se
               pa odpirale zasebne glasbene šole. Kako je potem z dostopnostjo zasebnega šolstva za
               vse udeležence tega izobraževanja je druga zgodba.</p>
               <p>Torej, tukaj je seveda potem vprašanje števila univerz. Istega leta v istem
               intervjuju ste izjavili, da po vaše bi Slovenija prenesla največ tri univerze. Zdaj
               imamo tri javne, eno zasebno, napovedujete ustanovitev nove univerze. Zdaj, če bi iz
               nacionalnega programa visokega šolstva izhajala, tam je jasno zapisano kateri
               programi naj bi se financirali in kateri zasebni programi naj bi bili financirani iz
               javnih sredstev, da povem za vse ki morebiti niso bili še takrat v parlamentu pri
               sprejemanju tega zakona in iz javnih sredstev naj bi se financirali samo tisti
               programi, ki zapirajo neko programsko nišo, ki je v javnih programih ni ali pa je
               njihova odličnost tako velika, da je to v nacionalnem interesu. Tu zdaj te zadeve
               malo bežijo iz konteksta in ne zameriti, tudi to, da je v koalicijski pogodbi posebna
               pozornost <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> namenjena NAKVIS-u
               in tudi posebej rečeno, da je potrebno sestavo sveta NAKVIS-a spremeniti, da je
               seveda možnost razmisleka o tem, da bi bilo mogoče razumeti tudi to kot bolj odprt
               prostor za sprejemanje novih programov, za drugačno financiranje in še kaj. To je
               sploh posebno vprašanje zapiranja ali odpiranja prostora avtonomije šolskega
               prostora. Mislim pa na celotno izobraževalno vertikalo ne samo na univerzo.</p>
               <p>Potem bi vas vprašala kaj menite o šolninah? vi ste istega leta 2007 rekli, da če
               šolnine ne bi nič stale študenta potem nimate nič proti šolninam. Jaz sicer ne vem
               kako sicer to urediti zaradi tega, ker se zdaj dosti govori o tem, da tisto kar naj
               bi iz javnih sredstev bilo financirano je zanesljivo prva bolonjska stopnja druga
               bolonjska stopnja je že vprašanje, da ne govorimo ali vsaj peti letnik kakšnemu
               finančnem krču so univerze je pa tudi dovolj znano. </p>
               <p>Zdaj, sami ste me izzvali, da vam bom zastavila še vsaj dve konkretni vprašanji še v
               zvezi z osnovno in srednjo šolo. Govorili ste o domovinski vzgoji in govorili ste o
               pričakovanih rezultatih znanja. Zdaj, v prejšnjem mandatu je bil poskus vpeljave
               termina pričakovani rezultati v šolsko zakonodajo pri čemer pričakovane rezultate kot
               nadomestek standardov znanja zagovarja zelo ozek krog strokovnjakov. Ne bom govorila
               o številu ampak zelo ozek krog, ker naj bi pričakovani rezultati zagotavljali večjo
               individualizacijo. Ampak, ko govorite hkrati o zniževanju normativov in standardov o
               šoli, ko govorite o tem, daje potrebno zagotoviti večjo primerljivost in
               konkurenčnost znanja si jaz ne znam predstavljati kako boste to dosegli, če boste
               izbrisali standarde znanja. Standardi znanja morajo biti postavljeni ker kako naj
               sicer učitelj ocenjuje, če standardi znanja niso postavljeni. zdaj ne govorim o onem
               delu, ki govori o številu učencev, o normativih in standardih ampak o standardih
               znanja.</p>
               <p>Zdaj, domovinska vzgoja, velika debata teče o tem kako naj bo v šolski program
               vključena državljanska vzgoja, ki je bistvena in vi tudi v 20+20 evropsko razsežnost
               Slovenije poudarjate. In za doseganje evropske razsežnosti je nujna tudi državljanska
               zavest pa tudi za doživljanje Slovenije kot lastne države. Zdaj, ne vem ali bomo
               domovinsko vzgojo znova razumeli tako kot ideologizacijo posameznih predmetov, čemur
               smo se v zadnjem času uspešno izognili ali kako bomo popravljali zgodovinske
               učbenike, kaj bomo delali? Ker se vsake toliko časa najde kdo, ki gre preštevati
               koliko strani je kakšni temi posvečene in bi želel vplivati na program.</p>
               <p>Ob srednji šoli bi se rada dotaknila mature. Matura je bila vpeljana na zahtevo
               javnosti, bom tako rekla in strokovna javnost je potem maturo pripravila in
               pripeljala tako daleč, da je to univerzalni zaključni izpit pa hkrati tudi vstopnica
               na univerzo. Univerzi in vsaki fakulteti je že zdaj v okviru veljavnega sistema
               omogočeno, da postavi določene specialne pogoje za vpis študentov. Kako zdaj vi
               nameravate poseči v to kar matura zdaj opravlja in kako naj bi se ta zadeva v
               prihodnje spremenila. Če je to zgolj strošek, da eksterno <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> preverjanje pač več stane kot interno preverjanje, je
               to en cilj. Drugo pa je, koliko želimo v resnici uveljaviti standarde znanja za vse
               dele te države, da bi to bila potem tudi ustrezna vstopnica iz vseh delov države na
               izbrano smer študija.</p>
               <p>Zanima me, kako boste definirali svoj odnos do stroke ob beli knjigi o izobraževanju.
               Bela knjiga je izrazito dokument strokovnjakov, številnih strokovnjakov. Stroka se v
               nekaterih segmentih kritično izreka do bele knjige, mene pa vseeno zanima, kaj boste
               zdaj s tem naredili - ali bo to nekaj, kar je bilo storjeno, pa bo opuščeno, ker meni
               pač ena od koalicijskih strank, da to ni bela knjiga o šolstvu, ampak siva knjiga o
               šolstvu. Zanima me torej, ali boste odprli ministrstvo za široko, mavrično paleto
               stroke in poslušali stroko in druge deležnike v izobraževanju, kadar vam bodo imeli
               kaj povedati o stvareh, ki so vendar povezane z zelo specifičnimi vprašanji.</p>
               <p>Zdaj niste nič povedali o tem, kako si predstavljate organizacijo svojega
               ministrstva. Kolikor je meni znano, zdaj deluje na treh lokacijah; verjetno ne boste
               leteči minister. Zakon o vladi vam omogoča imenovanje dveh državnih sekretarjev in me
               zanima, katera dva državna sekretarja bosta imenovana - ne pričakujem, da mi boste
               imeni povedali, ampak da boste povedali, katero področje bo državni sekretar
               pokrival. Ker jaz razumem, da vi kot velik strokovnjak za tehnologije, verjetno niste
               čisto indiferentni do tega, da se vam del visokošolskega ministrstva, ki je bil do
               zdaj v pristojnosti ministra za visoko šolstvo, seli na Ministrstvo za gospodarstvo.
               Verjetno vam ni vseeno, kajne, vsaj tako sem razumela tudi iz vaše uvodne
               predstavitve. Pa vendar bi vas rada vprašala naslednje. Minister in državni sekretar
               sta politični funkciji. In normalno je, da ministri in državni sekretarji prihajajo
               in odhajajo hkrati z vsakokratno vlado in koalicijo. Ampak na ministrstvih deluje še
               vrsta visoko usposobljenih uslužbencev, mislim na direktorje direktoratov, mislim na
               vse druge, ki so do zdaj imeli zelo različne izkušnje. Bili so mandati, v katerih so
               bili odplavljeni, saj veste, da smo o kadrovskem cunamiju dosti govorili, in so bili
               mandati, v katerih so cenili njihovo strokovnost in so jih zadržali. Kakšen bo vaš
               pristop pri tem?</p>
               <p>Zdaj pa mi ne zameriti, če bom - kar mi je velika ljubezen in strast, tako da se
               približam vašemu srcu - spraševala še o kulturi, zato ker se to, kar vas mislim
               vprašati, povezuje in ste vi načenjali v okviru visokega šolstva. Slovenščina,
               slovenski jezik, vrednota - ja, ampak potem, ko berem poglavje o visokem šolstvu, in
               tudi vi ste tako rekli, je tako, kot da je slovenščina ovira za doseganje kakovosti v
               visokem šolstvu. V koalicijski pogodbi 2004-2008 je bilo celo zapisano, pa tudi v
               tedanji resoluciji za jezikovno politiko, da je treba v visokem šolstvu odpravljati
               ovire, ki jih predstavlja slovenski jezik. Odličnost univerz raste iz vsebinskih
               razlogov, ne iz tega, ali je jezik tu slovenski ali angleški. In me zanima, ker boste
               vi tudi skrbnik <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> nacionalnega
               programa za slovenski jezik, ki bo v vašem mandatu sprejet, ali lahko računam na vašo
               podporo pri zagovarjanju stališč, ki bodo šla ravno v to smer - neizrinjanja
               slovenščine iz vseh funkcionalnih položajev in zagotavljanje enakovrednega razvoja
               slovenščine v vseh funkcijskih in socialnih zvrsteh. Toliko glede jezika.</p>
               <p>Zdaj pa samo še zadnje vprašanje. V koalicijski pogodbi je tudi govora o nacionalnem
               programu za kulturo. Tam je Zakon o uresničevanju javnega interesa za kulturo citiran
               kot tisti najpomembnejši zakon, ki govori o tem. No, nacionalni program za kulturo,
               piše v koalicijski pogodbi, bo sprejemal Državni zbor, ampak na Vladi pa bo, da si bo
               pa ukrepe in programska izhodišča nacionalnega programa sama izbirala. Meni se seveda
               kot parlamentarki zdi, da bom postavljena v vlogo nekoga, ki bo na načelni ravni imel
               to odgovornost, pravico in čast, da bo glasoval za nacionalni program za kulturo, v
               zadnji konsekvenci pa ne bom nič vplivala na to, kako se bo to izvajalo v praksi.</p>
               <p>In če je gospod predsednik aktualistični vprašanji si dovolil, bom končala še jaz z
               dvema aktualističnima vprašanjema. In sicer, veliko govora je o tem, kaj naj bi
               država še dala za evropsko prestolnico kulture. Kakšen je vaš pogled na to, ker
               kolikor sem spremljala stvari, rebalans proračuna programskih stroškov evropske
               prestolnice kulture ni oklestil, so pa investicije problem. In seveda drugo
               aktualistično vprašanje pa je univerzijada, ker mislim, da bo o košarki spraševal kdo
               drug. Hvala lepa za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Ste že končali, odlično.</p>
               <p>Besedo ima gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp8">

               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj, še posebej kandidatu za
               ministra dr. Žigi Turku.</p>
               <p>V predstavitvi sem prebral, da se ukvarjate tudi z modernimi oblikami poučevanja,
               projektnim poučevanjem, poučevanjem na daljavo. V zvezi s tem me zanima vaše mnenje
               glede dela na daljavo oziroma z angleško besedo "telework". Moje vprašanje je, kako
               bi lahko spodbudili delo na daljavo v Sloveniji ali "telework" v državni
               administraciji. Imam podatek za Združene države Amerike za leto 2009, da je na zvezni
               ravni v državni administraciji delalo že 5,72% zaposlenih ali okrog 113 tisoč
               uradnikov. Glede na to, da boste vodili zelo obsežno ministrstvo, me zanima, ali je
               to tudi možnost oblike dela na tem ministrstvu in v Vladi, ki jo sedaj dobivamo.</p>
               <p>Glede finančnih sredstev za Ministrstvo za kulturo. Nekako v letu 2011 je bilo na
               razpolago v državnem proračunu okrog 200 milijonov evrov, kar je tudi nominalno več,
               kot je bilo leta 2008, ob koncu prejšnje Janševe Vlade. Se pravi, da je bilo v
               proračunu Ministrstva za kulturo v mandatu te Vlade, ki se sedaj izteka, bilo kar 20
               milijonov evrov več sredstev za programe na področju kulture. In če temu prištejemo
               še okrog 150 milijonov evrov na lokalni ravni, potem je to kar zgledna vsota denarja
               in verjamem, da je ne boste prepolovili, kot se je to govorilo zadnjih nekaj dni v
               medijih. Zato me s tem v zvezi zanima, kakšen je vaš odnos do zakona o zagotavljanju
               sredstev za <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nekatere nujne
               programe Republike Slovenije v kulturi. V 12-ih letih veljavnosti tega zakona je
               kultura dobila kakšnih 92 milijonov evrov dodatnih sredstev za programe in projekte
               pri obnovi kulturnih spomenikov, investicij v javne zavode, projektov ljubiteljske
               kulture, knjižničarstva in kulturniških mrež. Sredstva so zagotovljena tudi v
               proračunu za leto 2012. Ta zakon pa se izteče v letu 2013, pa me zanima, kako ga
               boste uresničevali?</p>
               <p>Potem me zanima, ali boste med svoje projekte uvrstili tudi vpis slovenskih kulturnih
               in naravnih znamenitosti ter žive dediščine na seznam svetovne dediščine pri UNESCU
               in če boste nadaljevali z zelo uspešnim projektom, ki poteka, in sicer uresničitvijo
               nordijskega centra v Planici? Hvala lepa gospod kandidat, že vnaprej za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala tudi gospodu Bevku. K besedi se je javil gospod Kavtičnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp10">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Pozdrav kandidatu. Moram reči, da je bila ta predstavitev
               nekako moderna, tako kot nekako si je kandidat predstavljal, da bo koordiniral in
               vodil to mega ali super ministrstvo. Zahtevna naloga, mu že sedaj čestitam za pogum,
               da se je odločil, da bo lahko suvereno in dobro obvladal vsa ta zelo zahtevna
               področja. Zavedamo pa se in verjetno se tudi sam, da v tudi v štirih letih ne bo
               mogel narediti ne vem kakšnih velikih premikov v vseh teh tako dobro organiziranih
               ali tako dobro delujočih organizacijah, kot so izobraževanje, kultura, znanost,
               šport, verjetno pa bo lahko s svojim doprinosom in željo po boljšem zagotovil še
               boljše pogoje za delovanje in seveda to kar je dejal, da bo njegovo delo temeljilo na
               sodelovanju in na ljudeh, to seveda pozdravljam. Seveda ne gre tukaj za sodelovanje
               samo med temi resorji znotraj tega velikega ministrstva, ampak sigurno gre za
               sodelovanje z vsemi in z vsemi ministrstvi, ker drugače ne gre, tudi ko se boste
               pogovarjali, ali bomo pogovarjali o poklicnem izobraževanju, tukaj si ne znam
               predstavljati, da ne bi sodelovalo Ministrstvo za gospodarstvo.</p>
               <p>Pa bom šel na kulturo. Morda tudi zaradi tega, ker smo tik pred slovenskim kulturnim
               praznikom. Kakorkoli gledano kultura je imela in mora imeti posebno mesto za nas
               Slovence. Kdor nima preteklosti, to bi parad poudaril, ne more imeti sedanjosti in ne
               bo imel prihodnosti. Tako da, kakorkoli že, se moramo zavedati in moramo ceniti vse
               tisto kar je bilo in na tem graditi. Seveda, tisto kar je slabo odmisliti in dati
               nekaj svojega zraven.</p>
               <p>Sedaj pa konkretno na vprašanje. S katerimi ukrepi boste nadaljevali modernizacijo
               javnega sektorja v kulturi in s katerimi ukrepi boste poskrbeli, da bodo v to reformo
               konstruktivno vključeni neodvisni producenti in samostojni ustvarjalci v kulturi in v
               umetnosti.</p>
               <p>Naslednje vprašanje se dotika lokalnih regionalnih medijev. Štiri regijske
               televizijske postaje imajo status posebnega pomena. Sicer imate v koalicijski pogodbi
               napisano, da boste lokalne in regionalne medije reševali s sistemskim financiranje,
               pa me zanima, kako to mislite izpeljati. Regijske televizije so ob obveznem prehodu
               na digitalno oddajanje zabredle v hude finančen težave, to verjetno poznate. Strošek
               za digitalno oddajanje mora plačevati RTV Slovenija, tega pa ne morejo pokriti, ker
               zaradi znanih težav v gospodarstvu nimajo več <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> takšnih prihodkov od oglaševanja. Tako pričakujem, da
               se boste tega problema rešili urgentno in boste na to potem lahko tudi
               odgovorili.</p>
               <p>Dotaknili ste se tudi, govorili ste o področju športa, čeprav moram tisto, kar ste
               dejali, tako po ljudsko dejal, takoj kupil. Šport je zahtevno področje in zahteva
               neko specifično znanje. Saj se mi ko narod, ki se po številu prebivalcev ne moremo
               meriti z večini držav v Evropi, še manj pa v svetu, ravno v športu enakopravno in
               enakomerno merimo z vsemi. To kar ste dejali tekma večjega in tekma z boljšimi,
               številčno močnejšimi in tako naprej, to v športu že počnemo. V športu smo dokazali,
               da smo lahko uspešni tudi če smo majhni, vendar to je neka posebna specifika
               slovenstva. To je zaradi tega, ker smo pripravljeni vsi volontersko, predvsem pa
               starši volontersko sodelovati, delati in veliko svoje energije in tudi sredstev
               vlagamo. Zato je potem to ceniti in je potrebno to volonterstvo primerno tudi
               zapisati. Šport pri nas je posebnost v organizaciji, ki temelji na amaterstvu, kot
               sem že dejal, zato mi ne moremo in ne smemo kopirati organiziranosti športa iz
               drugih, predvsem večjih držav. V zadnjih letih se je tudi v šport začela peljati
               politika in še bolj kapital, kar ni najbolje, pa vendar mimo tega ne moremo. Tega ne
               bomo mogli preprečiti, zato moramo razmisliti, kako kljub temu vzdržati, da šport
               ostane način življenja Slovenk in Slovencev. Zato bi postavil vprašanje: ali boste
               sprejeli že pripravljen predlog nacionalnega programa športa v Republiki Sloveniji,
               ali boste pripravili novega in če, kdaj? Ali razmišljate morda o novem zakonu o
               športu in če, kdaj?</p>
               <p>Šolstvo in izobraževanje. 30 let sem delal in vem, da šola pade in zraste z
               učiteljem. Zato je še kako pomembno kakšne so kadrovske šole. Mi ne moremo kar tako
               čez noč nekaj spremeniti, če nismo spremenili sistema in dela v kadrovskih šolah. To
               pomeni, učitelji, ki prihajajo iz teh kadrovskih šol, morajo biti seznanjeni z vsem
               tem, kar ste že vi uvodoma pri predstavitvi tudi povedali. In kolikor znaš, toliko
               veljaš. Jaz rad uporabljam naše slovenske pregovore. Zato moramo nadaljevati z
               usmeritvijo na znanju temelječa družba. Iz vašega nagovora sem zasledil, da vi temu
               želite nadaljevati, pa me zanima, ali sem narobe razumel, ali je to bilo moje
               razmišljanje pravo. Zanima me, ali boste tudi vi usmerili in podpirali, če boste in
               ko boste postali minister. Pri izobraževanju pa moramo slediti nekaterim
               zakonitostim, ki jih vsak pedagog dobro pozna, od lažjega k težjemu, zato bom prešel
               na vrtce in predšolsko vzgojo.</p>
               <p>Ali mislite na področju predšolske vzgoje spreminjati zakonodajo? Če, v kateri smeri?
               Morda s spremembami normativov, katerih? Prostorskih, število otrok v skupinah, ali
               morda razmišljate tudi, da bi strokovni delavci v vrtcih prešili pod ministrstvo za
               šolstvo in šport oziroma pod ministrstvo, ki ga boste vodili vi.</p>
               <p>Osnovna šola je in osnovnošolsko izobraževanje je edino izobraževanje, ki je obvezno.
               Zanima me, ali nameravate, govorilo se je, da bi tudi srednje šolstvo postalo
               obvezno. Prosim vaš komentar.</p>
               <p>Pri predstavitvi mandatarja sem zasledil, da je dejal, da želi za vse, ki se bodo
               izobraževali, to sem mislil predvsem verjetno na osnovno šolo, izenačiti pogoje, kar
               pomeni, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bi naj vsi otroci
               v osnovni šoli imeli enake pogoje.</p>
               <p>Če je temu tako, potem me malo skrbi, da bi se v osnovni šoli, morda se motim, lahko
               začel princip privatnih šol, ker če bomo temu sledili, potem bomo težko izenačevali
               pogoje, kajti že danes vemo kakšno je stanje. Šole imajo različne nadstandardne
               programe, to pomeni, otroci imajo različne možnosti in različne priložnosti in če so
               te možnosti in priložnosti odvisne od socialnega stanja starša, potem si ne znam
               predstavljati kako bomo lahko mi dobili tiste ustvarjalne. Ali so res ustvarjali
               otroci samo pri starših, ki so dobro situirani? Mislim, da temu ni tako je to
               dokazala že zgodovina in tudi iz zgodovine se lahko nekaj naučimo.</p>
               <p>Kakšno je vaše stališče do tako imenovanih nadstandardnih programov v osnovni šoli?
               Mislim, da je že preživeto, da je šola v naravi nadstandard, zato me zanima kakšno je
               vaše stališče do števila šol v naravi, koliko šol v naravi naj bi bilo v osnovni
               šoli.</p>
               <p>In kot je že gospa Potrata omenila belo knjigo, v beli knjigi je marsikaj napisano
               med tem tudi da bi saj dve šoli v naravi bile brezplačne oziroma da bi bile
               financirane s strani ministrstva.</p>
               <p>Vse to se da narediti. Prepričan sem, da če bomo dali ljudem pravi vzgled, da so
               ljudje pripravljeni za isti denar narediti več in samo to nas bo rešilo.</p>
               <p>Naj med vrsticami samo povem, da sem pet let bil ravnatelj šole, kjer so otroci imeli
               vse brezplačno z istim denarjem, ki smo ga dobili od ministrstva in z enakim denarjem
               na učenca, ki smo ga dobili od občine, tako da se da samo organizacijsko je treba
               speljati.</p>
               <p>In zato me seveda tukaj zanima naslednje. Se opravičujem, nekaj več papirja. Kako
               mislite reševati oddelke podaljšanega bivanja?</p>
               <p>V beli knjigi je zapisano, da bi naj te oddelke vodile učiteljice razrednega pouka,
               to pomeni, da nadaljujejo otroci s poukom, to pomeni, da se začnemo približevati tudi
               celodnevni šoli.</p>
               <p>In ker sem založil naslednja vprašanja se zahvaljujem v drugem krogu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>No nikar se ne opravičujte zaradi količine papirja, poglejte impresivno količino, ki
               jo ima ministrski kandidat s seboj, tako da teža argumentov je očitna. K besedi se je
               javil gospod Vilfan. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp12">

               <speaker>PETER VILFAN (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik, spoštovani kandidat, kolegice in kolegi. Moram
               reči, da sem zelo pozorno poslušal tole izvajanje kandidata za ministra tega izjemno
               obširnega ministrstva in seveda najbolj nestrpno čakal tisti del, ko je govoril o
               športu.</p>
               <p>Sem ga tudi dočakal in tako kot kolega Kavtičnik dejansko lahko rečem tudi jaz,
               seveda podpišem tisto kar je tam pisalo, seveda pa je eno tisto kar piše, drugo pa je
               potem kako se te stvari seveda v praksi tudi izvedejo.</p>
               <p>Jaz sem tudi pred tem v mislih kandidata za ministra našel kar nekaj vzporednic tudi
               s športom, predvsem v tistem delu, ko je kandidat govoril o talentih, ko smo videli
               na tistem ekranu koliko talentov bo leta 2050 v svetu, sem prepričan, kljub temu, da
               tam Slovenije skoraj da ni bilo, da bo Slovenija, ko govorimo o športnih talentih,
               tudi leta 2050 zelo pomembna na tem zemljevidu, kajti glede na majhnost Slovenije in
               glede na število prebivalcev imamo v Sloveniji toliko športnih talentov in tudi
               toliko vrhunskih športnikov, da se lahko primerjamo praktično z vsemi svetovnimi
               velesilami. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tudi ko je
               govoril o bogastvu narodu in pa bogastvu Slovenije in rekel, da je talente treba
               zadrževati v Sloveniji, tudi to se da prenesti še kako na športno področje in slišali
               smo, da jim je treba omogočiti, da te talente tudi razvijajo.</p>
               <p>Ja, še kako je potrebno tudi slovenskim športnikom omogočiti, da bodo ostajali doma,
               tukaj v Sloveniji in da bodo v tistih svojih najboljših, najbolj zrelih, najbolj
               plodnih letih se ukvarjali s športom, govorim o vrhunskem športu, tukaj pri nas doma
               v Sloveniji.</p>
               <p>Tudi ko govorim o kvaliteti ljudi, tudi o tem je bilo govora, mislim, da so športniki
               med tistimi, ki na nek način prednjačijo.</p>
               <p>Mislim, da šport zares dela ljudi kvalitetnejše, šport vpliva na zdravje ljudi,
               njihovo pozitivno razmišljanje, boljše počutje in dejansko tudi na razpoloženje.</p>
               <p>Če se vrnem zdaj na tisti del o športu o katerem je govoril kandidat, sicer je bilo
               njegovo izvajanje zelo kratko ampak dobro, dočakali pa smo ga le.</p>
               <p>Imam tri zelo konkretna vprašanja. Tule pri sebi imam več kot trideset vprašanj, ki
               bi jih lahko zastavil, pa verjetno jih je 100 ali pa 150, ker so mi mnogi tudi
               pošiljali vprašanja ampak danes ni čas, da bi na vse njih lahko odgovarjali.</p>
               <p>Torej bom začel s tistim prvim. Na kakšen način oziroma kakšno organizacijo športa na
               ravni ministrstva vi predvidevate? To je tisto vprašanje, ki ga je tudi že gospa
               Potrata postavila, ali bo šport morda imel državnega sekretarja, ali boste obdržali
               direktorat za šport z direktorjem in zdajšnjim številom zaposlenih, ali boste posegli
               tudi v organizacijo športa na občinski ravni, recimo ukinili množico zavodov za šport
               in prenesli te naloge v civilno sfero recimo občinske športne zveze. Kaj je recimo z
               zavodom oziroma strukturo zdajšnjega zavoda za šport Planica, ki po mnenju nekaterih
               vsebinsko povezuje skupaj skoraj neobvladljiva področja, torej šport otrok in
               mladine, informatiko, obnovo oziroma gradnjo vodenje športnega centra Planica in tako
               naprej.</p>
               <p>Drugo vprašanje je seveda absolutno aktualno vprašanje, tudi tega je že načela gospa
               Potrata ampak jaz ga moram zastaviti. Torej, kako se boste lotili
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... z univerzijado v Mariboru, direktno, ali z zahtevano finančno
               pomočjo organizatorjem ali pa morda celo z odpovedjo.</p>
               <p>In enako podobno vprašanje velja tudi za evropsko prvenstvo leta 2013 v Sloveniji
               samo da jaz tam tistega drugega dela vprašanja prvega ne vidim, mislim, da tam ne
               more priti v poštev odpoved tega prvenstva.</p>
               <p>In še eno vprašanje vezano predvsem na status vrhunskih športnikov. Torej ali si
               boste prizadevali za zaposlovanje večjega števila vrhunskih športnikov službah,
               raznih ministrstev recimo za finance, obrambo in notranje zadeve pri tem pa
               pravzaprav storili še korak naprej, da se bodo športniki v času svoje kariere tudi
               dodatno sproti usposabljali in bodo tudi po koncu kariere lahko efektivno delovali v
               teh okoljih v katerih bodo na ta način zaposleni v času svojih karier.</p>
               <p>In še eno vprašanje spet povezano na status vrhunskih športnikov. Ali se boste
               zavzeli za bolj stimulativno davčno politiko do športa. Tu smo nekaj videli v tistem
               prikazu, jaz bi pa tu dodal in tudi športnikov in bom rekel tudi katerih. Recimo tudi
               tistih, ki igrajo in nastopajo v tujini? To so sami vrhunski športniki, ki v tujini
               zaslužijo tudi velike denarje, imajo velik kapital in bi jih seveda s primerno davčno
               politiko morali privabiti, da bi prišli nazaj v Slovenijo, da bi ta kapital vlagali
               tu doma v Sloveniji, ne pa da nekateri živijo v nekih davčnih oazah ali pa seveda ta
               svoj kapital vlagajo v različna podjetja in podobne zadeve v tujini. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala tudi gospodu Vilfanu. Besedo ima gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp14">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem, še posebej pa gospodu kandidatu. Jaz v svoji debati ne bom tako
               obsežen, kot so bili nekateri pred menoj, čeprav pozdravljam to širino, ki je vela iz
               tega, ker vidim, da so morda nekateri že tudi pripravljali kakšno ministrsko
               predstavitev ločeno.</p>
               <p>V svoji predstavitvi, gospod kandidat, ki je bila po besedah kolega zelo moderna, jaz
               se s tem strinjam ampak je iz nje vela tudi velik intelektualni potencial in velika
               širina znanja in zaradi tega se pravzaprav čudim nekaterim aktualnim vetrovom v
               javnem prostoru na nek način <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               mi je padla asociacija, da ste po imenu Žiga in nek drugi Žiga je bil pred dvesto
               leti tudi neki neformalni slovenski minister za kulturo ali pa vi bi rekli danes za
               prihodnost, Žiga Zois namreč. In jaz upam, da vas bomo danes pospremili z neko
               pozitivno popotnico v ta obsežni resor, to se strinjam, da je pred vami veliko dela
               ampak vsekakor ste v tej predstavitvi pokazali da imate potencial in da ste eden od
               tistih ljudi v slovenskem prostoru, ki se tega lahko lotite.</p>
               <p>Zdaj, mene zelo veseli pravzaprav in se bom dotaknil tega, d je končno prišlo v
               program Vlade, da se ukine matura kot vstopnica na univerzo. Namreč, ko sem prvič
               kandidiral za poslanca, sem v zloženko, ki sem jo razposlal na gospodinjstva zapisal,
               da se bom boril proti temu, da je matura vstopnica za univerzo in tudi proti
               popolnoma eksterni maturi, eksternemu ocenjevanju, ki povzroča v tistem času, ko sem
               to sledil je povzročalo en mesec dolgo trajanje na rezultate po mojem zelo slabe
               posledice namreč nekaj let je bilo v juliju največ samomorov in se bojim, da je
               marsikateremu pripomogla tudi tista napetost v družini. Tako da ta pozitivni premik,
               ki mislim, da je nujno potreben kajti to da je zgolj matura bila vstopnica na
               univerzo in na določene smeri je slovenskemu nacionalnemu korpusu znanja vzel
               pomemben del potenciala. Ko sem bil tehnični direktor v tovarni sem študente, ki so
               bili na poletni praksi, to so bili študenti kemije, elektrotehnike in strojništva v
               glavnem, skoraj vse povabila na kakšen dvourni pogovor in že takrat mi jih je
               polovica rekla, saj jaz tega ne bi študiral, če bi se lahko vpisal tja. Takšen še
               nikoli ne bo razvijal novega proizvoda, to je popolnoma jasno, ki se čuti nesrečnega,
               ker je moral iti študirati nekaj kar ni s srcem izbral in s svojim talentom. In jaz
               računam, da bo s tem zopet v boju za slovensko dodano vrednost na raznih proizvodih
               več ljudi ki bodo imeli znanje in tudi srce, da bodo to razvijali.</p>
               <p>Torej, to je ena stvar, vem da seveda je že bilo to vprašanje, vprašal vas bi v zvezi
               s tem in to je velik posel, kdaj računate, da bi lahko do teh ven prihajalo kajti
               sedaj, ko je univerzitetni sistem zapeljan popolnoma po drugih tirnicah to ni mala
               naloga, se ne da po mojem skozi noč uvesti in ali so že razdelani kakšni plenarni
               načrti? Vsekakor ste pa vi eden od tistih, ki ste kot univerzitetni učitelj in mislec
               z evropskimi referencami pravo ime za to, da to uvajate.</p>
               <p>Zdaj, drugo kar je bi me zelo razveselilo, ker sem v sobotni prilogi mislim da, bral
               kolumne gospoda Crnkoviča da ste nekje rekli ali pa mogoče celo piše, pa sem jaz
               zgrešil, da boste z mediji vodili politiko popuščanja napetosti. In seveda jaz
               odobravam, sem vsekakor za to, da se ta detant na temu področju začne in uveljavi.
               Vendar se bojim, da seveda pa to ne bo lahko, pa ne zaradi vas pa iskrenosti vašega
               takšnega nadziranja ampak zardi tega kajti v teh dneh se tako intenzivno brusijo ti
               bojni noži, da sam ne morem razumeti skoraj tega, namreč dopoldan, ko sem se peljal v
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ljubljano sem videl, da so
               nekateri mogoče kakšen del kakšnega uredništva ali pa kaj na enem nacionalnem mediju
               že spremenili v propagandiste kulturnega molka h kateremu je pozval nestrpnež iz
               lutkovnega gledališča, če tako rečem, saj je jasno za kaj gre. Kajti kulturni molk je
               dosti prehuda beseda in dosti huda simbolika saj vendar ne prihaja okupacijska vlada
               v Slovenijo.</p>
               <p>Torej, jaz se strinjam, da je čas za zrelo demokracijo, za pluralni strpni medijski
               prostor ampak seveda sprašujem ali menite, da bo vaša ta intelektualna širina,
               evropska razgledanost in evropske reference in nazorska tolerantnost, če bodo
               sprejete? Oziroma sprašujem kako boste na polju ustvarjalnosti vi borili s pogostoma
               slovensko ozkostjo in vsestranskim zavračanjem ne naših, pogojenih predvsem iz
               ideoloških razlogov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prav, besedo ima gospa Tamara Vonta, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp16">

               <speaker>TAMARA VONTA (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovani kandidat, moram reči, da ste me s svojim predavanjem res navdušili na
               Fakulteti za družbene vede kjer smo se izobraževali za delo za tekočim trakom, žal
               nismo imeli veliko takšnih predavanj. Kar me je še posebej navdušilo je, da se
               strinjava v velikih rečeh in sicer o lepoti in kulturnosti Apple-a oziroma iPod-a,
               jaz sem velik "fan" in v vseh presečiščih ki ste jih našteli tudi dodala morda še lep
               nogomet, da dam ta športni del, recimo Barcelona, da boste lažje to povezali, to je
               moj zastonj prispevek vašemu ministrstvu.</p>
               <p>Žal pa je pa nekaj stvari ki se tudi ne strinjava, saj mislim, da je to prav in da je
               tudi prav, da povem. Zame je kultura več kot znamka, kot smisel, kot skodelica, kot
               tržni produkt. In to recimo v vaši predstavitvi moram reči malo zmotilo, če sem jaz
               družboslovka ste vi za mene prevelik tehnicist in govorili ste, čeprav ste ves čas
               omenjali srce ste v glavnem govorili o glavi. Tako da jaz sem pogrešala v celem temu
               programu malce srca.</p>
               <p>Ko ste kandidirali leta 2007 za ministra za razvoj je bilo recimo vaše glavno
               sporočilo, če se spomnim neka dodana vrednost s pomočjo WC metlice. Pet let kasneje
               se torej potegujete za ministrstvo, ki razpolaga mislim da s petino slovenskega
               proračuna in ne morem se znebiti občutka, da gre v temu smislu za neko kreativno
               ustvarjalno varčevanje. Ali se motim ali je res kaj na tem?</p>
               <p>Mandatar, Janez Janša, je v svojem sklepnem nagovoru dejal, da bo razmislil o
               možnosti za samostojno kulturno ministrstvo, če bodo za to obstajali strokovni
               argumenti. Imamo šest tisoč podpisov, imamo ustanovitev kulturnega ministrstva v
               senci, imamo ustanovljen koordinacijski odbor za kulturo, v katerem so Društvo
               slovenskih pisateljev, slovenskih skladateljev, slovenski center PEN, Društvo
               slovenskih književnikov, da ne naštevam še naprej in težko bi rekli, da gre tukaj za
               nestrokovnjake, ki nimajo argumentov. In vas zato še enkrat vprašujem, boste kljub
               temu vztrajali pri tem super ministrstvu, torej pri tem, da se kultura ohrani znotraj
               tega ministrstva in da kljub temu vsem argumentom tega ne boste ločili namreč, tukaj
               gre pa za srce. Tukaj gre pa za simbolni pomen, ki ga kulturno ministrstvo ima, gre
               za to, da skušate ukiniti samostojno, simbolno in vsebinski prostor, ki predstavlja
               slovensko kulturo. In to se mi ne zdi v redu.</p>
               <p>Za konec pa samo še nekaj, med prezentacijo smo videli en cel kup fotografij pod
               katerimi pa ni bilo vira, glede na to, da zagovarjate ACTO se sprašujem kakšen je
               torej vaš odnos do tega? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima zdaj gospod Grill, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp18">

               <speaker>IVAN GRILL (PS SDS):</speaker>

               <p>Lep pozdrav kandidatom in seveda vsem prisotnim.</p>
               <p>Začel bi z, za mene pa verjamem da tudi za javnost zelo pomembno misel, ki ste <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> jo tukaj, gospod kandidat,
               izrekel in sicer to je to, da ne želite biti minister za šolnike, za kulturnike tudi
               tistih sedem tisoč, ki jih je podpisalo to peticijo in niti za znanstvenike ampak da
               želite biti minister za vse. In to je tisto kar je izredno, izredno pomembno.</p>
               <p>V tej vaši predstavitvi, za katero tudi sam rečem, da je bila zelo, mogoče neobičajna
               za tisto kar smo v preteklih letih lahko tukaj srečevali predstavitev kandidatov
               ampak je bila pa preprosta in zelo nazorna in je zelo na preprosti način predstavila
               vizijo in pa tudi smer, ki jo želite z vodenjem tega obsežnega ministrstva pripeljati
               v našo slovensko družbo.</p>
               <p>Tukaj je zelo jasno razvidno, da je za izzive, ki jih Slovenija pred seboj ima,
               ključen predvsem izobraževalni in pa seveda tudi vzgojni prijem naše mlade
               generacije. In tudi sam mislim, da je to res tisto najbolj pomembno in da je potrebno
               tem našim mladim, ki seveda vstopajo v sistem vzgoje in izobraževanja, tako v vrtcih,
               osnovnih šolah, srednjih šolah in pa tudi na samih visokih šolah potrebno z verjetno
               nekoliko drugačnim pristopom ali pa tudi motiviranjem, načinom, podati
               interdisciplinarne vsebine, da bodo seveda kos vsem tem izzivom, ki so pred nami. Vi
               ste zelo veliko tukaj predstavil, da stvari, ki so bile pred petimi leti mogoče
               najbolj pomembne jih danes skorajda ni več, tudi tista misel iz Amerike, da najbolj
               deset iskanih poklicev, ki so sedaj tam aktualni, leta 2004 ni bilo. To zelo veliko
               pomeni kako hitro stvari gredo naprej.</p>
               <p>Iz tega je zelo jasno moč razbrati, da je v vašem konceptu velik pomen v iskanju
               talentov med mladimi oziroma med ljudmi za posamezna področja. Vemo, da nobeden ni
               talent za vse in je narejenega največ s strani države ali pa teh institucij, da v
               ljudeh odkrijemo tiste talente za katere je vsak posameznik najbolj dominanten in da
               se seveda potem to razvija. Zato tudi sam podpiram to idejo, da matura ne sme biti
               več vstopnica za izobraževanje na univerzah. Poznam osebno primer ko je ravno zaradi
               mature, ki ni prinesla tiste vstopnice za mladega človeka, da bi se izobraževal na
               dentalni medicini, ni bil vpisan, se ni mogel vpisati pa se je potem seveda, ker so
               mu finančne možnosti omogočale se je vpisal v tujini in je tam nadpovprečen študent.
               V Sloveniji pa tega ni imel možnost. Pomeni, da je tukaj potrebno poiskati druge
               načine, da bodo seveda mladi, ki bodo imeli znanje in pa seveda motiv in talent za
               posamezna področja, da bodo seveda tam imeli tudi možnost izobraževanja.</p>
               <p>Za slovenijo je znano, poglejte to vemo vsi, da imamo zelo veliko mladih, ki
               študirajo, veliko jih je seveda tudi efektivno vpisanih. Da imamo v našem, predvsem
               visokošolskem prostoru nesorazmernost med družboslovnimi in pa
               naravoslovni-tehničnimi programi predvsem pa vpisi in to je za Slovenijo neka
               anomalija, ki vodi v to, da imamo veliko funkcionalno nezaposlenost. Pomeni veliko
               izobraženih ljudi na področju družboslovja, humanistike, ki pa seveda nimajo potem
               možnosti dobiti zaposlitev.</p>
               <p>Da bomo to spremenili je verjetno potrebno začeti že z nekimi drugačnimi prijemi
               verjetno že v vrtcih kajti posledično zaradi neke,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kaj jaz vem ali napačne filozofije tudi s strani
               staršev tudi mogoče v vrtcih se soočamo tudi s težavami pri poklicnem izobraževanju.
               Koliko imamo danes šol, poklicnih šol, ko ni nobenega zainteresiranega dijaka, da bi
               se vpisal, kljub temu, da so ti poklici zelo iskani, velikokrat tudi dobro plačani pa
               se soočamo seveda tudi potem s tako imenovanimi deficitarnimi poklici.</p>
               <p>In ravno zato bi seveda želel od vas konkretno, če imate neko vizijo ali pa sam
               pristop kako med naše otroke skušati vnesti nek drugačen pristop razmišljanja, da ko
               se bodo odločali tako za poklic na srednje šole in ne nazadnje tudi potem za
               fakultete, da bodo nekoliko bolj lahko prisluhnili nekim potrebam družbe, ne države,
               govorim tukaj družbe, da se bodo seveda odločali za takšne poklice, ki jim bodo
               seveda potem zagotavljali tudi ustrezno zaposlitev.</p>
               <p>Zelo podpiram v sami koalicijski pogodbi kot tudi v vašem nastopu, ustanovitev
               tehnološke univerze, mislim da Slovenija to potrebuje, da bo to velik prispevek k
               temu, da bomo lahko šolali ljudi za znanje in znanost z visoko dodano vrednostjo. In
               v navezavi s tem bi vas čist konkretno povprašal oziroma eno vprašanje, ki se nanaša
               za okolje s katerega prihajam, iz dolenjske, iz Novega mesta. Tukaj, ta regija je
               zagotovo gospodarsko med razvitejšimi ali najrazvitejšimi v Sloveniji. Imamo veliko
               industrije ali pa podjetij z visokim znanjem s področja strojništva, avtomobilske
               industrije, kemofarmacije, lesnopredelovalne tudi in že dolgo časa si prizadevamo, ne
               samo jaz ampak tudi gospodarstveniki, lokalna politika, da pridemo do univerze, ki bo
               producirala kader, ki jo to gospodarstvo potrebuje. Že v mandatu Janševe vlade smo
               prišli do prve javne oziroma državne fakultete in tudi v temu času, kljub temu da je
               bilo v temu mandatu, ki se je iztekel, nenaklonjenost, da bi se tukaj ustanovila
               takšna univerza oziroma tudi novi programi predvsem tehničnih naravoslovnih fakultet
               je seveda še vedno interes in tudi potreba, da se pride do univerze.</p>
               <p>Zato vas bi seveda prosil kakšen je vaš pogled, vaše stališče do teh prizadevaj, ali
               lahko upajo vsi tisti, ki to potrebujejo in pričakujejo, da se bo seveda ustanovila
               univerza, ki bo seveda ustrezala tako visokim standardom na področju samih študijskih
               programov kot tudi samih izvajalcev teh programov.</p>
               <p>Bi pa na koncu pokomentiral samo to, da ste danes že dobili kar nekaj zelo podrobnih
               vprašanj, verjamem da bi jih lahko tudi vsak izmed vas še veliko takšnih vprašanj dal
               ampak teh odgovorov ni možno pričakovati, da jih bost vsakemu stresel iz rokava. Meni
               je bolj pomembna smer, ki ste jo tukaj nakazali, mislim da je prava.</p>
               <p>In še na koncu samo kar se tiče glede te kulture; res me preseneča, da se toliko
               razpravlja predvsem s strani kulturnikov, da se s tem ukinja v bistvu kultura.
               Definitivno ali pa dejansko želijo to zadevo prikazovati na način, da se s tem, če se
               bo ta resor nekako združil v to ministrstvo, da se s tem nekaj ukinja. To ni res,
               poglejte kulturo tvorijo ne samo tisti, ki so na seskih financ kulturnega
               ministrstva, kulturo ustvarjajo največkrat tisti ljudje, ki nimajo nobenih dotacij s
               strani države. In če ne bi bilo pomembno financiranje gospodarskih družb in tudi
               lokalnih skupnosti, ki financirajo razna društva in tudi posameznike, ki res
               ohranjajo in razvijajo slovensko kulturo bi bila naša kultura na bistveno nižjem
               nivoju. Tako tudi sam ne vidim tukaj nobenega <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> razloga, da bi se kar se tiče tega združevanja delalo
               res v javnosti takšno famo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala tudi gospodu Grillu. Besedo ima gospa Lejla Hercegovac.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp20">

               <speaker>MAG. LEJLA HERCEGOVAC (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo spoštovani predsednik odbora, spoštovani bodoči minister, članice in
               člani odbora in predstavniki sedme sile.</p>
               <p>Posebno gospoda ministra, bodočega, zelo cenim kot strokovnjaka na njegovem področju
               in imam takoj prvo vprašanje, namreč, v javnosti pa tudi širše se je utrdila
               predstava, da je šolstvo polje, ki je ideološko neobremenjeno, ideološko nevtralno,
               ker smo se namenili, da uvajamo spremembe v šolstvu vprašam vas ali tudi vi to menite
               enako? Vaša predstavitev je bila dobra ampak za mene zelo splošna pa prvo vprašanje,
               ki so ga tudi postavili moji predhodniki, konkretno, ali je za vas Bela knjiga
               primerno izhodišče za vaše nadaljnje delo?</p>
               <p>Drugo, kje boste varčevali, spoštovani bodoči minister, iz katerega področja, če
               vemo, da ena polovica sredstev je namenjena za plače in druga za investicije. Boste
               varčevali z ustavitvijo investicij ali z zamrznitvijo načrtovanih? Na kakšen načni
               mislite racionalizirati še druge stvari?</p>
               <p>Omenili ste tehnološko univerzo. Univerza v Ljubljani je najboljša v Sloveniji in na
               enainosemdesetem mestu na Svetu. Za primerjavo bom povedala, da je na šesto
               štirinajstem mestu Fakulteta v Mariboru, Univerza v Novi Gorici na pet tisoč in
               nekaj. Ali bo nova univerza, vaša peta, tako enako uspešna kot Univerza v
               Ljubljani?</p>
               <p>Zanima me ali vi, ki podpirate mednarodni sporazum ACTA, ki je po mnenju mnogih z
               namenom zaščite intelektualne lastnine, posega v človekove pravice, zakaj ga
               podpirate? Na kakšen način mislite racionalizirati javne vrtce, namreč, res je da
               vrtci za odrasle so skoraj nepomembni, ker pozabimo na njih ko odrastejo naši otroci
               in potem nam to ni pomembno ampak tukaj se začne človek, tukaj se začnejo vzorci,
               tukaj se začne izobrazbe, tukaj se začne, kot je enkrat gospod Grill rekel, prave
               vrednote in pravičnost. Kako boste uredili ta problem s kadrom, kako z občinskimi
               proračuni ali bo varstvo na domu imelo znanje in pravo vzgojo? Namreč, vemo, da
               infrastruktura v vrtcih je zelo nezadostna in slabo razvita. Občine vrtci zelo
               stanejo in seveda sredstev ni, kako boste to uredili?</p>
               <p>Ne strinjam se z vami, da je za popolno usmerjanje otrok potrebno, da se to dela po
               potrebah čeprav to država potrebuje ampak po glavi in srcu, namreč petintrideset let
               delam z mladimi in točno vem, da veliko mladih je bilo usmerjenih v šole, za kater
               absolutno niso bili sposobni pa tudi jih niso želeli ampak so bil od šolskega
               psihologa usmerjeni tam kamor spadajo.</p>
               <p>Pa še ena sama stvar, iz kulture je že veliko rečeno ampak nevladne organizacije in
               samostojni ustvarjalci na področju umetnosti in kulture vas želi vprašati, s katerimi
               ukrepi boste nadaljevali modernizacijo javnega sektorja v kulturi, s katerimi ukrepi
               boste poskrbeli, da v to reformo in konstruktivno bodo vključeni producenti in
               samostojni ustvarjalci. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima zdaj gospa Janja Napast, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp22">

               <speaker>JANJA NAPAST (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovani vsi prisotni, lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Gospod kandidat, gospod Turk, želela bi vas najprej vprašati, da določeni programi
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> so primorani omejiti
               oziroma zmanjšati število vpisov. In zanima me, glede na to, da za strokovne,
               tehnološke fakse oziroma fakultete ni takšnega povpraševanja kot za družbene. Pa me
               zanima, glede na to, da se namerava vzpostaviti tudi tehnološka univerza, na kakšen
               način motivirati dijake in dijakinje. Mogoče je to tudi priložnost za dijakinje, ker
               je veliko po svetu strokovnjakinj v strojništvu, elektrotehniki in tako naprej, ker
               živimo v času robotike. Kako ste si zamislili vzpostaviti to ravnovesje
               roboti-ljudje.</p>
               <p>Potem bi vas mogoče pozvala, da je treba resno spodbuditi poklicno izobraževanje in
               spremeniti pogled ter razmišljanje o določenih poklicih, ker so v zadnjem času
               določeni poklici pridobili negativen prizvok. In mogoče je ravno tukaj ta kultura
               ljudi pomembna, zaradi tega, ker primanjkuje mizarjev, natakarjev, varilcev in tako
               naprej, tako je poklicno izobraževanje izrednega pomena.</p>
               <p>Veseli me, da se vzpostavi ta nov način pri vpisu talent-študij in se bom tudi sama
               zavzemala za to.</p>
               <p>Glede na to, da želite vzpostaviti način novodobnega komuniciranja na daljavo in tako
               naprej, ali bo s tem omogočen tudi širokopasovni digitalni internetni sistem po
               Sloveniji.</p>
               <p>Vprašala bi glede povečanja števila univerz v Sloveniji. Ali ste razmišljali o tem,
               ali bi podprli oziroma se zavzemali za ustanovitev univerz po Sloveniji. Recimo, jaz
               sem iz Celja, kjer se za to zelo zavzemajo, in me to zanima.</p>
               <p>Vprašala bi tudi, kako boste uredili razmere v osrednjem kulturnem zavodu SNG Opera
               in balet v Ljubljani, ker nepravilnosti tam kažejo ne samo na absurden finančni
               primanjkljaj, ampak tudi na nezadovoljstvo delavcev, kar kaže na resnost položaja
               tam.</p>
               <p>Pa mogoče bi povedala, da sicer beseda kultura izvira iz glagola obdelovati in
               graditi in se je vedno navezovalo to na poljedelstvo. Potem pa je prvi to besedo v
               prenesenem pomenu uporabil v svojem tekstu Cicero za kulturo človeka in da človek v
               bistvu ne more delovati brez oblikovanega značaja. Tako je v bistvu kultura vse, kar
               plemeniti in gradi človeka.</p>
               <p>Želim vam uspešno - da boste danes izvoljeni, seveda. In bi vas mogoče samo z eno
               mislijo Marka Twaina še napotila po svoji poti - za dijake in študente ter
               osnovnošolce, da vedno med šolanjem ne pozabijo na izobraževanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Deseti in zadnji v tem krogu, potem bo dobil besedo kandidat za ministra, da odgovori
               številna vprašanja, to je gospod Göncz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp24">

               <speaker>DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Nisem vedel, da sem ravno deseti, ampak
               toliko bolj tudi z moje strani pozdrav gospodu Turku.</p>
               <p>V zvezi z uvodom gospoda kandidata bi povedal zgolj toliko, da če kdo prevzame resor,
               ki je specifičen v slovenskem prostoru, si verjetno lahko zamisli neko vizijo
               predstavitve svojega programa vsaj po moji presoji na podoben način, kot se je to
               tudi dejansko zgodilo. Namreč, menim, da verjetno<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> lahko govorimo zgolj o nekih vrednotah bodočnosti in o
               zapuščanju negativnih stereotipov iz preteklosti. Enostavno drugače ne moremo stopiti
               koraka naprej. Seveda, če bo pa ta vizija uspešna ali ne bo uspešna, ki je bila tu
               predstavljena, je pa druga stvar in je verjetno odvisna od marsikaterega konkretnega
               dejavnika, programa in tako naprej. Da ne bo nesporazuma, kljub temu osebno smatram
               in sem tudi to javno že povedal, da se mi ne zdi najbolj logično ukinjanje
               Ministrstva za kulturo v klasičnem pomenu besede. To vprašanje je za mene tudi preveč
               globoko in tudi simbolno, tako z nekega nacionalnega kot tudi srednjeevropskega
               vidika, vendar z druge strani pa lahko ugotovimo, da tudi druge države oziroma
               marsikatera sosednja država ima podobno rešitev in a priori s tem še ne moremo
               trditi, da bo na tem področju, torej na področju kulture prišlo do nazadovanja.
               Torej, rekel bom, da bi se sam drugače odločil, vendar dajmo vsaj nek čas, da bomo
               videli, kako se zadeve odvijajo. To je prvič. In drugič je bila nakazana tudi možnost
               nekega premisleka. Ne vem, ali je ta premislek mišljen tudi za to vprašanje. Torej, v
               zvezi s tem ni bilo jasnega nakazila s strani kandidata, upam, da bo po tem prvem
               krogu med odgovori tudi morda kakšna beseda povedana o tem.</p>
               <p>Nekih zelo konkretnih vprašanj ne bi postavljal, ker je bilo že veliko parcialnih
               zadev. Kljub temu pa še nekaj zadev.</p>
               <p>Prvič. V splošnem smislu bi predvsem vprašal, kako načrtujete oziroma kako se
               razmišlja v zvezi z javnimi zavodi na področju kulture, izobraževanja in tako naprej.
               Namreč, kar se tega vprašanja tiče, smo v preteklem mandatu veliko časa posvetili
               nekemu zakonu, ki je nastajal prav na tem področju, potem pa do tega zakona iz znanih
               razlogov ni prišlo. V tej sferi javnih zavodov nedvomno področja, ki jih pokrivate,
               predstavljajo zelo pomemben delež. In me zanima, kako razmišljate v zvezi s tem. Ali
               bo, v narekovajih, nadaljevanje mogoče tega zakona o splošni dejavnosti ali kakorkoli
               se bo že imenoval, ali je koncept čisto drugačen? To je ena stvar v splošnem
               smislu.</p>
               <p>Drugič. Menim, da je na področju kulture v ožjem smislu in v okviru tega na področju
               arhivistike, muzeologije, etnografije in tako naprej morda v preteklosti bilo preveč
               stremljenja vsaj v zadnjih obdobjih po neki centralizaciji. Osebno menim, da to ni
               dobro. Sprašujem, kakšen je pristop do teh vprašanj. Sicer se zavedam stanja, da v
               trenutku, v katerem smo, je neka splošna centralizacija na dlani, kakorkoli že, ali
               to hočemo ali ne, pa kljub temu predvsem z vidika identitete so omenjena področja
               izredno pomembna. In sprašujem, kar se tiče strokovne organiziranosti zavodov, ki t
               izvajajo, kakšno je razmišljanje, ali v kontekstu centralizacije ali pa nekako
               drugače.</p>
               <p>Na koncu bi še dve stvari izpostavil v zvezi z narodnostnimi zadevami, ker menim, da
               tudi na tem področju moramo določena vprašanja odpreti. Sicer v uvodu o tem kaj
               veliko ni bilo povedanega, zgolj toliko, ko ste govorili o slovenskem jeziku in
               slovenski kulturi in identiteti, ste omenili, da se bo namenjala pozornost tudi
               večplastnosti oziroma raznolikosti. V tem se lahko najde tudi narodna skupnost,
               vendar glede na nek standard slovenske zaščite manjšinskih pravic menim, da je to
               premalo. Vendar s tem ne dajem nikakršne negativne sodbe, da me ne bi napak razumeli.
               Namreč, tu za neko osnovo, za nek tretma smatram dogovor, ki sva ga z gospodom
               Battellijem podpisala s potencialnimi strankami <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nove koalicije in v tistem je zapisano tisto bistvo.</p>
               <p>Skratka, zanima me predvsem to, ali v okviru sistemske nadgradnje določenih
               manjšinskih ustanov in institucij, je moč pričakovati tisto tankočutnost tudi na
               področju izobraževanja in kulture, ki se je do sedaj nedvomno dogajala ne glede na
               barvo vlade, katerakoli je že bila, to je za nas kot sporočilo zelo pomembno
               vprašanje.</p>
               <p>V okviru tega smo ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... kot so dvojezično šolstvo, kot je financiranje
               infrastrukture na področju šolstva, na narodnostno mešanem območju, lahko bi še
               našteval ampak se zdaj nočem v to spuščati, torej skratka tu se potrebuje neka
               tenkočutnost do tega vprašanja. To je ena stvar.</p>
               <p>In še zadnja zadeva. Smatram, da na področju promocije narodnostno mešanih območij in
               kultur avtohtonih narodnih skupnosti kljub vsem prizadevanjem in vsem spoštovanju
               preteklih vlad od osamosvojitve naprej pa še tudi nekoliko prej, še vedno nismo
               dovolj naredili in v tem je tudi nekaj rezerv, predvsem na področju tega srednje
               evropskega povezovanja in pa iskanja identitete, predvsem v času globalizacije in
               marsikateri predlog, ki ste ga omenili meni gre v ta kontekst ampak me kljub temu
               zanima še bolj poglobljeno mnenje o tem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Prosil bi ostale prisotne na seji, da seje ne motijo s klepetom saj je možno
               vsak trenutek iti in se na hodniku pogovoriti in se lahko vrnete.</p>
               <p>Zdaj bi dal besedo kandidatu s prošnjo, da ogovori na postavljena vprašanja članic in
               članov odbora in seveda predlagam, da se istoznačno vprašanje čim bolj združijo in
               racionalno odgovorite na postavljene sklope. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp26">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p> Hvala lepa za vprašanja. Vidim, da imam ali pa bom imel morda zelo kvaliteten odbor
               nekaterih tudi izkušenih poslancev, to je pravzaprav dobro, ker sem ne prihajamo, ne
               bomo prihajali samo po "štemplanje" nekih rešitev ampak po soočenje argumentov
               oziroma po ideje iz katerih ne vidim nobenega razloga, da jih ne bi sprejemali tudi
               če prihajajo iz drugih strani, če vodijo pravzaprav k istemu cilju, tudi na ta način
               se lahko razume tisti pregovor o barvi mačke. Mislim, da sem v kakšnem intervjuju
               tudi povedal, da me ne zanima od koga prihaja kakšna ideja, važno, da je ta ideja
               dobra ali pa zanimiva.</p>
               <p>Šel bo od zadaj. Vprašanj je bilo res veliko. V zvezi z narodnostmi, položajem in
               tako naprej.</p>
               <p>Eden od avtorjev, ne vem ali sem ga omenil, ga nisem, mislim da sem ga Richard
               Florida, on v zvezi s talenti postavlja teorijo, da za pridobit talente, za to da
               pridejo, da so produktivni, da se dobro počutijo so bistvene tri stvari, družba
               drugih talentov, tehnologija, tukaj bi lahko zraven dal tisto vprašanje o
               širokopasovnem internetu, to spada v to infrastrukturo, ki jo je treba narediti in pa
               toleranca. Tolerantnost do tujcev ter tolerantnost do drugačnih, tolerantnost do
               drugih narodnih skupnosti in tako naprej.</p>
               <p>Te stvari pravzaprav samo bogatijo neko državo in na vse to je treba gledati kot na
               neko dodatno bogastvo, kot na nek prostor, kot na neke točke iz katerih lahko dodatni
               impulzi za ustvarjalne ideje prihajajo.</p>
               <p>Nisem zagovornik centralizacije je pa seveda tako, da v majhni državi obstaja tudi
               neka ekonomija obsega s katero je potrebno računati.</p>
               <p>V zvezi z ukinjanjem Ministrstva za kulturo, saj ministrstvo se ne ukinja, saj imate
               mene tukaj s tem v zvezi. Strinjam se s tem kar je gospod Grims povedal, dajmo času
               čas.</p>
               <p>Če se tukaj navežem na tisto kar je gospod Jerovšek vprašal, da je pravzaprav to
               sprejeto na nož vse skupaj.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Meni je malo neprijetno žal. Jaz resorja še niti prevzel nisem, niti sto dni ni
               minilo pa se že govori o kulturnem molku. Kot ste vi rekli, dajmo času čas, dajmo
               videti kako bodo stvari funkcionirale.</p>
               <p>Deloma razumem to iskanje neke simbolne poteze tukaj notri ampak če preberete
               koalicijsko pogodbo, kaj pravijo o kulturi, kako jo na nek način tudi ta pomladna
               stran, ki je jedro te koalicije, ceni kulturo.</p>
               <p>Mislim, da tega simbolnega strahu ne bi smelo biti in ko me je gospa Vonta spraševala
               po srcu in tako naprej, odkrito povedano, če bi prišlo po enem letu do te delitve, bi
               mene morda, ne morda, bi mene najbolj zanimalo ostati minister za kulturo, ker se mi
               zdi, da se da na tej točki v Sloveniji narediti največ zanimivih stvari.</p>
               <p>Gospa Napast me je odlično dopolnila v smislu pomena kulture s tem citatom "človek ne
               more delovati brez oblikovanega značaja" to je deloma odgovor tudi na gospo Vonta v
               smislu bali ste se, da vidim, da je kultura samo dizajn. Popolnoma se strinjam, to je
               bistveno več, bistveno več kot to, je pa res nekaj drugega, da če naj bi v nekem
               okolju nastali vrhunski izdelki, potem to okolje ne more biti kulturna puščava.</p>
               <p>Te stvari gredo ena z drugim, niso zelo dobro razumljene teoretično, so različni
               modeli koliko gledališč in galerij in tako naprej na toliko prebivalcev in število
               visokotehnoloških podjetij kako so te stvari povezane ampak razvoj je prišel do te
               točke, da je nujno te stvari spraviti skupaj, stvari kot so dogodki v SNG Opera in
               balet, moram jih preučiti. Vem pravzaprav oziroma se pripravljam na prevzem te službe
               v detajlih nekaj dni in veliko tega se moram še naučiti, zato se v naprej opravičujem
               tudi pri kakšnih drugih stvareh, da zdaj nimam odgovorov, ki bi rekli gremo levo,
               gremo desno ali pa številke ali bo 5 ali pa 30.</p>
               <p>Vprašanja so bila kot tudi od gospe Napast od gospoda Grilla v smislu promocije
               poklicnega izobraževanja in potem promocije tehnike in tako naprej.</p>
               <p>Morda smo v Sloveniji nekoliko zanemarili na koncu tudi družbeni položaj, status,
               ugled, ki jih imajo taki poklici. Lahko bi pogledali na prejšnjih tolarskih bankovcih
               ali smo imeli naravoslovce tehnike, koliko jih je bilo. Lahko bi pogledali ulice v
               večjih mestih ali so Reselj, Vega, Herman, Potočnik ali so taki heroji, kot so ljudje
               iz kakšnih drugih poklicev. To je na tem nivoju.</p>
               <p>Aktivno je treba, bomo morali nekako zaostriti tudi odgovornost posameznikov za to
               kaj se odločijo študirati. Ta odločitev mora biti pod vplivom trga dela, s čim se
               najde delo, za kakšne stvari se najde delo, za katere stvari se ne najde dela, država
               mora o tem informirati, odločiti na koncu morajo pa dijaki oziroma tisti, ki se
               vpisujejo.</p>
               <p>Gospa Hercegovac je spraševala ali je šolstvo ideološko neobremenjeno. Jaz bi si
               želel, da bi bilo ideološko neobremenjen ampak vendarle, da bi šolstvo tudi vzgajalo
               za vrednote, vendar mislim, saj se okrog nekaterih stvari ne strinjajo, saj se okrog
               nekaterih stvari kregamo ampak tistega kar nas povezuje je več kot tistega kar nas
               ločuje in če damo poudarek k temu, potem je to zmagovalna kombinacija.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Spraševali ste, kje varčevati? Ne
               da se to zdaj povedati skozi proračun, ne pričakujete verjetno od mene teh številk.
               Ampak, moje izhodišče bi bilo, da se je pri tem treba nasloniti na pravilo
               subsidiarnosti. Prav gotovo, globlje ko gremo v sistem, boljše ljudje poznajo kje bi
               lahko privarčevali. Verjetno minister ve še najmanj, kje se da prihraniti. Nek
               rektor, nek dekan, nek predstojnik katedre, tudi jaz, kot predstojnik katedre imam
               par idej, kako bi bil zadovoljen z 20 % ali s 30 % manj denarja v zameno za nekaj
               drugega. In enostavno, skratka, moj recept bi bil več svobode direktorjem, rektorjem,
               vsem, ki so vodstveni delavci v tej strukturi in možnost, da dejansko odloča.</p>
               <p>Nova univerza, saj teh vprašanj je bilo kar nekaj tudi od drugih. Češ, bomo pa
               naredili novo univerzo, ali bo boljša, kot je ljubljanska, ali bo prišla na mesto med
               500 najboljših med 300 najboljših. Jaz verjamem v moč konkurence, v to, da tekmovanje
               nas sili, da smo boljši. Morda ta nova univerza ne bo prvo leto boljša od
               ljubljanske, ampak zaradi te univerze, bo morala tudi ljubljanska univerza boljše
               delati. To je tako, kot bi rekli, ali bo, ko bo prišel nov mobilni operater v
               Slovenijo, ali novi trgovec, ali bo boljši od Telekoma ali bo boljši od Mercatorja.
               Ne vemo, ampak, ko bosta ta dva tekmovala, bosta oba boljša in bo imel kupec oziroma
               v tem primeru študentje boljšo ponudbo. In ker se v časih pozablja, veste, tudi kot
               univerzitetni profesor lahko rečem, tudi za profesorje je v Sloveniji težave, ker
               nimamo izbire delovnih mest. Zelo malo je izbire. Na mojem področju je še ena katedra
               v Sloveniji, če bi hotel tekmovati v Sloveniji kam bi lahko šel.</p>
               <p>Nekaj tudi od vas, pa od drugih, od gospe Vonte in še nekoga, ste poenostavljeno
               rekli, da podpiram Acto. To je nekako tako, kot če bi jaz tem, ki so me tega
               obdolžili, rekel vi pa podpirate, da se v neomejenih količinah točijo glasba in filmi
               na računalnike po svetu. Tisto, s čemer se jaz nisem strinjal je, da se proti Acti
               govori z argumentom človekovih pravic in svobode govora. Ni človekova pravica dostop
               do zastonj filmov in ni svoboda govora, da lahko anonimno te stvari jemlješ iz
               interneta. In sem na tistem blog zapisal, kjer sem to utemeljil, tudi zelo jasno
               povedal, da kakršnokoli uveljavljanje stvari, ki jih Acta pričakuje, to pa je
               odgovorno ravnanje z intelektualno lastnino, ne sme in to se jaz tukaj zavezujem, da
               ne bom podprl nobene rešitve, zakonske ali podzakonske ali drugačne, ki bi
               prisluškovala prometu, ki ga počnejo ljudje, naši državljani na internetu, ali ki bi
               tako prisluškovanje, ali kakšne podobne omejitve zahtevala od ponudnikov interneta.
               Jaz sem prepričan, da se stvari da urediti tako, da človekove pravice in zasebnost
               nikakor niso ogrožene. In tudi to sem napisal, da je uveljavljanje obstoječega modela
               pravic do intelektualne lastnine drugoten problem. Prvoten oziroma bistveni,
               prvorazredna tema je pa kako preurediti pravice do intelektualne lastnine v
               digitalnem okolju. Tukaj bo mogla mednarodna skupnost narediti določene reforme.</p>
               <p>Vi ste tudi vprašali o beli knjigi, tudi o nekaterih drugih strateških dokumentih,
               ste me spraševali. Jaz nisem vsega tega še prebral, sem pa na stališču, da vsi
               dokumenti, ki so sprejeti, ki so uradni, so na eni strani osnova za to, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> od njih naprej gremo, niso pa
               plot, ki bi se ga držali, kot pijanec. Skratka, tudi nekdo me je spraševal, mislim,
               da je bila gospa Potrata, ali bom upošteval strokovno javnost, ki pripravlja ta
               izhodišča in tako naprej. Absolutno. Veliko ste citirali iz leta 2007-2008. Ena od
               stvari, ki sem jo jaz takrat naredil v zavedanju, da je večina znanja nekje zunaj,
               zunaj mojega ministrstva ali pa zunaj Vlade, ali pa zunaj politike, je bil svet za
               konkurenčnost, kjer so bile skupine iz civilne družbe deležnikov ne politično zadeva
               sestavljena, eden je bil minister v Vladi, eden od vodij je bil minister v Vladi
               gospoda Pahorja, potem dva pravzaprav, kjer skupnost v tistem konkretnem primeru
               gospodarstvenikov, podjetnikov, zaposlenih oziroma profesorjev raziskovalcev, pove
               kako si želi oziroma kaj predlaga, kako bi se uredilo neko področje. Saj, nismo mi
               tukaj v konfliktnem položaju do drugih, ampak naša naloga kot politikov je, da
               zagotovimo državljanom čim boljše storitve na različnih področjih.</p>
               <p>Tukaj mi je dal gospod Grill to iztočnico. Jaz se zavedam, da nisem minister za
               kulturnike, je čudovita priložnost, da se ga vzame iz konteksta, pa se tistega
               drugega dela potem ne pove. Dostikrat, ko pride nek politik na položaj, se od njega
               pričakuje, da bo predvsem borec za denar tistega sektorja, borec za denar, ne vem
               znanstvenikov, učiteljev, kulturnikov, policajev in tako naprej. Ampak, mi se moramo
               zavedati in pravzaprav tudi vi tukaj, mi smo tukaj borci za to, da imajo državljani
               čim boljše in čim cenejše storitve na tem področju. In teh storitev seveda ne delamo
               mi tukaj, te storitve delajo kulturniki, znanstveniki, policaji in tako dalje. In
               zato moramo z njimi oziroma si želimo z njimi dobro sodelovati, ker so konec koncev
               oni tisti, ki vse skupaj naredijo na katerih stvar stoji in pade.</p>
               <p>Gospa Vonta me je vprašala, če sem jaz tukaj minister za kreativno varčevanje. Jaz
               upam, da ne. Jaz upam, da se bom lahko ukvarjal s tem, kar me najbolj zanima in to je
               neka modernizacija celega tega polja za to, da bo to polje pripravljeno na tisto, kar
               se od njega pričakuje v 21 stoletju. Ta modernizacija se ne začne z mano, saj koraki
               se delajo, upam, da jih bomo naredili nekaj in da bodo hitri.</p>
               <p>Gospodu Jerovšku, mislim, da sem med tem odgovoril razen morda v zvezi z detantom z
               mediji. Tisto je gospod Crnkovič iz, enkrat sva se pogovarjali in sem mu jaz čisto
               svoj osebni pogled na to stvar predstavil s temi besedami. Poglejte, mi tukaj delamo
               neke politike in mediji; za te politike moramo pridobiti državljane. In mediji so
               tisti, ki nam lahko pri tem pomagajo, lahko so pa tisti, ki nas pri tem ovirajo. In
               tako ali drugače, če hočemo državo premakniti korak naprej, potrebujemo državljane,
               kar pomeni, da potrebujemo tudi ta vmesnik, ne v smislu neke transmisije, ne v
               smislu, da bi ponavljali, to kar mi govorimo, hočemo narediti kvalitetne korake
               naprej in zato je kritika in opozorila iz medijem na mestu. Ampak, seveda, vezano na
               dejstva, vezano na podatke. Meni je zelo všeč, ko berem poročila OECD, vedno
               napišejo, nas zanimajo politike, ki so bazirane na podatki. Cela ta diskusija o 50 %
               zmanjšanju, ki se dogaja že en teden, ne bazira na podatkih, je <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> to vpogledno nesmisel.</p>
               <p>Kolega Vilfan mi je pravzaprav za kakšno naslednjo prezentacijo dal nekaj dobrih idej
               v zvezi s tem talentom, seveda tudi v športu se te stvari dogajajo, še boljše. Vsi,
               ki ste spraševali o organizaciji. Zdaj bi bilo prezgodaj, da bi vam tukaj predstavil
               organigram. Je nekaj idej, je nekaj rešitev, ampak konkretno v tem področju, v tem
               resorju sem prekratek čas, da bi te stvari stresel iz rokava oziroma da bi se v zvezi
               s tem za kaj zavezoval. Glede na to, da je šport omenjen v samem naslovu ministrstva,
               si ne predstavljam, da tudi v tem organigramu ne bi dobil svojega mesta.</p>
               <p>Potem so bila vprašanja v zvezi z Univerzijado, košarkaškim prvenstvom in tako
               naprej. Mene je najprej začudilo to, da so ti problemi izbruhnili pravzaprav zdaj bo;
               da so počakali novo Vlado. Dolgo časa se že ve, da moramo te stvari organizirati in
               jaz bom naredil vse za to, da konec koncev tudi ugled Slovenije ne bo prizadet. Nisi
               prav resna država, če se najprej za nekaj poteguješ, potem pa nekaj odpoveduješ. Po
               drugi strani pa se je treba zavedati tudi materialne situacije v kakršni smo, morda
               se morajo tega zavedati tudi tisti, ki so nam drago zaračunali kotizacijo za
               Univerzijado in je treba jasno povedati, da za apetite, da bi se na ta način
               izgrajevala neka infrastruktura, da bi neka dodatna sredstva pritekla v neko regijo,
               da na ta način si mi ne moremo predstavljati bodočo organizacijo športnih prireditev.
               Se zavedam se tega, da je Univerzijada en pereč problem. Čudi me, kako da je to
               toliko časa s tem čakalo. Prav gotovo bo pa ena mojih prvih potez obiskov, takoj po
               prevzemu dolžnosti, če bo do tega prišlo, prav na temo Univerzijade.</p>
               <p>Podobno velja za prvenstvo v košarki. Zdi se mi, da je tu vendarle neka razlika.
               Namreč, promocija Slovenije skozi prvenstvo v košarki, je za velikostni razred ali
               dva večja od promocije, ki se bo zgodila skozi Univerzijado.</p>
               <p>Gospod Kavtičnik, ja modernizacija javnega sektorja v kulturi. Jaz sem slučajno tudi
               predsednik odbora za kulturo in raziskovalno dejavnost na Mestni občini Ljubljana. In
               ko je bil tam v razpravi mestni načrt kulture, so do mene prišli in sem jih sprejel
               kar nekaj teh ljudi, bom rekle, ne vladnega kulturnega sektorja, tako da sem povsem
               slučajno v pravem trenutku bil seznanjen tudi s temi zadevami, kot sem povedal v
               uvodu, se veliko stvari dogaja izven organizacij, to na vseh področjih. Veliko znanja
               je zunaj. To je cela ta paradigma, te odprtosti, ki se je začela na internetu in ki
               se sedaj širi na druga področja in na vse to se je treba nasloniti. Tako, da jaz
               vidim v prihodnosti zelo intenzivno sodelovanje z organizacijami, kot je asociacija
               in drugi, ki povezujejo te neodvisne delavce oziroma ustvarjalce v kulturi.</p>
               <p>Res je v koalicijski pogodbi, je rešitev v smislu tega, da se tudi za vsebine
               nacionalnega pomena na lokalnih in regionalnih medijih zadeva sistemsko uredi.
               Predvidevamo, da se racionalizira oziroma poskuša boljše organizirati javni zavod
                  RTV,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da ne bo prišlo do
               dviga naročnine in da bi tudi te vsebine prišle do drugačnega financiranja. Je pa na
               nek način občutljivo področje, povezano tudi s prihodnostjo medijev na splošno.
               Mediji so eno od področij, ki jih posebej močno podira oziroma prizadeva ta
               internetska revolucija.</p>
               <p>Zelo dobro ste opozorili oziroma ste me opozorili na šole, v smislu, da so ključni
               ljudje za to, da šolstvo dobro deluje, učitelji. Mi smo se tudi na tej skupini
               evropskih za razmislek, smo imeli eno dvodnevno posvetovanje ravno v zvezi z
               izobraževanjem v Evropi. Tam so nam Finci povedali, da zakaj ima Finska tako dobro
               izobraževanje. Na vseh teh pisa lestvicah in tako naprej, po uspehu so zelo visoko.
               Zato, ker je tam učiteljski poklic izjemno cenjen. Tam gredo najboljši otroci,
               najbolj bistri, najbolj ambiciozni gredo za učitelja, ker je ta poklic v družbi tako
               cenjen. In iz koraka v korak moramo v Sloveniji tudi iti po tej poti. Se strinjam, na
               znanju temelječa družba ja, pa tudi na ustvarjalnosti. Tukaj bi jaz dal to desno
               polovico zraven.</p>
               <p>Precej vprašanj je bilo, ali bomo spreminjali to zakonodajo, ali bomo spreminjali ono
               zakonodajo. Ta trenutek je prezgodaj, da bi jaz tukaj našteval seznam, kaj, do kdaj,
               imate pa v koalicijski pogodbi nekatere od teh stvari zapisano. Obveznega srednjega
               šolstva v koalicijski pogodbi ni. Strinjam se, da so šole v naravi dobra stvar, da
               morajo biti brezplačne. Kar se tiče samega organiziranja šolstva, ste povedali nekaj
               dobrih svojih lastnih izkušenj oziroma dobrih praks. Verjetno je do neke mere
               vzpostavljen, treba je pa izboljšati sistem, da se te dobre prakse prenašajo iz, bom
               rekel, ravnatelja na ravnatelja. Zakaj ne bi se od vas naučili še vsi ostali
               ravnatelji in speljali stvari na podoben način.</p>
               <p>Zdaj, gospod Bevk, v zvezi s projektnim delom oziroma delom na daljavo v državni
               upravi. Mislim, da boste morali vprašati nekega drugega ministra. Ta paradigma dela,
               na vsak način prihaja. Obnese se seveda predvsem tam, kjer se da dobro meriti
               rezultate oziroma imamo natančen pregled nad tem, kaj je bilo in kako ta oseba
               dela.</p>
               <p>Spraševali ste o financah. O proračunu sem že nekoliko odgovoril, kje jaz vidim
               možnosti za prihranke oziroma na kakšen način. Splošno, kar koalicijska pogodba
               govori je, da nas zanima financiranje programov, da nas zanimajo vsebine, ne zanima
               nas pa uradništvo oziroma birokracija.</p>
               <p>V zvezi s tem, ko ste omenili UNESCO, ste me spomnili na nekaj, kar nisem omenjal, se
               mi zdi pa pomembno del kulturne podobe neke države, je tudi kulturna krajina. To
               sicer tudi sodi bolj k nekemu drugemu ministru, ampak na tem področju lahko zelo
               veliko izboljšamo.</p>
               <p>Zdaj, gospa Potrata. Tiso o mačkah je Deng Xiao Ping povedal v trenutku oziroma v
               točki od katere naprej je Kitajska začela množično dvigati svoje ljudi iz revščine
               oziroma se zelo hitro razvijati. In jaz mislim, da se midva popolnoma strinjava v
               tem, da želiva slovenskim državljankam in državljanom zagotoviti, da imajo čim boljše
               storitve na področju izobraževanja, kulture, znanosti, zdravja, varnosti in tako
               naprej, na voljo. In jaz upam, da se strinjava tudi v tem, da ni naloga države, da
               ščiti monopoliste<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> na kakšnem
               od teh področij, ali na teh področjih. Prva naloga je zagotavljanja čim boljših
               storitev pod pogoji, večinoma so te storitve brezplačne. In tukaj sem jaz na
               stališču, da imamo plačljive oziroma brezplačne in plačljive storitve, ki jih izvaja
               javno podjetje oziroma javna ustanova ali pa zasebna ustanova. In kombinacije teh
               dveh so štiri. Lahko imate javno pa plačljivo, javno brezplačno, zasebno plačljivo,
               zasebno brezplačno. Ne obstaja samo možnost, da morajo biti stvari javne in
               brezplačne pa zasebne in plačljive. Tudi obe ostali možnosti so in tisto, kar sem
               hotel povedati s tem citatom je, mene zanima, da damo državljanom na voljo čim boljšo
               storitev, da je državljanom na voljo čim boljša storitev.</p>
               <p>Strinjam se, da univerza ne sodi v vsako slovensko vas, ampak monopol na visoko
               šolstva pa obstoječe univerze tudi ne morejo imeti. Konkurenca je dobra, deloma sem
               to odgovoril, tudi ljubljanska univerza bo boljša, če bo imela konkurenco.</p>
               <p>V zvezi z NAKVIS, si želimo, da bi bila to neka dejansko nevtralna inštitucija v
               kateri ne bi sedeli predstavniki - morda sedijo, morda ne, jaz tega sedaj ne vem -
               kako bi rekel, velikih organizacij iz tega področja, ampak bi sedeli ljudje, ki bi
               jih zanimalo, da imamo v Sloveniji čim boljšo znanost, da imamo čim boljše visoko
               šolstvo, ne pa da ščitijo monopole kakšnih od obstoječih zadev.</p>
               <p>Opozorili ste me na dilemo med predvidenimi rezultati šolanja oziroma standardi
               znanja. Jaz bom tukaj poslušal stroko, jaz bom tukaj tudi bral, kaj poročajo tuje
               organizacije, ki nas primerjajo z drugimi, ki delajo banchmarke, ki nam priporočajo
               določene prakse, ki so se drugje obnesle in potem bomo videli, kaj je dejansko
               najboljše. Res je, v koalicijski pogodbi je matura razumljena predvsem kot zaključek
               šolanja, tudi nekateri kolegi tukaj so opozorili na to, da po obstoječem sistemu se
               marsikdo ne more vpisati tja, kjer bi pravzaprav imel talent, zato ker njegov splošni
               uspeh morda na maturi ni bil dovolj dober. Se pa strinjam, da je dobro, da obstaja v
               Sloveniji neko preverjanje znanja, ki na koncu pokaže relativno, koliko je kdo dober,
               koliko se je kdo naučil na nacionalnem nivoju in verjetno popolnoma brez vpliva tudi
               uspeh na maturi pri vpisu ne bo.</p>
               <p>Odnos do bele knjige sem vam pojasnil. In če mi oprostite, zdi se mi tudi prezgodaj,
               da bi govoril o državnih sekretarjih in o tem, katero področje bo kdo pokrival.
               Verjetno se pa strinjava v tisti točki, da si morajo vse vlade prizadevati za to, da
               v Sloveniji zraste neko profesionalno kvalitetno državno uradništvo, tako kot v
               razvitih demokracijah, ki zna peljati državo tudi takrat, ko politika eno leto ali
               pol leta ni sposobna postaviti Vlade s polnimi pooblastili.</p>
               <p>Gotovo sem kakšno stvar pozabil oziroma izpustil, pa mi boste dali podvprašanja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala gospodu kandidatu. Zdaj je priložnost za še en krog. Želi še kdo besedo,
               postaviti vprašanje? Gospa Potrata.</p>
               <p>Vse sem zabeležil. Javili ste se, gospa Potrata, gospod Kavtičnik, gospa Vonta, gospa
               Dimic. Še kdo? Pa gospod Marinič. V redu.</p>
               <p>Besedo ima gospa Potrata, prosim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp28">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala dr. Žigi Turku za odgovore, ki sem jih, nekatere med njimi razbrala tudi iz
               dogovorov drugim poslankam in poslancem.</p>
               <p>Neverjetno, kako dobro ste me pri mački razumeli. Saj ravno, ko sem omenila to, kako
               je od sobesedila pomembno stališče do tega, ali je barva pomembna ali ne ali samo
               lovljenje miši, pa vam prizanesla svoj osebno izkušnjo z mačkami. Gre namreč ravno za
               to, da ob tej mački jaz vidim načelno opredelitev, strateško opredelitev do razmerja
               med javnim in zasebnim. In tu smo Socialni demokrati prač pri storitvah zagovorniki
               javnih storitev in ne vidimo tega kot monopolne storitve, ampak vidimo v javnih
               storitvah možnost za zagotavljanje v resnici enakih možnosti, o katerih tudi vi
               govorite. Namreč, v zakonu o organizaciji financiranja vzgoje in izobraževanja v
               preteklem mandatu, je bila zavarovana javno mreža javnih šol. In mojim se, če
               pristanemo na to, da ni važna barva mačke, ampak samo to, da lovi miši, da bo ta
               mreža javnih šol razpadla. Ne bo sicer velikega interesa za tiste šolske zavode, ki
               zasebnikom ne prinašajo velikih profitov, ampak bodo morebiti zainteresirani zaradi
               drugih momentov za to, da vstopajo v šolsko polje. Dejstvo pa je, da je veliko
               interesa za ustanavljanje zasebnih visokošolskih in višješolskih inštitucij in
               drugih. In zdajšnja zakonodaja je taka, da tudi ob enem vpisanem študentu takega
               koncesioniranega programa preprosto ne morete ukiniti, govorim o visokošolskih
               inštitucijah. Kaj taka zadeva prinese, v resnici k dvigu kakovosti, jaz ne vem. Vem
               pa, da smo v mandatu 2004-2008 zelo glasno slišali zagovarjati tezo o tem, kako
               moramo opustiti zavode za zaposlovanje, da ti ne smejo biti edini posredovalci
               zaposlitev in so bili nekateri vneti zagovorniki agencij za zaposlovanje. No, potem
               smo pa v času povečevanja brezposelnosti slišali jadikovanje zaradi grdega ravnanja z
               zaposlenimi, da ne rečem še kaj hujšega. Tako da to ste me razumeli, ampak tu vidite,
               jaz ne vidim nič drugega, kot samo potrditev tega, da je politika nove koalicije
               prihajajoče vlade, drugačna od vrednot stranke, ki ji pripadam. Tisto, kar se meni
               zdi nujno pa je, da bi na ravni države, državljank in državljanov ugotovili, kaj je
               splošni konsenz. Splošen nacionalni konsenz je zagovarjanje kakovostnega šolstva. In
               splošno javno mnenje je naklonjeno k temu, da je Slovenska šola dobra.</p>
               <p>In zdaj vam povedala, kaj me je v vaši predstavitvi tako zelo prizadelo. Tisto, ko
               ste vi govorili o šoli za tekočim trakom in iz česar je bilo mogoče razbrati, da je
               slovenska šola za nič. Oprostite, tako se je dalo. Veste, morate računati, da če
               razbijate stereotipe... Gospod Jerovšek, vi marsičesa ne razumete, veste, pa tudi
               preberete malo, ampak dobro. Saj meni ste tudi napovedali, da ne bom nikoli več v
               parlamentu, pa sem, tako.</p>
               <p>Zdaj, veste, te stvari so zelo delikatne. Jaz razumem, da razbijate stereotipe in da
               nov pogled vnašate, ampak vsega zavreč tudi ni mogoče. Ker, recimo, tudi kandidat za
               predsednika Vlade je govoril o tem, kakšno je razmerje med družboslovjem in med
               naravoslovjem. Vi prihajate iz področja, ki je izrazito usmerjeno v tehnološki
               razvoj, bom rekla, da vas ne bom prizadela, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ne bom jaz še kaj hudega vam naredila. In če gledate
               zadnje posvete na ravni Evropske unije, na Danskem je bil zdaj tak posvet ministrov
               za izobraževanje, je nemška ministrica izrazito vztrajala pri tem, da se morajo v
               okviru Evropske unije povečati sredstva za humanistično in družboslovno
               izobraževanje. Tudi tega, ja seveda tudi Nemčija, ker Nemčija ima tradicijo
               kombiniranja različnih vedenj, znanj in sposobnosti. Zato ker tam je popolnoma jasno,
               da nekdo, ki je v naravoslovju ali na tehniki mora v okviru svojih predavanj še
               poslušati predavanja iz humanistike in družboslovja, mora nek tak predmet imeti. To
               je vprašanje širine. Jaz soglašam z vami, temelji so pomembni, ampak temelj mora biti
               trden, mora biti širok. Širino prinaša, mi je zelo žal, marsikaj, tudi veste
               nadarjenost za matematiko je navadno primerljiva ali se povezuje z nadarjenostjo za
               jezik. Tako bi lahko potem razvijali še marsikaj iz tega.</p>
               <p>Zdaj, ne želim polemizirati z vami, jaz vam hočem samo povedati, kje gre za
               strukturni nesporazum pri mačkah in tisto, kar bi vas rada še vprašala, ker ste tudi
               sami omenili OECD. OECD je v zadnjem poročilu menil, da so stroški za izobraževanje v
               Sloveniji previsoki, in da bi bilo treba tu varčevati. No, jaz sem že doživela poskus
               ukinjanja podružničnih šol in poskusa varčevanja, tudi v šolstvu, pa vas sprašujem,
               kakšen je vaš odnos do tega. Sama namreč menim, da je treba sprejeti ali se zavedati,
               da je šolstvo, da je izobraževanje v domeni nacionalnega, ne evropskega in
               mednarodnega. Torej, postavljamo sami merila in zato je za mene pomembno, kakšne bodo
               vrednote, kakšni bodo cilji, ki si jih bomo zastavljali v tem, ali boste popustili
               OECD in tem izrazito pragmatičnim usmeritvam o učinkovitosti lovljenja miši in pri
               napovedanih zniževanjih normativov in standardov. Ali to pomeni več učencev v
               razredu, ali to pomeni daljšo šolsko obveznost, ali celo morebiti to o čemer se je že
               sanjalo prisotnost na delovnem mestu, ki mora biti taka.</p>
               <p>Glede nekaterih očitkov, ne toliko vaših, kot drugih, da smo v svojih vprašanjih
               preveč direktni, bom rekla, ali nadrobni. Ničesar vas nisem vprašala, česar ne bi
               bilo v koalicijski pogodbi. Najmanj kar pričakujem od kandidata, ki bo prevzel nek
               resor je, da ve kaj je v koalicijski in da ga ne presenečam z vprašanji.</p>
               <p>Kar pa zadeva drugo stvar je razlika med ministrstvom in med ministrom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospa Potrata, z veseljem ugotavljam, da ko se zavzemate za združitev, tako
               družboslovne, kot naravoslovne izobrazbe, da ima predsednik odbora, ki mu pripadate
               točno tako izobrazbo. Torej, v Sloveniji to že prakticiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp30">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Od nekdaj sem bila na vaši stani gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Potrata. Tudi jaz bom pozoren do vas.</p>
               <p>Besedo ima sedaj gospod Kavtičnik. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp32">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Hvala tudi za odgovore, spoštovani kandidat.</p>
               <p>Seveda, dejmo času čas, to je dobro, vendar v tem primeru, ko je tukaj zgodba o
               nacionalnem interesu, ko gre tukaj zgodba o narodu, nima smisla, da se dela tak
               eksperiment, kajti jaz sem prepričan, da če bi bilo več pogovorov in dogovorov,
               preden bi dali času čas, res in da bi se pogovarjali in potem šli v nek <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> dogovor, da se lahko kaj ukinja,
               potem ne bi bilo takšnih revoltov. Če bi seveda z argumenti, če bi dali možnost tudi
               civilni javnosti, da o tem nekaj spregovori. Torej, prepričan sem tudi, da vi niste
               krojili te usode, da je šlo kulturno ministrstvo pod to mega ministrstvo. Ampak,
               sedaj ste tukaj in verjetno lahko tudi vi kaj prispevate potem, da se to lahko morda
               tudi spremeni.</p>
               <p>Ko ste govorili, da mora biti šola vzgojna, normalno, saj učitelj je vsako sekundo,
               ko je z učenci, je vzgojen in s svojim vzgledom nekako tudi vzgaja, vendar katere
               vrednote pa bomo nekako privzgajal, je pa zdaj tisto, da vrednote daje družina, šla
               pa bi naj dajala tolerantnost, jaz se strinjam z vami in to tudi takoj podpišem in je
               zelo lepo bilo povedano in slišano od vas. Solidarnost, vztrajnost, delavnost,
               poštenost, to so te skupne vrednote, ki jih naj v šoli, tisto, kar pa so družinske
               vrednote oziroma, tisto, kar ima posamezna družina in te ideološke vrednote, te pa
               sodijo v družinski krog, naj ne bi bile v šoli.</p>
               <p>Tudi Pozitivna Slovenija in sam se zavzemam za javno šolstvo in javno izobraževanje.
               In prepričan sem, da na področju javnega je lahko tudi tekmovalnost, je lahko tudi
               drugačnost. Tako kot ste sami dajali, da boste puščali in da ste nekako privrženci
               tega, da direktorji oziroma vodje so ustvarjalci in sami imajo več svobode pri tem in
               ravno to je tisto, kar dela razlike lahko med šolami in ustanovami.</p>
               <p>Že v samih predvolilnih napovedih in seveda tudi predstavitvah, je bilo veliko govora
               o debirokratizaciji. Mene zanima tudi debirokratizacija šolstva. Kot vemo šolo
               bremeni, nekako vleče njeno ustvarjalnost navzdol ta prevelika birokratizacija in ta
               prevelika zakonodaja, ki mislim, da celo čez 2 tisoč 600 zakonskih in podzakonskih
               aktov nekako gravitira v to področje in nekako otežuje delo in ustvarjalnost na tem
               področju. Kaj vi mislite v tej smeri narediti debirokratizacije šolstva?</p>
               <p>Šole, predvsem osnovne šole se ukvarjajo z enim večjih problemov. Mi vemo, da morajo
               šole zagotavljati tudi zdravstveno varstvo otrok, vendar sedaj pa pridemo na eno
               področje, kjer morajo šole organizirati, izvajati in potem tudi peljati otroke na
               razne zdravniške preglede. To ni zapisano nikjer v programu šole, za to šole ne
               dobivajo nobenih sredstev in ne nazadnje učitelji, tisti spremljevalci prevzemajo
               veliko odgovornost, kajti otroci so različni, imajo različne zdravstvene težave in
               seveda tudi različno odreagirajo pri cepljenju in tako naprej. Tako da jaz mislim, da
               tu, to sem že dal pred leti eno pobudo, da bi se tukaj morala pogovoriti minister za
               zdravje in minister za šolstvo, na kak način se bo to v osnovni šoli
               organiziralo.</p>
               <p>Ko smo govorili o varčevanju. Seveda se bo varčevalo nekako povsod, vendar najslabše
               je, če se na tem področju, na področju izobraževanja in kulture, kajti dolgoročno
               lahko naredimo zadevo, če varčujemo tukaj pri sredstvih, da bomo zadevo lahko potem
               obžalovali ali pa je ne moremo več povrniti. Kje mislite vi varčevati? Morda z
               združevanjem ali ukinjanjem določenih institucij, kot sta Zavod za šolstvo, Pedagoški
               in institut, Andragoški institut, Šolo za ravnatelje CSOD in še kaj? Morda, da
               slišim, kaj vi mislite o tem.</p>
               <p>Ali razmišljate o uvedbi enotne metodologije delovnega časa za vse strokovne delavce
               od profesorjev v osnovi šoli do profesorjev na univerzah?</p>
               <p>Kdaj mislite in če mislite o tem, da bi se uvedla tretja ura športne vzgoje na
               predmetni stopnji? <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ali se
               boste kot minister zavzeli za samostojen plačilni sistem za izobraževalno sfero?</p>
               <p>Nisem pa dobil odgovora, ki sem ga postavil za vrtce. Ali mislite na področju
               predšolske vzgoje spreminjati zakonodajo? Če, v kateri smeri, morda s spremembami
               normativov in to kakšnih? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima gospa Vonta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp34">

               <speaker>TAMARA VONTA (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če prav razumem, v 57. členu Ustave piše, da se osnovnošolsko
               izobraževanje financira iz javnega denarja. Ali to pomeni, da bi lahko prišlo tudi do
               odmika od tega, da javne programe izobraževanja izvajajo za zasebniki tam kjer ni
               javnih zavodov? Ali se bo zdaj ta metodologija povsem spremenila? To me zanima. Potem
               me zanima tudi ustanavljanje novih fakultet, novih izobraževalnih centrov, da rečem.
               Kako pa je s kadri? Kdo so ljudje, ki bodo tam poučevali, ali gre morda zgolj za iste
               ljudi, ki se bodo selili iz fakultete na fakulteto, ali je res ta intelektualni
               profesorski bazen tako širok, da bo lahko zadostil vsem znanjem, ki so za to
               potrebna? Samo to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima gospa Iva Dimic. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp36">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi v mojem imenu lepo pozdravljen kandidat za ministra.</p>
               <p>Veliko je bilo že odgovorjenega in povedanega, pa kljub vsemu bi jaz, tudi v sami
               koalicijski pogodbi, pa vseeno bi zastavila vprašanje glede fiktivnih vpisov
               študentov na višješolske ustanove. Mislim, da, saj prihajam iz kraja kjer imamo ta
               problem kar precej velik, da se vpiše tudi do dva oddelka študentov, potem pa v maju
               vodja mora vse skupaj pripraviti, potem pa pride september, oktober, je pa teh
               študentov žal enih pet, deset ...<stage>/nerazumljivo./</stage>... Na kakšen način to rešiti? In
               tudi druga zadeva je ta, da so višje šole za enkrat zagotovljeno financiranje glede
               na število študentov v drugem letniku. In mogoče tukaj ravno iz tega pride do manjše
               zahtevnosti profesorjev študentov, ker prihajam iz gospodarstva, potem se opazi, da
               nekateri predvsem iz tehnične višješolske, visokošolske je mogoče malo premajhno
               znanje kar se tiče samih študentov oziroma kandidatov za zaposlitev, ki pridejo. V
               bistvu kako, na kakšno financiranje v visokem in višjem šolstvu, če se bo kaj
               spremenilo kar se tiče tega? Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Zadnji od prijavljenih je umaknil vprašanje, tako da glede na to, da me služba
               ravnokar opozarja, da ob šestih je pa tukaj sklican naslednji odbor, bi prosil, če
               želi še kdo besedo, postaviti kakšno vprašanje naj to stori zdaj, potem bi dali
               kandidatu možnost odgovora, potem pa bi morali preiti na odločanje, ker ne pozabiti,
               da imamo potem še pomembno točko dnevnega reda s področja Evropske unije oziroma
               prava Evropske unije. Želi še kdo besedo? Če ne, potem dajem besedo kandidatu, dr.
               Žigu Turku, in prosim za odgovore. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp38">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Z gospo Potrata imava zgleda eno tako ideološko diskusijo, v bistvu
               mislim, da je zanimiva. Res je, kontekst je vse in če bi mi imeli 40% zasebnih šol,
               potem bi bilo vprašanje, če bi jaz tisto izjavo o mačkah in miših povedal, ampak se
               mi zdi, da je bila dana v nekih razmerah, ko se je pojavil odpor v situaciji, ko je
               tega za vzorec. In jaz vseeno mislim, da je za državljana ugodno, da za državljana ni
               nič hudega, če mu neko brezplačno storitev ponuja zasebna organizacija oziroma
               zasebni zavod. To se da urediti. In ni edini način kontrole, da neka služba za
               zaposlovanje dobro deluje, ta da je pa, kako bi rekel, da je državna oziroma da je
                  javna.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tukaj morajo
               opraviti svoje delo različne inšpekcije in inšpencirati tako zasebne kot javne
               ustanove ali delajo na nekem področju v redu. Meni je zelo žal, če sem bil v zvezi s
               tisto primerjavo, da je masovno izobraževanje pravzaprav primerno za masovno
               produkcijo za tekoči trak, napačno razumljen in da bi se to lahko nanašalo na to, da
               je s slovensko šolo kaj narobe ali pa kaj drugače narobe kot je narobe s šolami
               skoraj po celem svetu. To sem si jaz izposodil iz predavanja Andreasa ŠLajherja, ki
               je na OECD-ju zadolžen za spremljanje šolstva in šolskih politik. To predavanje je
               imel v nekem krogu, kjer je bil Filipe Gonzales, kjer je bil sedanji italijanski
               predsednik vlade Mario Monti, kjer je bil direktor Nokie in tako naprej in nihče ni
               tega razumel kot kritiko šolstva svoje države, ampak kot sporočilo, da se mora
               šolstvo prilagoditi časom, da se mora prilagoditi vzorcem in oviranja inovacij, ki se
               v družbi dogajajo. Tako, da upam, da sem to pojasnil. Ta stvar velja za slovenske
               šole, za avstrijske šole, za nemške šole, za švicarske šole, povsod iščejo neke nove,
               neke drugačne načine, da ohranijo tisto ustvarjalnost, tisto radovednost otrok.
               Nemčija, humanistika, glejte, Nemčija je industrijska velesila, tam imate množico
               podjetij, ki se ukvarjajo z inženirskimi stvarmi, zato me ne čudi, morda se mora
               Nemčija premakniti bolj v humanistiko, to je od države do države različne. Ni vsaka
               stvar za vse.</p>
               <p>OECD je strokovna organizacija, ni politična. Kultura oziroma šolstvo sta v
               nacionalni pristojnosti vizavzi Evropske unije. OECD nam določene stvari pove, nam
               pokaže neko ogledalo, mi se moramo odločiti ali je slika v tem ogledalu v redu ali
               ni. Jaz bom vsekakor med tistimi, ki bo ta priporočila jemal resno, ampak ne pa kot
               pijanec plota. Če imajo slovenski strokovnjaki na ta poročila pomisleke, jaz sem
               prepričan, da bo OECD vesel, da bo lahko popravil svojo metodologijo, da ne bodo
               drugim državam napačno svetovali, ker oni živijo od svetovanja državam zato, da
               izboljšujejo svoje politike.</p>
               <p>Tega o Ministrstvu za kulturo, kar je gospod Kavtičnik spet načel, jaz ne bi rad
               nadaljeval. Glejte, ne morete pričakovati od mene, da bi jaz zdaj rekel: "Veste, jaz
               se pa bojim to stvar vzeti, dajte to stran, pa tisto stran in tako naprej." Jaz imam
               dolžnost, ki sem jo pripravljen prevzeti, da za celo to zelo široko področje poskušam
               kar najboljše poskrbeti in zato se bom trudil. Če bo prišlo pa do spremembe bo prišlo
               do sprememb.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi se midva hitro v marsičem strinjala v zvezi z birokratizacijo
               šolstva. Malo poznam stvari iz prve roke verjetno oziroma zelo me bo zanimalo
               pogovoriti se z učitelji s tistimi, ki se spopadajo z vsemi mogočimi obrazci. Tudi
               jaz kot raziskovalec sem zelo jezen takrat, ko moram namesto, da bi raziskoval, se
               ukvarjal s čim novim, pisati poročila, obrazce, izpolnjevati obrazce in tako naprej.
               Izhodišče je, da učitelj se mora ukvarjati z otroci.</p>
               <p>Jemljem na znanje vaše opozorilo v zvezi z sodelovanjem med Ministrstvom za zdravstvo
               in šolstvo.</p>
               <p>V zvezi z varčevanjem sem povedal, jaz mislim, da najbolj znajo varčevati globlje, ko
               gremo v sistem boljše ljudje vidijo prihranke.</p>
               <p>O vrtcih imate napisano v koalicijski pogodbi v poglavju 5,12, da bomo
               racionalizirali motive in standarde predšolske vzgoje. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> To pomeni to, kar tukaj piše. Proučili bomo, kakšni so
               ti standardi ta hip in videli, ali lahko stvar boljše organiziramo. Verjetno nobeden
               normativ, nobeden standard ni za vse večne čase zacementiran. Dejstvo je, da
               kadrovski bazen ni neskončen. Meni osebno prehajanje, bom rekel, zaposlenih, da so z
               eno nogo na tej organizaciji, z drugo nogo na drugi, tukaj so v službi, tam delajo
               popoldne, to mi ni všeč, to morajo dobiti tudi javni zavodi možnost, da svojim
               zaposlenim povedo, kaj smejo in kaj ne smejo delati. Tisti, ki spremljate kaj jaz
               govorim že dlje časa, enkrat sem tudi rekel oziroma napisal, da pa do ustanavljala
               drugih visokošolskih zavodov po Sloveniji imajo pa obstoječi neko posebno odgovorno.
               Ne smejo izkoriščati obstoječega stanja in svojega monopola, zato da ostajata za več
               čas.</p>
               <p>Gospa Ilc v zvezi s fiktivnih vpisov. Tukaj bo treba odpraviti vzroke za ta fiktivni
               vpis. Vemo, kakšni so in vemo, da tukaj zato, da bi enemu delu populacije pomagali
               pravzaprav neki drugi del populacije to izkorišča in ne vem, če smo tako bogati, da
               bi to lahko naredili.</p>
               <p>V zvezi s spremembo financiranja v visokem šolstvu je pa tudi tukaj v 5.2
               povedano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da pripravljenih k razpravi ni več, zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje. Vendar, preden preidemo na odločanje, prosim kandidata, dr.
               Žiga Turka, da v skladu z usklajeno prakso v Državnem zboru zapusti sejno dvorano, da
               bo odbor opravil glasovanje o ustreznosti vaše predstavitve. Hvala. Potem pridete
               nazaj in vas seznanimo z izidom.</p>
               <p>Glasovali bomo o naslednjem mnenju kot sklep našega odbora: "Predstavitev dr. Žiga
               Turka kot kandidata za ministra za izobraževanje, znanost, kulturo in šport je bila
               ustrezna." Želi kdo obrazložiti svoj glas? Gospa Potrata, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp40">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Povem, da bom glasovala proti.</p>
               <p>Poslanska skupina Socialnih demokratov je glasovala tudi proti Zakonu o vladi, ki
               združuje različne ministrske resorje. Današnja predstavitev je v marsičem potrdila,
               da je stvar nedomišljena, zato ker v petek bomo glasovali o vladi in vsaj približen
               zaris nove organizacije bi pričakovali, približni zaris. Nisem pričakovala ne imen
               državnih sekretarjev, ne nič, ampak pri tako obsežnem ministrstvu je razmislek o tem,
               katera dva državna sekretarja bosta pokrivala posamezna področja pa le že pričakovan,
               to so pričakovani rezultati kot vidite, očitno pa to ni standard za to vlado.</p>
               <p>Tisto, kar mene moti pri vsem tem je to, da jaz osebno proti strokovnosti dr. Žige
               Turka nimam nič, zato so drugi kriteriji, ki o tem odločajo, ampak če ga hočem videti
               kot ministra za to veliko ministrsko področje pa moram reči, da ne soglašam s tem, da
               bi eden sam človek pokrival toliko različnih segmentov strokovnih kot jih je v tem
               ministrstvu sedaj združenih. Sedaj lahko rečete, da nisem dovolj kvalitetni človek,
               ker nekaterih reči dobro ne obvladam kot očitno nekateri drugi, ampak gre ravno za to
               vprašanje, ali je mogoče to pričakovati, pa smo spet pri mački, da bodo vse miši
               polovljene, če bo eden sam človek vodil tako zelo veliko ministrstvo, pa niti v
               programu niti v koalicijski pogodbi niso vse stvari enako obravnavane, mislim <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> enako poglobljeno obravnavane, da
               bi človek slutil prioritete iz vsega tega, ampak zaslutiš samo osnovno usmeritev, ki
               je spodbujati zasebno, umikati javno in tukaj se meni polje javnega interesa, znanja
               kot javnega dobra, kulture in športa kot javnega dobra, tudi znanosti tako zelo
               zožuje, da za tako odločitev ne morem glasovati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je javil za obrazložitev glasu še gospod Prevc. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp42">

               <speaker>MIHAEL PREVC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Za razliko od kolegice bom kandidata za ministra z veseljem podprl.</p>
               <p>V prvem delu razprave, to se pravi, ko ste postavljali predvsem vprašanja, se nisem
               oglasil. To seveda ne pomeni, da nisem imel vprašanj za ministra, ko sem prihajal ob
               dveh skozi to se pravi v ta prostor, in seveda tudi kakšno dilemo iz tega področja,
               predvsem s področja šolstva, vendar moram reči, da me je kandidat za ministra izredno
               prijetno presenetil in dejansko odgovoril na številna vprašanja in dileme že v sami
               predstavitvi, seveda potem pa tudi v sami razpravi pa z odgovori na vprašanja, ki ste
               mu jih postavili.</p>
               <p>Moram reči, da je bila razprava zelo kvalitetna, tudi vprašanja kvalitetna, mogoče
               določena vprašanja preveč konkretna in sam se bom s tako konkretnimi vprašanji kot so
               bila danes postavljena z veseljem vključeval po tem v nadaljevanju in sem prepričan,
               da tisti, ki ta področja, o katerih danes govorimo zelo dobro poznate, recimo
               verjamem, da gospod Kavtičnik to področje izredno dobro pozna in seveda, potem ko se
               bomo dejansko lotili vsebine teh področjih s sprejemanjem zakonodaje in z
               uveljavljanjem te koalicijske pogodbe, iz katere kandidat tudi izhaja, da bomo seveda
               to kvaliteto, ki se je dejansko danes pokazala pa to poznavanje te materije s pridom
               izkoristili. Minister je lepo povedal, da tako minister kot tudi mi poslanci imajo do
               občanov še kako pomembno vlogo in dolžnost, da predvsem iz teh področij, katere pač
               to ministrstvo obravnava državljanom ponudimo čim boljše storitve in to je tisto.
               Minister je tudi po eni strani, to kar je kandidat za ministra omenil, borec za denar
               na svojem področju. To se pravi, mi bomo mogoče merili veličino ministrov tudi po
               tem, kdo bo uspel v rebalansu, ki nas čaka zadržati za svoja področja čim več
               denarja. Bomo rekli, ta je pa dober minister, se pa zna boriti za svoje področje.
               Ampak mislim, da to še zdaleč ni poglavitno, ni bistveno.</p>
               <p>Veliko govora je o teh dveh, kar me dejansko tudi boli, v zvezi z kulturo, to se
               pravi, da se kultura ukinja. Ne vem, če je še smiselno razlagati, da se kultura ne
               ukinja. Tudi sam sem mogoče imel neke pomisleke, neke dileme, vendar s to današnjo
               predstavitvijo me je pa kandidat za ministra še bolj prepričal v tem, da bo kultura
               na tem ministrstvu dobila še posebno mesto. Kultura je za njega, to se pravi, v sami
               predstavitvi je kulturo dal tudi na prvo mesto in prav iz kulture povezal neke
               iztočnice, smernice na ostala področja, ki jih vključuje to ministrstvo.</p>
               <p>Tako da, kot sem že na začetku povedal, zelo sem vesel, da je, ker je pokazal
               kandidat za ministra v svoji predstavitvi pa tudi pri odgovorih na vprašanja veliko
               širino. Pokazal je, bom rekel, veliko kvaliteto znanja in veliko poguma. To so tiste
               vrednote, ki jih kandidat za ministra ima in zato ga bom <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> z veseljem podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Prosim, če pokličete kandidata.</p>
               <p>Spoštovani gospod kandidat seznanjam vas, da je Odbor za izobraževanje, znanost,
               kulturo in šport z 12 glasovi za, in 2 proti potrdil sklep, da je bila vaša
               predstavitev ustrezna. O tem sklepu bom obvestil mandatarja. Želim vam, v primeru, da
               bo vaša izvolitev dokončno potrdil skupaj z vlado tudi Državnim zbor, čim bolj
               uspešno delo v korist slovenske kulture, znanosti, izobraževanja in športa. In vam
               iskreno čestitam. ...<stage>/aplavz./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp44">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se veselim nadaljnjega dobrega korektnega sodelovanja z vami. Ker na
               koncu bomo skupaj naredili kar bomo naredili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Kot rečeno odbor bo pripravil poročilo, ki ga bom v roku poslal mandatarju in
               pa predsedniku Državnega zbora.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca na seji. Če ni drugih predlogov, bom to pač opravil
               sam.</p>
               <p>Sedaj pa vsem, ki ste bili vabljeni k 1. točki se iskreno zahvaljujem in vam želim
               srečno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O UVEDBI PROGRAMA "ERASMUS ZA VSE",
                  PROGRAM UNIJE ZA IZOBRAŽEVANJE, USPOSABLJANJE, MLADE IN ŠPORT.</title> Gradivo je
               bilo poslano. Sprašujem predstavnika Vlade, če želi besedo? To naj bi bil gospod Jure
               Vršnak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp46">

               <speaker>JURE VRŠNAK:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Hvala za besedo, gospod predsednik. Če lahko na kratko podam širši
               kontekst obravnave programa "Erasmus za vse", ta kontekst je več letni finančni
               okvir. Komisija je junija predstavila predlog razreza, se pravi predlog obsega in
               razreza po politikah. Oktobra pa je začela z zakonodajnimi predlogi. In eden izmed
               teh zakonodajnih predlogov, ki jih je sicer več kot 30, je tudi predlog uredbe o
               programu "Erasmus za vse". To bo v bistvu predstavljalo neko pravno podlago potem za
               implementacijo evropskega proračuna v obdobju 2014-2020. V času poljskega
               predsedovanja in v prvi polovici danskega predsedovanja pogajanja tečejo na tehnični
               ravni. Tu gre bolj za razlaga, pojasnitve s strani Evropske komisije. V drugi
               polovici danskega predsedovanja bo prišlo do pravih političnih pogajanj. Vendar pa se
               pričakuje, da bi bili dogovor o večletnem finančnem okviru sklenjen do konca leta
               2012 v času ciprskega predsedovanja. Ko bi bil sklenjen dogovor o višini sredstev in
               razdelitvi med področji bi potem verjetno v letu 2013 bil dokončen dogovor o
               zakonodajnih predlogih, tako da se sprejme tudi pravna podlaga za črpanje evropskih
               sredstev.</p>
               <p>Na tej točki bi zaključil in bi podal besedo še predstavniku Ministrstvu za šolstvo,
               da predstavi stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp47">

               <speaker>GOSPOD TONE SIMONIČ:</speaker>

               <p>Ta program nadomešča več dosedanjih programov, in sicer združuje program na področju
               izobraževanja, program na področju mladine. Na novo vzpostavlja program na področju
               športa, hkrati pa pridružuje še vse oblike študentske mobilnosti, ki so obstajale
               poleg obstoječih programov.</p>
               <p>Osnovno geslo programa je racionalizacija z združevanjem. Namesto 64 dosedanjih akcij
               programa se uveljavljajo tri osnovne oblike dela: mednarodna mobilnost, učna predvsem
               posameznikov, projektno sodelovanje in inovacije za dobre prakse in podpora
               političnim procesom in reformam politik. Če se to sedaj potem veže še na vsebinske
               prioritete, ki se predvsem vežejo na program EU 2020, se pravi Evropa 2020, iz tega
               ven dobimo 11 možnih kombinacij, ki naj bi nadomestile <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> dobimo enajst možnih kombinacij, ki naj bi
               nadomestila vseh tistih 64 prejšnjih programov. Tudi nacionalna agencija, ki je bila
               do sedaj v nekaterih državah, jih je bilo več, naj bi po novem bila samo ena, na
               zahtevo komisije, država sicer lahko znotraj reši drugače, ampak komisija se bo
               pogovarjala samo z eno. In pa zaostruje se odgovornost države za sredstva, v primeru,
               če pride do kakšnih ugotovljenih nepravilnosti, mora država v naprej podpisati, da se
               zavezuje sredstva vrniti. Tega do sedaj ni bilo. Slovenija v splošnem podpira samo
               racionalizacijo in samo idejo racionalizacije, ker je bila dosedanja zgradba resnično
               nepregledna. Določili smo glavna področja z odprtimi vprašanji na katera bi želeli
               imeti več odgovorov ali pa več pojasnil s strani komisije za katere moram reči, da
               jih je zelo težko dobiti. Prvi problem je že samo ime programa, ker se nam ne zdi
               nevtralno. Izraz Razmus, se je do sedaj povezoval v glavnem z visokim šolstvom in če
               pogledamo tudi samo strukturo, bomo ugotovili, da v tem programu na žalost visoko
               šolstvo prevladuje, se pa zmanjšuje oziroma in kar nekako izgublja predvsem poklicno
               izobraževanje, izobraževanje odraslih. Tukaj ne mislimo sami tako, tako misli tudi
               evropsko združenje delodajalcev. Potem nas glede na predlagano število akcij zanima
               nek pregled oziroma nek prevajalnik, kako se bodo obstoječe akcije prelile v nove. To
               moram reči, da smo ravno danes eno preglednico s strani komisije dobili, ampak je še
               nismo imeli čas podrobno pregledati. Ocenjujemo pa tudi, da glede na to, da se po
               novem načinu ocenjevanja izrazito favorizirajo veliki projekti s sistemskim vplivom,
               da bodo izgubili ravno tisti projekti na pomenu ali pa, da ne bodo več prišli notri,
               ki so bili za nas zelo pomembni. To so majhna šolska partnerstva. Ta partnerstva so v
               obstoječem programu ogromno naredila za razvoj lokalnih okolij in če bomo to
               izgubili, to bo lahko zelo slabo. Potem imamo še določene pomisleke v zvezi z
               opravljanjem in izvajanjem programa. Namreč po novem je za stroške opravljanja in
               izvajanja, se pravi za sofinanciranje nacionalnih agencij in vseh ostalih postopkov
               namenjeno približno 2% od obstoječih sredstev, ki se sicer v predlogu res povečujejo,
               ne vemo pa še kaj bo, ko bo zadeva šla skozi svet pa skozi parlament. In se rahlo
               bojimo, da ob ne tolikšnem povečanju sredstev kot je bilo obljubljeno, lahko pride do
               povečanja obveznosti nacionalne države za sofinanciranje, kar bi bilo pa za nas
               skrajno neugodno. In potem imamo še problem pri mobilnosti glede vprašanja kakovosti.
               Namreč ogromno se govori o samem, bom rekel množičnem ali pa povečevanju številčnosti
               mobilnosti, zelo malo pa o kakovosti te mobilnosti in to se nam zdi pomanjkljivost.
               In še čisto na zadnje imamo problem s to želeno pridružitvijo mladine. Namreč mi smo
               opravili eno široko javno razpravo, tudi s so deležniki in smo ugotovili, da komisija
               sicer lahko reče, da oni želijo financirati predvsem programe ne pa tistih, ki jih
               izvajajo, ampak na žalost, na področju izobraževanja je to lahko, ker infrastruktura
               obstaja. Na področju mladine je pa pogosto tako, da te infrastrukture ni in jo je
               treba, predno začneš kaj izvajati, recimo določena prostovoljstva, ne vem, in te
               zadeve šele vzpostaviti. In če nam bodo to možnost vzeli, potem se nam bo drastično
               zmanjšala možnost, da počrpamo tista sredstva, ki so namenjena sami dejavnosti. Za
               enkrat, bom rekel, formalnega zadržka še nismo uveljavljali, ker tudi še čakamo na
               določena pravna mnenja. Ampak v primeru, da ne bomo dobili ustreznih pojasnil
               komisije, predvsem glede vprašanj mladine in združevanja programov in glede vprašanja
               kakovosti, se utegne zgoditi, da zadržek bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Odpiram razpravo članic in članov odbora. Prosim, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp49">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi izrekla podporo temu stališču, da zahtevate najprej vprašanja pa potem
               se odločite ali bo zadržek izrečen ali pa pridržek. Zaradi tega, ker moram povedati,
               da je ob koncu ali proti koncu iztekajočega se mandata pred predčasnimi volitvami
               prišla ravno na tedanji Odbor za kulturo, šolstvo, šport in mladino poziv Mladinskega
               sveta z enakimi opozorili kot jih zdaj vi navajate, da je to lahko ovira v
               uveljavljanju možnosti <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               kandidiranja na posamezne segmente zaradi tega, ker te infrastrukture civilne družbe,
               kamor mladinska dejavnost tudi sodi, pa ob socialnem podjetništvu in še podobnih
               stvareh. Je pa zame presenetljivo, saj razumem, pa vi verjetno mene tudi, zakaj tako
               zelo vztrajam, da usmeritve Evropske komisije niso nujno vedno kompatibilne z
               usmeritvami posameznikov, zlasti majhnih držav, ker ekonomski interes ni vedno edini
               zveličavni interes, je treba gledati tudi še druge. In ko slišim racionalizacija in
               podobne stvari, se pogosto zgodi, da so prikrajšani ravno tisti, ki so že v izhodišču
               v slabšem položaju in potem se znajdemo v situaciji, da v okviru domače strukture, v
               okviru nacionalne države zahtevamo decentralizacijo, večji vpliv tistih prikrajšanih
               okolij, ko pa pridemo na raven Evropske unije, smo pa podvrženi ravno temu, da se
               stvari centralizirajo in se možnosti za participacijo majhnih držav in majhnih
               subjektov zmanjšujejo. Tako, da jaz pričakujem, da bo to zvezano s temeljitim
               premislekom kako bo država potem se izrekla v zvezi s tem projektom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Če ne, bi prosil, če želite še komentirati, odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp51">

               <speaker>GOSPOD TONE SIMONIČ:</speaker>

               <p>Ne, hvala. Mislim, da ni potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-1-2012-02-07.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Potem smo z razpravo zaključili. Prehajamo na odločanje. Želi kdo obrazložiti svoj
               glas?</p>
               <p>Če ne, potem dajem na glasovanje predlog, da Odbor za izobraževanje, znanost,
               kulturo, šport, podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe
               Evropskega parlamenta in sveta o uvedbi programa Erasmus za vse, program unije
               izobraževanje, usposabljanje, mlade in šport, ki ga je predložila Vlada in predlaga
               Odboru za zadeve Evropske unije, da predlog stališča sprejme.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>S tem je zaključena tudi ta točka dnevnega reda. Za poročevalca, če ni drugih
               predlogov, bo predsednik.</p>
               <p>S tem zaključujem potem tudi sejo odbora. Vsem hvala za udeležbo in nasvidenje
               prihodnjič. Srečno! <title>Seja je bila končana 7. februar 2012 ob 17.35.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
