<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">8BCCC8C6BFB826CCC1257D1F005A698C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">24B85948673E1E47C1257AC900450007</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=24B85948673E1E47C1257AC900450007</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.OZIZKŠIM" n="15">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-12-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.OZIZKŠIM">
                        <orgName key="OZIZKŠIM">Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA IZOBRAŽEVANJE, ZNANOST, KULTURO, ŠPORT IN MLADINO</stage>
            <stage type="session">15. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(3. december 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.05. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Vsem prav lep pozdrav. Začenjamo 15. nujno sejo Odbora za izobraževanje, znanost,
               kulturo, šport in mladino.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli dnevni red in glede na to, da ni bilo v predpisanem roku
               nobenih predlogov za spremembo, ugotavljam, da je dnevni red takšen, kot je bil
               poslan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O ELEKTRONSKIH
                  KOMUNIKACIJAH.</title> Najprej vprašam predlagatelja, se pravi ministra, če želi
               uvodne besede. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp2">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Poslanke in poslanci, zelo na kratko. Saj ta zakon
               smo že predstavljali, bila je opravljena tudi splošna razprava, ampak naj samo kratko
               ponovim, da je cilj in namen predloga zakona prenos spremenjenih določb evropskega
               regulativnega okvira s področja elektronskih komunikacijah v pravni red Republike
               Slovenije. Teh sprememb je toliko, da je bilo potrebno napisati nov zakon, da ni šlo
               z amandmaji. Na ministrstvu smo o vsebini predloga zakona opravili široko javno
               razpravo v različnih fazah postopka, s številnim, pogosto tudi med seboj nasprotujoči
               si pripombam različnih deležnikov, smo skušali ugoditi v največji možni meri, seveda
               v okviru omejitev, ki izhajajo iz direktiv in iz javnega interesa. Mudi se pri
               sprejemanju tega zakona konec koncev tudi zato, ker pred sodišče Evropske unije teče
               postopek, ki grozi z dnevno kaznijo v višini 13 063 evrov, če ta zakonodaja ne bo
               sprejeta do izreka sodbe. Pred nami je kar nekaj amandmajev. Velika večina je nastala
               zaradi uskladitve z mnenjem Zakonodajno-pravne službe. Nekaj malega je vsebinskih
               zadev, ki so se že napovedovale oziroma se vežejo na posamezne predloge, ki so se
               izkristalizirali v času odkar je predlog tega zakona v državnem zboru. Omenil bi 3, 4
               stvari, pri 166. členu skladno z napovedjo predlagamo črtanje sedmega odstavka. Pri
               55. členu je nekaj sprememb pri prenosu frekvenc, ki so bile podeljene brezplačno.
               Natančneje definiramo v 14. členu obveznosti graditeljev infrastrukture pri vnosu
               podatkov o tej infrastrukturi v kataster, to je predvsem zato, da bi lahko boljše
               štartali ne evropska sredstva, ko gre za vlaganja v tovrstno infrastrukturo in v 203.
               členu izboljšujemo ureditev, ki se tiče nevtralnosti interneta. Toliko za ta uvod,
               jaz verjamem, da boo potem imeli možnost še kakšno stvar pojasniti, če bo potrebno.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnika Zakonodajno-pravne službe? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp4">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Dober dan in hvala za besedo. Predlagano besedilo zakona je precej obsežno in
               kompleksno, zato pravzaprav ni čudno, da je tudi naše mnenje, ki smo ga pripravili z
               vidika svojih poslovniško določenih nalog dokaj obsežno. Predstavljati in povzemati
               pa ga na tem mestu v bistvu niti ne nameravam, ker lahko ugotovim, da  so z amandmaji petih poslanskih
               skupin v veliki meri, praktično v pretežnem delu upoštevane in na ustrezen način
               izpeljane spremembe, ki našim pripombam sledijo. V okviru usklajevanj smo bili
               seznanjeni z nastankom teh amandmajev in ob pripravi predlogov za te amandmaje so
               bila podana tud izčrpna pojasnila zakaj določenih pripomb se ne upošteva in zakaj se
               v tem delu amandmaji naj ne bi pripravili. Toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Predstavnika Državnega sveta ne vidim med nami. Prehajamo na razpravo in glasovanje o
               posameznih členih zakona.</p>
               <p>Pred tem pa odboru predlagam, da po končanem glasovanju o amandmajih skladno s tretjo
               alinejo prvega odstavka 128. člena Poslovnika glasujemo o vseh členih skupaj seveda z
               izglasovanimi amandmaji skupaj. Kdo nasprotuje takemu predlogu? Potem ugotavljam, da
               je soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo posameznih členov. Zato, ker je to zelo dolg zakon bom jaz
               prebral vedno tiste člene, ki so amandmirani...<stage>/medsebojno dogovarjanje/</stage> Pregled
               amandmajev bo ta hip razdeljen. Mislim, da lahko nadaljujemo. Kot rečeno, jaz bom
               prebral h katerimi členi so amandmaji in o njih, pač posebej o vsakem odprl razpravo.
               Pri preostalih pa bom prebral h katerim do sedaj ni bilo amandmajev in vprašal, če
               želi kdo razpravljati oziroma kaj predlagati v zvezi s temi členi.</p>
               <p>K členom od 1 do 4 zakona niso bili vloženi amandmaji. Sprašujem ali želi kdo
               razpravljati o teh členih? Če ne, ugotavljam, da je razprava zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na 5. člen, kje je pa že prvi amandma. Želi kdo razpravljati o tem členu
               oziroma o amandmaju? Ugotavljam, da ne. Želi kdo obrazložiti svoj glas v zvezi z
               amandmajem k 5. členu? Ne, potem glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k
               5. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Še to, ker je poslanskih skupin koalicije teh amandmajev izredno veliko, da ne bom
               posebej poudarjal ne vem kolikokrat, vsi amandmaji, ki jih bom prebral so od
               poslanskih skupin koalicije, z izjemo nekaterih, na katere bom opozoril takrat, ko
               pridemo do tistih členov.</p>
               <p>Tudi k 6. členu je vložen amandma. Želi kdo razpravljati o tem členu ali o amandmaju?
               Če ne, razpravo zaključujem. Prehajamo na odločanje. Želi kdo obrazložiti glas?
               Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 6.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 7. člena, kjer je spet amandma. Želi kdo razpravljati o členu,
               amandmaju, obrazložiti glas? Če ne, glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije
               k 7. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na k 8. členu, ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati? </p>
               <p>Prehajamo na 9. člen, kjer je amandma. Želi kdo razpravljati o členu, obrazložiti
               glas?  Potem glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 9. členu. Glasovanje teče. Zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 10. člen, kjer je spet amandma. Želi kdo razpravljati, obrazložiti glas?
               Ne. Potem glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 10. členu. Glasovanje
               teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 11. do vključno 13. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o tem
               členih? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 14. člen, kjer je vložen amandma. Želi kdo razpravljati o tem členu,
               amandmaju? Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k
               14. členu zakona. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 15. do vključno 19. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Praktično so to členi z obstoječega zakona. Če ne, potem zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 20. člen, kje je spet amandma. Želi kdo razpravljati o členu oziroma
               amandmaju? Ugotavljam, da nihče. Obrazložiti glas? Potem glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 20. členu. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 21. do vključno 25. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 26. člen h kateremu je vložen amandma. Želi kdo razpravljati o tem
               členu? Amandmaju? Obrazložiti glas? Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 26. členu. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členu 27. je zopet vložen amandma. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas?
               Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije h 27. členu.
               Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 28. člen. Spet amandma. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas?
               Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 28. členu. Glasovanje teče.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 29. člen. Zopet amandma. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas?
               Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 29. členu zakona. Glasovanje
               teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 30. do vključno 32. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 33. člen h kateremu pa je vložen amandma. Želi kdo razpravljati o tem
               členu? Obrazložiti glas? Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih
               skupin koalicije k 33. členu zakona. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 34. člen zakona. Spet amandma. Želi kdo razpravljati o tem členu?
               Obrazložiti glas? Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin
               koalicije k 34. členu zakona. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 35. do vključno 37. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 34. člen h kateremu je vložen amandma. Želi kdo razpravljati o tem
               členu? Obrazložiti glas? 
               Torej, glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 38. členu. Glasovanje
               teče. Zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 39. člen, h kateremu je sprejet amandma. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da nihče. Zaključujem. Želi kdo obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 39. členu. Glasovanje teče. Zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 40 do vključno 43 ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Ugotavljam, da nihče. Torej, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 44. člen h kateremu je vložen amandma. Želi kdo razpravljati?
               Obrazložiti glas? Torej, glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 44.
               členu zakona. Glasovanje teče. Zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 45. člen. Spet amandma. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas?
               Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 45. členu. Glasovanje teče.
               Zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 47 do vključno 49 ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 50. člen. Tukaj je spet amandma. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti
               glas? Torej, glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 50. členu.
               Glasovanje teče. Zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 51 do vključno 53 ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 54. člen kjer je amandma, dva amandmaja. Želi kdo razpravljati o členu
               oziroma vloženih amandmajih? Enega so vložile poslanske skupine koalicije drugega pa
               SD. Želi kdo razpravljati? Gospod Oblak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp6">

               <speaker>LEO OBLAK:</speaker>

               <p>Iz združenja radiodifuznih medijev bi samo povedali, da podpiramo oba amandmaja,
               torej zato, ker upošteva raznolikost Slovenije in gospodarsko moč posameznega
               območja. To pomeni, da uporabniki frekvenc ne bodo plačevali istega zneska v
               Ljubljani, ki ima visok BDP ali pa izven Ljubljane, kjer ima nizkega, zato pač
               podpiramo to, da se dajatve prilagajajo razvitosti regij v katerih se nahajajo
               uporabniki.</p>
               <p>Podpiramo pa tudi drugi amandma. Mi smo že večkrat opozarjali, zgodil se celo primer
               Radia Ptuj, ko je izgubil frekvenco, ker je spregledal časovno okno. Zakon do leta
               1997 je Apek opozarjal, da poteče dovoljenje, zdaj pa smo v situaciji, da če mediju
               poteče dovoljenje in ne vloži točno v določenih 30 dneh, se pravi če vloži prej ali
               pozneje medijska hiša za vedno izgubi dovoljenje. S to spremembo bi, ki je
               predlagana, sicer opozicija, bi mediji imeli možnost, da imamo 90 dni časa, da
               zaprosimo za podaljšanje dovoljenja in je manjša možnost da bi se zgodilo, da kdo
               spregleda ta rok. In Apek nas mora o tem obvestiti. Tudi ne nasprotujemo temu, da če
               bi Apek to storitev še dodatno zaračunal, ker je lažje regulatorju, ki ima podatke o
               vseh dovoljenjih pošiljati obvestila, kot da sprememba direktorja lahko botruje temu,
               kar se je zgodilo v preteklosti, da sta dve medijski hiši ostali brez dovoljenja, in
               ena celo pol leta ni mogla oddajati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Se želi ministrstvo opredeliti do amandmaja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp8">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da gre pri tem členu vendarle že za kompromisno ureditev, v četrtem
               odstavku tega člena je zapisano, da agencija 90 dni pred potekom veljavnosti odločbe
               o dodelitvi radijskih frekvenc po elektronski pošti pošlje obvestilo o poteku
               veljavnosti odločbe, ampak seveda se nam zdi tudi smiselno, da je to obvestilo
               informativne narave, ne ustvarja  pravnih posledic ali je zdaj ta oseba to dvignila ali ni dvignila, je
               prejela, ni prejela podobno kot vam zdaj pošljejo tudi obvestilo, da vam bo vozniško
               dovoljenje poteklo, če vi tega na prejmete, če niste dobili, če ste pozabili na to,
               da ste dobili ali pa če vam niso poslali, to ne pomeni, da je vaše vozniško
               dovoljenje še vedno veljavno, vendarle gre tukaj za neko industrijo, za pravne osebe,
               ki za svojo frekvenco že morajo skrbeti. Tako, da mislim, da smo tukaj naredili
               kompromis in da smo stopili nasproti. Prav tako vloga mora biti vložena toliko prej,
               da omogoča tistemu, ki frekvence podeljuje, odgovor v času dokler ta frekvenca še ni
               potekla. Tako, da nam se zdi, da je ta člen napisan smiselno. Ne podpiramo teh
               dodatnih olajšav oziroma možnosti, da je industrija nekoliko bolj brezbrižna kot jo
               napotuje ta člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp10">

               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav!</p>
               <p>Poslanska skupina Socialnih demokratov je vložila amandma k 54. členu, in sicer
               predlagamo, da se tretji in četrti odstavek tega člena spremenita. Tretji odstavek
               naj se glasi: vloga za podaljšanje odločbe o dodelitvi radijskih frekvenc mora biti
               vložena na agencijo največ 90 dni pred potekom veljavnosti odločbe o dodelitvi
               radijskih frekvenc. Namreč, rešitev, ki omogoča časovni okvir 90 dni je uporabniku
               prijaznejša, predvsem v primeru spremembe vodstva pravne osebe, ki je imetnik odločbe
               popravljen časovni okvir daje uporabniku dovolj časa, da lahko pravna oseba skliče
               skupščino, imenuje zastopnika, lahko vloži vlogo. V primeru časovnega okvira 30 dni
               ni mogoče izvesti imenovanja zastopnika. In četrti odstavek predlagamo, da se glasi:
               v kolikor agencija ne prejme vloge za podaljšanje odločbe o dodelitvi radijskih
               frekvenc 30 dni pred potekom njene veljavnosti je agencija dolžna o tem obvestiti
               uporabnika in tako naprej kot smo zapisali. Namreč, novi četrti odstavek agenciji
               nalaga, da uporabnike obvešča o poteku dovoljenja, v primeru, da uporabnik v času 90.
               dneva pa do 30. dneva pred potekom veljavnosti ne pošlje vloge ga je torej agencija
               dolžna obvestiti in to je naš predlog za 54. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Oblak, prosim</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp12">

               <speaker>LEO OBLAK:</speaker>

               <p>Zelo kratka replika. Jaz bi poudaril samo to, jaz se strinjam z gospodom ministrom in
               ta korak so naredili, edina težava pri radijskih dovoljenjih je, da ko ga izgubiš ga
               ne moreš več dobiti nazaj. In se mi zdi, da je to prehuda kazen, če nekdo spregleda
               rok. Ker dejstvo je, da pri ostalih dovoljenjih, ki jih izdaja agencija, tudi če ga
               izgubiš daš ponovno vlogo, odloči in ga dobiš nazaj, ne kazen, da si bil nekaj časa
               brez, v primeru medijskih hiš je pa potrebno celoten razpisni postopek, ki traja
               skoraj leto dni, bi jaz vas minister še enkrat v imenu vseh medijih prosil, jaz sem
               tudi hvaležen, da ste naredili ta korak in je po vaši zaslugi agencija popustila, da
               vseeno razmislimo to, ker če nekdo izgubi dovoljenje, predvsem govorim o medijskih
               hišah, ne operaterjih, je eno leto brez, medtem ko ostala dovoljenja je mogoče z
               vlogo dobiti nazaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Še gospod Kavtičnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp14">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, ker to nima nobenih finančnih posledic, sem jaz prepričan, da
               bi bilo prav, pa sigurno nič narobe, če bi se ta amandma tudi sprejel, amandma
               Socialnih demokratov, kajti to gre za eno opozorilo od tistih, ki imajo pregled nad
               tem. Vemo, v posameznih medijskih hišah pa se lahko zgodi, da spregledajo predvsem
               pri teh manjših operaterjih oziroma pri manjših organizacijah na terenu. Zato mislim,
               da nič ne bi stalo, če bi, minister, tudi to sprejeli in sem prepričan, da naredimo
               korak bližje k sodelovanju in prijaznosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp16">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Jaz sem za sodelovanje in za prijaznost, ampak vendarle predlog medijskim hišam
               omogoča na nek način večjo, kako bi temu rekli, pozabljivost, medijskim hišam omogoča večjo pozabljivost,
               odpušča večjo pozabljivost kot državljanom pri vozniških dovoljenjih, potnih listih
               in tako naprej. In vendarle jaz si predstavljam, da ste razmeroma resne pravne osebe,
               ki, to bi nekemu direktorju frekvenca, to je tako kot, ne vem, čoln za ribiča ali
               pa..., pogodba za dobavo surovin za neko podjetje. Predlog Vlade in koalicije je, da
               vloga za podaljšanje odločbe o delitvi radijskih frekvenc mora biti vložena na
               agencijo najmanj 30 dni in največ 90 dni pred potekom veljavnosti odločbe o delitvi
               radijskih frekvenc. Predlog SD-ja je, da največ 90 dni pred potekom. Se pravi, nič ne
               govori najmanj koliko dni pred potekom mora biti vložena vloga. To nekako ni
               smiselno. In mi v 4. členu napotujemo agencijo, da opozori imetnika frekvence, da mu
               bo zadeva potekla. Je pa to obvestilo informativne narave in ne ustvarja pravnih
               posledic. Ne vem, lahko bi tu nekaj rekli, da mora biti to s priporočeno pošto
               narejeno ali pa nekaj takšnega, ker morda se elektronski naslov res kje zgubi, ampak
               neka resnost pa na tem področju vendarle mora biti....<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> če bi
               rekli s priporočeno pošto ali kaj takšnega...<stage>/medsebojno pogovarjanje./</stage> Na osnovi
               povedanega mi vztrajamo na členu takšnem kot je in računamo, če bo zaradi tega nekaj
               publicitete, da se bodo podjetja zavedala problema, ki ga imajo in bodo, kar se tega
               tiče, pazljiva. Tu vendarle gre za eno frekvenco, ki jo ima en radio in ki traja
               nekaj let. Mogoče še direktor, če bi povedal...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp17">

               <speaker>MARJAN TURK:</speaker>

               <p>Glede samega obveščanja, kar je problem. Načeloma to ne ustvarja pravnih posledic,
               lahko se pa industrija in APEK dogovorita za sistem, ki bo bolj učinkovit kot navaden
               email<stage>(?)</stage>, pa o tem je bilo govora v fazi usklajevanja. Če vsa moti obveščanje, ki ga
               APEK izvede 90 dni pred potekom odločbe, je potem na strani APEK-a in same
               industrije, da se dogovorita za vzpostavitev učinkovitega sistema obveščanja, ki bo,
               recimo, bolj učinkovit kot klasičen email, kjer je res, da po 10 letih se menjajo
               email nalovi in tako naprej. Mi tu res ne vidimo potrebe, da se to spreminja, zato
               ker če vi dobite obvestilo nekaj dni ali celo na dan poteka odločbe, potem kaj je z
               veljavnostjo odločbe, APEK pa ne bo isti dan ali pa že post festum že po poteku
               odločbe odločal o podaljševanju te odločbe. Skratka, tukaj bi kazalo iskati rešitev
               operativne narave med samim APEK-om oziroma po novem Akomos-om in industrijo glede
               obveščanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Preden dam besedo naprej, bi samo eno proceduralno opozorilo dal. Namreč, v vsakem
               primeru je tukaj predlagan amandma k 54. členu. Ta amandma, ker je koalicijski bo
               seveda zanesljivo izglasovan, o tem smo lahko kar prepričani, kar pomeni, da je člen
               odprt. To se pravi, da je eventualna možnost, da se še poišče kakšno kompromisno
               besedilo do seje in se potem za sejo vloži dodatni amandma, ker je člen odprt in ne
               bo problema.</p>
               <p>Še gospod Jerovšek se je javil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp19">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, sedaj ste rešili to zadevo. Drugače pa moram reči, da tu ministra
               razumem. Namreč, mi v tej državi se zavzemamo za neko transparentno zakonodajo in
               tudi spoštovanje pravne države. Jaz ne vem, če so nekateri tako majhni, da nimajo
               kritične mase, da bi se lahko 
               držali predpisov, potem pač ne izpolnjujejo osnovnih pogojev, da obratujejo. Ker se
               mi zdi, da to so pa tisti, ki frekvenco ima, se mora zavedati, da je to tako, kot je
               bil včasih konj na kmetiji. Nikoli nismo opustili skrbi za konja, je bil več vreden
               kot družinski član. Tako tudi mora tukaj biti. Brez tega pač enostavno ne gre in
               nekaj. Meni bi tudi pasalo recimo, sem zadnjič dobil izvršbo, ne vem zakaj,
               nadomestilo stavbnega zemljišča, ko pošljejo položnice ne vem koliko prej, pa me niso
               opozorili še ponovno, da nisem. Saj sem vedel, da mi bodo "upcigali" s plače. Ampak
               normalno se ne morem buniti, ker pač nekaj nisem naredil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Kavtičnik, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp21">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta primerjava s konjem in ljudmi, mislim, da ni vmesna. Če pa kolega
               Jerovšek res ceni konje bolj kot ljudi, pa ne vem.</p>
               <p>Poglejte, jaz bi tako dejal, da to, kar je minister dejal, da želi biti prijazen, mu
               na tej besedi, ne vem ali bi mu verjel, ampak upam, da bo... ne vem, zato, ker smo
               velikokrat že opozarjali, potem pa je prišlo do takšnih predlogov, ki niso šli v tej
               smeri. Jaz še vseeno mislim, da je bilo prav, da se oba amandmaja sprejmeta, ker se
               ne naredi nobena škoda. In, če sta amandmaja, poglejte, če mi amandmaja zdaj potrdimo
               je še vedno zadeva odprta in lahko naslednjič pridete z amandmajem, ki bo vse to
               združil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Glejte, replike ne morem dati, še ene replike. Lahko pa, če želite še enkrat
               razpravljati, ampak jaz bi predlagal, da to spravimo nazaj v okvir. Gospod Jerovšek,
               če ni nujno potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp23">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Jaz bi kolega Kavtičnika prosil, da ne bi zlonamerno razumel tistega, kar govorim.
               Jaz sem o neki metafori in tudi o tem, kakšna je bila nekoč ekonomska nujnost in za
               njih tudi obstaja neka ekonomska nuja. Tako, da kolega Kavtičnik, ne vem, jaz mislim,
               da včerajšnje volitve, ste največji poraz doživeli in bi se mogli neke konsekvence iz
               tega potegniti ... <stage>/ nerazumljivo, medsebojni pogovor./</stage>... na isti način obnašali,
               kot se je doslej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da ostanemo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp25">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Če ste tam izgubili, se zavedajte tega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da je razprava zaključena. Prehajamo na odločanje. Želi kdo obrazložiti
               glas? Če ne, bomo glasovali o obeh predlaganih amandmajih, po vrstnem redu kot so v
               pregledu. Najprej dajem torej na glasovanje amandma poslanskih skupin koalicije.
               Glasovanje teče o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 54. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan. </p>
               <p>Na glasovanje zdaj dajem še amandma poslanske skupine SD k istemu členu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni izglasovan. </p>
               <p>Prehajamo na 55. člen, kjer je spet amandma. Želi kdo razpravljati, obrazložiti glas?
               Ugotavljam, da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 55. členu.
               Glasovanje teče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan. </p>
               <p>Prehajamo na 56. člen, h kateremu ni predlaganega amandmaja. Ugotavljam, da ni
               razprave. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 57. člen. Preden pa tukaj nadaljujemo odrejam pet minut pavze,
               skladno z dogovorom prej na željo gospoda Tonina. Obenem vas tudi opozarjam, da je
               gospa Iva Dimic za nadomestilo pooblastila poslanca mag. Mateja Tonina. Se pravi
               nadaljujemo čez 5 minut, se pravi 11.44, če smo precizni.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 11.39.)</stage> 
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 11.40.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p> Če se strinjate lahko nadaljujemo, šlo je za to, da smo morali razčistiti ali
               obstaja en predlog formalno ali ne za amandma odbora ali ne, vendar ga ni. Lahko
               nadaljujemo z glasovanjem po pregledu amandmajev, ki je pred nami.</p>
               <p>Prehajamo na 57. člen, kjer je predlog za amandma. Želi kdo razpravljati o njem?
               Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 57. členu
               zakona. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 58. do vključno 64. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Ugotavljam, da nihče. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na 65. člen, kjer je predlog za amandma. Želi kdo razpravljati o amandmaju?
               O členu? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 65.
               členu. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 66. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 66. členu. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom 67. do vključno 71. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati o njih?
               Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 72. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 72. členu zakona. Glasovanje teče.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 73. členu ni vloženega amandmaja. Ni želje za razpravo. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 74. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 74. členu. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom 75. do vključno 81. ni predloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati?
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 82. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 82. členu zakona. Glasovanje teče. Zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 83. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 83. členu. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. K 84.
               členu ni predloženega amandmaja, želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 85. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 85. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 86. člen, želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 86. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 87. člen. Želi kdo obrazložiti glas? Glasovanje o amandmaju poslanskih
               skupin koalicije k 87. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 88. in 89. členu ni predlaganih amandmajev, želi kdo razpravljati? Zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 90. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 90. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Poslanskih skupin koalicije k 86. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 91. člen, želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 91. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 92. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 92. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 93. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 93. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 94. do vključno 99. ni vloženih amandmajev. Želi kdo razpravljati o teh
               členih? Ugotavljam, da ne, razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na 100. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 100. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 9.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo členov 101. do vključno 103. h katerim ni amandmajev. Želi kdo
               razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 104. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 104. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 105. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 105. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K 106. členu ni predloga amandmajev. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne,
               zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 107. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 107. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo členov od 108. do vključno 114. h katerim ni predlogov za
               amandmaje. Želi kdo razpravljati o teh členih? Ugotavljam, da ne zato zaključujem
               razpravo. </p>
               <p>Prehajamo na 115. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 115. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 9.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 116. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 116. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 9.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K 117. členu ni predlaganega
               amandmaja, želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče in zaključujem. </p>
               <p>Prehajam na 118. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 118. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K 119. členu ni amandmaja. Želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajam na 120. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 120. členu zakona.</p>
               <p>Glasovanje teče. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 9.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan. </p>
               <p>K 121. členu ni predloga za amandma. Želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 122. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 122. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 123. do vključno 128. ni predlaganih amandmajev, želi kdo razpravljati o
               teh členih? Ugotavljam, da nihče in zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na 129. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 129. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 9.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajam na 130. člen. Ni predloga, želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 131. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 131. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 132. do vključno 134. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne in zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajam na 135. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo torej o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 135. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 136. do vključno 141. ni predlaganih amandmajev, želi kdo razpravljati o
               teh členih? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 142. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo
               torej o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 142. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 9.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na člene od 143. do vključno 145. kjer ni predlaganih amandmajev. Želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da nihče in zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na 146. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo torej
               o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 146. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 147. člen. Želi kdo obrazložiti svoj glas, razpravljati? Glasujemo torej
               o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 147. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členu 148. ni predlaganega amandmaja. Želi kdo razpravljati o njem? Nihče, torej
               zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajam na 149. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo
               torej o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 149. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K 150. členu ni predlaganega amandmaja. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče
               in zaključujemo.</p>
               <p>Prehajamo na 151. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 151. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K členom od 152. do vključno 154. ni predlaganih amandmajev, želi kdo razpravljati o
               teh členih? Ugotavljam da nihče zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 155. člen zakona. Želi kdo razpravljati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp28">

               <speaker>ANDREJ TOMŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, Andrej Tomšič, namestnik informacijske pooblaščenke.</p>
               <p>Glede predlaganega amandmaja, ki smo ga ravnokar oziroma dobili na mizo  praviloma določbe, ki lahko
               pomenijo posege v informacijsko zasebnost terjajo predhodno analizo vplivov in
               posledic. Imeli smo zelo malo časa da analiziramo to malo a verjetno pomembno
               spremembo; v temu členu se namreč predlaga dodatek v besedici "anonimne". Po naši
               hitri analizi je omenjeni člen prenaša direktivo, staro direktivo, ki govori o
               zlonamernih in nadležnih klicev in da se tukaj konča. Medtem ko anonimen klic ni
               nujno, da je zlonameren in ni nujno da je nadležen in se bojimo da je ta dodatek in
               radi bi slišali obrazložitev predlagatelja zakaj je ta dodatek nujen, potreben in
               učinkovit in sorazmeren se bojim, da se lahko izkoristi za ugotavljanje identitete
               klicujočih izven dometa zlonamernih ali nadležnih klicev. Z druge strani velja tudi
               namreč to, da vsak posameznik po direktivi na obstoječi zakonodaji ima možnost in
               pravico skriti svojo identiteto, ko kliče. In imejmo, da ta dodatek besedica anonimni
               lahko predstavlja trenutno še ne ocenjene posege v identiteto klicočih in s tem
               njihovo pravico do zasebnosti. Res bi prosili za obrazložitve nujnosti in
               sorazmernosti predlaganega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Želi ministrstvo odgovoriti? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp30">

               <speaker>BARBARA PERNUŠ GROŠELJ:</speaker>

               <p>Mogoče bi samo povedali kako je do tega amandmaja prišlo.</p>
               <p>Namreč zakonodajno-pravna služba je opozorila, da se ji ta obstoječa določitev prvega
               odstavka, ki piše tako kot piše, da naročnik sme na pisno zahtevo zahtevati od
               operaterjev da izsledi zanj zlonamerne ali nadležne klice. Torej jih izsledi, tam
               kjer je identiteta prekrita. In so poudarili, da se jim zdi premalo jasno kdaj gre za
               zlonamerne ali nadležne klice. Torej ta amandma je bil pripravljen z vidika jasnosti
               namreč ni potrebno izslediti klicev tam kjer klic ni anonimen. Se pravi, klic ki ga
               izsledi, tam kjer se ve, da te kliče mož, oče, sosed tam tudi uporabnik ne izključi
               te opcije, da je razvidno kdo kliče. Se pravi tam, kjer ni razvidno kdo kliče tam bo
               naročnik zahteval od operaterja, da izsledi zanj za tega naročnika anonimne. Torej ne
               ve kdo ga kliče, zlonamerne in nadležne klice. Edini namen je bilo izboljšati
               jasnost, to je bilo to, skušali smo zadostiti tej pripombi, nam se je sicer zdelo, da
               je tudi obstoječa dikcija dovolj jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Kavtičnik, vi ste želeli besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp32">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Glede na povedano si lahko predstavljamo oziroma vsaj jaz si tako predstavljam ,da
               potem anonimnih klicev več ne bo. Zato ker... <stage>/ Oglašanje iz klopi/</stage> Ja ne, poglejte,
               če vemo da je zlonameren ali nadležen klic, potem se izsledi. Če pa pišemo notri, da
               anonimne, pomeni lahko pa vse <stage>/ Nerazumljivo./</stage> Zato jaz mislim, da bi bilo potrebno
               tukaj razmisliti in to ni dobro. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp33">

               <speaker>BARBARA PERNUŠ GROŠELJ:</speaker>

               <p>Če Zakonodajno-pravna služba ne vztraja pri temu pojasnitvenemu amandmaju je z naše
               strani ni bil potreben, ker se nam je zdela določba dovolj jasna. Tako da tega
               amandmaja glede na to določbo mi prej nismo potrebovali, nismo pa mislili vseh
               anonimnih ampak tistih anonimnih, ki so za naročnika zlonamerni ali nadležni. Tako je
               to mišljeno bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp35">

               <speaker>DR. ŽIGA TURK:</speaker>

               <p>Torej, jaz tudi tukaj ne vidim neke velike zgodbe. Dejansko razumem ta amandma kot
               povečanje jasnosti, če zadeva ni anonimna ni česa izsledovati. Stvar, ki ni anonimna
               je ni potrebno izslediti, za to gre. Ampak, kot rečeno, mi smo v osnovi napisali ta
               155. člen brez te besede "anonimno" in če služba Vlade za zakonodajo pravzaprav
               oziroma pardon... Zakonodajno-pravna služba smatra, da se ne naredi s tem nobena
               škoda potem smo mi tudi za to, da ostane člen v prvotnem zapisu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp36">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala. V bistvu je edini domet in namen naše pripombe je bil v opozorilu, da je morda pojem zlonamernost in
               nadležnost klica premalo opredeljena.</p>
               <p>Glede teh vsebinskih razsežnosti tega amandmaja pravzaprav Zakonodajno-pravna služba
               nima nobene pristojnosti se izrekati, če pa se pojavljajo takšne vsebinske težave
               pravzaprav menimo, da ni potrebno sprejemati amandmaja, ki naj bi takšne nejasnosti
               povzročal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Poglejte, če, da skrajšamo zgodbo, če se predlagatelji poslanske skupine
               strinjajo predlagam, da enostavno štejemo da je ta amandma umaknjen. Če se strinjate
               s tem, predstavniki poslanskih skupin? <stage>/ Medsebojno pogovarjanje/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp38">

               <speaker>BARBARA PERNUŠ GROŠELJ:</speaker>

               <p>Smo prvi odstavek kajne? Ker pravzaprav smo mi izboljšali na predlog
               Zakonodajno-pravne službe še druge stvari in je rekla v četrtem odstavku naj se ne
               podvaja navajanje drugega zakona, tako da v bistvu gre za to, da potem v temu primeru
               ne bi bil potreben amandma k prvemu odstavku, še vedno bi pa ostal v četrtem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Razumem. Potem malo moramo modificirati to, če se strinjate bi potem to spremenili v
               predlog za amandma odbora o amandmaju k 155. členu s katerim bi črtali prvi odstavek
               sedanjega amandmaja, ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp40">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Tako!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Tako. Ostalo pa preostane in je to, to. V redu potem to predlagam kot amandma odbora,
               da črtamo celotno besedilo prvega odstavka amandmaja poslanskih skupin koalicije k
               155. členu. Želi še kdo razpravljati? Prosim, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp42">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Saj zdaj ste s tem predlogom gospod predsednik tako ali tako rešili zadrego ampak,
               kar zadeva jasnost določbe je tako, če klicani odloča o tem kaj je nadležno in kaj je
               tako je tako v vsakem primeru to osebna presoja. Zato je tista anonimnost bila še
               dosti bolj problematična,k er tudi temu kar je bilo rečeno pravzaprav se polje
               tistega čemur se lahko sledi nedopustno razširi in je zdaj res zelo utemeljeno.</p>
               <p>Če strnem sam dodatek anonimno ni prinesel nobene kakovostne izboljšave, zato je v
               redu, da se je to tako zgodilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-15-2012-12-03.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Če razprave ni več potem predlagam, da naredimo tako kot sem rekel in najprej
               dajem na glasovanje amandma v pregledu amandmajev in sicer, da se črta skladno z
               razpravo in mnenjem ministrstva prvi odstavek sedanjega amandmaja k 155. členu. Želi
               kdo obrazložiti glas?</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 15.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ta amandma je kot amandma odbora sprejet.</p>
               <p>In zdaj vam dajem na glasovanje tako spremenjen amandma k 155. členu, to se pravi
               brez prvega odstavka, ki smo ga s sprejetim predlogom že črtali. Želi kdo obrazložiti
               svoj glas? Če ne glasujemo.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 13.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom o 156. do vključno 159. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati o
               teh členih? Ugotavljam, da nihče, zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 160. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 160. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 11.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 161. do vključno 165. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati o
               teh členih? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 166. člen kjer pa je več vloženih amandmajev tako da odpiram razpravo
               o temu členu in o vseh predlaganih amandmajih. Želi kdo razpravljati? Ne. Potem samo
               opozorilo, da trije  amandmaji
               so celo enaki zato se o njih glasuje skupaj, to so amandmaji notri v pregledu
               amandmajev, ki je pred vami, pod številko ena, dve in tri. To so enaki amandmaji tako
               poslanskih skupin koalicije kot Poslanske skupine Pozitivne Slovenije in Poslanske
               skupine Socialnih demokratov. Se pravi, mislim da bo popolno soglasje, skladno s tem,
               da gre za isto besedilo.</p>
               <p>Na glasovanje torej dajem vse tri predloge za amandmaje hkrati. Glasovanje teče, saj
               gre za isto značne amandmaje.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 14.)</stage> <stage>(Proti 2.)</stage></p>
               <p>Pa vendarle ni čisto soglasno, čeprav so trije predlagali isto besedilo. Amandma pa
               je vsekakor sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 167. člen h kateremu ni predlaganih amandmajev. Ugotavljam, da ni
               razprave in zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na 168. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Potem glasujemo
               o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 168. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 169. členu ni amandmaja, želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>171. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo o amandmaju
               poslanskih skupin koalicije k 171. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 11.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 172. in 173. členu ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati? Nihče.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 174. člen. Želi kdo razpravljati? Želi kdo obrazložiti glas? Potem
               glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 174. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 175. členu ni amandmaja, želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 176. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 176. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 177. do vključno 182. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati o
               teh členih? Ugotavljam, da nihče in zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 183. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 183. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 184. členu ni amandmaja. Želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajam na 185. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo torej
               o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 185. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 186. do vključno 190. ni predlaganih amandmajev, želi kdo razpravljati o
               teh amandmajih? Ugotavljam, da nihče zato zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na 191. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Glasujemo torej
               o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 191. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 192. do vključno 202. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati o
               teh členih? Ugotavljam, da nihče, zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo na 203. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Ugotavljam,
               da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 203. členu zakona.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 12.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 204. do vključno 228. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati o
               teh členih?  Ugotavljam, da ne.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 229. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da
               nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 229. členu zakona.
               Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 230. člen zakona. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Ugotavljam,
               da nihče. Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 230. členu zakona.
               Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členoma 231. in 232. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti
               glas? Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 233. člen zakona. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Ugotavljam,
               da nihče. Zaključujem in prehajamo na glasovanje o amandmaju poslanskih skupin
               koalicije k 233. členu zakona. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 234. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 234. členu zakona. Glasovanje teče.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 235. do vključno 237. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati?
               Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 238. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 238. členu zakona. Glasovanje teče.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K členom od 239. do 241. ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati? Nihče.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje in razpravo o členu 242. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti
               glas? Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 242. členu zakona.
               Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 243. členu ni predlaganih amandmajev. Želi kdo razpravljati? Nihče. Zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 244. člen. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti glas? Glasujemo o
               amandmaju poslanskih skupin koalicije k 244. členu zakona. Glasovanje teče.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 245. do 254. členu niso vloženi amandmaji. Želi kdo razpravljati o teh členih?
               Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 255. člen., kjer je zadnji amandma. Želi kdo razpravljati? Obrazložiti
               glas? Glasujemo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 255. členu zakona.
               Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Od 256. do 259. oziroma zadnjega člena ni več predlaganih amandmajev. Želi kdo
               razpravljati o teh členih? Ugotavljam, da nihče in zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o vseh členih zakona, vključno s predlaganim amandmajem ter
               naslovom skupaj. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Glasujemo o celotnem besedili zakona. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Moramo pa glasovati še o dodatnem predlogu sklepa glede na to, da veste, da grozijo
               sankcije državi in da s formalnih razlogov je bil dnevni red seje že potrjen, da
                   predlagamo torej sklep,
               Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino predlaga Državnemu zboru,
               da točko predlog zakona o elektronskih komunikacijah uvrsti na dnevni red 9. seje
               Državnega zbora. Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Obrazložiti glas? Če
               ne, glasujemo o tako predlaganem sklepu, da se torej ta točka dodatno uvrsti na sejo
               zbora. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta sklep je sprejet.</p>
               <p>Še za poročevalca, če ni drugih predlogov bo to predsednik odbora. S tem zaključujem
               drugo obravnavo predloga zakona o elektronskih komunikacijah na matičnem delovnem
               telesu. Za izjemno učinkovitost bo tako številnih členih zakona in amandmajih se vsem
               res zahvaljujem, ob enem pa zahvaljujem se tudi za sodelovanje na današnji seji in
               zaključujem izredno sejo tega odbora. Srečno. <stage type="time">Seja se je končala 3. decembra ob
                  12.14.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>