<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">DBA05A8A4D7ADD3AC1257D1F005A6589</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">30702A81D4055275C1257A9A0023DC63</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=30702A81D4055275C1257A9A0023DC63</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.OZIZKŠIM" n="12">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-10-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.OZIZKŠIM">
                        <orgName key="OZIZKŠIM">Odbor za izobraževanje, znanost, kulturo, šport in mladino</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA IZOBRAŽEVANJE, ZNANOST, KULTURO, ŠPORT IN MLADINO</stage>
            <stage type="session">12. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(16. oktober 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Spoštovani! Smo sklepčni in začenjam 12. nujno sejo Odbora za izobraževanje, znanost,
               kulturo, šport in mladino. Vsem hvala za točnost. Lep pozdrav predstavnikom
               ministrstva, članicam in članom odbora!</p>
               <p>Opravičenih za sejo danes ni.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli dnevni red. Ker včeraj do 12. ure ni bilo predlogov za
               njegovo spremembo, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title> 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O ELEKTRONSKI IDENTIFIKACIJI IN
                  SKRBNIŠKIH STORITVAH ZA ELEKTRONSKE TRANSAKCIJE NA NOTRANJEM TRGU. </title>
               </p>
               <p>Prosim za kratko uvodno predstavitev. Predlagam, da smo čim bolj racionalni, ker
               nismo matično delovno telo, ampak smo to pač dolžni obravnavati kot zainteresirano
               delovno telo. Še prej obvestilo, da je gospod Jožef Jerovšek za nadomeščanje
               pooblastil gospoda Zvonka Laha, ki ga lepo pozdravljam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp2">

               <speaker>MARUŠA DAMJAN:</speaker>

               <p>Moje ime je Maruša Damjan, sem iz Direktorata za informacijsko družbo, kjer vodim
               Sektor za politiko in razvoj informacijske družbe.</p>
               <p>Ta predlog uredbe, ki je prvi pred vami, je eden izmed ključnih ukrepov, ki so bili
               predvideni v Evropski digitalni agendi za spodbujanje gospodarstva, pravzaprav za
               razvoj evropskega enotnega digitalnega trga. Izkazalo se je namreč, da ključna
               Direktiva o elektronskem poslovanju, ki je bila sprejeta že leta 1999, je bila zelo
               široka in preohlapna. Zato se je v Evropi razvilo kar 27 različnih sistemov
               elektronske identifikacije, ki zdaj v pogojih razvoja elektronskih storitev in
               potrebi po čezmejnem priznavanju identitete evropskih državljanov ni več zadostna.
               Zato je bil kot eden ključnih ukrepov za zagotovitev varnega in nemotenega
               elektronskega poslovanja tako med podjetji kot državljani in upravami držav sprejet
               predlog, da se pripravi enoten regulatorni okvir, ki ga predstavlja ta uredba. S tem
               regulatornim ukrepom naj bi bile premagane ključne težave, to pomeni, razdrobljenost
               trga, poenotenje pravil, vzpostavitev zaupanja, kar pomeni, da se res zagotovi
               največjo stopnjo nadzora nad vsemi overitelji digitalnih potrdil. Problemi, ki so tu
               najbolj eskalirali, so bili ravno v tem, da obstoječi pravni red ni bil zadosten, je
               bil preširok. Ni bilo usklajenih smernic po posameznih državah in bile so zelo
               nepregledne varnostne sheme, zagotovila, tudi inšpekcijski nadzor je bil po državah
               zelo različen, tudi neosveščenost državljanov o tem, kako se te storitve uporabljajo,
               zato je bilo tudi sprejemanje tega premajhno. Posledica tega je, da se praktično 90%
               elektronskih storitev <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) izvede
               znotraj posamezne države. Evropska komisija pa vidi enega največjih potencialov za
               razvoj evropskega trga prav v teh čezmejnih vseevropskih storitvah.</p>
               <p>Ključni principi, po katerih je bil ta pravni okvir pripravljen, so bili, da naj bi
               se uveljavljalo vzajemno priznavanje kvalificiranih storitev. To pomeni, da
               katerikoli ponudnik kvalificiranih storitev - naslov je malo daljši, zato tudi jaz
               vedno rabim "plonk" listek -, ne gre samo za elektronsko identifikacijo, ampak gre za
               skrbniške storitve za elektronske transakcije na notranjem trgu. Poleg ugotavljanja
               identifikacije gre tudi še za vrsto drugih storitev. To pomeni, izdajanje digitalnih
               potrdil za elektronske žige, za časovno žigosanje, to so vse storitve, ki so potrebne
               tako za identifikacijo, avtentikacijo kot tudi za dolgoročno hrambo dokumentov v
               digitalni obliki. Potem vključuje ta uredba tudi certificiranje elektronskih spletnih
               strani, na nekaj mestih se nanaša tudi na digitalne dokumente. Skratka, celoten
               razpon storitev, ki so potrebne za učinkovito elektronsko poslovanje.</p>
               <p>Ključen problem tu je interoperabilnost. Interoperabilnost je pojem, ki bo vedno bolj
               prisoten. Gre namreč za medsebojno povezljivost rešitev. To pomeni, da so podatki
               zajeti v eni državi, v tem kontekstu v eni državi za en namen, sprejeti in
               razpoznavni tudi za isti namen v drugi državi oziroma da so uporabni za druge namene.
               Drugi princip je poenotenje nadzora, da bo dejansko enaka varnost in nadzor na
               celotnem evropskem nivoju. Želja je tudi po minimizaciji nabora osebnih podatkov, ki
               jih morajo državljani dati, da lahko čezmejno poslujejo. Tu so ključne zadaj predvsem
               tehnične rešitve, ki vse to omogočajo. In tu obstaja kar velik nabor že sprejetih
               standardov, ki omogočajo, da so te rešitve med sabo povezljive. Evropska komisija je
               ravno to prožnost hotela v ta dokument vključiti z velikim naborom delegiranih aktov,
               ki so predvideni. To po eni strani daje prožnost temu regulatornemu okviru, po drugi
               strani pa je nekako strah držav, ker dokler se ne ve, kakšne vse bodo predvidene
               rešitve z delegiranimi akti, se ne ve, kakšne so posledice za države članice, kar se
               tiče potrebnih prilagoditev na nacionalnem nivoju. Dejstvo je, da bodo potrebne
               prilagoditve, ker mora vsaka država članica ustanoviti ali pa imenovati ustrezen
               nadzorni organ, ki te funkcije izvaja. Potem, da bodo lahko države članice priglasile
               svoje sheme na centralno evropsko nadzorno shemo. Bistveno je tudi, da bomo morali v
               Sloveniji prepoznati, tudi če mi, recimo, ne bomo začutili potrebe, dejstvo je, da to
               ni "mus". Še vedno lahko ostane elektronsko poslovanje na državnem nivoju regulirano
               na način, kot je zdaj. To je pa okvir za čezmejno poslovanje. Ampak za majhne države
               se vedno bolj kaže, da bo smiselno te zadeve poenotiti in te principe uvesti tudi na
               nacionalnem nivoju, ker si ne bomo mogli privoščiti dvojnosti rešitev.</p>
               <p>Države članice so odgovorne tudi za priznavanje in identifikacijo vseh tistih
               subjektov, ki so bili priglašeni, katerih nadzorne sheme so bile priglašene iz drugih
               držav. Države se lahko same odločijo, ali naredijo eno samo nacionalno shemo, in to
               varnostno shemo zajamejo v celoti, to pomeni, da imajo tako, kot imamo danes vse tako
               državne overitelje digitalnih potrdil "..." /nerazumljivo/ in tudi komercialne
               ponudnike, kot so NLB, Pošta Slovenije in tako naprej, v isti shemi, kot jih imamo
               danes v registru overiteljev <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               Republike Slovenije, ali pa da se organizirajo drugače, da, recimo, imajo javne
               overitelje v eni shemi in privatni sektor v drugi shemi. To je vse prepuščeno državam
               članicam.</p>
               <p>Veliko je še neznank, veliko je treba še proučiti, zato mislim, da nismo edini,
               pravzaprav je kar veliko držav zdaj vložilo proučitveni pridržek. In to je tudi
               predlog tega našega stališča, da se vloži proučitveni pridržek, dokler ne bo to
               razjasnjeno.</p>
               <p>Glede na to, da je to le precej tehnično, samo še naslednje. Naša ključna želja in
               izhodišče oziroma predlog bi bil v nadaljevanju pogajanj, da stojimo za stališčem, da
               se podrobno prouči, zlasti to, kakšne prilagoditve in kako bodo ti standardi, ki bodo
               s strani komisije z delegiranimi akti delegirani, kako bo to vplivalo na nacionalno
               rešitev. Zato bi želeli, da je tega čim manj, da so pa rešitve, ki bodo predlagane,
               tiste, ki so že preizkušene. Namreč, vse te rešitve za čezevropske elektronske
               storitve se nekako že testirajo preko različnih programov Evropske komisije, nekaj
               preko programa ISA, ki je za razvoj storitev EU uprave. Raziskave in razvoj so pa
               potekale preko programa za kompetentnost in inovativnost, torej CIPA. In naša želja
               bi bila, da bi - ker tam smo pa bili Slovenci zelo močno vključeni in te rešitve
               poznamo -, torej bi bila tudi implementacija za nas lažja. Zato se bomo borili, da bo
               tudi Evropska komisija preferirala te rešitve. In kot imamo zdaj indice iz razprav, v
               to smer dejansko gre. To pomeni, da bo Evropska komisija preferirala preizkušene
               rešitve. Želimo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Mislim, da bo za uvod dovolj, če dovolite, razen če bo kakšno vprašanje. Ali želi kdo
               kaj vprašati? Prosim, gospa Potrata, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp4">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za to uvodno predstavitev.</p>
               <p>Naj uvodoma povem, da se mi zdi pridržek zelo utemeljen, zaradi tega, ker je v teh
               stvareh vsaj na prvi pogled veliko takih zadev, o katerih bi vsaj pričakovala, da so
               temeljiteje preučene.</p>
               <p>Ne bom zdaj o svojih siceršnjih pogledih na take mednarodne posege v zasebnost
               razpravljala, zaradi tega, ker se odpira široko polje vprašanj. Bi pa na nekaj
               opozorila, kjer imam sama pravzaprav neko vprašanje ali pa stališče. To je sicer
               zapisano v splošnem stališču Republike Slovenije, tam na sredi, govori o 38. členu,
               ki vsebuje standardne določbe za izvajanje prenosov pooblastil. To so delegirani
               akti, in ta člen omogoča zakonodajnemu organu, da na Evropsko komisijo prenese
               pooblastilo za sprejemanje nezakonodajnih aktov, ki se splošno uporabljajo in
               dopolnjujejo ali spreminjajo nekatere nebistvene elemente zakonodajnega akta. Gre za
               posebno vprašanje, da ima Republika Slovenija pri sprejemanju ali pri odnosu
               Državnega zbora do Vlade in Vlade do Državnega zbora nekatere posebne specifične
               določbe, ki Državnemu zboru vendar omogočajo hitro in nujno informiranje o zadevah.
               No, tu pa naj bi zakonodajni organ kar sam od sebe prenesel na komisijo Evropske
               unije v tem 38. členu, da na Evropsko komisijo prenese pooblastilo za sprejemanje
               resda nezakonodajnih aktov, ki se splošno uporabljajo in dopolnjujejo ali spreminjajo
               nekatere nebistvene elemente zakonodajnega akta. Torej, zakonodajni akt bo
               spreminjan, in če se naš Državni zbor odloči, da prenese to pooblastilo na Evropsko
               komisijo, bo Evropska komisija lahko sama spreminjala, ne da bi za to potrebovala
               kakršnokoli obravnavo v Državnem zboru. Glede takega prenosa imam<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) zadržke, zaradi tega, ker najmanj kar je, se mi
               zdi, da je prav, da si obveščen ali imaš vsaj možnost biti obveščen, preden se neka
               stvar zgodi, da veš, kaj se dogaja.</p>
               <p>No, sicer pa seveda ne bom drugih stvari omenjala. Namreč, komaj smo zamenjali osebne
               izkaznice - zdaj ne vem, ali so jih že vsi zamenjali, ker moraš imeti en veljaven
               dokument, da lahko uveljavljaš svoje pravice -, je tu predvideno, da bomo...
               /Oglašanje v ozadju./ Gospa, dovolite, da do konca povem. Tu je predlagana uredba. Ne
               bo tega kot obveznosti ukazovala, ste tudi vi rekli, ampak v nadaljevanju svojega
               pojasnila ste pa povedali, da se za majhne države, med katere Slovenija tudi sodi,
               vendarle pričakuje uvedba enega dokumenta, ne samo dveh. Jaz bi taki elektronski
               osebni izkaznici seveda najodločneje nasprotovala, dokler bom še živela. Zato se mi
               zdi, da so nekatere stvari, ki so povezane s takimi rečmi, vendarle vredne
               premisleka. In še enkrat govorim o tem, da ne glede na to, tudi če bi bila Slovenija
               edina, ki bi izražala zadržke, bi v zvezi s tem aktom zadržke in podrobnejšo
               preučitev morala zahtevati. Vprašanje se pa nanaša zlasti na tole, "avtomatičen
               prenos za nezakonodajne". In koliko je še takih, jaz sem to na hitro prebrala in
               videla. Zdaj je vprašanje, kaj, če bi človek bral zelo natančno, ker to je nujna
               seja, smo zelo hitro morali to pregledati ob vsem drugem, če bi to zelo natančno
               človek bral, kaj bi tu našel še takega, kar bi vendarle tudi odpiralo dvome ali
               nestrinjanje s takimi zadevami. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MATEJA PUČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Potrati.</p>
               <p>Želi še kdo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp6">

               <speaker>MARUŠA DAMJAN:</speaker>

               <p>Če smem dati samo pojasnilo.</p>
               <p>Tudi v stališču eksplicitno piše, kaj predlagana uredba ne bo. Predlagana uredba ne
               bo prisiljevala, obvezovala držav članic, da uvedejo nacionalne E-osebne izkaznice in
               ne predvideva uvedbe evropske osebne izkaznice. Če sem se mogoče prej narobe
               izrazila, gre za poenotenje sistema nadzora nad temi storitvami in nikakor ne
               poenotenje sistema, torej nad izdajatelji teh digitalnih potrdil, ne pa poenotenje
               identifikacije in identifikacijskih dokumentov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MATEJA PUČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to pojasnilo.</p>
               <p>Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp8">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Saj, če ste me natančno poslušali, sem vam prebrala, da tu piše, da ne bo, ampak ni
               izključeno, da v obravnavi in med postopki samimi ne bi prišlo do kakšne spremembe
               zakonskega akta. Tako da če zdaj tega ni notri, ni rečeno, da se kdaj ne more
               zgoditi, da tega ne bo.</p>
               <p>Me pa zanima še nekaj. Kjer so navedene posledice za države članice, ki izhajajo iz
               predloga uredbe, to pa je uredba, to je predlog uredbe, morajo države članice
               ustanoviti nadzorni organ. In to postavljam posebej kot vprašanje, glede na to, da
               smo zdaj v epidemiji odpravljanja različnih organov, svetov in podobnih stvari, bomo
               pa tu nek nadzorni organ ustanavljali, ker uredba to predvideva. In me zanima, kako
               je s tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MATEJA PUČNIK:</speaker>

               <p>Ja, kar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp10">

               <speaker>MARUŠA DAMJAN:</speaker>

               <p>Ne gre za ustanovitev, bom rekla, da je treba fizično nov organ, lahko se tudi neko
               obstoječo institucijo pooblasti za izvajanje te naloge. Če gledamo analogijo z
               zdajšnjo organizacijo, je to Ministrstvo za izobraževanje, znanost, kulturo in šport
               oziroma Direktorat za informacijsko družbo, ki že danes vodi register overiteljev
               digitalnih potrdil v Republiki Sloveniji. Ta organ ima nekako primerljivo<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) vlogo s tem nadzornim organom, ki
               je predviden v novi uredbi, s tem da je nalog nekoliko več. Treba bo namreč poročati
               tako Evropski komisiji, ta nadzorni organ se bo moral povezovati tudi z drugimi
               nadzornimi organi v drugih državah članicah v smislu opozarjanja na nepravilnosti v
               mednarodnih transakcijah in poročati bo moral tudi ENIS-i, Evropski agenciji za
               informacijsko varnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Je še kakšno vprašanje? Če ne, predlagam, da glasujemo o predlogu stališča oziroma
               sklepa, kot je predlagan.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Je glede poročevalca kakšen predlog? Če ne, bo to predsednik odbora, sicer pa bomo
               poročilo dali pismeno.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title> 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O SMERNICAH ZA VSEEVROPSKA
                  TELEKOMUNIKACIJSKA OMREŽJA IN RAZVELJAVITVI ODLOČBE ŠT. 1336/96/ES. </title>
               </p>
               <p>Tudi pri tej točki prosim za čim bolj racionalen uvod. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp12">

               <speaker>GOSPOD MARJAN TURK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Evropska uredba o smernicah za vseevropska telekomunikacijska omrežja se nanaša na
               instrument za povezovanje Evrope, ki ga je Evropska komisija pripravila v zvezi z
               usmerjenim investiranjem v infrastrukturo za tri sektorje, in sicer promet,
               energetika in telekomunikacije oziroma elektronske komunikacije.</p>
               <p>Za politične smernice na posameznih področjih je bilo pa že ob pripravi instrumentov
               za povezovanje Evrope rečeno, da bodo obravnavane v ločenih dokumentih. In ta uredba
               o smernicah za telekomunikacijska omrežja je zdaj političen dokument o smernicah, ki
               bodo postavile prednostne naloge pri razvoju elektronskih komunikacij v prihodnjem
               obdobju v Evropi, govorimo o obdobju 2014-2020. Vsi vemo, da je digitalna
               infrastruktura v bodoči digitalni družbi ključnega pomena za konkurenčnost družbe.
               Evropska unija si je postavila do leta 2020 precej zahtevne in ambiciozne cilje, ki
               jih je zapisala v Evropsko digitalno agendo, to je 30 megabitne hitrosti, prenosne
               hitrosti za vse in pa za več kot polovico gospodinjstev 100 megabitov in več. In to
               so cilji, ki zahtevajo usmerjene investicije. Ta instrument za povezovanje Evrope bo
               investitorjem na tem področju omogočal uporabo, izrabo inovativnih finančnih
               instrumentov v smislu projektnih obveznic, bančnih garancij Evropske investicijske
               banke in tako naprej, s čimer naj bi projekte na teh treh področjih, promet,
               energetika in telekomunikacije, lažje izvajali. Vsi pa vemo, da so to projekti, ki so
               investicijsko zelo zahtevni in z zelo visokimi finančnimi sredstvi.</p>
               <p>Mi se strinjamo s smernicami, so v skladu s cilji Evropske digitalne agende. Tudi
               Slovenija si postavlja cilje, ki bodo v skladu s cilji Evropske digitalne agende.
               Dejstvo pa je, da tudi v Sloveniji imamo približno še 250.000 plus gospodinjstev, ki
               nimajo možnosti naročila dostopa do interneta, kot je definirano v Evropski digitalni
               agendi. Finančna sredstva, ki se predvidevajo, da bi bila potrebna za nadaljnji
               razvoj širokopasovnih omrežij, da dosežemo te indikatorje do leta 2020, so od
               približno 300 milijonov pa do milijarde evrov, odvisno za kakšen model razvoja
               širokopasovnih omrežij se bomo odločili. Za neko vmesno varianto, za katero se
               zavzema industrija in na koncu koncev tudi mi, je cena okoli 500 milijonov evrov. In
               tu pripravljamo projekte za naslednji večletni finančni okvir, kjer bomo s
               strukturnimi sredstvi in sredstvi iz instrumenta za povezovanje Evrope pomagali
               industriji, da pokrije tako imenovane bele lise, kjer ni nobenega komercialnega
               interesa za razvoj širokopasovnih omrežij, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) kot tudi sive lise, kjer moramo z nekimi inovativnimi
               finančnimi instrumenti izboljšati poslovno izvedljivost projektov pokrivanja tako
               imenovanih sivih lis, se pravi, nekje med čistimi ruralnimi območji in urbanimi
               območji.</p>
               <p>Kot sem rekel, te smernice določajo prednostne projekte. Edini zadržek oziroma
               pomislek, ki ga ima Slovenija in tudi ostale manjše države, pa je, da so to projekti,
               s katerimi bodo velike mednarodne korporacije, kot je Deutsche Telekom in tako
               naprej, France Telekom, španska Telefonika, konkurirali v Bruslju. In države, kjer te
               velike korporacije niso prisotne, obstaja nevarnost, da izpademo iz igre za ta
               sredstva. Tu zagovarjamo stališče, da bi moral biti v teh smernicah zavarovan tudi
               interes manjših držav.</p>
               <p>Mogoče, Maruška, če boš še ti kaj dodala, sicer pa toliko za uvod. Za vprašanja sem
               pa na voljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Saj, zelo enostavno, treba je še to povedati, da kjer je svetlobni kabel položen zdaj
               že do privatne hiše ali pa do podjetnika, omogoča 10-krat višje hitrosti, kot je
               ciljna hitrost, opredeljena v teh dokumentih. Tako so ti dokumenti že v tem delu
               skoraj malo passe oziroma premalo mogoče pogumno postavljeni. Je pa res problem teh
               sivih lis, vendar mislim, da glede na eksploziven razvoj hitrosti, bo to rešljivo z
               nekim "vajfijem" ali z nečim podobnim, kjer se bo usmerjeno preko anten potem
               prevajalo, ker svetlobni kabel vleči nekam v hribe se ne splača. To je vsa zgodba
               tega.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp14">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Uvodna pojasnitev je vendarle pokazala, da kakšen pridržek že obstaja, ampak zakaj ni
               Slovenija potem izrekla tega pridržka, o katerem ste zdaj govorili, prednost velikih
               korporacij in slabši položaj majhnih držav. To je prvo branje, pridržka nismo izrekli
               in treba je vmes brati, da je kdaj izražena želja po tem, da bi bile... "Na splošno
               bomo podprli vse predloge, ki bodo pripomogli k izboljšanju jasnosti določb," to tudi
               v prejšnjem dokumentu piše. Iz tega ne morem razbrati, ali se Slovenija sploh s
               kakšnim predlogom kdaj oglasi za izboljšanje jasnosti določb ali ne. Verjetno je v
               procesu mogoče kaj doseči, pa kdaj tudi kaj reči, ker navsezadnje dokument obsega
               tudi poimenovanje tistih oseb, ki bodo zastopale Slovenijo v Evropi pri zagovarjanju
               stališč Republike Slovenije. Jaz pa iz tega, kar ste nam dali, razberem samo to, da
               soglašamo s tem, in nič drugega, da nimamo ne pridržka ne ničesar drugega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp16">

               <speaker>GOSPOD MARJAN TURK:</speaker>

               <p>Mogoče samo en stavek. Ravno včeraj smo imeli sestanek s predstavniki Evropske
               komisije v okviru rednih sestankov glede izvajanja Evropske digitalne agende, kjer
               smo se pogovarjali tudi o instrumentu za povezovanje Evrope in poziciji manjših držav
               ter statusu njihovih projektov, ko bomo oziroma ko bo naša industrija kandidirala za
               ta sredstva. Mi aktivno sodelujemo pri pripravi tega instrumenta za povezovanje
               Evrope in pripravi uredbe o smernicah in zagovarjamo stališča, ki so v prid
               Sloveniji. Tako tu ne vidim razloga, da bi nasprotovali oziroma kako drugače
               nasprotovali dokumentu, ki se pripravlja. Res pa je, da je ta dokument deležen res
               zelo temeljitih pripomb praktično vseh deležnikov, ki pri njem sodelujejo. Ker gre za
               nov pristop, gre za celovit pristop k investiranju na zelo zahtevna področja prometa,
               energetike in telekomunikacij, kjer gre za zelo velika sredstva. Če smem ilustrirati,
               samo za področje elektronskih komunikacij je ocena Evropske investicijske banke, da
               bo potrebnih do leta 2020 minimalno 140 milijard evrov investicij oziroma neke ocene
               so celo čez 200 milijard investicij. Ta instrument za povezovanje Evrope pa za
               področje elektronskih komunikacij in razvoja panevropskih e-storitev oziroma <stage type="mag"/> (nadaljevanje) te informacijske infrastrukture
               predvideva 9,2 milijardi evrov, se pravi, da to so res nizka sredstva oziroma
               sredstva s pomočjo katerih naj bi evropska komisija, Evropska unija spodbudila
               komercialne banke, da pristopijo k izvajanju teh projektov. Tako, da mi tukaj
               zagovarjamo stališča, še to bi rekel, ki so v prid naši državi, aktivno sodelujemo
               pri posameznih dikcijah in se nam ni zdelo potrebno v tej fazi pod to stališče vnesti
               naše nasprotovanje določenim rešitvam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Pa ga lahko vnesete naknadno? Najbrž je tu kje odgovor na vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp18">

               <speaker>GOSPA MARUŠA DAMJAN:</speaker>

               <p>Mogoče, če smem samo še to pojasniti. Generalno pojasnilo, ki je potrebno, da je to
               dodatna možnost, to je dodatna možnost financiranja, to ni zdaj edina možnost, ki bo
               financirala za širokopasovno omrežje in za te vseevropske telekomunikacijske
               storitve. Ta okvir je bil namenjen predvsem spodbuditi privatne investicije. Zdaj pa,
               ker širokopasovnih omrežij je povratek investicije na zelo dolgi rok je bilo treba
               zraven spodbuditi tudi razvoj elektronskih storitev. Zato je tudi ta drugi del ne
               samo žičke, ampak so tudi storitve zraven. In tiste storitve, ki so takšne narave, da
               evropska komisija lahko na njih vpliva, to so te čezmejne in ta drugi paket so
               čezmejne storitve, ki naj bi tudi to spodbudile. In tukaj recimo, samo za primer
               povem, je bilo naše stališče recimo zaščita dosedanjih investicij, mi smo se zelo
               borili, da je recimo Europeana, ki je bila že do zdaj financirana iz evropskih
               sredstev infrastruktura, gre seveda samo za infrastrukturo za te storitve, je bil
               prvotni predlog, da se financira tovrstne storitve samo s 75%. Da bi zaščitili to
               investicijo so se vse male države in Slovenija aktivno zraven in smo že popravek ta
               dosegli, da je prišlo zdaj do tega popravka, da bo Europeana, skratka to nizozemsko
               podjetje ali organizacija, ki to izvaja za celo Evropo, še najprej financirano za
               100% iz evropskih sredstev. Skratka, zakaj zadržka nismo dali? Zaradi tega, ker je do
               zdaj vse, je bilo še toliko nejasnosti, pa ne zaradi tega dokumenta, ampak zaradi
               povezanosti tega dokumenta. S krovnim dokumentom, torej inštrumentom za povezovanje
               Evrope, ki tudi še ni dokončno sprejet in s samim proračunom evropske komisije, ki so
               veliki pritiske zdaj, da bi se sredstva zmanjšala, predvsem pritiski velikih držav in
               ker ne morejo porabe zmanjšati na nekih inštrumentih, ki so uveljavljeni, so zdaj
               pritiski, da se zmanjšajo sredstva ravno na tem inštrumentu, ker ga še ni in ravno na
               področju izgradnje širokopasovnih omrežij. Tako, da je to tako širok paket, da nismo
               osamljeni in da tudi praktično še skoraj nobena rešitev, ki je notri še ni dokončna.
               Če to kaj pomaga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>No, ampak pridržek lahko izrečete tudi še naknadno, ali ne? To je bistvo, pa to
               povejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp20">

               <speaker>GOSPOD MARJAN TURK:</speaker>

               <p>Mogoče bi samo še to rekel. Na včerajšnjem sestanku s predstavniki evropske komisije
               so nas v bistvu prosili za podporo, načelno podporo temu instrumentu, zato ker ima
               veliko oponentov po Evropski uniji iz razno raznih razlogov na eni strani iz razlogov
               lobističnih interesov posameznih držav, na drugi strani pa tu i lobistični interesi
               konkretnih velikih podjetij na področju elektronske komunikacije. Tako, da tukaj se
               evropska komisija v bistvu še bori, da bo s tem instrumentom kot takšnim sploh
               uspela. Tako, da smo še dovolj na začetku. V našem stališču smo dali precej natančna
               stališča pri posameznih dikcijah po posameznih členih, nekatera so bila sprejeta,
               nekatera so bila usklajevanja in sprejeta potem v kombinaciji s stališči drugih
               držav, tako da tukaj se zadeve še vedno odvijajo in če bo potrebno bomo te zadržke
               bolj eksplicitne, bolj natančne dali v končni fazi priprave dokumenta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZIZKŠIM-nujna-12-2012-10-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Če razprave ni več, potem prehajamo na odločanje. Glasujemo o predlaganih sklepih
               tako kot so, torej, da se podpre predlagana stališča.</p>
               <p>Kdo je za predlagane sklepe? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so tudi ti sklepi sprejeti. S tem je tudi ta točka dnevnega reda
               zaključena.</p>
               <p>Če ni glede poročevalca pripomb bo to spet predsednik in bomo dali jasno ...stališča
               itak pisno.</p>
               <p>Vsem hvala za udeležbo. Zaključujem sejo. Srečno.<title> Seja je bila končana 16.
                  oktobra 2012 ob 14.34. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
