<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZKGPIO-nujna-40-2014-05-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">D244AFE3FF90DFBFC1257D1F005A8C59</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F4CF1EBA5547884AC1257CD800237D8D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=F4CF1EBA5547884AC1257CD800237D8D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZKGPIO-nujna-40-2014-05-13.OZKGPIO" n="40">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-05-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZKGPIO-nujna-40-2014-05-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZKGPIO-nujna-40-2014-05-13.OZKGPIO">
                        <orgName key="OZKGPIO">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO, PREHRANO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">40. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(13. maj 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14. uri.</stage>
            


            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani vsi prisotni. Pričenjam s 40. nujno sejo Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo,
               prehrano in okolje.</p>
               <p>Vse vabljene in ostale prisotne lepo pozdravljam, predstavnike ministrstva z
               ministrom mag. Dejanom Židanom, vse ostale predstavnike ministrstev in drugih organov
               vlade.</p>
               <p>Obveščam vas, da namesto gospoda Roberta Hrovata seji prisostvuje gospod Marjan
               Pojbič. Drugih obvestil o zamenjavi oziroma nadomeščanju oziroma opravičil do tega
               trenutka nisem dobil. Ugotavljam pa, da je odbor sklepčen in da lahko pričenja z
               delom.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red današnje seje. To je z eno točko
               predlog priporočil v zvezi z previsokimi kaznimi v kmetijstvu. V poslovniškem roku
               nisem prejel nobenega predloga za spremembo dnevnega reda, za umik te točke z
               dnevnega reda ali kakšno dodatno točko, zato ugotavljam, da bomo delali seveda po tem
               predvidenem dnevnem redu. Predlog priporočila Državnemu zboru je predložila skupina
               poslank in poslancev, s prvopodpisanim Jožetom Tankom in je objavljen na spletni
               strani Državnega zbora v Poročevalcu z dne 5. maja 2014. Odbor bo kot matično delovno
               telo to točko obravnaval na podlagi 107., 111., 169a. in 171. člena Poslovnika
               Državnega zbora. Poleg predloga priporočila ste prejeli še mnenje Zakonodajno-pravne
               službe, ki nosi datum 8. maj 2014 in danes tik pred sejo na klop še mnenje Vlade
               Republike Slovenije, kot rečeno z današnjim datumom 13. maj.</p>
               <p>K tej točki so bili vabljeni predlagatelj - skupina poslank in poslancev s
               prvopodpisanim Jožetom Tankom, Zakonodajno-pravna služba, Vlada Republike Slovenije,
               mag. Alenka Bratušek, predsednica Vlade, ki opravlja tekoče posle, mag. Dejan Židan,
               minister za kmetijstvo in okolje, ki opravlja tekoče posle, Ministrstvo za
               pravosodje. To ste vsi vabljeni. Lep pozdrav tudi državni sekretarki iz pravosodja.
                   Pričenjam drugo
               obravnavo predloga priporočila, v kateri bomo na podlagi 171. člena v povezavi s 126.
               členom Poslovnika Državnega zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih delih
               oziroma točkah predloga priporočila.</p>
               <p>Predstavnik predlagatelja, gospod Zvonko Lah, bo podal dodatno obrazložitev k
               predlogu priporočila. Izvolite, gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LahZvonko">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, predsednik. Lep pozdrav ministru in vsem ostalim gostom, ki ste
               danes prišli na to sejo.</p>
               <p>V Slovenski demokratski stranki smo po daljšem razmišljanju, glede na stanje
               kmetijstva, na stanje v našem kmetijstvu in glede na zakone, ki so se sprejemali v
               zadnjem obdobju, ugotovili, da so kazni oziroma globe, ki so bile povečane v zadnjem
               času, v zadnjem obdobju, bistveno previsoke glede na povzročene prekrške oziroma
               škodo, ki se z določenimi prekrški povzroči. Že Ustava Republike Slovenije pravi, da
               naj bi bile kazni oziroma globe sorazmerne višini prekrška in tudi odvračilne. Ne
               odvračilne tako, da ljudi odvračajo od opravljanja določenih dejavnosti, od
               kmetovanja, da razmišljajo, da bodo prenehali z dejavnostjo, temveč odvračilne v tem
               smislu, da se ne bo več delalo prekrškov. Za preprostega kmeta, manjšega kmeta, že
               zaradi hitrih ali pa večkratnih sprememb zakonov in teh predpisov težko sledijo vsem
               tem novostim in vsled tega prihaja lahko tudi do določenih prekrškov, ki jih delajo
               posamezniki. Vendar se tako hitro povečujejo tudi kazni, da jih je pač strah – bolje,
               da določene dejavnosti ne opravljajo, kot pa da so podvrženi nekim napakam in potem
               tudi določenim kaznim, ki so nenormalno visoke. Pa tudi inšpektorji korektno
               opravljajo svoje delo na terenu, kar je seveda prav, vendar imajo tudi inšpektorji z
               zakonom določene globe, v nekaterih zakonih je celo na koncu potem še člen, ki pravi,
               da so lahko globe tudi višje, kot so najnižje globe. Torej, še napotuje se
               inšpektorje na to, da izrekajo višje globe, čeprav prekršek storjen prvič, od
               najnižje predvidene.</p>
               <p>Zato smo mnenja, da glede na stanje v kmetijstvu, kakršno je – vsi vemo, da imamo
               Slovenci najmanj obdelovalne kmetijske zemlje na prebivalca v Evropski uniji, da se
               kmetijska pospešeno zarašča, za kar je več vzrokov, ki jih zdaj ne bom našteval. Da
               imamo dve tretjini kmetijske zemlje na območju z omejenimi dejavniki kmetovanja. To
               pomeni, da naši kmetje na teh območjih niso konkurenčni kolegom iz Evropske unije. In
               da nam tudi letna poročila kažejo, da faktorski dohodek pri nas na kmetijah pada
               vsako leto. In potem zakonodajalec na hitro spreminja predpise in povečuje globe za
               prekrške, ki jih nevede manjši in starejši kmetje lahko povzročijo, in jih potem
               kaznujejo. Sam sem slišal nekega inšpektorja, ki je rekel, <q>»ja, pa kaznujem, pa le
               nekaj pride v proračun denarja.«</q> Ali se zavedamo, da s tem tudi uničujemo to
               dejavnost? Zakaj bi kmetje še kmetovali, če ne morejo svojih manjših tržnih viškov
               oziroma se jim ne splača pravilno pripraviti, da jih lahko tržijo,  se prav registrirati, voditi svojo
               dejavnost in viška, tisto kar sami ne porabijo, enostavno propada. Kaj ni to velika
               škoda, da drugi <gap n="…"/> nasprotno temu pa ugotavljamo kako nam pada samooskrba in ravno na
               tistih področjih, kjer ne znamo oziroma ne dovolimo, ne dopuščamo, ne pomagamo kmetom
               tržiti male tržne viške. In ravno ti kmetje so najbolj podvrženi tudi tem kaznim, ki
               se iz leta v leto povečujejo.</p>
               <p>Mislim, da bi Ministrstvo za kmetijstvo moralo, tudi sklepi so taki, daje mi samo
               priporočilo, da se naredi temeljita analiza. Saj nekatere kazni, ki so bile leta 2008
               najnižje, 80 evrov, so v letu 2014 povečane, govorim za posameznike, na 200 evrov,
               najnižja kazen, <gap n="…"/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="…"/> to se pravi, da skoraj trikratno povečanje kazni a
               vemo, da standard predvsem ali pa dohodki na kmetijah pada in ni razumno. Poleg tega
               pa je vlada poskušala z davkom na nepremičnine zelo obdavčiti kmetijska zemljišča in
               kmetijske objekte. K sreči je ustavno sodišče to zavrnilo. Potem po novem zakonu
               katastrski dohodek, ki naj bi bil večji tudi za nekajkrat, predvsem gozdovi, trajni
               nasadi. Tam kjer je najmanjši izplen ali dohodek ali pa so največji stroški. Hvala
               bogu smo tukaj tudi mi vložili zakon, ki ga vlada celo podpira, da se to omeji za
               naslednjih nekaj let, na tisto osnovo iz leta 2013, da nekako zaščitimo te male
               kmete. In namesto, da bi šli v smer, da bi ljudem nekako pomagali, da bi stimulirali,
               da bi kmetijsko zemljišče obdelovali, da bi pridelali hrano tam kjer nam samooskrba
               pada, jih samo odvračamo in strašimo. Odvračamo z davki, strašimo s kaznimi, globami
               in se sprašujemo kam to pelje. Na terenu se soočamo tudi s tem, da recimo mlajši, ko
               starejši več ne morejo obdelovati tistih par hektarjev zemlje na kmetiji, ko
               poskušajo najti naslednika, tega enostavno ni, zato ker se ne izplača. Mladi ne bodo
               prevzemali samo delo brez kakšnega dohodka in se bojim, da bo marsikje prišlo ko bo
               oče umrl, da otroci ne bodo hoteli na zapuščinski razpravi podpisati in prevzeti, ker
               prevzemajo samo negativne stvari, nič pozitivnega, zato moramo nekaj storiti in kazni
               so oziroma globe so tisto prvo. Vemo, da Evropska unija predpisuje merila, kriterije,
               veliko predpisov moramo prevzeti od Evropske unije in jih na nek način prilagoditi
               našem kmetijstvu, vendar mi nekako posegamo oziroma nismo nekako ravno uspešni pri
               implementaciji tega. Smo večkrat bolj papeški od papeža in narobe pristopimo, kot je
               HACCP sistem pa še marsikaj drugega bi lahko navedli.</p>
               <p>Ko smo bili v Avstriji pred kratkim, na enem sejmu, je bilo več kot 100 stojnic, ki
               so jih imeli kmetje, ki so prodajali na stojnicah svoja živila, pa niti ene blagajne
               ni bilo. Pri nas imamo blagajno na pohodu za malico, ko dobiš blok, mora biti
               blagajna, to je vse po predpisih.  Ne vem kam to pelje. Najprej padajmo spraviti kazni na tisti zmeren
               nivo, da ne bomo strašili ljudi, ker si s tem delamo škodo. Tu imamo kar nekaj
               primerov zakonov na področju kmetijstva, kjer bi lahko mogoče v nadaljevanju tudi
               konkretno. Predvsem smo se osredotočili na tiste manjše posameznike kjer je najbolj
               kritično, kjer se kmetijska zemlja najbolj zarašča in kmetovanje opušča. Ljudem
               standard pada. Tisti, ki ima zaradi majhne pokojnine samo eno kravo, ker če ima malo
               večjo pokojnino bi lahko imel dve kravi. Sedaj bo še tisto eno opustil, ker mu tudi
               standard pada in se bo zemlja zarasla. Naslednja faza, pričakujem, da bodo globe in
               kazni, če nekdo ne bo obdelal zemljo, kar bi bilo po svoje tudi prav, ampak je,
               mislim da, potrebno stimulirati na nek način, ljudem pomagati, da se bodo prav
               organizirali, da ne bo potrebno ne vem kakšnih kompliciranih registracij, da bodo
               lahko svoje pridelke prodajali, ampak da se gre na neko zaupanje oziroma tako kot je
               v sosednjih bolj razvitih državah, kjer imajo to bolj preprosto urejeno kot pri nas.
               Toliko za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za uvodno obrazložitev predloga priporočil. K besedi vabim predstavnico
               Zakonodajno-pravne službe gospo Špelo Maček Guštin, da poda dodatno obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:MačekGuštinŠpela">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Državni zbor ima poleg zakonodajne tudi nadzorno in volilno funkcijo.
               Pristojen je tudi, da spremlja pojave in stanje na posameznih področjih, da bi lahko
               sprejemal ukrepe iz svoje pristojnosti. In v ta namen ima po Poslovniku na voljo več
               aktov, pri tem pa mora tudi sam izhajati iz spoštovanja načela delitve oblasti, ki
               narekuje, da vsaka veja oblasti ravna v skladu s svojo pristojnostno in v pristojnost
               druge veje oblasti ne more in ne sme posegati. Glede na to, da so v predlogu akta, ki
               ga imamo pred seboj, predlagani ukrepi za delo drugih organov, konkretno za delo
               Vlade in Ministrstva za kmetijstvo in okolje, ocenjujemo, da je priporočilo primerna
               oblika tega akta. Ugotavljamo pa, da so nekatere točke nejasne ali pa presegajo
               načelo delitve oblasti oziroma so sporne s pravno sistemskega vidika, kar je
               pravzaprav posebej podrobneje obrazloženo v našem mnenju.</p>
               <p>Tu bi samo na kratko povzela te pripombe. Prva točka omenja visoke kazni v
               kmetijstvu, in to ne selektivno. Med tem, ko iz gradiva za predlog akta izhaja, da
               izhajajo trije primeri glob za prekrške iz treh zakonov, od katerih je eden s
               področja ohranjanja narave, niti ne kmetijstva. In to je po našem mnenju premalo za
               oceno, da so visoke kazni splošen problem na celotnem področju kmetijstva. Nadalje,
               druga točka sama po sebi je nejasna glede vzroka za zatrjevanje nesorazmernost kazni
               v kmetijstvu s težo prekrškov. Zato smo pač predlagali razmislek o morebitni
               združitvi prve in druge točke, ker bi medsebojno pač dajale bolj jasno sliko tega kar
               sicer, po našem mnenju ali razumevanju, izhaja sicer iz gradiva za predlog akta.
               Tretja točka vsebuje, po našem mnenju, nedoločen ukrep, ker ni jasno s katerim
               področjem naj se primerjajo kazenske določbe v kmetijstvu. Vedeti je treba, da se na
               različnih področjih pravnega urejanja zasledujejo različni cilji in da je torej
               logično, da so tudi prekrški na teh področjih med seboj različni. Zato je njihova
               splošna primerljivost vprašljiva.  Vsaj vprašljiva, če ne morda tudi v nekaterih primerih nemogoča.</p>
               <p>Potem, četrta točka je sporna z vidika načela delitve oblasti, ker naj bi strokovne
               podlage za predpisovanje glob, kot akt Vlade in Ministrstva za kmetijstvo in okolje,
               zavezovale tudi Državni zbor in občine, ko prekrške določajo z zakoni oziroma
               občinskimi odloki. Takšne usmeritve so s pravno sistemskega vidika nedodelane. Zakon
               o prekrških, kot zakon sistemske narave na tem področju, takšnega usmerjanja ne
               predvideva, niti ne ureja. Zato tudi ni mogoče predvideti kako bi takšne usmeritve
               oziroma strokovne podlage učinkovale v postopku predpisovanja sankcij za kršitve
               predpisov.</p>
               <p>No, pri peti točki opažamo nekakšno kategoričnost, ki je nekako vgrajena vanjo, in to
               je za naše, po našem mnenju, možen poseg zakonodajne veje oblasti v izvršilno, kar je
               v nasprotju z načelom delitve oblasti. Predlagali smo tudi tu razmislek za spremembo
               oziroma popravek samega besedila te točke.</p>
               <p>Zdaj ugotavljam, da amandmaji k temu predlogu priporočila niso vloženi, zato bi se
               oglasila v nadaljevanju če bo treba, za zdaj pa hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za dopolnilno obrazložitev.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej ministru mag. Dejanu Židanu, da predstavi mnenje Vlade
               Republike Slovenije, kot rečeno smo ga dobili tik pred sejo na klop.</p>
               <p>Ugotavljam oziroma obveščam vse prisotne, da namesto mag. Jane Jenko seji prisostvuje
               gospod Ivan Hršak in namesto dr. Jožefa Kuniča seji prisostvuje gospod Mitja
               Meršol.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod minister, imate besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽidanDejan">

               <speaker>MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci. Spoštovana sekretarka
               odbora. Spoštovani vsi ostali prisotni, dovolite, da vas v imenu ekipe, ki je prišla
               z Ministrstva za kmetijstvo in okolje najlepše pozdravim.</p>
               <p>Mi smo to pobudo, iniciativo, da se pogovarjamo o kaznih, o kmetijstvu, o
               realiziranih kaznih v kmetijstvu, o tem kaj se je pri posameznih zakonih, ko so se
               spreminjali, razmišljalo in kaj se razmišlja tudi v bodoče, vzeli zelo resno, tako da
               imamo zelo dosti gradiv, in bom vesel, če bomo imeli možnost, da jih predstavimo.
               Kakor vidite so z mano tudi predstojniki organov, tako tistih, ki pomagajo pri
               upravnem delu, kakor tisti, ki izvršujejo tudi nadzor. Tako, da če bodo operativno
               vprašanja, verjamem, da bomo lahko danes na večino njih tudi odgovorili.</p>
               <p>Dovolite pa na začetku, da povem še naslednje. Pravilna je dejansko ugotovitev, da
               stanje v kmetijstvu, bi si želeli, da je boljše. Res je, da podatki za letošnje leto
               kažejo boljšo sliko, kot lansko leto. Res je tudi, kar moramo vedeti, ko opazujemo
               kmetijstvo, da za razliko od nekaterih drugih gospodarskih dejavnosti, se glavna
               poročila delajo na ravni leta dni, medtem ko nekatere parametre pa tudi spremlja
               statistika in so objavljeni in tudi o teh vam bom povedal kaj trenutno kažejo.
               Dodatno, dovolite, da bomo današnjo možnost izkoristili, to je bila tudi v bistvu
               dodana vrednost za ministrstvo, da dejansko pregledamo za letošnje leto, za zadnja
               leta kaj se je dogajalo s kaznimi, ki so na področju celotnega sektorja kmetijstvo,
               gozdarstvo, prehrana, prisotne, tudi malo primerjali, ker tak občutek vsaj, da je
               vprašanje primerjave mandatov dveh vlad. Že tu na začetku lahko rečem, kmetice in
               kmetje, bodite veseli, če imate leve vlade, saj so v povprečju izrečene kazni nekje
               20% jih je manj, kakor če so desne vlade, ampak to bolj kot šala. Številke pa malo
               kasneje, tudi povedal, da boste razumeli zakaj sem to moral povedati.</p>
               <p>Na začetku pa bi rad povedal tudi naslednje. Sveto pismo, ki se imenuje Zakon o
               kmetijstvu, je torej zakon o kmetijstvu, ki ureja področje kmetijstva, to je temeljni
               zakon. Preko tega temeljnega zakona se urejajo najpomembnejše stvari na področju
                  kmetijstva. To je
               tudi zakon preko katerega se največ nadzora izvaja in kolikor se jaz, spoštovane
               poslanke in poslanci spominjam, to je tudi zakon, sprememba zakona, ki je bila v
               Državnem zboru soglasno sprejeta. Vsaj tako imam v spominu, da ko je bila zadnja
               sprememba sprejeta, je od 72 prisotnih poslancev, ste ga podprli v celoti, kar seveda
               je dober znak, saj področje kmetijstva ni področje kjer bi si želeli pretiranih
               političnih razprav, zato ker sektor ni pretirano močan in <stage>/nerazumljivo/</stage> lahko v
               bistvu nekatere stvari tudi doseže. Torej predvidevam, da ko govorimo o kaznih
               znotraj kmetijstva, da naj govorimo o Zakonu o kmetijstvu. To je moja prva
               ugotovitev. Druga stvar. Drugi temeljni zakon s področja kmetijstva, ki pokriva to
               področje, je zakon o živinoreji. Tudi v tem zakonu verjetno ne govorimo.
               Izpostavljeni so potem trije zakoni. Prvo je zakon o spremembi Zakona o gozdovih.
               Moram reči, tukaj smo se dejansko potrudili in smo tokrat v bistvu v detajle
               primerjali osnutek zakona, ki sem ga prejel od svojega predhodnika v roke. Osnutek
               zakona, ki ste ga usklajevali v desni koaliciji januarja prejšnjega leta, osnutek
               zakona, ki ga je tudi prejšnja sestava ministrstva poslala v vladno proceduro in v
               dosedanje. In moram povedati, da vas bom s tem z veseljem seznanil. Potem Zakon o
               vinu je tako zelo specifičen in dovolite, da vas tudi o tem bolj natančno seznanim,
               da boste razumeli v bistvu kako je nastajal, med tem, ko OZON, Zakon o ohranjanju
               narave, to je pa zakon, ki ga v bistvu še ni. To je treba vedeti, da je to osnutek
               zakona, ki v Državnem zboru po rednem postopku kakorkoli obračamo, je relativno
               majhna verjetnost, da bo ta zakon v Državnem zboru, zato, ker gre po normalnem, po
               rednem postopku sploh sprejet. Predvidevam, da če bo takrat čas na razpolago, se bo
               pogovarjalo dosti v Državnem zboru, se bodo nekatere stvari, če boste imeli predloge,
               ki so boljši, se bodo tudi uskladili in potem se bo zakon sprejel ali pa tudi ne, če
               bo zmanjkalo časa. Tako, da ne vem ali je smiselno, da govorimo v tem trenutku Zakon
               o ohranjanju narave, zlasti zato, ker je sklic vezan na kmetijstvo, to je pa le Zakon
               o ohranjanju narave.</p>
               <p>Sedaj pa dovolite nekaj trenutnih podatkov kar se stanja v kmetijstvu tiče. So
               pomembni, da bomo lažje razumeli razpravo, ki bo naprej potekala. Vi poznate, da samo
               kmetijstvo kakorkoli je del evropske kmetijske politike, in da v veliki meri dobiva
               del prihodkov tudi iz ukrepov evropske kmetijske politike, zato je cilj ministrstva v
               tej sestavi naslednji, da tisto, kar ima kmet pravico, da dobi zato, ker izvaja javne
               funkcije, da dobi čim prej v vsakem primeru pa pravočasno. V letošnjem letu nam je
               tako uspelo, da smo do februarja, večina evropskih držav namreč to ni uspelo, da smo
               do februarja izplačali razen 600, vsa neposredna plačila iz leta 2013. Tisto kar ni
               bilo takrat izplačano, je bil pa razlog preprost, ali niso ustrezale transakcijske
               številke ali pa karkoli drugi formalni razlog. Denar je pa bil zagotovljen. To je
               prvi podatek, ki je za stanje v kmetijstvu pomemben.</p>
               <p>Drugi podatek je statističen. Statistika beleži na ravni mesecev kar se dogaja z
               vrednostjo prodaje kmetijskih produktov. V kolikor greste pogledati na statistične
               podatke, boste ugotovili, in to kaže statistika. Poudarjam, to je statistika. Kaže,
               da imamo v letošnjih prvih mesecih rast vrednosti prodaje kmetijskih produktov nekje
               med 11 do 13%. In do tega je vezan na fizično večjo proizvodnjo in do tega je pa
               vezan tudi na višje cene kakor so bile lansko leto v primerljivem obdobju. Vpliva pa
               to seveda potem na končni rezultat kmetijske proizvodnje.</p>
               <p>Drugo kar statistika tudi govori, so posamezne bilance. Pri posameznih bilancah v teh
               začetnih mesecih jasno je zelo pomembno, kaj se dogaja s proizvodnjo mleka. Tukaj se
               ugotavlja, da imamo mesečno rast v primerjavi z istim mesecem lanskega leta. V tem
               trenutku 1%, bi si želeli večje, ampak kljub vsemu, zaustavil se je upad, ki je bil
               lansko leto prisoten. Ta upada pa tudi vemo zakaj je bil. Zato, ker ljudje niso imeli
               zadosti krme za svoje živali zaradi suše, ki je bila lansko leto in podoben trend
               recimo je viden tudi v vseh sosednjih državah okrog nas. Tudi če pogledamo znotraj
               kmetijstva, še vedno pri mleku vidimo, da tisto kar je dobro,  se proizvodnja mleka, ki ga pijemo, to
               je konzumno, ali je to sterilizirano ali pasterizirano, v Sloveniji povečuje. Po
               dolgem obdobju se ponovno povečuje proizvodnja sirov, ki je kar nekaj časa padala. Na
               žalost pa še vedno upada proizvodnja fermentiranih izdelkov, kar pa ni dobro.
               Fermentirani izdelki so prav tako izdelki, ki dajejo neko dodano vrednost tej panogi,
               ki je pri nas najbolj pomembna. Naj spomnim, mlečna proizvodnja na letni ravni
               predstavlja od 14 do 15% slovenske kmetijske proizvodnje. Naslednji podatek, ki je
               tudi evidenten, je, da v začetnih mesecih narašča zakol živine. Nimamo še dokončno
               opravljena analize, ampak statistični podatki kažejo, da ponovno po dolgem obdobju to
               narašča. Medtem ko vsi ostali prodajni produkti, pa razumete, da prve mesece tega
               leta enostavno niso povezani z letošnjo proizvodnjo, ampak se bodo tekom leta
               dogodili. In upam, če ne bo prehudih klimatskih udarov, da bo tudi to tako, kot mora
               biti.</p>
               <p>Zdaj pa dovolite, da vam povem, kaj se dogaja s prekrški, oziroma da bomo razumeli, o
               čem se pogovarjamo. Da bomo pa imeli občutek, o kakšnem sektorju se pogovarjamo, naj
               povem samo še ta podatek – vrednost letne kmetijske proizvodnje, brez neposrednih
               plačil in ostalih plačil, ki jih izvajamo preko slovenskega in evropskega proračuna,
               je v Sloveniji približno milijardo 100, potem pa niha, nekaj je odvisno seveda od
               klimatskih razmer, in sicer zato, ker je več kot polovica - imamo opravka z zeleno
               proizvodnjo, ki dela pod nebom in je bistveno odvisna, ali je to kakšna poplava ali
               je suša ali kako drugače. Nekje 45 do 47% je pa potem živinorejska proizvodnja. Ker
               pa se učinek takšnih ali drugačnih klimatskih sprememb zaradi tega, ali je hrana
               prisotna ali ni, ali pa ima višjo ali nižjo ceno, pozna z zamikom. Torej, imamo
               opravka z milijardo.</p>
               <p>In zdaj bom kar začel naštevati, da bomo imeli občutek, o kakšnih kaznih govorimo, ko
               govorimo o kmetijstvu kot o celotnem sektorju. En del nadzorne funkcije v Sloveniji,
               tudi na področju kmetijstva, gozdarstva in prehrane, opravlja slovenska policija.
               Slovenska policija je, kar se tiče Zakona o ohranjanju narave, ugotovila
               nepravilnosti v letu 2011 48, izdala je eno globo in 47 opozoril. V letu 2012 je bilo
               ugotovljenih 36 nepravilnosti, izdane so bile 4 globe in 32 opozoril. Leta 2013 je
               bilo ugotovljenih 23 nepravilnosti, izdane 4 globe in 19 opozoril. Ko pa se
               pogovarjamo o 9 globah skupaj, moram povedati, da je skupni znesek tega 1.210 evrov v
               3 letih. Na podlagi Zakona o gozdovih je policija leta 2011 ugotovila 5 kršitev in
               izdala 40 glob in 10 opozoril. V letu 2012 je ugotovila 57 kršitev, izdala 44 glob in
               13 opozoril. V letu 2013 pa je policija ugotovila 9 prekrškov in izdala 7 glob in 2
               opozorili. 91 glob je torej bilo izdanih v 3 letih in to vse skupaj znaša 18.400
               evrov.</p>
               <p>Naslednje področje, ki je s stališča ministrstva bistveno pomembno, je področje varne
               hrane. Tu večji del nadzora temelji na Upravi za varno hrano, veterinarstvo in
               varstvo rastlin. Tu je stanje naslednje. V letu 2012 je bilo izdanih glob v vrednosti
               388.000 evrov, leta 2013 je bilo izdanih glob v višini 547.000 evrov in v letu 2014
               je bilo izdanih glob v vrednosti 144.686 evrov. Če pogledamo, s katerega področja,
               vidimo, da velika večina glob je bilo izdanih za področje varovanje zdravja ljudi,
               torej na področju varne hrane. Če boste pa hoteli tu kasneje bolj temeljito
               obrazložitev, pa jo bo podala generalna direktorica, ki vodi upravo.</p>
               <p>Kar se tiče visokih kazni v kmetijstvu. Če zberemo vse kazni, je največ nadzora in
               kazenskih sankcij 
               potem izvaja inšpektorat za kmetijstvo in okolje. Tu dovolite, da vam povem kako je
               bilo leta 2012. Izdano je bilo sankcij za milijon 490 tisoč evrov. To je glavno
               področje, kjer se izdajajo sankcije preko Zakona o kmetijstvu. Torej še enkrat povem,
               leta 2012 milijon 490 tisoč evrov. Leta 2013 je bilo izdanih sankcij v vrednosti
               milijon 157 tisoč evrov. Leta 2014, tu pa so zajeti štirje meseci oziroma mislim, da
               povsod smo delali na 5. maj analizo, je pa bilo izdanih glob 251 tisoč. Če pogledam
               mogoče kako so bile globe izdane v primerjavi prejšnja vlada in sedanja vlada, čeprav
               takoj poudarjam, to povem bolj kot anekdota. To, koliko glob izda nadzorni organ, to
               ni pristojnost ministra za kmetijstvo in okolje, to ni pristojnost niti ministrstva
               ampak nadzorne službe delujejo s v skladu s svojimi programi, v skladu z oceno
               tveganja in če je ocena tveganja takšna, je število akcije takšno, če je število
               tveganja drugačno, je pa število drugačno.</p>
               <p>Suma sumarum tekom razpravo vam bom povedal tudi številko kako je bilo v prejšnji
               vladi in sedanji vladi <gap n="..."/> da je dejansko preveč papirjev ampak vse ok, tekom
               današnje razprave bo čas, da vam preberem.</p>
               <p>Potem je bilo <gap n="…"/> aha, tukaj imam zdaj številko. V času vlade, ki je imela mandat
               približno enako dolg, kakor sedanja vlada, to je potrebno vedeti. Mandat prejšnje
               vlade je bil 13 mesecev in 9 dni, mandat sedanje vlade pa smo primerjali tako, da je
               bil dolg 13 mesecev in 18 dni, to je vse delano na 5. maja, je pač ugotovljeno
               naslednje: da je bilo glob na področju kmetijstva, torej glob, ki jih dejansko izreka
               inšpektorat za kmetijstvo in okolje, za milijon 554 tisoč, v času sedanje vlade pa
               milijon 287 tisoč.</p>
               <p>Potem če primerjamo globe kar se tiče Zakona o vinu. Tu je potrebno povedati, da v
               bistvu imamo tudi vmesno obdobje, to je vmesno obdobje ko že velja novi zakon, se
               enostavno ugotavlja, da je bilo v obdobju prejšnje vlade, pa ponovno poudarjam, to
               vam bolj govorim, kot zanimivost, nadzorne službe delajo v skladu z zakoni in dejalo
               samostojno in tu ni vpliv ne Državnega zbora, ne ministra in ministrstva, morajo
               delati samostojno, je bilo v času prejšnje vlade na področju vina, Zakona o vinu,
               izdano za približno 21 tisoč evrov, v sedanjem obdobju sedanje vlade pa mislim, da
               približno 12 tisoč evrov.</p>
               <p>Zakaj je to tako zelo pomembno kar vam govorim? Zato, ker je že bilo tekom današnje
               razprave, mislim, da ste vi povedali gospod Lah, je bilo že poudarjeno, da se je
               sistem glob, globnega sistema, mimogrede ministrstvo tukaj ni samostojno, osnova je
               Zakon o prekrških, na to se opira, same analize pa se delajo potem v nekem časovnem
               razmiku, večinoma v razmiku leta dni, ko se primerja kakšne so potem bile globe in
               kaj se dogaja s stanjem na terenu. Tukaj bi rad povedal, da ko gledamo te zakone,
               enostavno so pomembne na koncu, kljub vsemu v bistvu ko gledamo zakone kako smo
               prišli do posameznih zakonov. Še enkrat pa poudarjam. Nadzorne službe, torej
               inšpekcijske službe, vedno imajo možnost, da ko ugotovijo nepravilnost, izrečejo
               opozorilo in če pogledamo v bistvu delovanje naših nadzornih služb, mi dejansko
               ugotavljamo, da izrekajo opozorila, kar je tudi prav, saj je to na nek način tudi
               njihova preventivna funkcija, lahko rečemo tudi to je funkcija kako v bistvu
               usmerjati ljudi. Ko se pa izrečejo globe, pa ko sedaj sprejemamo spremembe zakonov,
               spreminjamo sistem na dva načina. Prvi način je, da enostavno imajo inšpekcijske
               službe na razpolago širino. Torej ni več, da za posamezni prekršek je globa takšna,
               ampak je širina tole, za posamezni prekršek je globa od neke minimalne do neke večje.
               Zakaj se to tako dela? Zato, da v primeru kadar pa imamo opravka s tistimi, ki se
               vračajo petič,  desetič,
               petnajstič, ko naredijo kar ne bi smeli narediti v skladu s slovensko zakonodajo,
               lahko potem inšpekcija, če tako oceni, odreagira tudi strožje. Zaradi nove usmeritve,
               to je usmeritev, da naj bo globna, torej kazenska politika ne več samo sorazmerna,
               ampak mora biti tudi učinkovita in odvračalna, se je pač v tej smeri tudi zakonodaja
               spremenila.</p>
               <p>Še nekaj bi rad opozoril. Kakšna stališča ministrstvo dobiva pri svojem delovanju. Ko
               se v bistvu odkrijejo kakšne nepravilnosti, zlasti nepravilnosti, ki so zanimive tudi
               širši javnosti, spomnite se v bistvu nepravilnosti lansko leto, ki so, čeprav je bilo
               zelo zelo malo kršiteljev, bi pa lahko vrgle slabo luč na celotni kmetijski sektor.
               To so nepravilnosti, ko se je ugotovilo, da so posamezni ljudje vozili vrtnine iz
               Italije, kar je dovoljeno, in prodajali kakor, da so to vrtnine iz tistih kmetij, nam
               je bilo prav nerodno povedati, da potem ti ljudje, ki delajo strahovito škodo
               slovenskemu kmetijstvu. Mislim, da so bile globe takrat 60 evrov, polovička. Takrat
               je bil pa tudi z vaše strani, spoštovane poslanke in poslanci, zelo dosti urgenc,
               kako lahko toleriramo takšno stanje. Torej, v primeru ugotovljenih nerpavilnosti, na
               katere potem tudi javnost opozori, je potem ministrstvo, Vlada, pa tudi Državni zbor,
               vi ste na koncu tisti, ki zakone sprejemate, in se uskladite o višini kazni, vi
               sprejemate zakone. Zelo hitro smo potem vsi skupaj tarča, zakaj so globe tako zelo
               nizke, in ob istih kaznih. Po drugi strani pa se postavlja vprašanja, zakaj so takšne
               globe.</p>
               <p>Sedaj pa, spoštovane gospe in spoštovani gospodje, dovolite, da vam kljub vsemu
               pojasnim zakon, to je zakon o vinu, saj preko tega zakona je bilo ministrstvo pogosto
               vprašano: Kaj vam pa je,da spreminjate zakon, saj boste s tem škodili malim kmetom?
               In bi rad, ker verjamem, da verjetno vseh informacij nimate, da boste razumeli, kako
               je ta zakon bil sprejet. Kot prvo, sprememba zakona niti ni nastala na pobudo samih
               strokovnih služb znotraj ministrstva, vendar so ministrstvo na začetku prejšnjega
               leta organizirano, ker navada ministrstva je, da ko sprejme predstavnike sektorja je
               naša zahteva, da zahtevamo,da se udeležijo vsi, ki so relevantni predstavniki tega
               sektorja, ne samo eno društvo, drugo društvo, tudi zato, ker so potem pogosto zahteve
               različne in se je težjo uskladiti. Nas so takrat obiskale naslednje organizacije:
               Zveza društev vinogradnikov in vinarjev Slovenije, ki združuje društva vinogradnikov
               in vinarjev, Združenje družinskih vinogradnikov in vinarjev Slovenije, ki združuje
               družinske vinarske kmetije in Vinska družba Slovenije d.o.o., ki združuje 16 velikih
               vinskih kleti. Ko so predstavili nekatere zahteve, prva je bila zaščita enega od vin,
               kar smo tudi potem učinkovoto izvedli. Druga zahteva je bila kot prošnja. Povedali
               so: Poglejte, mi, ki tu sedimo, mi živimo od vina. To ni naša hobi dejavnost. Mi od
               tega živimo in po nam dosegljivih podatkih mi bistveno težje živimo zato, ker imamo
               nelojalno konkurenco tistih, ki davkov ne plačujejo. To je bila zahteva teh treh
               asociacij. Rekli so: Minister pomagaj. Kontra vprašanje ministrstva je bilo pa jasno:
               Kaj mislite, da je potrebno narediti? Takrat smo ustanovili posebno operativno
               skupino, na kateri so bili prisotni predstavniki vseh treh asociacij, tudi
               predstavnica naše vinarske inšpekcije in tudi pristojnega direktorata. Bila je zelo
               enostavna naloga pred njih postavljena: Dogovorite kateri ukrepi so po vašem mnenju
               smiselni in jaz kot minister vam dajem zagotovilo, da s takšnimi ukrepi, ki jih med
               seboj uskladite gremo naprej v zakonodajni postopek. To pomeni v usklajevanje med
               sektorji. V usklajevanje na Vladi in potem zagovarjati zakon, ki bo na Vladi sprejet
               v Državni zbor. Seveda pa je ves čas bila tudi vljudna prošnja, če to delamo tudi na
               vašo prošnjo potem, ko je treba zagovarjati tudi pred vami, spoštovane poslanke in
               poslanci, tudi upoštevno povedati, da je to bilo na vašo pobudo in da ministrstvo to
               pobudo sprejelo.  14.
               2. 2011 že takrat je potekala razprava. In takrat je razprava, ki je bila v bistvu,
               nekatere druge razprave je pokazala, da je največ razprave okoli neprijavljenega
               pridelka vina in potem posledično prodaja le tega naprej. 11. 4. smo pa razpravo
               nadaljevali in takrat smo dejansko začeli oblikovati predlog in tudi oblikovali
               6-člansko delegacijo, delovno skupino, kjer so bili predstavniki vseh treh
               organizacij, inšpektorata za kmetijstvo in pristojnega direktorata. Nadaljnja
               usklajevanja so potekala 14. 5. in 27. 5. na ministrstvu, kjer so bili podani
               predlogi v dveh skupinah. Prva skupina spremembe namenjene reševanju problematike
               sive ekonomije v vinarstvu, to pomeni dodatne pristojnosti vinarske inšpekcije,
               povečanje kazni, poenostavitev postopka kaznovanja, pospešitev obveznih prav v
               register in ostale spremembe, to je v zvezi z označevanjem in tradicionalnimi izrazi.
               23. 5. je bilo tudi sklenjeno, da se v predlog sprememb zakona vključijo le
               spremembe, ki so namenjene reševanju sive ekonomije v vinarstvu, saj je to bila
               največja želja vseh teh predstavnikov slovenskih vinogradnikov in vinarjev. In 24. 6.
               je bil predlog zakona dan v javno obravnavo. Osnovne cilje zakona v bistvu ne bom
               govoril. Bi pa rad poudaril tudi naslednje, da v bistvu sam zakon prinaša neke
               omejitve. Vendar so omejitve takšne, za katere so sami proizvajalci smatrali, da so
               smiselne in ne takšne, za katere bi proizvajalci smatrali, da so samo birokratske ali
               da so poenostavitve, ki recimo nima nekega cilja. Proizvajalci so zahtevali
               poenostavitev postopa kaznovanja in zviševanja kazni za prekrške ter inšpekcijo
               omogočanja izrekanja kazni v razponu. Takrat so bile tudi potem določene skupine
               proizvajalcev, kaj so manjši pridelovalci, kaj so srednje veliki pridelovalci in kaj
               so veliki pridelovalci. Takrat je bilo tudi odločeno, da obstaja dve vrsti prekrškov,
               to so hujši prekrški, to je zavajanje glede porekla, govorim o hujših prekrških,
               zavajanje glede porekla, kakovosti, nepriglašanja ali nevpis v register, uporaba
               nedovoljene tehnologije ali enoloških postopkov, dajanje v promet vina, ki ni
               primerno za promet ali brez ocene in listin, vsaj ene nedovoljenih sort in drugi
               prekrški. To je napačna uporaba geografskih označb na primeru oznaka za deželno, na
               kakovostnem vinu ali pa vino ne vsebuje predpisanih snovi in podobno. Kar se tiče
               višine kazni, na podlagi, na predlog predstavnikov pridelovalcev je imenovana delovna
               skupina pripravila usklajen predlog za zvišanje kazni za večje prekrške na trikratno
               vredno kazni iz osnovnega zakona, za manjše prekrške pa na polovico kazni za večje
               prekrške. Tak predlog je tudi sprejela vlada. Zakon pa sprejema Državni zbor. In zato
               se je z amandmaji na tem Odboru za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje, so
               bile predlagane kazni znižanja za polovico in sicer za večje prekrške na 1,5-kratno
               vrednost obstoječih, za manjše prekrške pa na polovico kazni za večje prekrške. Da
               bom, dovolite, da tudi jasno povem, kaj so kazni za manjše pridelovalce, ker se danes
               večinoma o tem pogovarjamo, za hujši prekršek, za manjše pridelovalce je začetna
               kazen 650 evrov. To v praksi poznate, v praksi kljub vsemu velja načelo polovičke je
               to 325 evrov. Kar se tiče drugih prekrškov je začetna kazen za manjše pridelovalce
               325 evrov, torej polovička čez 150 evrov. Kolikor je meni v tem trenutku znano, se pa
               podatki spreminjajo. Ob tem, da zakon velja v tem trenutku, nimam podatka, da bi bila
               kakršnakoli kazen sicer izrečena tovrstna, zato ker tudi sedaj velja tisto, kar je
               veljalo do sedaj, da ko inšpekcijski organi ugotovijo nepravilnost, da prvo
               pridelovalce opozicijo, seveda z željo, da se podoben prekršek ne izvaja naprej.</p>
               <p>Torej, jaz sem vam 
               želel tole prebrati zato, ker če sem dobro razumel predlagatelja današnje seje, je
               bila v bistvu – jaz sem tako razumel, mogoče je tudi kako drugače bilo mišljeno -, da
               minister, ministrstvo ali Vlada ali pa tudi koalicija, saj je bil ta zakon sprejet v
               Državnem zboru, želi z nerazumno visokimi kaznimi, ki nimajo neke realne osnove,
               polniti državni proračun. Še enkrat poudarjam, kazni s področja vinarstva se gibljejo
               na letni ravni pobrane med 10 do 20.000 evrov, in to za velikost državnega proračuna,
               razumete, da nima ta kazen, ki je pobrana tukaj, vpliva na luknjo ali ne luknjo
               znotraj državnega proračuna.</p>
               <p>Če me zdaj vprašate o učinkih tega zakona, spremenjenih pravil delovanja inšpekcije,
               avtomatskega vpisa v register in tudi spremenjenih višin kazni, verjemite, da v
               bistvu za končno oceno tovrstnega zakona pa kljub vsemu potrebujemo vsaj nekaj časa.
               Verjetno je primeren čas, da ocenimo, ali so globe primerne, prenizke ali previsoke,
               verjetno je potrebno vsaj kakšno leto dni. Vendar, spoštovane poslanke in poslanci,
               če vi ocenjujete, da so globe napačne tudi v tem trenutku, lahko nekaj naredite,
               česar pa Vlada ne more narediti – vi lahko predlagate spremembo zakona. Še enkrat bi
               rad poudaril naslednje: zakoni se spreminjajo in sprejemajo v Državnem zboru. V tem
               trenutku tudi verjamem, spoštovane poslanke in poslanci, da ste opazili, da Vlada
               tudi več nima pooblastil, da pošilja v Državni zbor takšne ali drugačne zakone, razen
               če gre za neke izredne razmere. Medtem ko, spoštovane poslanke in poslanci, vi to
               pravico, da zakone vlagate, kolikor je meni poznan slovenski pravni red, še vedno
               imate. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister.</p>
               <p>Ali želi še kdo od vabljenih gostov uvodoma besedo? Ugotavljam, da ne želi, zato
               prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih delih predloga priporočila.
               Amandmajev h kateremu od delov predloga priporočila nisem prejel, vsaj jaz ne, torej
               nimamo amandmajev. Zato predlagam naslednji način dela, da razpravljamo o vseh točkah
               priporočila skupaj, nato se bomo pa dogovorili, ali glasujemo o posameznem
               priporočilu ali o vseh priporočilih v paketu. Predlagam, da se o tem dogovorimo proti
               koncu. Ali kdo nasprotuje takemu predlogu? Če ne, odpiram razpravo o posameznih delih
               priporočila. Želi kdo besedo? Najprej bom sam zelo kratko razpravljal, tako da se mi
               omogoči potem normalno vodenje seje. Za mano bo dobil besedo gospod Marijan Pojbič in
               nato naprej. Če dovolite, bi povedal samo nekaj misli, ne samo v sklopu tega gradiva,
               ki je bilo dano kot osnova za zahtevo za sklic nujne seje.</p>
               <p>Že mnogokrat sem na sejah posameznih odborov – zdaj grem širše, ne samo Odbor za
               kmetijstvo in okolje – ugotavljal, da smo v Sloveniji mnogokrat preveč normirani na
               vseh področjih. To zagotovo ni bila samo moja ugotovitev, pred letom ali pol leta smo
               obravnavali na Odboru za delo, družino, socialne zadeve in tako dalje neke spremembe
               zakonov, kjer smo obravnavali posamezne socialne pravice. Pa je bilo, na primer, za
               eno od socialnih pravic podanih, zdaj bom čisto na pamet rekel, ne vem, 33 ali 36
               meril, pa od tega še neka podmerila pri posameznih merilih, tako da je skupno število
               meril 50 in, seveda, kdo se znajde potem iz tega. Centri za socialno delo imajo
               seveda temu primerno opraviti oziroma dela s posamezno obravnavo  posamezne vloge. Ampak govorimo na
               splošno o preveč normiranih zadevah v državi.</p>
               <p>Drugo kar se mi zdi pomembno je <gap n="…"/> tudi vedno opozarjam pri vseh teh zakonih, kar
               nesorazmerno visoka politika torej polika visokih glob. Seveda vsaka palica ima po
               mojem prepričanju dva konca, eden <gap n="…"/> torej globa je seveda tista, ki nas odvrača od
               nekih prekrškov, torej naj bo seveda vzgojna, poučna, predvsem pa na to, da nas
               odvrača, če pa že storimo prekršek mora biti pa, po mojem prepričanju seveda,
               primerljiva s težo prekrška in to je dostikrat težko določiti.</p>
               <p>Govora je v tem gradivu tudi in tudi minister je govoril, bom jaz izkoristil, Zakon o
               gozdovih, te ljube prevoznice, vsi se jih še spomnimo izpred nekaj mesecev, tudi vi
               jih omenjate predlagatelji v tem gradivu, jaz sem tam takrat ko smo spremenili zakon,
               saj prevoznic zdaj ni do 30. aprila, ampak ko smo spreminjali zakon zaradi žleda in
               tako dalje, razlog je bil žled, sem izrazil prepričanje, željo ali kakorkoli že
               hočete, da bo vlada oziroma ministrstvo proučilo nov način evidentiranja prevozov
               lesa iz gozdov do kupcev in žag in tako dalje, in na podlagi te preučitve predlagal
               neke spremembe tudi za naprej, ne samo ukinitev do 30. aprila ampak predlagalo neke
               rešitve za naprej, ki bodo ali takšne, če se bo ugotovil sedanji način kot primeren,
               takšen način kot je zdaj ali pa neke spremembe glede na prakso, ki se bo pač pokazala
               ampak zdaj smo pa v nekem čudnem obdobju kjer vlada zelo težko predlaga neke rešitve,
               pa upam, da se bodo v Sloveniji tudi na tem političnem področju očitno razmere kmalu
               uredile in bo nova vlada in nov Državni zbor, da ima čas do 30. Aprila prihodnje
               leto, da bo to uredil.</p>
               <p>Jaz se spomnim tudi še eno področje in imamo tu sicer državno sekretarko na
               pravosodju. Jaz se spomnim razprave, jaz sem bil zelo kritičen takrat ko smo izredno
               drastično poviševali kazni za kazniva dejanja, predvsem za najhujše oblike kaznivih
               dejanj, jaz ne vem kdaj je to bilo ampak mislim, da je bil minister dr. Šturm, kjer
               so bile kazni povišane za najhujša kazniva dejanja iz 20 na 30 let zapora. Drži? Imam
               prav. Torej jaz sem takrat razpravljal, da se je treba najbrž skozi en teden zapora,
               ne pa 20 let <gap n="…"/> jaz si tega sploh ne predstavljam kaj to pomeni ampak ne samo za
               najhujše, tudi za ostala kazniva dejanja so bila takrat, kakor po spominu vem, kazni
               izredno povečane, mogoče imamo včasih preveč lahko roko ali pa misel nam prehitro gre
               ko, ne da bi se zavedali posledic, povečamo kazen iz 10 tisoč na 50 tisoč evrov ali
               pa iz 20 let na 30 let ali pa iz 5 let na 15 let in tako dalje, tako da ne vem če se
               zavedamo kaj to v praksi v resnici pomeni.</p>
               <p>Torej glede na to, da je sorazmerno splošna obravnava vseh teh predlogov, bi jaz s
               tem končal in dal besedo gospodu Marjanu Pojbiču. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PojbičMarijan">

               <speaker>MARJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovani gospod predsednik. Prej sem poslušal ministra in tako je
               deloval vsaj, ne samo naši poslanski skupini, mislim, da tudi vsem ostalim, kot da je
               pri nas vse super, najboljše in gre vse v pravi smeri. Res da je  v prvem nekem uvodnem stavku
               povedal naslednje, da seveda, da si tudi ministrstvo in njegova ekipa želi, da bi se
               stanje v kmetijstvu izboljšalo. Seveda, to si želimo tudi mi v opoziciji. To si
               želijo vsi kmetje v tej državi, ampak vajeti v rokah ima minister Židan in vsi tisti,
               ki na ministrstvu delate na tem področju in seveda Vlada Republike Slovenije in pa
               koalicija. In prepričan sem, če bi resno, to kar ste govoril, na tem področju tudi na
               tak način resno delali, bi bilo pa zagotovo lahko stanje v slovenskem kmetijstvu
               bistveno boljše kot je.</p>
               <p>Gospod Židan, bi ste bil tri leta v Pahorjevi vladi minister. Niste bil, dve leti, se
               opravičujem, dve leti. No, pa recimo tam nekje dve leti pa eno leto sedaj. Se pravi,
               torej ste bil skoraj cel mandat. In v vladi Boruta Pahorja in če seštejemo, se pravi
               tri leta mandata Vlade Boruta Pahorja in pa leto dni vlade Alenke Bratušek, mislim da
               slovenski kmetje in Slovenke in Slovenci ne bi delili z vami mnenja, kot ste povedal,
               kmetijci naj bodo veseli, da imajo levo vlado. Spoštovani gospod minister! Pred vso
               slovensko javnostjo, to pa moram podati, bil bi vi verjetno zadnji, ki bi si dovolil
               takšno izjavo, ki bi si jo lahko dovolil. V štirih letih ste slovensko državo,
               slovenskega kmeta, vsakega posameznika zadolžili za skoraj 10 tisoč evrov po glavi.
               Zadolžili ste vsakega kmeta, vsakega Slovenca, vsako Slovenko za skoraj 19 milijard
               evrov. Za skoraj 19 milijard evrov. In vi si danes tukaj v parlamentu dovolite reči,
               da si slovenski kmetje naj veselijo levih vlad. V samo štirih letih ste slovenskega
               človeka zadolžili, vsakega posameznika. Torej govorim o skupnem znesku ne vsakega
               posameznika, za 19 milijard evrov. In vam se to zdi normalno. Vam se to zdi normalno
               za vašo Vlado. Ali ste se sploh kdaj vprašali kaj o tem mislijo slovenski ljudje. Kam
               ste pripeljali s takimi skrajno, bom rekel, neodgovornimi dejanji in izposojenem
               denarju na račun teh ljudi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kolega Pojbič, govorimo o predlogu dnevnega reda, to je previsoki kazni<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PojbičMarijan">

               <speaker>MARJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Tako je. Spoštovani gospod minister<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Lepo prosim, ker če ne ne bomo končali danes. Lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PojbičMarijan">

               <speaker>MARJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Saj ne bom tako dolg, gospod predsednik. Ampak poglejte gospod predsednik, gospod
               minister je govoril, 80% svoje razprave je namenil vsemu drugemu, kot pa tistemu kar
               je ključno, torej kaznim. Vsemu drugemu. Govorijo kako dobro delajo, kako so vse
               naredili, da so kmetje zadovoljni, kako so<gap n="…"/> Poglejte, oh in sploh in cvetele so
               rožice v njegovi razpravi. Ampak, če greste med kmete, jaz sem doma iz Slovenski
               Goric, spoštovani gospod minister, pa pojdite vprašati ljudi, kmete, prav do njih,
               boste videli kaj menijo o vaši kvaliteti te Vlade, itn., in zadolževanju in vsem
               tistim kar ste storili. To je zločin nad slovenskim narodom, kar ste storili v štirih
               letih, da ste slovensko državo zadolžili za 19 milijard. To je zločin nad slovenskim
               narodom. To vam moram povedati in za tem stojim. Za tem stojim. Pred vso slovensko
               javnostjo in vam to upam povedati. To je zločin. In sedaj, da se vrnem na kazni.</p>
               <p>Spoštovani gospod minister! 8. 5. 2014 so v Večeru zapisali, Židan se je ovadbe
               razveselil. To je ta članek. Tukaj notri so zapisani, bom citiral nekatere stvari. Po
               novem Zakonu o gozdovih je za prevoz lesa brez prevoznic ali s <stage>/nerazumljivo/</stage>
               izpolnjenimi prevoznicami za pravne osebe in obrtnike predvidena kazen 5 do 50 tisoč
               evrov. Globa je lahko nekaj 10 krat višja od vrednosti prevoza, torej ugotavljamo,
               tisti ki smo predlagali tudi to razpravo. Podobno se je zgodilo pri 
                  zakonu o vinu. Če proizvajalec vina nepravilno uporabi geografsko označbo ali
               tradicionalni izraz, če ne označi posode ali ne najavi vinarskemu inšpektorju posesti
               mošta ga lahko inšpektor kaznuje z 2800 do 28 tisoč evrov kazni. Za male proizvajalce
               so kazni od 650 do 6500 evrov, kar je približno toliko litrov vina, kot je visoka
               kazen, tako navajajo. In še novela zakona o ohranjanju narave, ki pravnim osebam za
               vožnjo, za parkiranje vozila v naravi predpisuje 5 tisoč do 10 tisoč evrov kazni. Za
               obrtnike je takšna kazen 10 tisoč do 5 tisoč, torej, tisoč do 5 tisoč evrov, ob tem,
               da lahko kršitelj ostane tudi brez vozila. Torej, gospod minister, če bi to držalo,
               kar ste vi prej govorili, potem to, kar je tukaj zapisano ne bi stalo, jaz sem
               prepričan, da to stoji ker je tukaj zapisano.</p>
               <p>Potem, če je to za vas sorazmerno v višini prekrška, razumevanje tako visokih kazni,
               potem ne vem kaj je pravzaprav temu še lahko dodati.</p>
               <p>Govorili ste o tem, o primerjavah, v katerem letu je bilo pobranih koliko kazni.
               Gospod minister, to s tem kar mi predlagamo, nima nobene povezave. Ker tako, kot ste
               sami ugotovili, na to vlada nima vpliva. Vlada ima vpliv tam ko predlaga, v zakonih
               zapiše, višino zakona, koalicija to sprejme, in na podlagi tega vsi tisti, ki
               izvršujejo te kazni, na podlagi zakona delajo, in se na podlagi zakona odločajo. In
               tiste primerjave so zame popolnoma brezpredmetne in tratenje časa, popolno tratenje
               časa.</p>
               <p>Nas in mene osebno zanima kako in na kakšen način bomo zagotovili našemu slovenskemu
               človeku, da bo lahko spodobno živel v tej državi in da ne bo talec birokracije in da
               ne bo talec nekoga, ki si bo izmislil, da če nekomu nekdo ne bo všeč, od tu do tu v
               tem razponu, brez problemov nekomu lahko dal, zapisal najvišjo kazen za isti prekršek
               ali podoben, nekomu pa najnižjo. Zato je po moji oceni takšna velikanska razlika,
               takšen velikanski razpon v kazni nerazumljiv. Nerazumljiv! Če ste prej ugotovili
               koliko denarja pa se je pobralo skozi globe, ki so bile izrečene. Nerazumljiv. In
               gospod minister, mi, opozicija, jaz, in jaz sem prepričan, da tudi vse ostale
               poslanke in poslanci, želimo da bi bili ta vlada, pa naslednja, torej Vlade ste prej
               že sami ugotovili, da ni več, ampak še vedno opravlja tekoče posle, da delamo, se
               trudimo in se maksimalno angažiramo za to, da bomo ljudem pomagali. Da bomo ljudem
               pomagali, ne jih dodatno obremenjevali. Določen red je znotraj nekih stvari potrebno
               nujno vzpostaviti, vendar ne samo z novimi davki, novimi višjimi kaznimi in tako
               naprej. To je nedopustno. In v zadnjem času, od kar je ta vlada Alenke Bratušek, smo
               priča takšnemu načinu vodenja te države, ki pa, sem prepričan, da je daleč od
               tistega, kar si naš narod, kar si naši ljudje želijo in kar naš narod, naši ljudje
               potrebujejo. Zato smo to razpravo predlagali tudi na seji Državnega zbora, da se v
               nekih zadevah uskladimo in da poiščemo tiste rešitve in takšna, ki bodo pisane na
               kožo večini slovenskega naroda. Večini tistih, ki se iz dneva v dan mučijo, med njimi
               tudi kmetje, za to, da lahko mi tukaj pač živimo in delamo tako, kot živimo in
               delamo.  Ampak to vse gre na
               račun tistih, ki ustvarjajo. Prej se bomo tega zavedali, lažje in boljše bo življenje
               lepše ljudem v tej državi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Mirku Brulcu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:BrulcMirko">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim desetim članom ekipe vladne, ki bo
               zelo koristno danes izrabila danes to popoldne. Kajti, smo priča EPP-ju, plačljivemu
               s strani davkoplačevalcev, kajti to prenaša ali bo prenašala TV3 in je v tem
               predvolilnem obdobju to pač zastonj za stranko SDS, ki si je privoščila današnjo in
               jutrišnjo sejo. Kolega Lah, ki je pripravil predstavitev vsebine, jaz sem razočaran,
               ker ga dobro poznam, danes je bil izjemno slab, neučinkovit in povedal ni pravzaprav
               nič. Govor o kmetu, ki ima eno kravo in podobnimi floskulami, ne moremo govoriti o
               kmetijstvu v Sloveniji, kajti potem to vse izgleda zelo neresno. Kmetijstvo je
               pomembna gospodarska panoga, skrbi za urejenost, za zaposlitve, za delovna mesta, za
               zdravo prehrano in tako dalje, da ne bom dalje našteval. Zato je potrebna posebne
               skrbi, tudi države. Zaradi vsega tega tudi kmetijstvo dobiva izjemne subvencije
               evropskih in tudi naših proračunskih sredstev. S tem denarjem želimo, da smo dobro
               oskrbovani, da je narava urejena, da ljudje imajo kruh in zato je potrebna tudi neka
               kontrola.</p>
               <p>Danes govorimo o kaznih. Kaj je naloga kaznovanja, kazni? To je stvar stroke. Mi tako
               gostilniško danes razpravljamo o kazni. Je pa tudi tukaj pomembna stroka, ki natančno
               ve kaj je namen kazni, preprečevanje zlorab, izigravanja zakonodaje, okoroščanja,
               kraje in tako dalje. To je namen kazni in namen je tudi odvračanje od tega, da boš
               delal neumnosti. In zato je tudi kazen, kot smo rekli kdaj tudi lahko in je vzgojna.
               Mi moramo imeti take kazni, da se bo vsak zavedal, da se mi ne splača nekaj delati,
               kar ni v dogovoru z zakoni. Ja, tako je to. Zato so kazni, da bom jaz rekel, da se mi
               ne splača skozi vas peljati 100 na uro, če je omejitev 50, ker bom povzročil
               marsikaj. Govor je bil o branjevkah, 40 evrov ali koliko je bila kazen. Kolega pa
               pravi: Ljudem moramo pomagati. Seveda, nekomu bomo pomagali, da bo mene prinašal
               okrog. Tak zasluži kazen, seveda ne kazen, da ga ubiješ, ampak da se smeje plačaš 40
               evrov in gre naslednji dan zopet v Trst na tržnico. Ali bomo proti temu, da dobi
               visoko kazen tisti, ki zanalašč, namerno prodaja pokvarljivo hrano, kontaminirano,
               zastrupljeno, kakršnokoli že, pa recimo da to hrano dobavi neki javni kuhinji, šoli,
               vrtcu, pa imamo 800 salmonel ali pa drugih hudih zadev lahko ali takega moramo
               kaznovati, da to ne bo več počenjal ali ne, ali bomo rekli ne, temu je treba
               pomagati, da se bo spreobrnil in da ne bo več delal takih zadev. Mi smo pred
               volitvami in vemo, da ali nekateri mislijo, da so volivci pač taki, kot niso. Jaz sem
               prepričan, da ne. kajti, če bomo sedaj govorili o tem, če bomo izvoljeni vam bomo
               kazni znižali, če bomo mi izvoljeni ne bomo imeli davkov na premoženje, bomo vsi
               enaki. Tisti, ki ima ogromno bo enak tistemu, ki je revež in podobno, in bo enako
               deležen uslug v zdravstvu, šolstvu in na drugih področjih. Ali bomo tako nastopali
               pred volivci? Ali bomo pa rekli: Smo za pošteno okolje, pošteno družbo, pravično
               družbo. In tisti, ki to zlorablja bo pač nesel porcijo.  Končno je tudi pravosodje v zadnjih letih
               veliko naredilo, da gredo tisti, ki so bili popolnoma nedotakljivi, arogantni,
               nesramni in ne vem kaj sedijo v zaporih. Politiki, gospodarstveniki in tako dalje,
               končno. Končno so enaki tistemu, ki v marketu ukrade neko bundo, pa ga preganja vsak,
               kakorkoli že. Glejte, jaz sem ponosen, da je socialna demokracija z ministrom, ima
               tako skrb do kmetijstva, da verjetno nikoli ne bo vse, tako kot bi si želeli, na
               nobenem področju, tudi tukaj ne, ampak da so narejeni veliki premiki. Kolega Pojbič,
               jaz vas vabim pridite na Goriško, bova šla midva k nekaj kmetom, bova šla, pa bomo
               videli. Veste, ko so nekje v gostilni jamrajo, ko greš individualno po kmetijah,
               klobuk dol, garajo, odvisni so od vremena in tako dalje, da ne govorim, ampak živijo
               dobro. Garajo. Živijo dobro, pridi. Dobrodošel, pa bomo prehodili Goriška Brda, pa
               vipavsko dolino, področje, ki ga dobro poznam. Ne pade z neba, pridni so, znajdejo
               se, znajo tržiti, prodajajo znamke, iz vina naredijo cele zgodbe, romane in tako se
               dela. Mi imamo tudi kmete, ki imajo eno kravo ali pa dva prašiča, tudi tiste je treba
               negovati, tudi tiste. Ampak ne govoriti, da je vse zanič in vse slabo. Glejte,
               predlogi teh priporočil so taki, da sprejemam razlago pravne službe in mislim, da teh
               sklepov pod nobenim pogojem ne more podpreti in mislim, da bo tudi jutrišnja seja
               plenarna Državnega zbora eno veliko prerivanje, kdo je za to, da ne kaznujemo kmete,
               ker so reveži, ker so vsi pošteni, ker nihče nič ne zlorablja in bo zopet strel v
               prazno. Socialni demokrati ne bomo podprli predlaganih priporočil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz vse skupaj lepo prosim, da se držimo tega gradiva, ki je oziroma da
               imamo razpravo o predlogih priporočil. Vsi gremo nekaj čez. Jaz vam zagotavljam, da
               ne bom vsakega posebej opozarjal za naprej, za naprej velja, dajte se držati, jaz pa
               seveda ne morem vsakega kar prekiniti, potem me enkrat opozarjajo z ene strani,
               drugič z druge. Jaz predlagam, da se držimo tega gradiva. Repliko ima gospod Marijan
               Pojbič, nato predlagatelj gospod Zvonko Lah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PojbičMarijan">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik, bom zelo kratek. Gospodu<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Tri minute.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PojbičMarijan">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Seveda. Gospodu Brulcu bi rad samo to povedal, da sem bil velikokrat na Primorskem in
               tudi hodim gor, tako da poznam tam kmetije, da ne bi slučajno mislim, da če ne živim
               na Primorskem, da pač me tam nikoli ni, Slovenija je za mene tako majhna država, da
               bi vsak poslanec vsaj toliko in tolikokrat moral obiskati vsak del naše Slovenije in
               bi bilo prav in pošteno, zato tudi vem, kako tam ljudje živijo. Ampak jaz sem govoril
               o tem, da moramo in da smo dolžni delati, pripravljati in sprejemati odločitve v
               korist večine ali pa vseh, vsakogar na način, ki bo za vse sprejemljiv. Povedal sem
               tudi, da red mora biti, vendar pa mora biti zapeljan pod nekimi pogoji.</p>
               <p>Ko pa ste, gospod Brulc, govoril o EPP-ju in te seje, ki je sklicana za to EPP za
               SDS, bi vam pa rad samo to povedal. Žalostno, zelo zelo žalostno je, da je SD že
               njegovo vlado in sedaj Alenka Bratušek delala EPP na račun 19 milijard evrov, ki si
               jih je sposodila in pod pretvezo govorila slovenskemu ljudstvu in slovenskemu narodu,
               da jo je skrb za socialno državo. Ni pa povedala, kakšne posledice bo to imelo za
               vsakega posameznika v tej državi, da je vsak otrok, ki se danes rodi zadolžen za 15
               tisoč evrov. To pa ni povedala. Žalostno. Res žalostno, da smo prišli  do te situacije, gospod
               Brulc. In takšni, kot ste vi, sem prepričan, da so zadnji, ki mi lahko govorijo o
               EPP-ju. V Slovenski demokratski stranki, pa tudi jaz osebno se vseskozi maksimalno
               trudim za to, da bi v Državnem zboru poskušal vas in ostale, ki lahko vplivamo na
               prihodnost naših ljudi, prepričati, da sprejemamo odločitve, ki so v dobro naših
               državljank in državljanov, ne pa v dobro posamezne skorumpirane skupine, v dobro
               posameznih lopovov, posameznih lobističnih skupin in tako dalje. Proti temu sem pa,
               odkar sem v Državni zbor prišel, do danes in tudi v prihodnje, če bodo seveda ljudje
               glasovali za tiste, ki nam gre za stvar, ki nam gre za narod, ki nam ne gre za
               posameznike in korupcijska združenja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne, gospod Pojbič, sicer ni govoril o tem gradivu, ampak je govoril manj
               kot – replika je trajala manj kot 3 minute. Očitno me odlično spremljate, moje
               vodenje seje, ampak poskušam voditi korektno. V imenu predlagatelja gospod Zvonko
               Lah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LahZvonko">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Glejte, ko sem poslušal ministra, se tudi ni povsem držal današnje teme in je povedal
               še kup drugih stvari, ki se tega ne tičejo. Ministra bi popravil, tudi Zakon o
               kmetijstvu, ko imamo primerjavo z zakonom, ki je veljal od 28.7.2012, in zakonom, ki
               je veljaven od 29.4.2014, so spremembe. Imamo 176. člen, kjer je bila globa 80 do 500
               evrov, za prekršek, ko se kaznuje posameznik, z zakonom, ki pa velja od 29.4.2014, je
               pa zraven dodan še posameznik, ki samostojno opravlja dejavnost, kjer je pa globa
               najnižja z 80 na 200, najvišja pa s 500 na 1.000 evrov, povečana. Potem imamo pa 177.
               člen, kjer je globa za posameznika in odgovornega pravne osebe od 200 do 600 evrov,
               po novem pa je globa od 600 do 1.800 evrov. Se pravi, najvišja je trikratnik, po
               Zakonu o kmetijstvu, s tem da imamo potem še v 178.a členu napisano: <q>»Za prekrške iz
               tega zakona se sme v hitrem postopku izreči globo tudi v znesku, ki je višji od
               najnižje predpisane globe, določene s tem zakonom.«</q> Se pravi, napotek, tisto, kar sem
               že prej povedal, da po hitrem postopku se tudi višje globe izrekajo.</p>
               <p>Toliko o Zakonu o kmetijstvu. Mi smo zakon takrat podprli kot celoto, mislim, da smo
               imeli pripombe na kazni.</p>
               <p>Zdaj pa naprej, tisti trije zakoni, ki jih je minister omenil in smo jih mi – Zakon o
               vinu. Namreč, minister, vi ste navedli, katera združenja so tu bila. Če to primerjam
               z vinogradništvom, tako kot, recimo, v prireji mleka ali pa mesa. Mi imamo povprečno
               kmetijo velikosti 6,4 hektarja. Za eno GVŽ, odraslo govejo žival, rabi kmet hektar in
               pol zemlje. Se pravi, ima lahko, recimo, 4, 5 krav. S 4, 5 kravami, če se ukvarja s
               prirejo mleka, govorim o povprečnem kmetu, ki jih imamo v Sloveniji, ne more
               preživeti. Ne more kupiti hladilnika, ne more kupiti molznega stroja, lahko samo na
               roke molze in takoj mleko proda, ker se mu nič več ne splača, stroški ne prenesejo na
               povprečno kmetijo. Se pravi, lahko kmetovanje zapre. In praksa kaže, pred 30 leti je
               v naši sosednji vasi 20 kmetov dajalo mleko, zdaj samo še eden. Samo še eden, s tem da eden pa še
               redi bike. To je ostalo. Zemljo pa glede na konfiguracijo terena seveda obdelujeta ta
               dva samo tam, kjer lahko stroji, tam kjer ne morejo stroji obdelovati se pa zarašča,
               kar je logično, ker ne moreta ta dva obdelovati. Seveda ti manjši kmeti, če bi
               obdelovali, nebi dali v najem tem večjim kmetom, bi se morali ukvarjati z
               dopolnilnimi dejavnostmi, da bi lahko preživeti, ustvariti večjo dodano vrednost
               pridelku, vendar zato je pri nas tako slabo poskrbljeno s predpisi, s stroko in vsem
               ostalim, da je to v povojih in zato premalo naredimo. Če pa to primerjam z
               vinogradništvom, gospod minister, je pa povprečen vinograd v Sloveniji, mislim, da
               okrog 20 arov, na Dolenjskem imam tisoč 200 vinogradnikov, povprečje 20 arov in če
               teh 20 arov vinograda, največ pa jih je, imamo pa Dolenjsko, Posavje, Bela krajina,
               15 tisoč zidanic. Pogoj za gradnjo zidanice je bilo 8 do 10 arov vinograda in to ti
               imajo. To niso vikendaši, zidanice so kmetijski objekti, zgrajeni na kmetijski
               zemlji, namenjeni predelavi, grozdje v vinu in spravilo, ne vem, vsega ostalega. Te
               pridelajo, če 8, 10 arov vinograda približno imajo 300 do 400 trsov, še predelujejo
               cviček, je tam 2 do 2,5 litra po trsu, se pravi največ tisoč litrov vina pridelajo,
               zelo kvalitetnega, v večini primerov, veliko temu so pripomogla tudi društva z
               izobraževanjem, ocenjevanjem in tako naprej. Zdaj mi pa povejte, če so tri osebe pri
               hiši, če imajo za lastno porabo, mora vsak spiti 1 liter na dan, da porabijo to vino.
               Če ga ne porabijo, ga lahko prodajo samo ustekleničenega. Za stekleničenje mora imeti
               vinogradnik primerno opremljen objekt, primerno opremo, da ga lahko ustekleniči in
               kot takega prodaja. Komu se to izplača? Tukaj ko ste imeli združenje predstavnika
               družinskih kmetij ali družinskih vinogradnikov, vse večjih vinogradnikov po tej
               klasifikaciji za malega pridelovalca. Vsi so bili večji. Ti pa predstavljajo mogoče
               10% vseh vinogradnikov v Sloveniji, ni več. In vi ste šli popravljati zakon za tiste
               večje vinogradnike, zato da boste preprečili sivo ekonomijo pri vinogradništvu in šli
               njim na roke, da uničite vse male vinogradnike, ki obdelujejo vinograde na strminah,
               kjer pravijo tujci, da je to herojsko vinogradništvo, ki malo manj kot po kolenih
               ponekod moraš iti, da lahko obdeluješ. Ni nobenega strojne obdelave in mi to
               uničujemo. Po želji teh večjih. Zakaj niste povabili Zveze društev vinogradnikov
               Dolenjske, ki združujejo 6 tisoč vinogradnikov v 32 društvih? Pa bi oni povedali
               svoje. Kaj se zdaj dogaja? Ti vinogradniki sekajo vinograde, sekajo in to na veliko
               sekajo. To bi moral biti alarm. Zakaj? Ker ste tudi povečali kazen. Prav je, da
               kmetijski inšpektor gre v gostinski lokal in tam preveri kot kmetijski inšpektor, če
               je vino, ki ga gostilničar prodaja ima vse dokumentacijo, je vse b.p. tako kot mora
               biti, ker do zdaj ni bilo. To je prav in to smo mi tudi potrdili. To, da pa smatra
               inšpekcija, da če  ti
               mali vinogradniki<gap n="…"/> Moram še to povedati, da v Zakonu o vinu, da mora vinogradnik, ki
               ima nad pet arov vinograda, prijaviti vinograd. Če ima nad 10 arov vinograda, mora pa
               pridelek prijaviti. In ne gre za nobeno sivo ekonomijo, ne gre za utajitev nobenih
               davkov, ker preko trošarine plačajo državi in preko davka na kmetijsko zemljišče
               plačajo vse dajatve državi. Tukaj gre samo za ustrahovanje uradnikov, da bodo bolj
               pomembni in z večjimi kaznimi odvračajo ljudi od kmetovanja ne pa od prekrškov. Nismo
               naredili pa nič, da bi te male tržne viške zelo kvalitetnih vin, kar se pokaže tudi
               na ocenjevanju, pomagali, da male tržne viške prodajo in si s tem pokrijejo stroške
               obdelave škropiv, goriva, ki ga pač porabijo za kmetovanje oziroma za obdelavo teh
               vinogradov. To smo, centralizacijo smo naredili. Tako kot smo premalo naredili pri
               tistih kmetih za dopolnilne dejavnosti, kjer smo od Haccp sistema in ne vem kaj še
               vse, bolj papeški od papeže, samo od papeže, samo čez mejo gremo pogledati kako se v
               Avstriji vse da, pri nas se pa nič ne da. In to, da ne smejo tisti vinogradniki, ki
               imajo do 5 arov vinograda, ki ga niti prijaviti ni treba, na petih arih pridelajo
               vinograda 300, 400 litrov vina in ga daje na društveno ocenjevanje zato, da bodo tam
               lokalni degustatorji ali pa šolani povedali ali je vino dobro, ali si dobro naredil,
               dobro <stage>/nerazumljivo/</stage> ali ne, ker s tem se ščiti potrošnik, da je vino pregledano, da
               ima neko oceno, čisto lokalno lahko, da če nam je za skrb, da bodo, vino je tudi
               hrana med drugim, da bodo dobro vino pili, inšpekcije smatrajo, da če gre na
               ocenjevanje, da je to propaganda in dajanje na trg. To je povedala inšpektorica. Sam
               sem bil prisoten na predavanju o novem Zakonu o vinu na mojem društvu. Jaz sem
               povedal fantom, da če pride na društveno ocenjevanje takih, in da bo kaznovala k
               redom brez kakršnihkoli, da to pač inšpekcija smatra, da ji bom jaz ven nesel, ker je
               v privat prostorih. Ker to je izživljanje, ustrahovanje ljudi in kaj se je zgodilo
               letos. Veliko ljudi tega ni vedelo, tisti ki so pa vedeli, niso dali na oceno vino,
               ker jih je bilo strah. Društva se pa trudijo, v mesecu novembru, decembru, da
               prinesejo vinogradniki vino, da se jim še lahko svetuje kako lahko mlado vino še
               popravlja, da pač bolezen ali karkoli je, ne gre naprej, in da vino ni za stran zlit.
               To se dela. Podpira samo tiste velik, ki prodajajo po Angliji, ne vem kje še vse, po
               Ameriki, Avstraliji, in ko je rekel kolega Brulc, ti dobro živijo, saj so dobri,
               vsaka jim čast, ampak mi moramo gledati na tiste povprečne, ki imajo 20 ali pa 10
               arov vinograda in moramo jim biti hvaležni, da vzdržujejo to našo kulturno krajino.
               Tam smo pa povečali kar precej. Imamo kršitelje, imamo velike, imamo manjše
               pridelovalce, imamo hujše prekrške, poglejte. Hujše prekrške. Če ne označi
               poizkusnega vina v prometu kot poizkusno vino kakor to odloča četrti odstavek 27.
               člena zakona, če ne označi posodo ali ne javi vinarskem inšpektorju posesti mošta
               vina ali drugih proizvodov kakor to določa drugi odstavek 43. člena tega zakona. Če
               da v promet vino, ki ni originalno polnjeno, v nasprotju z odločbo 44. člena zakona.
                   To je hujša kršitev. Z
               globo od 650 evrov do 6.500 evrov se za prekršek iz prvega odstavka tega člena
               kaznuje manjši pridelovalec, ki prideluje grozdje, mošt, vino ali druge proizvode kot
               fizična oseba. Manjši pridelovalec pa seveda je tisti, ki prideluje do enega hektara
               vinograda ali pridela največ 10.000 kilogramov grozdja ali največ 8.000 litrov mošta
               ali vina. Če gledamo 8.000 litrov mošta ali vina je to veliko. Ampak če se to nanaša
               na 90, 95% tistih manjših, ki pridela največ 1.000 litrov vina, teh je največ in so v
               glavnem za te napisane kazni, potem pa res te odvračamo od vinogradništva ne od
               prekrškov. Ker po zakonu o vinu vemo, če ima do 5 arov niti vinograd ne rabi
               prijaviti. Če ima do 10 arov niti pridelka ne rabi prijaviti. Vse dajatve državi
               plača z drugimi davki. Kaj se potem gremo? Lahko v lastni kleti prodaja odprto vino,
               v lastni zidanici, s tem, da ima vso analizo, da ima vse papirje. To je tisto, kar
               nas skrbi. Namesto, da bi omogočili, isto imamo za branjevke, svojo solato lahko
               prodajajo, sosedovo ne more. Če hoče sosedovo mora imeti s.p. Na televiziji tisto, mi
               je zelenjadar povedal, da smo snemali branjevke, kako so nalagali v osebne avtomobile
               gajbice. Rekel je: Niste pa zadaj posneli šleparja, ki je peljal v Slovenijo in
               prodajal v Sloveniji veliki trgovci enako zelenjavo in pod kaj jo prodajajo. Se
               pravi, kurje tatove lovimo, kaznujemo, tako kot tiste za 300, 400 evrov dobi župan
               štiri mesece zapora, za 3, 5 milijonov pa nič. V tem je problem, ker strašimo s temi
               visokimi kaznimi, pomembni so uradniki, ki predlagajo te kazni, seveda, da se bodo
               ljudje bali, rezultat je pa popolnoma drugačen. Tudi ta pregled, ki ste ga sami
               pripravili bo zanimiv, hujši prekrški pri pravnih osebah ali velikih proizvajalcih
               niti nima velikih sprememb. Ko pa pogledamo fizične osebe, tam pa so spremembe,
               petkratne, šestkratne ali več. Za koga je potem ta sprememba napisana? Točno na
               interese tistih, ki so tukaj sedeli in predstavljali oziroma predlagali te
               zakone.</p>
               <p>Potem še število kazni, o katerih je prej minister govoril. Izvaja nadzore zakona o
               vinu s strani Inšpektorata Republike Slovenije za kmetijstvo in okolje. V obdobju od
               februarja 2012 do marca 2013 je bilo število izrečenih odločb o prekrških, to se
               pravi plačilni nalogi, odločbe z globo in opomini 237, višina sankcij pa je znašala
               24.798 evrov ali 104,63 evra po odločbi. V naslednjem obdobju od 2013, od aprila 2013
               do aprila 2014 pa je bilo izdanih 71 odločb, višina sankcij pa je bila 12.962 evrov
               ali 182 evrov. Se pravi, 80% več po odločbi. Res da je bilo toliko manj izdanih.
               Mogoče je res, da je boljše da leva vlada, ker inšpektorji tudi manj odločb izdajo
               potem, ampak so pa globe potem 80% višje v povprečju na odločbo. Verjetno zaradi teh
               sprememb ali kaj drugega. Glede na višino teh glob verjetno je bilo malo kaznovanih
               tistih velikih, pa tudi tukaj mislim, da je gospod Brulc razlagal o kazni 50 tisoč
               evrov, najvišjih za neke hujše prekrške, tudi za eno vinsko klet, je to velik
               problem, zelo velik problem. Ni to mačji kašelj. Kaj šele za te manjše vinogradnike.
               V tem je problem, zakaj smo mi predlagali to sejo. Zato, kar se posledice poznajo,
               krepke posledice na terenu. In ne smemo čakati s spremembami. Če je to, kot je rekel
               minister, vi ste tukaj poslanci, vlada sedaj ne more predlagati zakona. V redu bomo
               mi predlagali, samo kolegi, poslanci iz bivše pozicije ali sedanje pozicije, vsi ki
               imate večino, vi povejte, boste podprli, da bomo spravili te globe na normalen nivo.
               Če imajo v sosednji Avstriji take globe, morate vedeti, da imajo tudi neto plače tam
               ali pa standard bistveno višji kot pri nas. Ampak dvomim, da imajo na tak način te
               sankcije predvidene, kot jih imamo mi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej preden dam besedo naprej, gospodu Ljubu Žnidarju, naj pojasnim,
               zaradi zainteresirane javnosti, da obravnavamo točko dnevnega reda predlog
               priporočila v zvezi s previsokimi kaznimi v kmetijstvu in da obravnavamo oziroma bomo
               ob koncu glasovali o predlogih priporočil, priporočila.</p>
               <p>Nisem prej prebral, pa mi dovolite, da zdaj. Prvo priporočilo Državni zbor Republike
               Slovenije je opravil razpravo v zvezi z visokimi kaznimi v kmetijstvu. Drugič, drugo
               priporočilo: Državni zbor Republike Slovenije je ugotovil, da so kazni v kmetijstvu
               nesorazmerne s težko prekrška. Tretje priporočilo Državni zbor Republike Slovenije
               priporoča Vladi Republike Slovenije in Ministrstvu za kmetijstvo in okolje, da
               pripravijo analizo kazenskih določb oziroma višin glob pri zakonodaji na področju
               kmetijstva, glede na kazenske določbe zakonodaje na drugih področjih. Četrto
               priporočilo, Državni zbor Republike Slovenije priporoča vladi Republike Slovenije in
               Ministrstvu za kmetijstvo in okolje, da izdelajo strokovne podlage za predpisovanje
               glob oziroma kazni s področja kmetijstva in okolja in peti del priporočila Državni
               zbor Republike Slovenije priporoča Vladi Republike Slovenije, da takoj pristopi k
               znižanju glob na področju kmetijstva. To je zaradi tistih, ki spremljajo sejo, pa
               nimajo seveda pri sebi teh priporočil in predlagal, da se tudi dnevnega reda oziroma
               teh, mi imamo v tem trenutku razpravo o posameznih priporočilih. Zato predlagam, da
               tudi o tem razpravljamo. Besedo dajem pa gospodu Ljubu Žnidarju. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽnidarLjubo">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovani predsedujoči. Spoštovani gospod minister, predstavniki vlade,
               kolegice in kolegi.</p>
               <p>Jaz sam se ne bom spuščal na tako nizek nivo razprave kot se je spuščal kolega gospod
               Brulc, ki ocenjuje razpravo drugih poslancev, pa jo potem ocenjuje kot zelo slabo.
               Jaz kot bolj operativen človek raje stopim do kmetov in njih vprašam, kaj pa je
               dobrega iz te državne hiše. Kaj je tisto dobro, ki je uporabno, ki je praktično in
               vam je v pomoč. To se mi zdi, da je bolj produktivna pot, tako in jaz se tudi te poti
               držim. Seveda tudi se najprej vprašam ali je ta današnja razprava, ta tema
               produktivna ali neproduktivna. Tukaj se najprej vprašam, kaj je vzrok in kaj je
               posledica. Mi smo že ob samem sprejemanju opozarjali, da so kazni na področju, na
               celotnem področju sankcioniranja, na področju kmetijstva. To se pravi na pomembni
               gospodarski pametni panogi izjemno visoke, izjemno nesorazmerne, izjemno nepraktične
               in krepko zavirajo razvoj kmetijskega gospodarstva. Nesorazmerne kazni  so, če kar združim, ne
               bom se pri vsakem posebej zadrževal, če so kazni, ne vem, tudi do 20-krat višje, kot
               je tisto materialno sredstvo, naj bo to les ali vino, če je kazen enormno, se pravi,
               tudi do 20-krat višja, potem je to za mene nesorazmerna kazen. Ravno tako tudi v
               Zakonu o vinu, kjer vemo, kakšna je cena vina v primerjavi s kaznimi, tudi tu gre za
               nesorazmerje. Ampak, dobro, rekel bi, na nek način se tudi sam strinjam, da mogoče
               določene kazni bi bilo treba povišati, vendar ne do popolnoma nerazumne, nesorazmerne
               meje. Še najbolj vprašljivo ali nerazumno je, če to primerjamo z najhujšimi davčnimi
               utajami, če to primerjamo z najhujšimi bančnimi kršitelji in če te kazni primerjamo z
               najhujšimi zavarovalniškimi goljufijami. Potem je pa to res odgovor na dlani, da so
               kazni v kmetijstvu nesorazmerne, enormne in brez vsakršne razumne strokovne
               podlage.</p>
               <p>Moram reči, da smo na Odboru za kmetijstvo konstruktivno, dobro sodelovali, pa sem
               danes zelo razočaran nad vehementnim nastopom ministra, gospoda Židana, ki pravi,
               <q>»ja, poslanci, saj to je vaša zadeva.«</q> Ja, v tem momentu res, ampak zopet se vrnemo k
               temu, kaj je vzrok in kaj posledica. Mi smo takrat konstruktivno, argumentirano v
               sami fazi sprejemanja te zakonodaje na to zadevo opozarjali. In menimo, da je
               nadaljnja prava pot konstruktiven dogovor, da se zadeve tudi na tem področju, ki so
               slabe, pač popravijo. Pa zdaj ne navijam za to, da smo samo mi dobri predlagatelji in
               tako naprej, ampak dejstva so takšna, ki pričajo o tem.</p>
               <p>Tudi ostale usmeritve na področju kmetijstva, pa ne bi zdaj na splošno razpravljal,
               je veliko slabosti, ki jih bo treba v prihodnosti popraviti. In tudi ostalo
               sankcioniranje, rekel bi, polna usta so nas, kako s samooskrbo oskrbovati, gledati na
               domači vrt, gledati na domačo pridelavo, ne vem, po drugi strani pa s sankcijami
               danes na tržnici lovimo tiste prodajalke, tiste branjevke, ki nimajo žigosanih jajc.
               In se res vprašam, ali je to prava pot - danes na tržnici lovimo tiste, ki nimajo
               žigosanih jajc! In tu je tista pot, ki ste jo takrat vehementno z večino, s
               sprejetjem te zakonodaje uvedli. To je sankcioniranje. To danes delamo in to danes
               počnemo. To so dejstva, to ni zdaj stvar opozicije, to so dejstva. Pojdite danes na
               tržnico, kako branjevke skrivajo tista tri jajčka, ki jih prinesejo prodat, ali imajo
               vsa tri žige gor ali nimajo. Do tu smo pripeljali naše kmetijstvo. Zelo težko mi
               boste razložili, da je to prava pot. Da je to pot k naši samooskrbi. Rekel bi, res
               je, mene boste prepričali samo z dejstvi, ne pa z besedami. Želim, da se v prihodnje
               zamislite malo nad tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem mag. Katarini Hočevar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HočevarKatarina">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vsi prav lepo pozdravljeni, posebej minister z ekipo!</p>
               <p>Poglejte, jaz ne trdim, da je na področju kmetijstva vse <q>»pošlihtano«</q> in vse  na svojem mestu. Ampak bi
               pa vseeno spomnila, da v 25 letih kar imamo svojo državo, pa malo poglejmo nazaj
               katerim strankam je bil ta resor zaupan v upravljanje. In zdaj če malo čez prst
               rečemo, če bi bilo prej vse pošlihtano, pa če bi minister Židan delal vse narobe,
               nebi mogel narediti enega velikega kaosa, če smo čisto pošteni ampak vemo, da tudi
               opozicija, tako kot strokovna javnost, si pač z njegovimi ukrepi in z njegovimi
               rešitvami velikokrat strinja, tudi vi, spoštovani kolegice in kolegi. Današnje sklepe
               oziroma priporočila, ki jih predlagate, sama ne morem podpreti, pa bom tudi
               obrazložila zakaj. V tem trenutku so zame brezpredmetna. Prvič, tukaj v določenih
               točkah predlagate izdelavo strokovnih podlag. Predno bo ministrstvo oziroma strokovne
               službe to naredile, bodo tukaj že volitve in takrat bomo videli komu bo zaupana
               odgovornost in pa tudi dolžnost, da to področje pelje naprej. Če govorimo o kaznih v
               kmetijstvu, pa se v bistvu ne dotikate sistemskega zakona, to je Zakon o kmetijstvu.
               V tem svojem gradivu praktično problematizirate 3 zakone, od katerih, če začnem pri
               zadnjem, Zakon o ohranjanju narave sploh še ne velja oziroma njune spremembe in globe
               in razne sankcije bi imeli možnost na Odboru za kmetijstvo korigirati, spremeniti
               tako, kot smo spremenili tudi kazni in višino glob v Zakonu o vinu, ki je v bistvu
               edini zakon za katerega to kar vi govorite res dejansko velja, globe, pa smo ga
               sprejeli par mesecev nazaj in takrat je na ta odbor oziroma stroka, ministrstvo,
               kdorkoli že so predlagali trikrat višje kazni, z amandmaji smo se potem uskladili, da
               so te kazni enkrat in pol višje. In tudi takrat, poglejte, stroka, predstavniki
               predelovalcev vina so prišli pred nas in so nas prosili, da naj spremembe oziroma to
               novelo sprejmemo. Res je to problematizirala Obrtna zbornica Slovenije ampak tudi jaz
               sem takrat dejala, ko bomo imeli obrtni zakon, bom prisluhnila Obrtni zbornici, če pa
               imamo Zakon o vinu bom prisluhnila tistim, ki vino pridelujejo, ki od tega živijo in
               nenazadnje iz te dejavnosti tudi plačujejo v proračun, zato da imamo v končni fazi
               tudi mi za plače.</p>
               <p>Ko govorimo o Zakonu o gozdovih. Poglejte, te prevoznice smo zamrznili in če te
               prevoznice v tem trenutku ne veljajo, potem seveda ne veljajo tudi globe, če
               prevoznic ni potem tudi glob ni možno glede prevoznic izdajati in do takrat pač je
               tudi minister obljubil, da se bo v tem obdobju ali katerikoli že pač takrat bo, se
               bodo te zadeve pregledale, prevetrile in videle ali lahko najdemo kakšno drugo
               rešitev.</p>
               <p>Pa gospod Lah meni velikokrat očita, kako kaj ne vem, kako kaj nimam dovolj izkušenj
               iz tega področja, pa bi danes jaz mogoče, če mi dovolite, z vsem spoštovanjem, tudi
               na eno napako, ki ste jo pa vi zapisali najbrž v gradivo, opozorila, ne, tako
               lahkotno se stresa in na veliko tisočkrat izrečena laž, kar postane že resnica,
               zapisalo se vam je, da tako se lahko za kmeta, ki pripelje 5 kubikov metrov lesa brez
               prevoznice, da se kaznuje z globo 50 tisoč evrov. Temu seveda ni tako, ker je kazen
               po tretjem odstavku, 77.c člena zakona o gozdovih, je kazen za fizične osebe
               razpisana, določena v razponu med 300 in do 2 tisoč evri. Tako pač kar lahkotno
               prevelikokrat trosimo kakšne zadeve, ki so pač malo izpeljanke iz tega.</p>
               <p>Bi pa opozorila še na eno zadevo. Imamo zakon o prekrških, ki je sistemski zakon na
               področju glob in ta zakon je tisto sveto pismo in o teh razponih, kjer so določene
               maksimalne in minimalne višine, se potem te globe in kazni določene tudi v posameznih
               drugih vsebinskih zakonih. Če pa recimo potem res pogledam tudi kakšno poročilo
               oziroma nadzor 
               policije, recimo na zakon o gozdovih, pa tudi o zakonu o ohranjanju narave, po letih
               višino izrečenih glob in kazni, moram pa ugotoviti naslednje, da od kar je notranji
               minister dr. Virant, očitno raje preganjamo lope in gospodarski kriminal, in pustimo
               kmete pri miru. In jaz mislim, da je to prava pot in zato upam, in verjamem, da bo to
               področje tudi v novem mandatu zaupano Državljanski listi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Robert Hrovat, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HrovatRobert">

               <speaker>ROBERT HROVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Po vsej tej razpravi mislim, da je prav, da je prav da se vrnemo prav na začetek,
               prav na izhodišče. Zakaj smo predlagali današnjo sejo. Zakaj se želimo pogovarjati o
               previsokih kaznih v kmetijstvu, zato, ker dejansko so previsoke. In jaz verjamem, da
               se vsi strinjate s tem, da so previsoke in da niso sorazmerne, ampak koalicija očitno
               še kar deluj. In naj deluje. Ampak, treba je ljudem povedati, da nekdo se bori zanje.
               In spet boste rekli, se gre Slovenska demokratska stranka nekega populizma in
               postavljajo neke predloge sklepov, ki so, ne vem, za ministra in za vlado
               nesprejemljivi in tako naprej. Ampak, dejansko se nam gre za slovenskega kmeta.
               Slovenskega kmeta se podcenjuje. Slovenskega kmeta se v zadnjem času, v tem letu te
               vlade pribija na križ, kot da so to največji kriminalci v Sloveniji. Pa niso. To so
               ljudje, ki delajo do jutra do večera, in te kazni, ki so se predpisovale pri teh
               zakonih, ki smo jih navedli v našem gradivu, so dejansko nesorazmerne. Nesorazmerne.
               Poglejte, in kaj želimo danes – pogovoriti se, odkrito se pogovoriti in najti nek
               skupni imenovalec, da lahko oziroma da ugotovimo kje se dejansko lahko kakšne kazni
               znižajo, kje jih je treba ohraniti, kje jih jed pa morda treba celo zvišati. Jaz
               verjamem, da ni področja na kmetijskem resorju, kjer bi bilo treba kazni dvigovati.
               Lahko jih ohranimo, v največji meri pa bi jih bilo treba znižati. Poglejte, minister
               Židan je v tem mandatu, kot podpredsednik Vlade, zadolžen tudi za zatiranje sive
               ekonomije, dela na črno, za stvari, ki so, poglejte, da se razumemo, če zdaj ni več,
               je pa bil, v svojem času zagotovo je bil, in o tem se je govorilo in o tem se je
               poročalo po televiziji in po javnih medijih, kjerkoli že. Poglejte, jaz bom zdaj
               rekel tako, minister za kmetijstvo je bil zadolžen za to stvar, če zdaj ni več,
               seveda, saj zdaj je ta Vlada <q>»out«</q>, ampak nekaj je moral narediti, in postavil je
               zelo visoke standarde in kje jih je postavljal, te visoke standarde je postavljal na
               kmetijskem resorju. Na resorju, ki ga pokriva. In zato so se kazni drastično
               dvigovale. Absolutno preveč. In če mene vprašate, zdaj če to sklenem v nek oklepaj,
               je bil to PR ministra, te visoke kazni, je bil PR ministra in vpliv na ostale
               minister, kot zgled kako je treba delati. Ampak edina napaka tukaj je, da se je
               startalo na kmetijskem resorju. Dajte mi povedati koliko lopovov je ta vlada ali pa
               institucije ujela, dokazala, zaprla in tako naprej, na finančnem področju, na
               področju bančništva. Niti enega. Niti za en primer ne vem. In tukaj se spravljati na
                   slovenskega kmeta
               je po mojem mnenju nesprejemljivo. Kar se tiče kazni pri Zakonu o gozdovih. Kolegi so
               mi rekli, da o teh stvareh še niste veliko govorili. Poglejte, o prevoznicah se lahko
               pogovarjamo, govorite jih ni, so zamrznjenje in ne vem kaj. Ne bo dolgo tega, ko bo
               ta zakon veljal naprej. Ne ne, ta trenutek je zakon spremenjen, samo v nekem členu,
               ki je v prehodnih določbah, ki prolongira uveljavitev prevoznic, ampak takrat, ko bo
               to začelo veljati in to bo drugo leto, maja, junija, čeprav dvomim, ker sanacija je
               katastrofa in nekdo je odgovoren za to sanacijo po žledolomu, nekdo je odgovoren. In
               najbrž ni to minister za finance, je kdo drug. Ampak o tem se bomo najbrž še tudi
               pogovarjali in ta prevoznica, če se spomnite, kaj smo predlagali v Slovenski
               demokratski stranki. OK, če prevoznice ni, če že mora biti, mi smo proti, proti
               prevoznicam, da se razumemo in smo vseskozi nasprotovali. Ampak, če bi že bile, potem
               je treba tudi zato, če nekdo prevoznico pozabi doma, pa jo ima, je treba zapisati v
               kazni. Neko minimalno vsoto, kjer je to podobno, kot imaš izpit za avto, nimaš ga s
               seboj, ampak imaš ga pa. Podobno je tukaj v tem zakonu in na to smo opozarjali
               marsikdaj in takrat smo mi neko simbolično kazen tudi predlagali za tovrstni
               prekršek. Poglejte, ključno ali pa ključno sporočilo današnje seje bi moralo biti
               sprejem teh priporočil, ki smo jih dali in zaveza, da se bodo kazni v kmetijstvu na
               vseh segmentih znižale. Zvišale pa tam, kjer jih je treba zvišati in ta
               nesorazmernost, če primerjamo bančni sektor, bančni sistem in kmetijstvo je
               katastrofa. Ta nesorazmernost je ni tukaj, tam pa tudi ne. Ampak tam zaradi tega, ker
               so prenizke kazni, tukaj pa zato ne, ker so previsoke in to smo želeli povedati
               danes. In dati apel prihodnji vladi, da se na tem področju nekaj naredi. Znižati je
               treba kazni v kmetijstvu, ker so nesorazmerne, glede na prekrške. Hvala</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ste ugotovili, gospod Robert Hrovat, da ni bilo govora o prevoznicah.
               Jaz sem o njih prvi govoril, prvi sem razpravljal o tem in tudi ponovi to, kar sem
               takrat, ko smo sprejemali spremembo zakona izrazil pričakovanje, da bo kmalu vlada
               naredila analizo oziroma ministrstvo naredila analizo o sedanjem načinu spremljanja
               poti lesa iz gozdov do kupcev in prišla seveda s primerno rešitvijo glede načina
               spremljanja. Kakorkoli se bo že temu, to imenovalo. Smo pa seveda v taki situaciji,
               da očitno ni sam konec vlade ali kako ste se že izrazil, ampak tudi konec Državnega
               zbora, tako da, jaz sem prepričan, da ne moremo v nobenem zakonu, nobene kake hude
               spremembe do volitev oziroma za obdobje povolitev sprejeti. Samo to, kot pripombo,
               ker verjetno niste čuli začetne razprave. Opravičujem se gospe Ivi Dimic, ker je
               nisem opazil prej, da se je javila k besedi, pa ji dajem besedo zdaj. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:DimicIva">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoči. Mogoče je pa ravno prav, da sem prav pri zadnjih in ste
               nekateri že marsikaj povedali, pa bom mogoče sama samo še opozorila na določene
               zadeve. Spoštovani minister in vsi državni sekretarji, ki ste tukaj in vabljeni
               gostje. Skrb za kmetijstvo in slovenskega kmeta ponavljamo že odkar smo izvoljeni v
               ta Državni zbor, vendar jaz mislim, da nas bodo kmetje in pa tisti, ki se s
               kmetijstvom ukvarjajo ocenjevali predvsem po dejanjih, ne pa po besedah. In kakšna so
               ta dejanja bila? Moram reči, da ravno ne morem reči, da so bila neka super dejanja,
               ker same kazni,  ki naj bi
               bile sorazmerne prekrškom ne vem, če so ravno odvračilne. Mogoče so bile odvračilne
               od dela, ne pa od storitve kaznivega dejanja, zato ker so bile tako visoke, da so
               dejansko kmetje rekli, da se jim ne splača sploh karkoli početi, ker so kazni tako
               velike, da oni to v treh letih ne bodo mogli na nek način notri prinesti. Zato bi
               bilo za razmisliti, pa žal mogoče tako, kot je rekel predsednik odbora, da ta vlada
               ni več operativna, da bi karkoli spreminjala, pa tudi mi poslanci, kmalu bo prišlo do
               razpustitve Državnega zbora. Zato jaz mislim, da je v tej fazi najbolj pomembno to,
               kdo bo tisti, ki bo prišel v naslednji sestavi vlade na vlado, da bo ne nazadnje tudi
               prevoznice verjetno ukini. To sem pa tudi že sama rekla, da kaj bomo naredili, ko bo
               prišlo do tega, ker naenkrat bo sigurno prišlo, ker mi krščanski demokrati verjamemo
               v pravico in da bo enkrat tudi do tega prišlo. Kar se tiče glob bi jaz samo še dodala
               poročilo policije in tako naprej. Jaz sem večkrat opozarjala glede glob, koliko je
               bilo teh kršitev, da jih je bilo zelo malo. Predvsem so nadzorovali tiste, ki so
               nabirali gobe in da do samega izreka kazni ni prišlo. To sem že opozarjala tudi pri
               samem nadzoru in tudi to, da globa kot nek način preprečevanja storitve kaznivega
               dejanja ali prekrška ni pravi način, da bi morali na nek način spodbujati, da bi
               država poslovala transparentno oziroma da bi bilo vse črno belo, da ne bi bilo
               potrebe nekemu zakonu se izogibati. In ko sem ravno pri globah in ne vem še čem,
               kmetje velikokrat rečejo: Samo kazni in davke nam nabijate. Tu bi rada opozorila, da
               smo me ravno včeraj opozorili, da še vedno ni povračil za sušo. Suša 2013 – še vedno
               niso dobili, nekdo mi je omenil še celo en del za 2012. Mislim, da to ni ravno
               spodbudno za slovenskega kmeta, da se to ne rešuje hitreje. Da ne govorim o
               žledolomu. Gospod minister, opozarjali smo vas, tudi v Novi Sloveniji – krščanski
               demokrati, da je katastrofa še večja kot ste jo prvotno ocenili in da bi bilo treba
               dati nekaj dodatnih spodbud, kmetom, lastnikom gozdov, da bi se te zadeva čim prej
               spravile iz gozda, ampak žal ugotavljam, vsaj na področju Notranjske, da gredo te
               zadeve prepočasi.</p>
               <p>Kar se tiče spremembe same zakonodaje in kmetov, kaj so to kmetje, je bilo prej
               rečeno. Da kmet ni ravno kmet z eno kravo. Mislim, da ta je zelo samooskrben, da bi
               bilo lahko več takih v Sloveniji. In da veliki kmetje, žal, so udarjeni, tako kot sem
               že prej rekla, s samo sušo. Sama mislim, da so predlagani sklepi Poslanske skupine
               SDS na nek način primerni, vendar koliko se bodo realizirali je pa spet tisto, ko sem
               rekla, da dejanja štejejo. Upam, da bomo imeli vsi možnost, da bomo te sklepe nekoč
               uresničili tako ali drugače in da bomo razumeli slovenskega kmeta, da če ima veliko,
               da ni verjetno prigoljufal ali pa okradel koga, ampak da ti kmetje, sploh sedaj, ko
               prihaja taka sezona delajo, po domače rečeno, po dva <q>»šihta«</q> oziroma po 15, 16 ur in
               da je to nesprejemljiva opazka, da kakšni so, ker mislim, da so si vso zadevo
               prigarali oziroma njihovi predniki.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Tomaž Lisec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LisecTomaž">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, predsednik, za besedo. Spoštovani minsiter, spoštovana državna sekretarka, vsi
               ostali vabljeni. Kolegi in kolegice. Lep pozdrav. Skušal se bom držati točke dnevnega
               reda, čeprav morate, predsednik, priznati, da ko ima minister svoj EPP ste ga
               pustili. Mislim,da morda je celo prav, da je povedal kaj je naredil v tem mandatu.
               Mislim, da je po drugi strani tudi prav, da kot opozicijski poslanci pa morda povemo
               kaj je bilo po našem mnenju narobe vtem mandatu, da se bodo ljudje, kar je tudi
               minister sam nakazal, lažje morda nekoč odločili kdo je imel prav. Dejstvo pa je, in
               od tega ne moremo bežati, da je rdeča nit te vlade, pa z vsem spoštovanjem, je
               verjetno minister Židan  prvoborec, je rdeča nit tega mandata, zviševanje kazni
               oziroma glob. In že v tem delu se morda ne strinjamo, kajti minister je v uvodu
               dejal, da je zdaj Vlada razpuščena, pred odhodom, da mi, poslanci, pa še lahko nekaj
               časa migamo in predlagamo zakone ter amandmaje. Ampak v tem mandatu na Odboru za
               kmetijstvo ob vsej tehtni in argumentirani razpravi smo predlagali spremembe zakonov,
               smo predlagali amandmaje, pa smo bili povoženi. Zato jaz večkrat opozarjam, da ljudje
               kar na splošno govorijo, poslanci, poslanci, se moramo vedno zavedati, da obstajata
               dve kategoriji, hočemo ali nočemo, eni so tisti, ki so za, in drugi so tisti, ki so
               proti. In v tem mandatu smo bili opozicijski poslanci tisti, ki smo bili proti
               dvigovanju kazni in glob.</p>
               <p>Morda samo še odgovor gospodu Brulcu. Gospod Brulc, jaz upam, da se v tem mandatu vsi
               poslanci zavedamo, da smo plačani, če smo eno minuto na mesec v Državnem zboru ali pa
               24 ur na dan v Državnem zboru. In naše delo ocenjujejo ljudje in verjetno ne mi sami.
               Resnično me moti to, da te vaše razprave potem pridejo v javnost in potem smo vsi
               poslanci celo z medijsko podporo ocenjeni kot neki lenuhi, ki hodimo po plačo. V
               nadaljevanju se bom malo navezal na uradnike in povedal svoje mišljenje, čeprav je
               moje mišljenje glede uradniških zadev in uradnikov na področnih ministrstvih jasno.
               Vem, da me ob koncu tega mandata ali pa kakšnega drugega mandata verjetno na nobenem
               ministrstvu ne čaka delo, kajti morda sem – nekateri pravijo, da sem žaljiv, sam
               pravim, da sem pa realen. 10 let sem že v državni upravi in moram reči, da poznam
               vsaj polovico ministrstev, ne bom rekel čisto v drobovino, ampak določene segmente.
               In se ne strinjam s tistimi, ki pravijo, da uradniki super delajo.</p>
               <p>In tu morda, preden grem res na kazni, še odgovor Katarini Hočevar, ki je rekla, da
               se strokovne podlage ne morejo pripravljati, kajti zdaj je Vlada razpadla in to ni
               možno. Se pa sprašujem, ali so uradniki politiki ali pa komaj čakajo vsakokratne
               volitve, da pridejo v službo po plačo, da pridejo v službo in ne delajo. Mislim, da
               dober uradnik bo delal ne glede na to, kdo bo minister, ali bo to gospod Židan ali
               bodo to predhodniki, kot je bilo prej rečeno, iz katerih strank so prihajali. Dober
               uradnik na kateremkoli ministrstvu mora hodit ne samo po plačo, ne samo v službo,
               ampak tudi delat. In mislim, da strokovne podlage, če so strokovni uradniki, morajo
               pripraviti ne glede na to, ali je januar ali december ali volilni ali predvolilni
               čas.</p>
               <p>Morda še dva stavka na splošno, predvsem pri zakonih. Moram reči, da na srečo je
               mandat te Vlade le malo po njihovem mnenju prehitro, po našem pa prepozno končan. Ker
               moram reči, da me je malo strah, če bi kakšni uradniki na kakšnem ministrstvu s
               takšnim ali drugačnim blagoslovom določenega ministra pripravili še kakšen podoben
               zakon, kot je bil Zakon o vinu in Zakon o gozdovih, kjer je bila rdeča nit na eni
               strani discipliniranje predvsem malih vinogradnikov, malih gozdarjev. Moram reči, ko
               sem malo pogledal zakonodajo na kmetijskem področju, da na srečo v normativnem
               delovnem programu Vlade za 2014 na področju kmetijstva in okolja ni Zakona o
               živinoreji, kjer so sicer kazni še v tolarjih, kajti me je strah, če bi zakon prišel,
               da bi se spet dneve na sejah pogovarjali o tem, ali so kazni previsoke ali so
               prenizke, ali so bolj uperjene v velike pridelovalce ali pa v navadnega, preprostega
               kmeta. Jaz se strinjam, da kazni morajo biti, ne samo na področju kmetijstva, na vseh
               drugih. In tu se morda strinjam z gospodom Brulcem, ki vedno opozarja na to, kako je
               treba voziti v naselju – ja, ampak kazni morajo biti take, da, recimo, na področju
               kmetijstva ne zavlada nek strah,  in ta odvračalna politika ni politika, kjer bi odvračali ljudi od
               napak, ampak odvrača ljudi od dela. Jaz, ko se pogovarjam z manjšimi vinogradniki,
               gozdarji, pravijo, se mi sploh še splača karkoli delati, ker najprej, ko razmišljam o
               tem kaj bom delal, se sprašujem, če bom kaj narobe naredil, kakšno kazen in kako jo
               bom dobil.</p>
               <p>Prevoznice. Kolikokrat je bila v tem mandatu ta beseda izrečena. Tudi ministrstvo je
               deloma le videlo, da so pa določene kazni prevelike in je deloma le ugodilo
               posameznim pritiskom, ali kakor hočete, poslancev opozicije, da so se kazni malo
               zmanjšale. Upam pa, da minister, kot ste prej rekli, da je manj kazni pod levimi
               vladami, jaz upam, da kot odgovoren minister, so vaši uradniki oziroma policija
               oziroma inšpektorji, da to ne pomeni, da so manj delali, ampak da so delali, kot sem
               prej rekel, enako zavzeto, ne glede na to kakšna sta ime in priimek ministra.</p>
               <p>Zdaj pa morda pri teh dveh zakonih o katerih smo govorili, pa se bom tukaj navezal na
               naše besedilo in mnenje k predlogom priporočila, ki jih je pripravila vlada. In če
               gremo tukaj najprej k zakonu o vinu, kjer piše: Sprememba zakona je sledila osnovnim
               načelom zakona o vinu, tudi na način, da so se spodnje višine kazni za hujše prekrške
               zvišali za 1,5-kratno vrednost spodnje višine kazni iz leta 2006. Jaz mislim, da je
               prav, če ste se tako razpisali, da bi tudi napisali analizo zakaj 1,5-kratnik te
               kazni iz leta 2006, po mojem mnenju in mnenju Slovenske demokratske stranke, pa
               verjetno tudi kmetov, vinogradnikov, je ta pavšalno povišanje najnižjih kazni za
               hujše prekrške verjetno nerazumljiva, posebej v teh časih, ko se sprašujemo kdo in na
               kakšen način se bo v Sloveniji sploh še ukvarjal z, če govorimo o vinu, z vinarstvom.
               In tudi vaša tabela na strani 6 lepo pokaže kdo je bil najbolj na udaru. Saj pravim,
               ne bom govoril o tem ali je to ministrovo navodilo ali pa je to navodilo uradnikov,
               koga naj se bolj kaznuje. Ampak, ta tabela jasno kaže, v primerjavi med starim in
               novim zakonom, da so se pri hujših in ostalih prekrških, pri pravnih osebah kazni,
               najvišje, morda celo malo zmanjšale. Ko pa gledamo za fizične osebe, primer, veliki
               pridelovalec, star zakon od 1043 do 1252 evrov, nov zakon 1570 do 15700 evrov kazni.
               15-kratnik za nekega manjšega, neko manjšo fizično osebo, za nek hujši prekršek. 15
               tisoč evrov. Jaz mislim, da tisti, ki vemo približno kaj se dogaja na področju
               vinogradništva, in ko v bistvu se ne strinjamo z nizkimi cenami grozdja in vina, si
               lahko samo predstavljamo kaj neka kazen pomeni za takšnega kmeta, ki se vsak dan 8,
               12 ali še kakšno uro več bori v vinogradu, ob tem pa upa, da mu bo narava milostna in
               da ga ne bo takšna ali drugačna naravna nesreča prizadela. In ko govorimo pri zakonu
               o vinu, mi smo predlagali določene spremembe, ampak bili smo preslišani, je pa res,
               da je vlada le deloma sledila tudi našim pripombam, verjetno tudi pripombam
               strokovnjakov, predvsem pa uporabnikom oziroma vinogradnikom, in so se te kazni
               deloma zmanjšale. In te kazni so se zmanjšale tudi pri zakonu o gozdovih. Ni na
               žalost obveljal predlog Slovenske demokratske stranke, ko smo želeli da se te kazni
               rapidno zmanjšajo, ampak tudi sami ste zapisali, da so se kazni preko procedure
               zmanjšale. Jaz bi tukaj morda samo še dopolnil, ko je minister prej govoril, da je
               predlog zakona o gozdovih se pripravljal že v prejšnjem mandatu, in da je bil tik
               pred obravnavo na vladi. Še enkrat ponavljam, nekaj so  uradniki in Vlada, drugo pa smo Državni zbor
               in zakonodajna veja oblasti.</p>
               <p>In verjemite, čeprav večine ni bilo v tisti koaliciji, ta, te debate glede kazni so
               bile glavni povod zakaj zakon v tistem mandatu ni doživel svoje življenjske resnice.
               Ker so se nam zdele kazni, ki so jih pripravili uradniki, ki so jih želeli tudi
               strokovno predlagati, popolnoma nelogične in neživljenjske. In očitno ste preko
               procedure, tako preko zakona o gozdovih, ki je bil sprejel 27. julija 2013 in potem
               7. 3. letošnjega leta, tudi sami videli, da ste pri določenih kaznih pa le šli preko
               meje. Preko meje, ki jo verjetno lahko slovenski kmet sploh še zdrži in ste kazni
               vsaj malo zmanjšali.</p>
               <p>Skratka, strinjam se z vsemi tistimi, ki pravim, da, kar je tudi ministrstvo lepo
               zapisalo, da morajo obstajati neka sorazmerja, do najmanjših do največjih kazni in da
               kazni morajo biti, ampak kazni morajo biti vzgojne, ne pa odvračalne. Zato mislim, da
               je takšna debata, kljub temu, da se koalicija s tem ne strinja, v Državnem zboru zelo
               pomembna, in glede na to, da imamo pred sabo množično ekipo iz posameznih
               ministrstev, iz posameznih služb, verjamemo, da bo kakšna naša beseda tudi pri
               njihovem nadaljnjem delu, pri spreminjanju zakonodaje, ali na področju kmetijstva,
               ali pa na kakšnem drugem področju prišlo do njihovih ušes, da visoke kazni še ne
               pomenijo super, idealnih rešitev, ampak včasih gredo popolnoma v napačno smer, kot si
               jo določeni uradniki tukaj v Ljubljani predstavljajo. Te kazni morajo potem plačevati
               skoraj vsi ostali, razen ta sveta krava, kot so uradniška mesta ne. Pojdite na
               podeželje in vprašajte njih kakšna je praksa in ne večinoma uradnikov, ki mislijo, da
               je to nek drug svet. Pridite iz prakse in boste že videli kakšne kazni so
               sprejemljive, kakšne pa odvračalne.</p>
               <p>Skratka, jaz bom naše sklepe tudi podprl in mislim, da je jutri še en dan, ko bomo
               lahko še kakšno besedo več rekli o tem kakšne kazni so primerljive, kakšne pa
               popolnoma zgrešene.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Zvonko Lah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LahZvonko">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glejte, da ne bomo govorili o zakonu o gozdovih samo o prevoznicah, ki samo eno leto
               ne veljajo, imamo tudi en tak nesmisel. Recimo, kaznuje se z globo 400 evrov do 800
               evrov se za prekršek iz prvega odstavka tega člena kaznuje tudi posameznik, in v tem
               prvem odstavku je tudi: <q>»pa se v gozdu kadar to ni dovoljeno z gozdnogojitvenim
               načrtom«</q>, 32. člen. Poznam občine, ko jim jeleni popasejo še vsa kmetijska zemljišča,
               ne samo gozdove in zdaj lahko<gap n="…"/> Prosim? No, ja, ampak kazen je, kazen za tak prekršek
               je od 400 do 800 evrov, to pa ni od 2007, kazen. Kazen ni od 2007. In kako naj
               ugotovi inšpektor kdo je popasel. Ali pa zakon o vinu. Od 650 do 6500 evrov se za
               prekršek iz prvega odstavka tega člena kaznuje manjši pridelovalec, ki prideluje
               grozdje, mošt, vino, ali druge proizvode kot fizična oseba. Če z grozdjem, moštom,
               vinom in drugimi proizvodi ne ravna tako, kakor je določeno v prvem odstavku 45.
               člena. prvi odstavek 45. člena pa pravi: <q>»Z grozdjem, moštom, vinom in drugimi
               proizvodi je treba v prometu ravnati tako, da ohrani vse organoleptične in fizikalno
               kemične lastnosti.«</q> kdo to ugotavlja, inšpektor, promet z moštom, mošt spreminja
               svoje organoleptične lastnosti iz dneva v dan. In to ne more inšpektor ugotavljati.
               In govorim o tem, da je zelo visoka kazen.  Tudi 6 tisoč 500 evrov lahko, lahko pa 650 evrov samo
               ali pa tukaj vmes. To je relativna stvar ali se takega kaznuje ali ne, ali je vino
               tako, kot je, sploh pa mošt je problematičen. Saj o tem smo tudi takrat razpravljali.
               Te stvari bi se <gap n="…"/> s tem se samo straši vinogradnike in ne bodo <gap n="…"/> kakšen problem imajo
               s prodajo mošta, saj se ve kako se mošt prodaja. Ali ga tako močno <q>»zažvepla«</q>, da se
               vrenje ustavi ali pa ga podhladiti, da se vrenje ustavi pa ga transportirati tudi v
               takem stanju in potem ko ga v gostilni točijo, hitro spreminja tudi svoje lastnosti.
               Če se pa tako močno zaščiti z žveplom, potem je vprašanje če je tudi zdravju
               neškodljivo. Tako da tukaj so stvari precej nedorečene. Predvsem kazni so visoke. Mi
               govorimo zdaj o kaznih, saj je prav, če se ugotovi recimo za vino, da ni tako kot je,
               v tem rosfrej kontejnerčku, ki je iz šankomata, ni tako, kot je pa analiza, je pač
               potrebno vzorec vzeti, analizirati, za mošt je pa to nemogoče, pa mogoče kakšno
               arhivsko vino tudi. V flaši je čisto drugačno, kot pa recimo po par urah ko ga
               odpreš, če je 10 let stara kakšna buteljka je to težko potem, da nekdo reče zdaj je
               pa to vino je ali ni tako kot je druga steklenica in je zagrožena kazen tako visoka.
               Govorim o globah. Če bi šlo to za, ne vem, 50 do 100 evrov recimo, ne pa 6 tisoč 500
               evrov, ker so stvari, ki <gap n="…"/> koliko imamo inšpektorjev takih in drugačnih izobraženih,
               so ali niso, ali so sposobni to sami ugotoviti. To je subjektivna stvar, preveč je
               temu prepuščen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima gospod Jerko Čehovin. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ČehovinJožef">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS NP):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik.</p>
               <p>No, prvič naj povem, da v kolikor bi v tej državi dvignili samooskrbo na primeren
               nivo, potem sem takoj za to, da se kazni črtajo. Po drugi strani pa ko ugotavljamo
               koliko je bilo kazni izrečenih v lanskem letu, pa vidim, da bo te ure nas, poslancev,
               predstavnikov vlade in jutrišnjega <gap n="…"/> poslancev Državnega zbora znašale približno
               toliko, kot so bile vse izrečen kazni v lanskem letu v kmetijstvu. Torej toliko
               dejansko odtehta ta naša razprava, tako da glejte, o tem me pa res ne boste
               prepričali, da ni ta tema za lase privlečena. Resnično je za lase privlečena, pa tudi
               moram reči, da se vam ni ravno posrečeno tudi pri sami utemeljitvi te točke, ker ste
               zmetali nekatere zadeve take, ki sploh niso združljive. Recimo dodali ste tudi notri
               Zakon o ohranjanju narave, ki še ni sprejet in je zaradi tega pravzaprav irelevanten
               za razpravo. Poleg tega pa tudi vsebinsko ne sodi v razpravo na točko dnevnega reda,
               to je previsoke kazni v kmetijstvu, kajti to je zakon, ki sodi na področje
               okolja.</p>
               <p>Glede vsega tega kar je bilo danes izrečeno lahko rečem, da pravzaprav delamo
               medvedjo uslugo kmetijstvu. Mi praktično kriminaliziramo, kot da so vsi predelovalci
               v kmetijstvu, da so potencialni lopovi in da jim zdaj pravzaprav samo <gap n="…"/> mislim eni po
               eni strani z visokimi kaznimi, po drugi strani pa če ne bo kazni, pa ne bomo nobenih
               problemov več imeli. Mislim, osebno menim, da so seveda namen kazni kakršnihkoli in
               glob in tako naprej, ki jih imamo na katerihkoli področjih, da bi moralo biti na nek
               način seveda učinkovite, sorazmerne in pa odvračilne. Zdaj ali so te predlagane
               sankcije, ki jih ne postavljate danes pod vprašaj z vidika sorazmernosti, ali so res
               take ali ne, se je treba vprašati tudi malo širše. Namreč ta uredba Evropske unije, o
               kateri danes sicer ni bilo dosti govora, številka 995 2010, katere osnovni namen je
               preprečevanje nezakonite sečnje in z njo povezane trgovine,  je pravzaprav bila dolžnost, da jo
               implementiramo v naš pravni red. Veste, da ta problem je velik v Sloveniji. Torej, ne
               glede na to hudo ujmo, ki je najbolj prizadela zahodni in severni del Slovenije, se
               poseka nezakonito okrog milijon kubičnih metrov lesa in se vozi pretežno v tujino, in
               to, na žalost, zdaj še po večjih dumpinških cenah, kot so bile do zdaj, ker je že
               sama narava za to poskrbela. Zato je mnenje predlagatelja, da je treba uveljaviti
               strožjo politiko kaznovanja, na mestu, kajti to bi moralo delovati predvsem
               odvračilno.</p>
               <p>Glede Zakona o vinu. Na tej seji, na kateri sem tudi bil, razprava ni tekla v smeri
               prevelikih oziroma previsokih glob. Osnovni namen zakona je bilo povečevanje deleža
               prijave pridelka vina in omejevanje nelojalne konkurence registrirane pridelave vina.
               Zaradi tega so bile tudi predlagane spremembe pripravljene in dogovorjene s Vinsko
               družbo Slovenije, o tem je bilo že govora, z Združenjem družinskih vinogradnikov in
               vinarjev Slovenije in Zvezo društev vinogradnikov in vinarjev Slovenije, pa tudi ZPS
               v svojem mnenju višine glob ni problematizirala. Ne nazadnje, moram reči, da če bi
               danes po predstavljenem mnenju Zakonodajno-pravne službe končali z razpravo, bi
               naredili pravzaprav nekaj koristnega.</p>
               <p>Kar se tiče predlaganih priporočil. Za naju dva iz skupine nepovezanih poslancev je
               problematičnost predlaganih priporočil predvsem v tem, da Državni zbor ne more
               ugotoviti, da so sankcije v kmetijstvu nesorazmerne s težo prekrška, kar piše v
               priporočilu 2, na podlagi posameznih primerov. Za takšno ugotovitev bi bilo treba
               sistematično pregledati vse predpise s področja kmetijstva. In drugič, čeprav Državni
               zbor Republike Slovenije v skladu s svojim poslovnikom, torej v skladu s 111. členom,
               lahko v obliki priporočila predlaga ukrepe za delo državnih organov, to pomeni, tudi
               ministrstva in vlade, organizacij in posameznikov, ki opravljajo javne službe ali
               izvršujejo javna pooblastila, gre pa v teh konkretnih priporočilih za nedopustno
               vmešavanje, na kar je bilo že opozorjeno, zakonodajne veje oblasti v delo izvršne. S
               tega vidika sta zame popolnoma problematični priporočili številka 4 in 5, kjer
               dejansko zakonodajna veja oblasti posega v izvršilno oblast, ki pa v tem trenutku ni
               operativna. In to vemo. Zato ne glede na to, kar pravite - in jaz ne bom rekel, kar
               je rekel gospod Hrovat, da bomo rekli, da gre za populizem, ne, jaz bom rekel, da gre
               za navadno demagogijo. Dejansko gre samo za neko temo, ki v bistvu ni v tem trenutku
               tako problematična, ne bo povečala kmetijske proizvodnje, ne bo povečala nekaterih
               drugih interventnih ukrepov v kmetijstvu, ampak gre pravzaprav za cenen poskus
               samoreklamiranja pred volitvami, izven časa, ki je namenjen volilni kampanji. In tu
               me ne boste prepričali, da je res ta teža taka, kot je. Sam se v tem Državnem zboru
               še nisem pohvalil, ampak morda pridelam več hrane kot pa marsikdo, ki dobiva kakšno
               subvencijo. Pa nisem nikoli nič vprašal, pa tudi ne bom vprašal, kajti to, kar
               počnem, delam zaradi svojega hobija, pa če hočete, ali zaradi tega, ker imam pač
               odnos, ker ne nazadnje tudi sam izhajam, če ne v prvem, pa vsaj v drugem kolenu, iz
               kmečkega prebivalstva in vem, kako trdo je služiti kruh. Po drugi strani pa mi tudi
               taisti ljudje povejo, ki jih dobro poznam, da jim še nikoli ni šlo tako dobro kot
               zdaj. Ne jamrajo vsi, tako kot nekateri. Res pa je, da se je pa treba organizirati.
               Ne samo čakati, kaj bo padlo s strani države, ampak je treba tudi kaj sam  narediti. Tako, da
               poglejte, jaz resnično menim, da ta tematika, ki ste jo pripravili, je zelo slabo
               pripravljena in resnično ne zasluži, da jo obravnavamo v Državnem zboru na ta način
               kot ste jo vi predstavili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Repliko ima gospod Tomaž Lisec. Tri minute.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LisecTomaž">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospodu Čehovinu glede kriminaliziranja kmetov. Ta koalicija in koalicijski poslanci
               to počnete s tako visokimi kaznimi kot jih veselo podpirate. To vi počete. Prva
               stvar.</p>
               <p>Drugo. Ta fama o enem milijonu na črno posekanega lesa in odpeljanega v tujino,
               spoštovani, včeraj smo bili poslanci SDS na obisku GG Bled in se smejijo tem neumnim
               številkam. Sledljivost lesa obstaja. Je obstajala tudi pred prevoznicami in
               prevoznice se za koncesionarje niso, se jih niso dotikale in se jih niti ne dotikajo.
               Tako, da ta fama o enem milijonu na črno posekanega lesa<gap n="…"/> Kdo? Mali kmetje so ga
               toliko posekali in odpeljali. Lepo vas prosim no. Bomo imeli verjetno še, če ne v tem
               mandatu, pa naslednjem mandatu, veliko besed glede žledoloma in posekanega lesa, pa
               bomo videli koliko ga sploh lahko posekamo, mi pa kar govorimo o milijonu na leto na
               črno posekanega. Bodite malo realni.</p>
               <p>In pa glede demagogije in te teme. Spoštovani, v teh trinajstih mesecih je bila vsaka
               izrečena beseda opozicije za vas ali demagogija ali je bila ne prava tema ali ne
               pravi čas, in sedaj očitno, ko ste že oziroma smo v predvolilnem času, vam spet
               določene zadeve ne pašejo. Realnost gre naprej. Slovenski kmet gre naprej in ga ne
               zanima ali je volilni čas ali predvolilni čas. Njega samo zanima kaj je bilo lahko
               pri delu in take demagogije kot ste sedajle izrekli, gospod Čehovin, resnično
               slovenskemu kmetu ne bodo prinesle čisto nič dobrega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Zvonko Lah. </p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:LahZvonko">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Poglejte, okrog uredbe, gospod Čehovin, ko ste omenil, Evropska uredba ne zahteva
               nobenih prevoznic in je bilo tudi rečeno, da med tem časom, ko prevoznic ne bo, ko
               bodo samo evidence, je zadoščeno evropski uredbi. Evropska uredba zahteva samo, da
               tisto kar se poseka v gozdu, da se hrani evidenca pet let. To je bistvo evropske
               uredbe, nič drugega. Z visokimi globami na prevoznice, če nekdo nima pri sebi, to
               nima veze z evropsko uredbo, ampak so naši uradniki ali stroka, kakor rečete, hitro
               prestavili piskrček zraven, kako bomo sedaj mi pomembni in zakomplicirali zadevo.
               Dejstvo pa je, da se s slovenskimi gozdovi slabo gospodari, predvsem v privatni lasti
               in to je velika gospodarska škoda. In s tem, ko bomo, ko smo uvedli prevoznice pa
               visoke globe, za tiste, ki nekaj delajo v gozdu, ne bomo rešili to, da se bo več
               posekalo tistega kar bi se moralo posekati, da se bo dobro gospodarili z gozdovi.
               Ampak je samo pesek v oči. S tem nismo rešili nič. Stroka in Vlada bi morali
               nasprotno delati v drugi smeri. Isto je z vinogradi. S temi manjšimi vinogradniki. Pa
               gospodje, dajte vprašati viongradnike, zakaj sekajo. Zakaj sekajo? Zato, ker vino, ki
               ga pridelajo več kot ga sami porabijo, ne more prodati. Zakaj ga pa ne more prodati?
               Vse težje, ker mora vse flaširati oziroma morajo pripraviti ga za prodajo, to se jim
               pa ne splača, je boljše, da ga zlijejo stran. In če ga zlivajo stran, zakaj bi ga
               zlivali stran pa zakaj bi potem stroške imeli z vinogradi in sekajo vinograde. In kaj
               bo tam raslo na takih pobočjih, kjer sedaj rastejo vinogradi? Povejte kaj, bodo
               veliki kmetje kosili z velikimi traktorji na takih strminah 25%? Sedaj bomo z visokimi globami zadeve rešili,
               zato da bomo sivo ekonomijo preprečili v vinogradništvu, dajte no. Kakšna siva
               ekonomija? Že prej sem povedal, da tako za gozdove plačujejo lastniki državi tisto
               kar morajo preko katastrskega dohodka, kar davek na nepremičnine ni ratal, drugače bi
               ga še tam. Isto je pa z vinogradi. S katastrskim dohodkom in trošarinami, tistimi, ki
               imajo toliko vinograda, da morajo prijaviti pridelek in plačati trošarino. Od tega
               država dobi vse. Ne gre za nobeno sivo ekonomijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da ni prijavljenih s strani poslank oziroma poslancev. K
               besedi se je javil minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽidanDejan">

               <speaker>MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci. Ker se tako vsi skupaj
               pripravljamo na jutrišnjo debato, mislim, da bomo lahko jutri več stvari razložili.
               Verjamem, da bo zanimanje. Mogoče samo na dva ali tri vprašanja, ki so pomembna, ker
               so bila postavljena.</p>
               <p>Prvič. Gospe Dimic sem že povedal, ker je zapustila ta prostor, ampak kljub vsemu,
               ker verjetno vas zanima, kako je z izplačilom za sušo za leto 2012. Bilo je v celoti
               izplačano, mislim da, do avgusta lanskega leta. To je bila ena prvih stvari, ki smo
               jih naredili. Potrebno je bilo sprovesti. Kako je s sušo za leto 2013<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Minister, jaz predlagam, danes imamo to točko dnevnega reda. Navrženih je bilo polno
               vprašanj, kritik, mnenj in tako naprej. Jaz predlagam, da se omejite na ta
               priporočila, na ta del. Bo jutri še prilika, da v doglednem času zaključimo, če ne
               bomo ponovno odprli razpravo na mnoge točke.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:ŽidanDejan">

               <speaker>MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Dobro, potem pa ne bom govoril o sivi ekonomiji, čeprav je pomembna, in si zatiskate
               oči, da v državi, ko imamo po oceni 8 milijard sive ekonomije, da tega ni. Nikoli
               nisem povedal, da je na področju kmetijstva pomemben delež tega. Siva ekonomija je
               čisto nekje skrita. In tam je bil predmet boja vlade. In na tem področju ima tudi
               vlada marsikaj za pokazati.</p>
               <p>Jutri bo, predvidevam, gospod Horvat relativno dosti govora o zakonu o gozdovih.
               Boste imeli tudi možnost, kaj ste uskladili januarja lansko leto in kaj je vaša vlada
               dala v vladno proceduro, potem pa padla. In jutri bom lahko tudi razložil kaj je
               tisto, če nekaj do marca mora biti sprejeti in kaj to pomeni, ko se moramo potem
               opravičevati na vse kriplje zakaj ni bilo sprejeto in smo potem dali bolj ali manj v
               roke to naprej, kar smo dobili od vaše vlade. Ampak to se bomo jutri pogovarjali o
               vsakem členu posebej, če je potrebno kar analiza na naši strani je tudi narejena. Kar
               se tiče prevoznic to je to.</p>
               <p>Gospoda Pojbiča na žalost tudi ni, da bi mu nekaj povedal. Mi imamo v zadnjih 10
               letih, ko smo v EU notri imamo na žalost vpad slovenske proizvodnje hrane. Dejstvo pa
               je, da tudi zaradi ukrepov, ki smo jih izvajali se ni zgodil katastrofalni scenarij,
               ki je bil takrat tudi predviden, se pa ni zgodil. Dejstvo je, da je prvič po dolgih
               letih začela proizvodnja hrane naraščati leta 2011. Če to vežete na bivšo vlado, meni
               je čisto vseeno, ampak leta 2011 po verjetno dosti letih začela količinsko in po
               vrednosti faktorskega dohodka naraščati. Potem na, žalost, kot Vlada smo se
               poslovili. Verjamem pa, da tudi letos, ko bomo pogledali številke za leto 2014 bomo
               lahko podobno pokazali kot v letu 2011. Na tej točki, spoštovani gospod predsednik,
               končam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam ,da ni več želje po razpravi, zato zaključujem razpravo o
               posameznih predlogih priporočil.</p>
               <p>Prej sem rekel, da obstajata dve možnosti, ali da glasujemo o vseh priporočilih, pet
               jih je, naenkrat, če nihče temu ne nasprotuje. V nasprotnem primeru bomo glasovali o
               vsakem priporočilu posebej. Sprašujem, ali kdo nasprotuje temu, da glasujemo o vseh
               priporočilih.  Jaz, mi
               jih ni treba brati še enkrat, ker sem jih že prej prebral. Ugotavljam, da temu nihče
               ne nasprotuje, zato dajem na glasovanje vseh pet predlogov priporočil skupaj. In
               pričenjamo z glasovanjem. Glasujemo. Zaključujem z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Na ta način predlogi priporočil niso bili sprejeti.</p>
               <p>Ker predlogi priporočil v zvezi s previsokimi kaznimi v kmetijstvu na matičnem
               delovnem telesu niso bili sprejeti, je na podlagi razlage drugega odstavka 61. člena
               Poslovnika Državnega zbora v povezavi z določbami, ki urejajo obravnavo na matičnem
               delovnem telesu, to so členi od 126. do 133. Komisija za poslovnik, z dne 9. 12. 2009
               je obravnava predloga priporočila na matičnem delovnem telesu končana.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnava predloga priporočila na matičnem delovnem telesu.
               Odbor bo pripravil poročilo, v katerega bo to ugotovitev tudi vključil in ga
               posredoval predsedniku Državnega zbora.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca za sejo Državnega zbora. Glede na to, da bom jaz jutri
               na seji Državnega zbora upravičeno odsoten, zaradi drugih obveznosti, predlagam, da
               je poročevalec na seji Državnega zbora podpredsednik gospod Branko Ficko. Ali kdo
               temu nasprotuje? Ne nasprotuje, zaradi tega zaključujem to točko dnevnega reda in
               današnjo sejo odbora. Vsem se zahvaljujem za udeležbo. Hvala lepa. <stage type="time">Seja je bila
                  zaključena 13. maja 2014 ob 16.47.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>