<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">4A8A15493DDC13C3C1257D1F005A90BF</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4D628228E1F69F05C1257D0B002EC71B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=4D628228E1F69F05C1257D0B002EC71B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.OZKGPIO" n="45">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-07-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.OZKGPIO">
                        <orgName key="OZKGPIO">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO, PREHRANO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">45. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(4. julij 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.30. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani vsi prisotni. Pričenjam 45. nujno sejo Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo,
               prehrano in okolje, pozdravljam vse vabljene in članice člane odbora, predstavniki
               vlade z državno sekretarko.</p>
               <p>Obveščam vas, da na današnji seji gospod Rihard Braniselj nadomešča mag. Katarino
               Hočevar, da se je opravičil gospod Jože Velikonja, da dr. Ljubica Jelušič nadomešča
               gospoda Mirka Brulca in da se je opravičil gospod Tomaž Lisec. Drugih opravičil
               oziroma nadomeščanj do tega trenutka nisem prejel.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem 1. julija ste prejeli
               naslednji dnevni red. Prvič, to je z eno točko, predlog zakona o dopolnitvi zakona o
               ponovni vzpostaviti agrarne skupnosti ter vrnitvi njihovega premoženja in pravic,
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage8">(Nadaljevanje)</stage> skrajšani postopek.
               Ker do pričetka seje nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, je določen,
               kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo točke dnevnega reda: <title xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.title1">PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVI ZAKONA O PONOVNI VZPOSTAVITVI AGRARNIH SKUPNOSTI
               TER VRNITVI NJIHOVEGA PREMOŽENJA IN PRAVIC, SKRAJŠANI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj je skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim Rihardom Branisljem. K
               obravnavi te točke sem poleg njega vabil tudi Ministrstvo za kmetijstvo in okolje,
               Kmetijsko-gozdarsko zbornico, Združenje agrarnih skupnosti in Zakonodajno-pravno
               službo. Poleg predloga zakona smo s sklicem seje prejeli še mnenje Zakonodajno-pravne
               službe, mnenje Komisije Državnega sveta za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano,
               naknadno pa še včeraj ali danes zjutraj amandma Poslanske skupine Zavezništva Alenke
               Bratušek in predlog za amandma odbora Poslanske skupine Državljanske liste ter včeraj
               tudi mnenje Vlade.</p>
               <p>Pričenjamo <title xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.title2">drugo obravnavo</title> predloga zakona v okviru skrajšanega postopka, v
               kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o dveh členih predloga zakona.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku predlagateljev, gospodu Rihardu Branislju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp2">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Malokdaj imamo v Državnem zboru priložnost govoriti malo bolj podrobno o agrarnih
               skupnostih. Agrarne skupnosti so, bi celo rekel, neka arhaična tvorba, ki je nekoč
               zelo dobro funkcionirala, pa se nekako v današnjem času, v današnjih razmerah slabo
               znajde, kar je logično. Teh agrarnih skupnosti ni bilo 50, 60 let in jih je čas
               nekako prehitel in se srečujejo s celo vrsto življenjskih problemov.</p>
               <p>Okoli 660 agrarnih skupnosti je registriranih ta trenutek v Republiki Sloveniji,
               70.000 hektarjev obsegajo, kar pomeni skoraj 3,5% površine celotne države. Mi
               pravimo, da gre za srebrnino slovenskega podeželja in samo od upravljanja te
               srebrnine bo odvisno, ali je ta srebrnina res srebrnina ali pa bomo v situaciji, ko s
               tem ne bomo mogli upravljati. Pripravili smo del rešitve za boljše funkcioniranje
               tistih agrarnih skupnosti, ki bi se tako odločile. Ne živimo v iluzijah, da bo ta
               model, ki ga predlagamo, uporaben za vse agrarne skupnosti. Če bo ena agrarna
               skupnost rešila svoj problem na ta način, da se bo organizirala na ta način, potem bo
               cilj dosežen. Je pa vse na prostovoljni bazi, agrarne skupnosti oziroma solastniki in
               člani se znajo organizirati, znajo presoditi, kaj je za njih dobro. Znajo presoditi,
               kako bodo upravljale svoje premoženje in oni so tisti, ki so varuhi podeželja, varuhi
               lastnine svojih prednikov in oni so tisti, ki se bodo znali pobrigati, boriti za
               staro pravdo in te agrarne skupnosti dvigniti na nek višji nivo, na nek nivo, ki bo
               omogočal preživetje na podeželju, ki bo omogočal razvoj, ki bo omogočal delovna mesta
               in še celo vrsto pozitivnih stvari, ki jih na podeželju tako zelo pogrešamo.</p>
               <p>Naj na kratko predstavim, kakšne so rešitve. Ponavadi so rešitve <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage10">(nadaljevanje)</stage> najboljše tiste, ki so zelo kratke, jasne
               in skoncentrirane, če se da, v zelo malo členih in predlog je, da je to nov 11.a
               člen, ki v zakonu dopušča možnost, da pa se lahko agrarne skupnosti preoblikujejo v
               pravne osebe, vendar na način, ki mora biti poenostavljen, ki mora biti favoriziran,
               ki mora biti stimulativen. Lahko bi kdo vprašal zakaj se pa že do zdaj niso
               organizirale. Zato ker je to praktično nemogoče, destimulativno in pravzaprav človek
               pri zdravi pameti se pri teh pogojih ne bo šel nikoli organizirati v pravno osebo,
               ker bo plačal že v štartu 50% več davka.</p>
               <p>Prvi pogoj je, da se vsi člani skupnosti in solastniki, kar je pravzaprav povezano,
               odločijo sporazumno na podlagi medsebojnega zaupanja, na podlagi svojih ciljev, želja
               in specifik, da vse svoje premoženje prenesejo na pravno osebo, sklenejo akt o
               ustanovitvi, dogovorijo način upravljanja, dogovorijo vse tisto kar zakonodaja za
               posamezno obliko pravne osebe predvideva, z vsemi specifikami in potem to prenesejo
               na pravno osebo.</p>
               <p>Pomembno je, da pri tem prenosu ne gre za pravni promet, ker smo sicer takoj
               podvrženi nekim posebnim postopkom glede soglasja, glede obrambe, glede prometa s
               kmetijskimi zemljišči tam kjer so kmetijska zemljišča, glede predkupnih pravic pri
               kmetijskih zemljiščih, pri stavbnih zemljiščih in konec koncev tudi pri davčnih
               postopkih. Glede na tega mora biti ta izjema, da se ne šteje za pravni promet, ker
               zapademo v neko birokratsko spiralo, kjer to ne bomo mogli narediti, že zaradi tega
               ne.</p>
               <p>Tiste agrarne skupnosti, ki bi se preoblikovale v družbo za omejeno odgovornosti je
               smiselno, da ne zapadejo pod omejitev Zakona o gospodarskih družbah, kjer mora dati
               soglasje tam kjer je več kot 50 ustanoviteljev, minister za gospodarstvo. Praviloma
               bodo te agrarne skupnosti tiste, ki bodo imeli več kot 50. Mi imamo agrarne skupnosti
               s 300, 200, 100 svojih članic, solastnikih, kjer bo ta izjema pravilo. Občine ali
               druge pravne osebe, ne gre samo za občine, načeloma gre za občine, vendar je v
               določenih fazah postopka so solastniki agrarne skupnosti tudi sklad ali pa celo
               Republika Slovenija. To je bilo pač takrat ko so agrarne skupnosti nastajale, ko so
               bile zadeve vračane ampak zakaj so občine in sklad in Republika Slovenija dobivale
               solastninsko pravico na deležih agrarnih skupnosti? Zaradi tega, ker bodisi ni bilo
               pravnih naslednikov, tistih, ki jim je bilo podržavljeno, bodisi da so zamudili rok
               ali kaj takega. Nikoli ni bil izvorno občina, sklad ali pa država lastnica v teh
               agrarnih skupnosti. To so agrarne skupnosti okoli vasi, to je Marija Terezija dala
               agrarnim skupnostim, vasem najslabšo zemljo, da so z njo sami upravljali in da so
               preživeli in tam nikoli ni bilo prostora niti za občino, bilo je prostora za župnijo,
               kjer je v vsaki agrarni skupnosti praktično župnija tudi solastnik, kar je logično iz
               njihovega deleža se je vzdrževala vaška cerkev in zato je potrebno, da sledi ta
               logika tudi sedanjo ureditev v Zakonu o agrarni skupnosti oziroma da mora občina,
               sklad in tako naprej nameniti vse prihodke, vse donose iz upravljanja s tem
               premoženjem in razpolaganja nameniti za vaško oziroma krajevno skupnost, kjer ima
               agrarna skupnost delež. Mislim, da s tem občine nimajo nobenih težav in to je do zdaj
               funkcioniralo in ko prenašamo to isto logiko iz agrarnih skupnosti kot civilnih oseb
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage12">(Nadaljevanje)</stage> v kakršnokoli obliko pravne
               osebe moramo zagovarjati to isto logiko. Pripadajo ti donosi lokalnih skupnosti.</p>
               <p>Glede obdavčitve, mogoče bi rekli, tukaj gre pa za neke vrste izvzem ali
               privilegiranost ali tako dalje. Ni res. Tu gre pravzaprav za neke vrsto davčno
               nevtralizacijo. V tem trenutku so najemnine obdavčene tako, kot so obdavčene, jih
               plačajo fizične osebe in pa tudi pri prometu z zemljišči, stavbnimi, recimo, je pač
               ta 2% davek, ki se ga plača, v kolikor pride do kakšnih prodaj, razpolaganja, država
               to dobi. Sedaj pa pri tem istem sistemu, ko so nepremičnine prenesene na pravno osebo
               imamo pa naslednje momente: 17% davek na dobiček pravnih oseb, ki jih firma plača iz
               tega istega in potem, če bi kakorkoli prišlo do nekih dobičkov iz naslova teh istih
               najemnin, iz naslova nekih parcel, služnosti, stavbnih parcel, če bi se prodale in če
               bi potem to kupnino transformirali nazaj lastnikom smo spet ob 25%. To se pravi, ne
               gre za privilegij, gre za nevtralizacijo. In tukaj je pošteno. Ker če tega odstavka
               notri ni, ker če tega privilegija tukaj ni. Mi smo za to, da se davki plačuje vsi
               enako in v tej državi vsi kot je treba, ampak če te stimulacije ni, potem se nihče
               pri trezni presoji ne bo odločil za to transformacijo. In če nam je želja in želja,
               da nekaj naredimo za slovensko podeželje, da ustanovimo kakšno firmo, da nam non stop
               pred našimi očmi propadejo. Kako zelo je pomembno, da imamo v domačem kraju neko
               firmo, ki se bo ukvarjala, ki bo postavila žago, ker ima veliko količino lesa, ki bo
               organizirala strojne krožke, zadrugo, če je treba, vaško trgovino z domačimi pridelki
               in tako dalje, delovna mesta so tukaj. Te firme bodo imele ambicije vlagati v svojo
               vas, prijavljati se na neke evropske projekte, kakorkoli že. Ampak te firme bodo
               funkcionirale. In zato je to pomembno, da je ta davčna ureditev izjema od siceršnje.
               In pa seveda solastniki, ki bodo to prenašali na pravno osebo morajo ohraniti
               predkupno pravico na teh istih parcelah. To so parcele njihovih pravnih prednikov do
               katerih imajo kot solastniki predkupno pravico in je pošteno, da to predkupno pravico
               ohranijo tudi takrat, ko sicer niso solastniki, so pa družbeniki neke te iste pravne
               osebe. In seveda tiste agrarne skupnosti, ki se bodo za to odločile, potem morate
               vedeti, da pri njih obstaja velika velika stopnja zaupanja, da se bodo odločili za ta
               korak v smeri napredka, veliko bodo reskirale te agrarne skupnosti in doseči konsenz
               pri stotih, dvesto solastniki, veste, to je pa velik dosežek. To pa pomeni, da je vas
               enotna, da je srenja enotna. Kmetijska zemljišča nihče ne bo od tam odnesel. In
               garantiranih agrarne skupnosti ne bodo prodajale, kvečjemu lažje bodo kupovale še
               dodatna kmetijska zemljišča. Imajo pa agrarne skupnosti velike probleme, ko imajo
               marsikakšno stavbno parcelo za prodati, pa je ne morejo, ker je ta postopek tako
               zakompliciran, notarske storitve tako drage, za vsak del parcele, ki bi jo želeli
               prodati komurkoli, ker ljudje so zainteresirani, da uredijo zemljiško knjižno stanje,
               imamo uzurpirane parcele, ki so nekatere druge stvari postavljene že, nekdo bi želel
               to odkupiti, agrarna skupnost prodati, vsak kvadratni meter parcele je dražji tri
               jurije zaradi notarskih overitev, pa še vse ljudi je treba speljati k notarju, ali je
               to sto ali dvesto ljudi. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage14">(nadaljevanje)</stage>
               Ljudje nam… To so starejši ljudje; ljudje nam umirajo in vsak takšen moment
               predstavlja blokado. Blokado predstavlja še cela vrsta drugih stvari, jaz bom na
               hitro še pojasnil kakšne vse težave so pri takšnem funkcionarju. Govorim o tem,
               tistih agrarnih skupnih skupnostih, ki so že dorasle neko stopnjo, kjer je smiselno
               preoblikovanje v pravno osebo.</p>
               <p>Imamo primer industrijske cone kjer mobitel želi postaviti bazno postajo. Imamo,
               industrijsko cono brez signala mobitela, bazno postajo, edina lokacija na zemljišču
               agrarne skupnosti, želijo stavbno pravico. Dvesto ljudi se mora priti za tisto
               stavbno pravico prijaviti, ker sicer ne bodo dobili gradbenega dovoljenja. Za bazno
               postajo, ki je 5x5. Služnosti, zdaj goljufamo s temi služnostmi sto na uro, vse
               služnosti, ki jih občini dajemo so pravzaprav nezakonite. Vse je prekopano, vse je v
               kablih, zemljiške knjige ni, ene zabeležke glede tega ne. Nekdo se bo nekoč našel pa
               to vrgel vse ven. Saj lahko bi rekli, to je lahko tudi zdaj možno, ja ampak z enim
               prenosom naredimo zadeve za vse večne čase enostavne, transparentne. Enkraten napor
               bo potreben, da se bodo te stvari uredile, prenesle na firmo, potem bo pa to z nekim
               sklepom naprej funkcioniralo z enim podpisom predsednika, kakor koli že.</p>
               <p>Davčni postopki, agrarna skupnost odda nekomu nek pašnik v najem, ta plača najemnino.
               Dvesto ljudi mora napisati davčno prijavo za davek od prihodkov od nepremičnin, do
               15. januarja. Davčna uprava striktno gleda ali bomo prinesli to ali ne. Pa je to za
               sto evrov. Dvesto davčnih napovedi in dvesto davčnih odločb. In potem ima vsak pet
               centov ali pa cent ali pa evro in tako naprej. </p>
               <p>Pri, ko gre za neke parcele, ki gredo v najem ali pa peskokope ali kar koli, kjer je
               najemnik pravna oseba. Najemnina, ki jo plača razbit na dvesto solastnikov, za njih
               odvesti vse prispevke, najemnine in tako dalje. Vsi ti dobijo davčno odločbo,
               ponovno, in vsi ti ljudje morajo potem plačevati davke in prispevke, dvesto. Pa mi
               imamo v temu trenutku zaposlenih na davčni upravi celo vrsto ljudi, ki se ukvarjajo
               samo z agrarnimi skupnostmi. Če bi hoteli prodati eno parcelo pri dvesto ljudeh je to
               dvesto davčnih napovedi, razbitih za ta davek. Dvesto davčnih odločb in je to
               pravzaprav ena situacija, ki je neverjetno zakomplicirana.</p>
               <p>Nadomestilo za uporabo stavbnih zemljišč za parcelo, ki je gradbena; dvesto odločb.
               Zemljiška knjiga, katastrofa. Izpisek iz zemljiške knjige ima petdeset ali pa sto
               strani. Ulomki, ki iz tega prihajajo so skoraj neizračunljivi več, isto je pri
               GURS-u. Zadeve se še drobijo potem, ko pride do dedovanj se zadeve še drobijo in ko
               pride do dedovanj seveda, rečemo lahko, naj gre to po zakonu, ki ureja kmetijska
               zemljišča, da se to ne drobi. Zakomplicira se takrat, ko začnemo razmišljati koliko
               pa je to vredno, koliko je pa ta nujni delež, ki ga je potrebno izračunati, kdo bo pa
               plačal zdaj to cenitev, ki ji bo sodišče verjelo. In potem se, pravzaprav ti postopki
               trajajo vrsto let, dokler nekdo ne reče, dosti je, kar raztalimo ta delež, ki je že
               tako majhen, še na deset dedičev, zaradi tega da nam zadeve ne stojijo.</p>
               <p>Da ne bom predolg, zaenkrat toliko, jaz bi vendarle prosil, da podpremo to
               življenjsko ureditev, ki omogoča enemu delu agrarne skupnosti takšno funkcioniranje,
               nikogar ne sili, če bomo eno življenjsko situacijo rešili bomo dosegli uspeh. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavniku predlagateljev.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage16">(Nadaljevanje)</stage> Sedaj pa dajem besedo državni sekretarki mag. Tanji Strniša za mnenje
               v imenu Vlade. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp4">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci. Tudi za
               Vlado in za Ministrstvo za kmetijstvo in okolje je problematika agrarnih skupnosti
               izredno pomembna in v tem se popolnoma strinjamo tudi s predlagateljem današnjega
               zakona. Vendar pa bi želela opozoriti, da Vlada meni, da ta sama predlagana vsebina v
               sistemskem smislu sistemskega vidika ni predmet zakona o ponovni vzpostavitvi
               agrarnih skupnosti ter vrnitvi njihovega premoženja in pravic, ker ta zakon načeloma
               ureja le vzpostavitev agrarnih skupnosti in vrnitev premoženja članom, fizičnim
               oziroma pravnim osebam. Prav tako menimo, da že brez te spremembe je ob soglasju vseh
               solastnikov oziroma skupnih lastnikov mogoče ustanoviti pravno osebo in nanjo
               prenesti premoženje in zato v tem delu dopolnitev Zakona o ponovni vzpostavitvi
               agrarnih skupnosti ni potrebna. Kar se tiče odstopa na področju davčne zakonodaje,
               ker to pa je dejansko novost predlagane novele, pa je Vlada mnenja, da je treba
               davčna vprašanja urejati v davčni zakonodaji, hkrati pa tudi želim povedati, da je po
               naši oceni predlog kakršen je oziroma v primeru, da pride, da se premoženje članov
               agrarne skupnosti oziroma lastnikov ali solastnikov ali pa skupnih lastnikov agrarne
               skupnosti prenese na pravno osebo, gre po vsebini pri tem za prenehanje agrarne
               skupnosti. Dejansko potem pravna oseba kakršnakoli že je, ne deluje več kot agrarna
               skupnost in v tem smislu tudi ne podpiramo davčne olajšave, ker je pač po naši oceni
               cilj Vlade ali pa mnenje, da bi si morali s sistemskimi zakonskimi rešitvami
               prizadevati za ohranitev obstoječih agrarnih skupnosti. Kar pa, kot sem že povedla
               uvodoma, se zavedamo, da je ta problematika opravljanja s tem premoženjem, gospod
               poslanec Braniselj je zelo dobro povzel tudi glavne ugotovitve naše analize stanja
               agrarnih skupnosti glede števila, glede površine zemljišč, ki obsegajo in to dejansko
               drži, 3,67% vse površine Slovenije je pod agrarnimi skupnostmi in vsega skupaj je
               registriranih 638 agrarnih skupnosti. So pa te agrarne skupnosti zelo različne. To bi
               pač želela poudariti. Mi imamo recimo dvanajst agrarnih skupnosti, ki imajo nad tisoč
               hektarjev. Tukaj gre predvsem za tiste agrarne skupnosti, ki obsegajo planinska
               območja, tudi obmejna območja, recimo na gorenjskem ali pa v severozahodni Sloveniji.
               Imamo pa tudi 90 agrarnih skupnosti, ki imajo površine samo do 5 hektarjev po drugih
               področjih Slovenije. Namreč ta analiza je natančno pokazala, da so agrarne skupnosti
               po svoji naravi zelo različne in tudi pol svoji perspektivi ali pa po tem kako se
               želijo razvijati, zelo različne in zaradi tega smo tudi mi, ko smo pristopili kot
               ministrstvo k sistemski ureditvi celotnega področja agrarne skupnosti. Namreč to smo
               začeli delati, zakon smo začeli pripravljati že pred dvema letoma, smo na podlagi te
               analize predvideli različne možnosti. Jedro zakona, ki je zdaj v javni razpravi, že
               po dolgotrajni razpravi z agrarnimi skupnostmi je sedaj že od decembra tudi v javni
               razpravi. Jedro zakona je urejanje agrarnih skupnosti v celoti, tako kot se tiče
               njihovega poslovanja, ki bi ta za take probleme kot jih je gospod poslanec omenil,
               zahteval bistveno nižje soglasje in ki bi pooblastil predsednika agrarne skupnosti,
               da to v imenu vseh lastnikov ali pa solastnikov za agrarno skupnost ureja. Skratka,
               kar želim izpostaviti je to, da je tak zakon kot je predlagan, pomeni dejansko pot za
               ukinitev agrarne skupnosti. V našem zakonu smo imeli podoben člen, imamo podoben
               člen, ampak poglavje tega člena v katerem je ta člen, ima naslov prenehanje agrarne
               skupnosti in ne rešuje pa vseh ostalih problemov delovanja. Za tiste agrarne
               skupnosti, ki se ne bodo prenehale, ki se ne bodo oblikovale v agrarno skupnosti, pa
               ravno tako potrebujejo neke rešitve za opravljanje. Tako, da vlada ocenjuje, da bi
               bilo bolj primerno, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage18">(nadaljevanje)</stage> da
               bi bilo preoblikovanje agrarnih skupnosti urejeno v novem sistemskem zakonu o
               agrarnih skupnostih, vključno s tem delom, ki ga je poslanec izpostavil in da na
               tistih območjih, kjer pa resnično ni več interesa, da se neko premoženje, bodisi
               zato, ker je majhno, bodisi zato, ker nima nekega posebnega pomena za kmete, ki tam
               živijo, da se pač ta agrarna skupnost ukine, da se tudi ta proces potem vrši oziroma
               uredi v novem sistemskem zakonu.</p>
               <p>Jaz bi želela uvodoma opozoriti še na to, da če pa se preoblikuje agrarna skupnost v
               pravno osebo, se potem dejansko ta skupen duh oziroma se potem premoženje kot v vsaki
               pravni osebi ali vsaki firmi upravlja s tisto navadno večino oziroma gre v resnici
               potem za popolnoma drugačen odnos, tistih deležnikov v tej družbi v novi pravni
               osebi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe državni sekretarki.</p>
               <p>…<stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage19">/Oglašanje v ozadju./</stage>… Po uvodnih predstavitvah.</p>
               <p>Hvala lepa gospe državni sekretarki.</p>
               <p>Predstavnica Zakonodajno-pravne službe gospa Valentina Marolt, boste dodali še ustno
               dopolnilo vašega mnenja.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp6">

               <speaker>ANAMARIJA VALENTINA MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je predlog zakona proučila z vidika njegove skladnosti z
               ustavo, pravnim sistemom in zakonodajno tehničnega vidika. Naše pripombe so bile
               večinoma načelne narave. Opozorili smo, da predlog zakona prinaša rešitve, ki
               posegajo v druge sistemske ureditve, ne da bi bili zato podani stvarno utemeljeni
               razlogi. Da predlagane rešitve lahko privedejo do notranjih neskladij zakona in
               opozorili smo tudi na zahtevo po spoštovanju ustavnih načel zaupanja v pravo, pravne
               varnosti in enakosti pred zakonom, ker menimo, da jim predlagani zakon ne sledi v
               celoti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Verjetno bo gospod Cvetko Zupančič najprej še obrazložil mnenje Komisije za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano Državnega sveta in potem najbrž še mnenje
               Kmetijsko gozdarske zbornice.</p>
               <p>Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp8">

               <speaker>CVETKO ZUPANČIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa.</p>
               <p>Res je, sem v obeh vlogah in bom podal obe poročili.</p>
               <p>Mnenje Komisije za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano pri Državnem svetu ste tudi
               pisno dobili na klop. Komisija je obravnavala 28. 6. predmet tega predlaganega zakona
               in ugotovila, da se predlagani zakon ne podpira. Gre pa za to, da predlagani zakon
               govori v 11.a členu samo o tem kako agrarno skupnost preformirati iz agrarne
               skupnosti v delniško družbo, kar pa ni cilj. Se pravi, cilj je, da, tako kot je bilo
               tudi že povedano, da gre v smeri, da se agrarni skupnosti omogoči delovanje in v tej
               smeri je šel tudi predlog, ki ga je pripravljalo ministrstvo, vendar ni bil dokončno
               usklajen, vendar je bil na pravi poti in je imel tudi nekatere ustrezne rešitve. In
               priprava zakona je bila že tako daleč, da je bilo tik pred vložitvijo v Državni zbor.
               Seveda tudi te razlike, ki so potem nastale je možno odpraviti, ampak vendar tisti
               predlog zakona ministrstva želi ali pa gre v smeri kako omogočiti gospodarjenje,
               skupno upravljanje s skupnim premoženjem. In seveda na koncu tudi določbe kako v
               primeru, da agrarna skupnost želi prenehati z delovanjem ali obstojem.</p>
               <p>Ta zakon, ki ga imamo na mizi pa govori samo o tem kako preoblikovati gospodarsko
               družbo, se pravi agrarno skupnost v gospodarsko družbo in seveda potem ne govorimo
               več o agrarni skupnosti, ampak govorimo o gospodarski družbi, kjer je upravljanje
               popolnoma drugačno, se pravi lastnik, ki ima več kot 50% odloča o tem kako z
               upravljanjem in kako tudi s samim premoženjem.</p>
               <p>Zakon tudi tukaj govori o tem, da v primeru trgovanja s kmetijskimi zemljišči,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage21">(nadaljevanje)</stage> ki bi nastale posledično
               pač, da se jih razbremeni davčnega bremena. Zato iz teh videnj je Državni svet
               oziroma komisija zakon ocenila kot neprimeren in predlaga, da se nadaljuje s pripravo
               novega sistemskega zakona, ki bo delovanje agrarne skupnosti kot neka zgodovinska in
               pa tudi v prihodnje nekako skupno upravljanja z določenimi nepremičninami, govorim o
               kmetijskih zemljiščih in gozdovih, kjer je skupna raba potrebna, tudi vemo, gre za
               planinsko pašo, ki je sicer dejansko na nek način ta trenutek potrebna, da se ta del
               v zakonu uredi, vendar način in pa tradicija, kot so kmetje do sedaj upravljali je na
               nek način treba pač nadaljevati in pa spodbujati. Tudi na kmetijsko gozdarski
               zbornici ne vidimo nobenih bi rekel potreb ta trenutek, da se na hitro ta zakon
               spreminja v tej smeri, da je to neka rešitev za agrarne skupnosti, da jo bomo
               preoblikovali kot klasično agrarno skupnost, kjer je upravljanje skupno, da jo na
               hitro preoblikujemo v gospodarsko družbo, kjer je posledično možno veliko zlorab,
               posebno, ko bo šlo v smeri odpravljanje 100 % soglasij. Če bo prišlo do tega, potem
               bo tukaj izgubljen ves nadzori n je možna celo kakršnakoli tajkunizacija na tem
               področju. Tako, da tukaj je treba biti zelo previden in jaz mislim, da ta trenutek ni
               potreb po sprejemu tega zakona. Še to, kar je gospod Braniselj govoril, problemov v
               agrarni skupnosti je zelo veliko in probleme in pa celovito rešitev je pa treba
               hitro, nujno in pa seveda nekako v konsenzu reševati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem smo izčrpali te uvodne obrazložitve vseh tistih, ki ponavadi te
               uvodne obrazložitve oziroma tudi v skladu s poslovnikom tudi dajo. Jaz ugotavljam, da
               je in mnenje vlade in tudi mnenje Zakonodajno-pravne službe, ne sicer
               Zakonodajno-pravna služba se ne opredeljuje do primernosti zakona, ampak njihove
               pripombe sem detajlno poslušal in tudi prebral mnenje Komisije Državnega sveta in
               mnenje zbornice, Kmetijsko-gozdarske zbornice je negativno, zato mi dovolite v tem
               trenutku, dajem v razpravo in glasovanje predlog, da zakon ni primeren za nadaljnjo
               obravnavo. Dajem tak predlog v mnenje predstavnikom poslanskih skupin. Želi kdo
               besedo? Gospod Rihard Braniselj, izvolite, v imenu Poslanske skupine Državljanske
               liste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp10">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Kot predlagatelj bi želel še izkoristiti. Kot predlagatelj, da odgovorim na nekatere
               izpostavljene stvari.</p>
               <p>Državna sekretarka je rekla, da se bodo za to odločile tiste agrarne skupnosti, ki
               nimajo interesa po kmetijski pridelavi in tako dalje. Ravno kontra. Odločile se bodo
               tiste agrarne skupnosti, ki imajo tukaj interes, cilj in odločile se bodo tiste, ki
               vidijo na podeželju neke nove priložnosti. Davčne rešitve, seveda so tudi tukaj ali
               želimo, da odpremo še pet zakonov, pa o vsakem zakonu odstavek popravljamo ali je
               bolj smiselno, da govorimo, da te stvari, rešitve urejamo v tistem zakonu, ki edini
               govori o agrarnih skupnostih in najdemo vse na enem mestu, v enem členu pravzaprav.
               Nomotehnično je seveda tudi to možno, da vse člene »šaraufamo«, vse zakone odpiramo.
               Tukaj pa imamo rešitev ne enega zakona, enega člena, ki vse to ureja in mislim, da ne
               bo nobenemu težava ta zakon pogledati, ko govorimo o agrarni skupnosti. In seveda bo
               šlo za prenehanje agrarne skupnosti in o tem je že zdaj zakonska določba, da je
               potrebno obvestiti upravni organ na upravni enoti, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage23">(nadaljevanje)</stage> ki vodi register agrarnih skupnosti, vse spremembe ki
               se nanašajo na poslovanje agrarnih skupnosti, tudi tukaj.</p>
               <p>Ta rešitev, o kateri danes govorimo je bila oziroma je vkalkulirana v osnovni zakon,
               ki se piše na Ministrstvu za kmetijsko gozdarstvo in prehrano. In do zdaj nisem
               videl, da bi bila ta zadeva sporna, gre za izjemno zahteven zakon in glede na to, da
               vemo koliko časa bo trajalo medresorsko usklajevanje tudi v zvezi z agrarno
               skupnostjo ni za pričakovati da bo to v letu ali dveh ta zakon sprejet. Tukaj pa
               rešujemo neke življenjske situacije, ki jih itak prinaša tudi zakon, ki prihaja za
               nami pa imamo neke zadržke, pa iščemo neke izgovore, kako pa vendarle nebi. In
               seveda, enakost pred zakonom, tukaj gre za pozitivno diskriminacijo, gre za
               favorizirano, če ta država želi nekaj pospešiti potem mora nekaj reskirati pa sploh
               ne gre za pozitivno diskriminacijo, ne gre za neke posebne ugodnosti. Saj ta država
               tem agrarnim skupnostim tudi s tem nič ne daje. Več bo dobila. In ali mi želimo s
               tem, tem agrarnim skupnostim pravzaprav neko parkovno ureditev zdaj predpisati ali
               jim želimo dati možnost nekega napredka, preživetja in tako naprej. Ali se bomo vsi
               vozili v službo v Ljubljano na koncu?</p>
               <p>In pa seveda, če ni drugega izgovor pa bodo zlorabe, pa bodo kradli pa tako naprej.
               Pa vsi tisti v tej državi kar naprej razmišljamo kako bodo, skrbimo pravzaprav za
               nekega človeka, ki se zna sam odločiti. Kako nas skrbi zdaj, kako bodo kradli v neki
               agrarni skupnosti… Pa to je njihov problem in njihova odgovornost in njihova zrelost.
               Saj ne kradejo povsod, saj se stvari ne ustanavljajo samo zato, da se bodo kradle, pa
               pustimo ljudem na podeželju, da se odločijo. tam se še najmanj krade, na
               podeželju.</p>
               <p>Jaz predlagam, da to podpremo, ker je to dobra rešitev, nobenemu nič ne jemlje,
               država bo imela pa dosti tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Jeriču v imenu Zavezništva Alenke Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp12">

               <speaker>ALJOŠA JERIČ (PS ZaAB):</speaker>

               <p>Hvala lepa in lep pozdrav tudi z moje strani.</p>
               <p>Rad bi na začetku opomnil oziroma opozoril, da je predlagano besedilo zakona bilo že
               usklajeno v bivši koaliciji in to v začetku tega leta. Takrat smo se dogovorili, da
               bo besedilo vneseno v novo besedilo predloga Zakona o agrarnih skupnostih, ki ga je
               pripravilo Ministrstvo za kmetijstvo in okolje. Tako je Ministrstvo za kmetijstvo in
               okolje zakon februarja dala v javno razpravo, kljub temu pa ga kasneje ni pripravilo
               oziroma predložilo Vladi v sprejem pred odstopom vlade. Ker predlog zakona ne sodi
               med tekoče posle se je državljanska lista odločila, da bo predlog zakona vložila sama
               v zakonodajni postopek.</p>
               <p>Zavezništvu Alenke Bratušek predlagani rešitvi ne nasprotujemo. Sedaj veljavni zakon
               namreč nima določb o upravljanju in razpolaganju s premoženjem članom agrarnih
               skupnosti. Upravljanje s premoženjem v solastnini ali skupni lastnini ureja
               stvarnopravni zakonik. Skladno s tem zakonikom pa je za posle, ki presegajo redno
               upravljanje potrebno soglasje vseh solastnikov oziroma skupnih lastnikov kar v praksi
               ni izvedljivo. Pri tako velikem številu solastnikov je praktično nemogoče dobiti
               soglasje vseh in s tem zadostiti zakoniku. Dodatno težavo pa predstavlja
               nedosegljivost velikega števila solastnikov. To povzroča, da omenjena lastnina
               postaja praktično mrtva, saj z njo ni mogoče razpolagati niti primerno zapravljati.
               Tako agrarne skupnosti ne morejo pridobiti gradbenega dovoljenja, odločbe o poseku,
               ustanovitvi služnosti, sklepati pogodbe s tretjimi, zlasti najemne in zakupne
               pogodbe. Leta 2011 je novela zakona uzakonila izjemo od stvarnopravnega zakonika tako
               je mogoče v poslih, ki presegajo redno upravljanje so v javnem interesu, ker
               zagotavljajo boljše gospodarjenje s kmetijskimi zemljišči in gozdovi, sprejeti
               odločitev le s soglasjem več kot treh četrtin članov agrarne skupnosti glede na
               njihove solastniške deleže. Omenjeni posli so taksativno <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage25">(nadaljevanje)</stage> našteti v 11. členu zakona in tukaj so našteti:
               gradnja gozdne in protipožarne infrastrukture, gradnja kmetijskih in gozdnih
               objektov, agrarne operacije v skladu v z zakonom, ki ureja kmetijska zemljišča,
               sklenitev zakupne ali najemne pogodbe in sprememba rabe nepremičnine. Omenjena
               novela</p>
               <p>Omenjena novela je po našem mnenju le delno rešila prej navedeno problematiko, saj v
               praksi pridobivanja tako velikega števila soglasij članov za posamezne posle še vedno
               predstavlja veliko oviro. Poleg tega ugotavljamo, da izbor poslov ne zadošča
               dejanskim potrebam po upravljanju z zemljišči. Sicer pa je bilo doslej dano že več
               pobud za spremembo zakonodaje, ki ureja področje agrarnih skupnosti. V pobudah je bil
               največkrat izpostavljen problem upravljanja in razpolaganja s premoženjem članov
               agrarnih skupnosti, ki v solastnini ali skupni lastnini večjega števila oseb. Imamo
               primer agrarnih skupnosti, kjer je več kot 500 solastnikov. Skupno se v registrih
               agrarnih skupnostih vodi 638 takih agrarnih skupnosti, število članov posameznih
               agrarnih skupnosti pa se giblje od 3 do 513. V povprečju ima agrarna skupnost 33
               članov.</p>
               <p>Kot že rečeno bomo predlagano spremembo podprli, saj predlog določbe za novi 11.a
               člen Zakona o preoblikovanju agrarne skupnosti v pravno osebo vsebuje rešitve kot
               predlog določbe za 55. člen osnutka zakona, ki ga je pripravilo Ministrstvo za
               kmetijstvo in okolje ampak z eno izjemno. In ravno zaradi te izjeme naša podpora ni
               brez pogojna. V Zavezništvu Alenke Bratušek se ne strinjamo z določbami petega
               odstavka novega 11.a člena. S petim odstavkom se namreč ureja način obdavčitve
               pravnega prometa nepremičnine, ki je bila prenesena na pravno osebo in bi jo ta
               kasneje prodala. Predlagatelj davčno izjemno utemeljuje s tem, da naj bi bila v
               nasprotnem primeru davčna obveznost v primeru prodaje za vsakega solastnika v pravni
               osebi za 25% višja kot za lastnika v skupnosti, ki se ni preoblikovala. Pri prodajah
               parcel namreč pravna osebe odvede 22% DDV od kupnine ter davek od dobičkov v primeru
               najemnin. Brez predlagane rešitve bi bilo plačilo kupnine o prodaji na pravno
               prenesenih nepremičnin obremenjeno še z dodatnim 25% davkom kar za predlagatelja
               pomeni neupravičeno dvojno obdavčitev.</p>
               <p>V Zavezništvu Alenke Bratušek opozarjamo da določbo petega odstavka, novega 11.a
               člena predloga zakona posega na davčno področje, davčne zadeve pa je potrebno po
               našem mnenju urejati v davčni zakonodaji. Poleg tega je od statusne oblike in pravil
               odvisno na kakšen način bi se dohodek oziroma dobiček agrarne skupnosti delil med
               člane, katerim bi se seveda tako izplačilo štelo kot dohodek. Opozarjamo tudi na
               pojasnilo glede obdavčitve prometa z DDV. DDV se pri prometu s kmetijskimi in
               gozdnimi zemljišči ter starimi objekti sploh ne odmerja in je davek, ki ga plača
               končni kupec in pripada proračunu države. Prihodek lastnika, torej agrarne skupnosti
               je lahko le kupnina zmanjšana za DDV. Ta pa bi se v primeru izplačila tega zneska
               članom prejemniku štela kot dividenda, zato ni mogoče govoriti o dvojni obdavčitvi.
               Poleg tega pa bi predlagana rešitev postavila v povsem neenakopraven ugodnejši
               položaj člane agrarnih skupnosti na pram drugih osebam, imetnikom lastniških deležev
               v drugih pravnih osebah s čimer se ni mogoče strinjati, zato kot že povedano, podporo
               zakonu v Zavezništvu Alenke Bratušek pogojujemo z sprejetjem predlaganega amandmaja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>V imenu Poslanske skupine SDS, gospod Zvonko Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp14">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p> Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Mislim, da je bilo danes že dosti povedanega, če smo slišali stališče vlade, stališče
               Zakonodajno-pravne službe, stališče Državnega sveta, Kmetijsko-gozdarske zbornice,
               kjer vsi nasprotujejo sprejetju takega zakona. Mislim, da ni potrebno, da gremo čisto
               v drobovje tega in posledic, ki se lahko zgodijo, če je ta zakon sprejet.</p>
               <p>Gospod Braniselj je povedal kakšne težave so glede s služnostmi, glede z stavbnimi
               pravicami in tako naprej ampak to ni problem tega zakona, to je problem drugih
               zakonov, ker imamo tudi z drugimi lastniki iste težave kar se tiče <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage27">(Nadaljevanje)</stage> postavljanja nekih objektov skupnega
               ali pa v javnem interesu. Kar tako, na horuk, sprejeti ukinjanje agrarne skupnosti in
               spremembe v delniško družbo, v Slovenski demokratski stranki mislimo, da bomo
               naredili več škode kot koristi, ker se bo lahko to izkoriščalo v škodo lastnikov
               oziroma solastnikov, da lahko pride do tajkunizacije. Poleg tega pa je s tem zakonom
               že nakazano, da gre za to, da bodo tisti, ki bodo imeli največji delež ali največjo
               moč v teh delniških družbah, lahko prodajali. Moti jih celo, zakaj bi plačevali
               drugačen davek kot druge delniške družbe, ki prodajajo zemljišča, da se še tega
               znebijo. Po našem mnenju je to tisti pravi razlog, zakaj to sprejeti. In neko
               tradicijo, ki je ne vem koliko let, na tak način ukinjati, se nam zdi preveč, pa še v
               tem času, preveč ad hoc, da je treba res sprejeti sistemski zakon, kar se tiče
               agrarnih skupnosti, ker je tradicija, krave se bodo vseeno pasle, ali je delniška
               družba ali je pa agrarna skupnost.</p>
               <p>Kar se tiče upravljanja z zemljišči, kar se tiče razpolaganja, upravljanje in
               razpolaganje so različne stvari, je pa treba razpolaganje z zemljišči s sistemskim
               zakonom urediti tako, da ne bo prihajalo do težav, kot jih je navedel gospod
               Braniselj. Da bo tisti, ki bo upravljavec, oziroma tisti, ki bo izvoljen na nek
               način, ali predsednik agrarne skupnosti ali nek organ, v imenu vseh lastnikov lahko
               dajal služnosti ali pa stavbno pravico, da ne bo to moteno, ker vemo, da je težava
               kakršnakoli gradnja na teh zemljiščih. Če gre tu za 3% vseh kmetijskih zemljišč v
               Sloveniji, je to ogromna površina. In da se s takim zakonom posega v toliko drugih
               zakonov in omogoči neko, bi rekel, vemo, kaj delniške družbe lahko delajo v drugih
               primerih, je pač treba zaščititi to tradicijo agrarnih skupnosti. Mi podpiramo, da se
               čim prej nek sistemski zakon na tem področju – da pride v proceduro in se tudi
               sprejme, ni treba dve leti, lahko je to na hitro, če je dobro pripravljen in so vsi
               tisti, ki se jih tiče, za, da se to uskladi. In mislim, da moramo – oziroma mi
               nasprotujemo temu zakonu, da gre naprej v proceduro. Upamo pa, da stroka na
               ministrstvu, čeprav ni vlade zdaj in so volitve, vseeno dela na tem zakonu, da se čim
               prej pripravi, ki bo tak, da bo v korist tako upravljavcem, lastnikom in bo tudi
               omogočal normalno razpolaganje s temi zemljišči, tako kot če bi bil en lastnik, tudi
               če jih je 500, mislim, da se to da urediti. Nikakor pa ne tako v tem času, na tak
               način, da posegamo v druge zakone, predvsem kar se tiče davčne zakonodaje. In tu se
               strinjam s predhodnikom, da tudi s tem amandmajem ne moremo popraviti tega zakona
               tako, da bi bil dober za vse, sploh pa za tiste, ki so lastniki teh agrarnih
               skupnosti oziroma solastniki agrarnih skupnosti. Zato v Poslanski skupini Slovenske
               demokratske stranke podpiramo sklep, da ta zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želite kot predlagatelj? Izvolite, beseda je vaša. Gospod Braniselj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp16">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da dobijo besedo tudi predstavniki agrarnih skupnosti iz Zveze
               agrarnih skupnosti. Njim je namenjen ta zakon. Njihova skrb je kakšen zakon ta bo in
               pa gospodu Rudiju Šincu, ki je starosta agrarnih skupnosti v Sloveniji, ki je
               sodeloval ves čas pri vsej zakonodaji in že 20 let imamo agrarno skupnost. 20 let.
               Kje je Zakon o agrarni skupnosti, ki vas tako skrbi? Kdo je en člen napisal, da smo
               ga kdaj obravnavali? Strašno skrb izraža do agrarnih skupnosti, ampak ko pride
               rešitev, smo proti, apriorij, kar čakamo nek zakon, ki bo nekoč prišel, pa že 20 let
               ga ni. Že sedaj je možna ustanovite d.o.o., res je. Zakaj pa nismo preprečili, da ne
               bi bila možnost, ker želimo parkovno ureditev tam po vaseh. Pa mi povejte en primer,
               kje so se za to odločili, ker je tako stimulativno vse skupaj in tako možno vse
               skupaj. Teoretično je vse možno, praktično pa čisto nič. In davčni vrtiljak, o tem
               govorimo. Sedaj se davki plačujejo isti kot vsi ostali. Ko gremo v prenose teh
               nepremičnin na firmo, imamo plus 17% davka od dobička plus 25%, če slučajno ta
               dobiček potem potegnemo ven, pa samo prodamo parcelo, ki je bila danes tukaj, jutri
               jo bomo pa prodali. Zaradi tega, ker vsi čakajo v vrsti, da bodo to parcelo kupili.
               Ali je to gradbena parcela. Saj kmetijskih parcel ne bo nobeden prodajal. Če jih pa
               kdo proda, jo bo pa sosednji kmet kupil, ker ima predkupno pravico. Pa pridejo
               investitorji, ki bi tovarno postavili, ki bi, nekdo bi hišo delal tam naprej. Tudi v
               plan ne moremo več dajati po občinah, ker imajo agrarne skupnosti neke gradbene
               parcele, ki se sploh niso želele, da so gradbene parcele oziroma, ki so te gradbene
               parcele neka možnost potem za naprej <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage29">/nerazumljivo/</stage>. In o tem govorimo. 45% več davka
               boste tem ljudem nabili. Saj jih ne bodo plačali, ker se niti ne bodo odločili za to
               transformacijo. Tajkunizacija pa ves čas skrbimo za neke privatne privatnike tam. Pa
               saj niso tepci no. Oni bodo vedeli kaj je to tajkunizacija. Oni med seboj se bodo
               prešteli pa bodo vedeli kaj je zdaj tisto, kakšna nevarnost na njih preži. Pa dajmo
               ljudem možnost, da sami odločajo o svoji usodi in kaj bodo s svojim premoženjem
               počeli. Saj zemljiške parcele, kmetijska zemljišča, gozdne parcele so že zdaj dosti
               zavarovane. Nikamor ne bodo šle od tam. Nikamor. Samo dajmo ljudem možnosti, da se
               sami odločijo ali bodo v to šli ali ne. Lahko nihče, lahko bomo pa vrsto življenjskih
               situacij rešili in dali primere dobrih praks kako se na podeželju da tudi preživeti.
               In ko gremo na davčne olajšave, komu vse smo tukaj v tem Državnem zboru dali neke
               davčne olajšave? Športnikom, kulturnikom, cela vrsta jih je. Mali kmet z eno
               tisočinko tamle, deleža na nekem pašniku, na nekem, ne vem, stavbni parceli, karkoli
               že, si pa te, pa ne gre za davčno izjemo, ne gre za davčno olajšavo, gre samo za
               davčno nevtralizacijo. Zakaj od njega pobrati še 50% več kot od vseh ostalih? Samo
               zato, ker je toliko korajžen, ker je svojo prihodnost videl v tem, da bo šel z
               vložkom v neko pravno osebo, v neko firmo, kjer vidi bodočnost zase, za svoj kraj, za
               svoje otroke in bo tam tudi ostal. Če pa želite, pa uredimo park, pa naj bo tukaj vse
               skupaj en velik park, ampak potem ne se čuditi zakaj ljudje odhajajo iz te države,
               zakaj se podeželje izseljuje, itd. In zakaj vsak… Saj verjetno si mislite, zakaj pa
               Državljanska lista, pa kdo je tam nek Rihard Braniselj, ki se je spomnil sedaj te
               stvari. To je ja naša prioriteta. Mi se spoznamo na, nisem se jaz spomnil, to je
               rešitev iz prakse. To rešitev ljudje v agrarni skupnosti zahtevajo že 20 let, samo
               možnost, da se nekaj premakne. In za to bodo hvaležni. Krovni zakon naj pa pride,
               hvala bogu, ampak dvomim, da bo prišel jutri, če sploh kdaj. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage31">(nadaljevanje)</stage> Prosim vas podprite možnost na podeželju. Ne gre
               za davčne izjeme. Gre za davčno nevtralizacijo. Dajmo ljudi spodbuditi, da se
               podjetniško obnašajo, da se organizirajo in ne gledati ne to, da bodo vsi vse
               pokradli v tej državi. Saj so v tej državi tudi pošteni ljudje. Na podeželju jih je
               še največ.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem dr. Ljubici Jelušič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp18">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Najlepša hvala, spoštovani predsednik…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali dovolite najprej eno moje pojasnilo, to kar je prej predlagal kolega Braniselj.
               Jaz ne morem dati v tem trenutku besede nobenemu drugemu. Ampak sem dal predlog, da
               zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Besedo dajem predstavnikom poslanskim
               skupin in članom odbora, da se izjasnijo o tem predlogu. V primeru, da ta predlog ne
               bo sprejet, potem bodo dobili besedo tudi vsi ostali, ki so prisotni na tak ali
               drugačen način. Sedaj pa imate besedo…<stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage32">/oglašanje iz klopi./</stage> Izvolite,
               proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp20">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Se pravi, predlog, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo boste dali preden
               boste poslušali mnenje stroke? Ali vam je samo pomembno mnenje Vlade, mnenje
               Kmetijsko-gozdarske zbornice, mnenje Državnega sveta in tako dalje? Vsi drugi so bolj
               pomembni za dajati mnenja, kot pa tisti, ki se nanaša na zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa. Besedo dajem dr. Ljubici Jelušič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp22">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ (PS SD):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Kar se tiče socialnih demokratov,
               spoštovani predsednik, jaz sporočam, da mi podpiramo vaš predlog, in sicer da ta
               zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. To bi utemeljila z več ugotovitvami in
               opozorila bi tudi na nekatere stvari, ki jih je kolega Braniselj sedaj sicer
               izpostavljal, ampak mislim, da neupravičeno. Najprej govori o tem, da člani agrarnih
               skupnosti že 20 let čakajo na ureditev položaja agrarnih skupnosti. Mi moramo najprej
               pogledati kdaj je nastal zakon o ponovni vzpostavitvi agrarnih skupnosti ter vrnitvi
               njihovega premoženja in pravic. Ta zakon je iz leta 1994 in je bil večkrat dopolnjen.
               Nazadnje je bil dopolnjen leta 2011, in sicer na predlog poslanca Marjan Križmana iz
               Socialnih demokratov, in sicer z dopolnitvijo, da lahko pri tistih zadevah, ki sodijo
               v javni interes, in so znotraj interesa agrarnih skupnosti lahko odloča 75%
               lastnikov, in ne 100% lastnikov, ker je bilo. Glede na druge zakone v naši državi,
               zlasti zakonodajo o dedovanju, postajalo že zelo problematično, ker se je lastnina v
               agrarnih skupnostih začela zelo razdeljevati oziroma pršiti na veliko število
               lastnikov, med tem ko osnovni namen agrarnih skupnosti v zgodovini je bil, da svoj
               delež v agrarni skupnosti deduje tisti, ki je podedoval kmetijo, torej eden, ne pa
               vsi dediči. En človek je vedno prevzel to pravico in jaz sem tudi članica agrarne
               skupnosti in sem prevzela pravico svojega deleža v agrarni skupnosti po svojem očetu
               in samo jaz, nihče drug od dedičev.</p>
               <p>Druga stvar, ki jo moramo razčistiti je ali je bil v koaliciji takšen člen usklajen.
               Mi se moramo spomniti v koaliciji, seveda, da je bil sistemski zakon, nov sistemski
               zakon o agrarnih skupnostih dolgo čada v pripravi. In da je šlo za člen v tistem
               sistemskem zakonu, kjer je prenehanje agrarne skupnosti bilo predvideno samo kot ena
               zadnjih možnosti, ne pa kot ena od oblik upravljanja z premoženjem, ki smo ga
               podedovali od svojih prednikov. Če bi sedaj iz tistega sistemskega zakona iztrgali en
               člen in ga poskušali tlačiti v zakon, ki govori o ponovni vzpostavitvi agrarnih
               skupnosti, potem v bistvu govorimo o nasprotju v samem sebi, se pravi, jaz trdim in
               sem prepričana, da je to, kar pravi državna sekretarka Strniša povsem res, v zakon,
               ki govori o vzpostaviti agrarnih skupnosti, o ponovni vzpostavitvi, ker je šlo za to,
               da je socialistična Jugoslavija nacionalizirala to premoženje in ga v bistvu agrarnim
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage34">(nadaljevanje)</stage> skupnostim odvzela, potem
               pa nova država, leta 1994 ponovno vrnila tem lastnikom, nekdanjim lastnikom oziroma
               solastnikom, članom v agrarnih skupnostih. Torej, v zakon, ki je govoril o
               vzpostavitvi ne moremo tlačiti člena, ki govori o prenehanju agrarnih skupnosti. To
               bi kvečjemu bila materija novega sistemskega zakona za katerega, kot sem rekla je
               potekalo eno veliko gibanje na terenu v Sloveniji, skoraj eno leto smo se srečevali
               člani agrarnih skupnosti z različnimi pravniki in ljudmi, ki so doma in v tujini zelo
               dobro poznali zgodovino upravljanja s temi zemljišči in počasi je dobesedno od spodaj
               navzgor nastajal nov sistemski zakon.</p>
               <p>To je, jaz bi rekla, ena prvih situacij pri nas, ko ni ministrstvo ali pa ni država
               tista, ki vsiljuje nek zakon ampak je nastajal kot izvirna potreba članov agrarnih
               skupnosti in združenja agrarnih skupnosti, čeprav ta ne predstavlja čisto vseh
               agrarnih skupnosti v Sloveniji, da se uredijo odprta vprašanja seveda vsa tista, ki
               otežujejo upravljanje s premoženjem agrarnih skupnosti. Ampak prizadevali smo si, da
               se na sistemski način uredi to upravljanje z bistvenim poudarkom, da premoženje
               agrarnih skupnosti ostane skupno premoženje in da je nedeljivo, tako kot je to v
               Italiji, Avstriji in Nemčiji. Res da je v teh treh državah agrarna skupnost pravna
               oseba ampak v njihovi zakonodaji zelo jasno pravijo, da je zemljišče nedeljivo in da
               se ga lahko namenja, v kolikor se ga da komu v uporabo, samo za javne namene. Jaz se
               spomnim, kako dolgo so se naši Zamejci v dolini pri Trstu pogajali z državo, ko se je
               gradil sinhrotron in je zgrajen na njihovem zemljišču in so hoteli do konca
               zagotovila, da sinhrotron bo namenjen samo znanstveno raziskovalnim namenom in
               razvoju družbe ne pa kakšnim takšnim namenom v prihodnosti, ki bi bili v nasprotju z
               javnimi interesom ali pa v nasprotju z nekimi humanimi interesi družbe. Se pravi
               tisto, kar bi moral biti naš namen, ko želimo urediti upravljanje agrarnih skupnosti
               je, da ohranimo tisto kar je bila stoletna pravica in bistvo tega, da ostanejo v
               javnem interesu.</p>
               <p>In, če zdaj pravite, nekateri lastniki bi pa radi to danes spremenili… Ja,
               poslušajte, kaj bodo pa naredili tisti lastniki, ki pridejo za njimi oziroma tisti,
               ki bi čez desetletja mogoče želeli imeti do ozemlje za skupne namene, za skupno
               dobro? MI si zdaj jemljemo pravico, ki smo se pojavili v zgodovini, v nekem določenem
               trenutku, en teden pred volitvami in bomo zdaj tem našim prednikom in vsem zanamcem
               sporočili, da pa prav mi pa želimo razprodati oziroma razformirati tisto zemljo, ki
               so jo naši predniki, da vidite, kako je to na Krasu izgledalo, z rokami čistili kamne
               zato, da so lahko tam pasli živino in nabirali sadeže. In črpali tisti les, ki so ga
               potrebovali za kurjenje pozimi oziroma za ogrevanje.</p>
               <p>In, ko pravite, prepustimo tem članom agrarne skupnosti, naj se zdaj oni odločijo
               kako bodo upravljali in ne jim takoj pripisovati slabih namenov; bistveno, kar je
               potrebno tem ljudem povedati je, da je način upravljanja, kot ga oni poznajo danes v
               agrarni skupnosti drugačen od tistega, ki bo v Družbi z omejeno prihodnostjo. Da
               gospodarska družba upravlja z 51 % oziroma odloča z glasom tistega, ki ima 51 % moči
               v d.o.o.-ju in da s tem, kar želimo narediti zdaj s tem členom v bistvu omogočimo
               kopičenje lastništva. Tisti, ki imajo veliko denarja bodo poskušali odkupiti deleže
               in izriniti počasi preostale lastnike, tudi tiste, ki so nezainteresirani za
               nadaljnje upravljanje agrarnih skupnosti in počasi bodo tisti najmočnejši prišli do
               večine lastništva. In tisti, ki danes mogoče naivno misli, da bo v novi obliki v
               d.o.o.-ju imel nekaj od tega d.o.o.-ja, ne bo imel nič, ker ga bodo izrinili zelo
               kmalu. Ampak tega se najbrž ne bo zavedel, če mu tega zelo jasno in zelo hitro ne
               povemo.</p>
               <p>Ko pravite, v petemu odstavku, da je potrebno zdaj <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage36">(nadaljevanje)</stage> to transakcijo oziroma to prodajo deleža, kateremu
               absolutno nasprotujem, zdaj pa, kot članica agrarne skupnosti, da je treba to prodajo
               izločiti iz davčnih obremenitev, nasprotno, jaz mislim, da je to prodajo treba
               obremeniti z dodatnimi davčnimi obremenitvami, da se onemogoči take vrste
               transakcije, da se ljudem pove, da ni sporočilo zakona, tudi bodočega, sistemskega,
               če bo, v tem, da bomo razformirali agrarne skupnosti, ampak, da jih bomo z vsemi
               silami ohranili pri življenju, seveda pa omogočili upravljanje v čim boljšo skupno
               korist in seveda tako, da tisto agrarno skupnost zemljo ohranimo za naše potomce, ne
               pa da smo mi tisti, ki bomo zdaj to razformirali oziroma si razdelili, čim prej
               seveda, in stlačili v žepe. Jaz nisem prepričana, da je uporaba zemljišča agrarnih
               skupnosti primerna za druga privatna podjetja, jaz bi izhajala iz tega, kar je bil
               osnovni namen in kakor tudi v tujini uporabljajo ta zemljišča, torej za objekte, ki
               so za skupni namen. Bodisi za kulturne domove, bodisi za družbe, krajevne skupnosti,
               bodisi za ceste, ki jih potrebuje za preživetje tista agrarna skupnost in seveda
               celotna življenjska skupnost, ki je vezana na tisti prostor in jaz predlagam,
               poskušajmo se te srebrnine podeželja lotiti tako, da podeželju pustimo to srebrnino,
               ne pa da razmišljamo z logiko lastnikov, ki niso tam doma, na podeželju, ampak sedijo
               v Ljubljani in komaj čakajo, kako bi zdaj tiste gozdove tam, okoli Radovljice v
               obliki gospodarske družbe, požagali in stlačili denar v svoj žep. Še hujša stvar je
               pa skrita v tem drugem odstavku tega člena, ko pravi, da se ta prenos stvarnih pravic
               ne šteje za pravni promet. Večina ozemlja agrarnih skupnosti so obmejna območja. A si
               vi predstavljate, kaj bomo mi naredili na obmejnih območjih ob celotni meji z
               Italijo, če bomo dali članom agrarnih skupnosti sporočilo, da pa zdaj oni lahko
               prosto razpolagajo s tistim premoženjem. Saj pa ja vemo, kakšne težave so bile z
               varovanjem hiš, privatnih hiš na tem ozemlju in koliko je bilo teh hiš že prodanih za
               razne namene. In zdaj v bistvu odpiramo na široko vrata, da se prostor, skupen
               prostor, ki je bil dan tem vasem pod Marijo Terezijo, da se ta skupen prostor daje na
               razlago zdaj za neke privatne namene, ne vemo koga, ker to bo lahko prodano
               komurkoli. Sploh ni nujno, da nas skrbi lastništvo iz sosednje države, to bo lahko
               prodano komurkoli, tudi recimo Triglavska stena in še marsikaj drugega. Pa to je
               premoženje, ki ga moramo mi čuvati, ne pa razmišljati o oblikah, ki bi v bistvu
               omogočile razlastitev članom agrarnih skupnosti. Skratka, jaz mislim, da ta mandat,
               kakorkoli je bil nenavadno, je imel nenavadno življenje, z dvema različnima vladama,
               ampak ta mandat ne more 1 teden pred volitvami dati edino sporočilo, da po enem letu
               boja za ta nov sistemski zakon, da edino kar smo zmogli, je člen, s katerim bomo
               agrarne skupnosti razformirali, pa to ni normalno, na tak način jaz mislim, da si
               karkoli že mislimo razumni ljudje tukaj v parlamentu, ampak na tak način si ne smemo
               jemati pravice do zakonodajne oblasti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Imam tudi obvestilo, da od tega trenutka naprej namesto člana odbora, gospoda Branka
               Kurnjeka, seji prisostvuje gospod Rihard Braniselj.</p>
               <p>Besedo pa dajem gospodu Branku Ficku, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp24">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala, lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Jaz bom začel z mnenjem Ministrstva za kmetijstvo, da je seveda potrebno pripraviti
               nov sistemski zakon, s tem se načeloma lahko strinjam, samo o tem smo se že
               pogovarjali pred letom dni. Zahteve, ki gredo o spremembi Zakona o agrarnih
               skupnostih je circa leto dni tudi že stara. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage38">(nadaljevanje)</stage> Takrat se seveda nismo pogovarjali samo o tem dodatnem
               še členu, predlogu, ki ga je že takrat dala Državljanska lista. Ampak smo se
               pogovarjali tudi o drugih členih, predvsem o omejitvah, ki nastaja zaradi posameznih
               umeščanj v prostor in tako naprej. Izhodišča so bila takrat že dana in res je
               nerazumljivo, da nekatere zadeve moramo opravljati, delati s strani državnikov leto
               dni in po letu dni niti nismo dobili na mizo pravega predloga sistemskega zakona, da
               bi sploh o njem lahko celovito razpravljali. In to je za mene osnovni problem.
               Razumem vse argumente Državljanske liste in jih v osnovi podpiram, se pa tukaj
               strinjam seveda z mnenjem predvsem Zakonodajno-pravne službe, da zadeva seveda zahaja
               v druge zakone, v davčno zakonodajo in tako naprej in seveda se tudi strinjam s tem,
               da zdaj na vrat na nos samo spreminjati posameznega člena, ne morem na to
               pristati.</p>
               <p>Še enkrat ponavljam, razumljivo mi je, da zadeve okoli sistemskega zakona, okoli
               agrarne skupnosti moramo opravljati leto dni, zadeva je šla v javno razpravo, mislim,
               da decembra 2013. Mogoče bi lahko tudi danes bili seznanjeni z izsledki javne
               razprave, kako daleč smo. Mi si seveda takrat postavljamo v situacijo, češ, volitve
               so tu, kot da v tistem momentu, v tej državi nihče več nič ne dela, vse stoji, vse,
               kar je bilo v letu dni opravljano bo ne vem ostalo v nekih predalih in potem pač
               tisti, ki bodo prišli na novo bodo začeli zgodbe odpirati. Te zadeve se mi zdijo
               nerazumljive, ne glede, katera bi rekel, politična opcija bo seveda na koncu koncev v
               teh zadevah odločala. Zadeve bi morale biti pripravljena, če so obravnavane, lahko bi
               mogoče že kake izsledke danes slišali, ampak mislim, da je ta zadeva že prepozno. In
               potem seveda tudi razumem razburjanje posameznikov, da vse tiste zadeve, o katerih so
               seveda se poglobili preanalizirali, bodo mogoče res na žalost še čakala pol leta ali
               pa še več časa.</p>
               <p>Tako, da jaz zaključim. Jaz seveda podpiram spremembe sistemske tudi preoblikovanje v
               pravno osebo agrarnih skupnosti, seveda urejeno to v sistemskem zakonu, v skladu tudi
               z vso ostalo zakonodajo, predvsem, kar se tiče davčnega dela. Ne morem pa seveda
               danes podpreti, da zakon obravnavamo naprej, bom glasoval, da zakon ni primeren za
               nadaljnjo obravnavo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, bom seveda še jaz podal mnenje naše poslanske skupine, Poslanske
               skupine Slovenske ljudske stranke, torej jaz podpiram seveda ta predlog, da zakon
               primeren za nadaljnjo obravnavo. Jaz sem seveda tudi enakega mnenja, kot marsikateri
               od kolegic in kolegov pred menoj, da je potrebno, da so potrebne prenekatere
               spremembe in da tudi seveda člani agrarnih skupnosti oziroma agrarne skupnosti
               pričakujejo spremembe, ker imajo ogromno ali pa veliko težav, vendar žal ta predlog
               je samo en izsek iz tega, ne ureja večino te problematike, ampak daje neko vtis, kot
               ste že nekateri drugi omenili, da želimo na hitro olajšati prodajo tega premoženja.
               Popolnoma se strinjam z dr. Jelušič, ki je opozorila na obmejna območja.</p>
               <p>Jaz sem bil včeraj na enem obisku v Ziljski dolini na avstrijskem Koroškem, kjer se
               srečujejo z ogromnim problemom ohranitve še tisto malo slovenskega, kar je po vseh
               teh dolgih desetletjih ali pa celo stoletjih ostalo na tem področju in dajmo
               poskrbeti, da se ne bo podobno dogajalo tudi na <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage40">(nadaljevanje)</stage> našem območju ob mejah. Seveda, če bi se tukaj sedaj
               pojavilo vprašanje o temu predlogu, dobesedno razpolaganje s premoženjem, saj če bi
               bilo to neke vrste upravljanja, potem je to seveda druga zadevščina ampak seveda
               rokohitrsko, na hitro, v zadnjem tednu tega mandata tako pomembno spremembo tega
               pomembnega področja narediti je seveda neopravičljivo dejanje. </p>
               <p>Torej, kot rečeno, v Poslanski skupini in jaz sedaj na temu odboru bom glasoval za
               to, da ni primeren zakon za nadaljnjo obravnavo, seveda pa pričakujem tudi zagotovila
               ministrstva so bila pred kratkim dana, takrat ko je začela vlada upravljati tekoče
               posle, da ima vlada do neke mere pripravljene sistemske rešitve in seveda zdaj ali
               katere stvari vse so usklajene tudi z, bom rekel po domače, uporabniki, katere ne, to
               seveda ne moremo v temu trenutku ugotoviti ampak seveda pričakujemo, da bo to eden od
               zakonov, ki bo v naslednjem mandatu imel določeno, kar veliko prioriteto. </p>
               <p>Tako da, kot rečeno, jaz bom podprl ta predlog tega sklepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Gospod Rihard Braniselj, izvolite ali v imenu…</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp26">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Predlagatelja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp28">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Poglejte, ta zakon je bil napisan že eno leto pa pol nazaj, pripravljen za vložitev.
               Pripravljen za vložitev. In, ko smo ga hoteli vložiti so pritekli iz Ministrstva za
               kmetijstvo in rekli, to pa ne gre tako, dajmo mi krovni zakon narediti. In je bil nek
               dogovor, da se naredi krovni zakon, ker je bila obljuba, da bo ta zakon sprejet do
               marca. A mislite, da smo se spomnili zadnjih pet minut zaradi predvolilnih zadev? To
               je zadeva, ki je dozorela in ki čaka. In jaz se bojim, da zakon, ki ga pripravlja
               ministrstvo nikoli ne bo sprejet, pa boljše da ne povem zakaj, ker prinaša
               nacionalizacijo. Nacionalizacijo! Povsod, kjer mi prosimo za pomoč države, država
               naredi po svoje, ne po naše, po svoje. In tukaj je nekaj, kar si agrarne skupnosti
               želijo, da naredimo pa vsi več vemo, da agrarne skupnosti, kot agrarne skupnosti
               same. Kdaj je lahek plen zemljišča za prodajo? Takrat, ko niso vredne nič. Kdaj pa
               niso vredne nič? Ko z njimi nimaš kaj početi. Pa ne govorimo o kmetijskih zemljiščih
               pa o kmetijskih gozdovih pa tudi tam je problem. Ko si ljudje mislijo, kaj pa imam
               jaz zdaj od tam, da sem nek deležnik tak, če nič ni, nič se ne dogaja, »šikara«
               raste, ni stimulativno, jutri me bodo… Včeraj so me obdavčili, danes mi bodo
               omogočili razpolaganje, naslednji dan mi bodo še tisto, kar sem od gozda dobili mi
               bodo prepovedali, da se izplačuje iz agrarne skupnosti in takrat bo prišel stric s
               »kufrom« in bo celo vas kupil. Ali pa še kaj drugega. Takrat.</p>
               <p>In jaz vendarle predlagam, da dajmo možnost in vsi tisti, ki imate strašno skrb,
               zakaj niste predlagali že do sedaj, ker se ves čas zavedate, da so problemi. Dajmo to
               urediti pa nobeden od vas nima idejo kako je potrebno to urediti. Ker sicer bi imeli
               že konkretne predloge. To je izjemno zahtevno pravno in dejansko vprašanje. Vsi
               tisti, ki boste jutri prišli z nekimi predlogi in vse tiste novelice, ki so bile zdaj
               sprejete so bile v detajlih. Da za gradnjo neke gozdne vlake ne rabiš 100 % ali pa 75
               %. Jaki napor. En del že, hvala bogu. Kaj pa služnosti? Kaj pa stavbne pravice? Kaj
               pa vse ostalo, ker funkcionira? Ki se nanaša na dejansko razpolaganje, ne najemne
               pogodbe. Najemne pogodbe smo že zmeraj delali tako, po domače kot pa sicer. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage42">(nadaljevanje)</stage> Ne bomo delali cele
               znanosti iz nekih detajlov. In pri davčnih olajšavah, ko jih boste drugič dajali vsem
               po vrsti, se spomnite da ste jih odrekli agrarnim skupnostim, da ste jih tam
               podeželju odrekli. Pa sploh ne gre za davčno olajšavo, kot sem rekel, gre za davčno
               nevtralizacijo. Dajmo dati možnost, da se ljudje začnejo organizirati, da imajo, da
               bodo preživeli konec koncev. Saj, glejte, jaz vidim, da ta zadeva ne bo šla
               skozi.</p>
               <p>In še nekaj. Moti me, da, mah, moti me marsikaj, ampak bom pri tej točki končal. Bi
               pa vendarle prosil, da daste možnost, da tudi gospod Šimac kakšno reče pa združenje
               Agrarne skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Nisem pogledal na papir. Mag. Jana Jenko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp30">

               <speaker>MAG. JANA JENKO (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vsem skupaj prav lep pozdrav.</p>
               <p>Vsi vemo, da je Državljanska lista naravnana povsem na privatno lastnino in jaz
               mislim, da te agrarne skupnosti morajo ostati v takšni obliki, kot so zdaj. S tem je
               večina predstavnikov agrarnih skupnosti zadovoljna. S to novelo zakona, ki je prišla
               zdaj pred nas na ad hok, res na hitrico, se ne strinjam. Tisto, kar je narejeno na
               brzino se ni še nikoli obneslo. Gospod Braniselj mi je, ne vem, pred tednom dni, ali
               14 dni mogoče nazaj rekel, če sem za to, da predlagajo zakon, novelo zakona o
               agrarnih skupnosti. Sem sicer rekla, ja, nisem pa vedela za kakšno spremembo točno
               gre. Ko zdaj to gledam se mi pa zdi, da je to zelo velika sprememba, takrat je rekel,
               da gre za čisto nekaj majhnega, da bodo lastniki agrarnih skupnosti lažje delovali.
               Vem, da imajo lastniki agrarne skupnosti oziroma zemljišč nekaj težav pri umeščanju
               objektov v prostor, ampak objektov ki bodo za skupno dobro. To so predvsem staje, ki
               niso bile do zdaj še opredeljene v tem zakonu. Pri tem vem, da so imeli težave pa s
               pridobivanjem soglasij, kar je posledica denacionalizacije, ker je bilo toliko
               upravičencev. Ampak to zadevo se sanira, to bo vse v sistemskem zakonu urejeno. To je
               že noter umeščeno, zato ne vidim nobene potrebe, da se kar tako lahko preoblikuje ta
               agrarna skupnost v nek d.o.o. To se mi zdi popolna privatizacija. Nekaj čez 600
               agrarnih skupnosti je v Sloveniji in verjamem, da se bo v vsaki agrarni skupnosti
               našel nekdo, ki bo hotel ta delež, večinski delež, da bo s tem razpolagal. Tukaj sem
               gledala kako imajo to urejeno v Avstriji, Italiji in Nemčiji. Res je, to so
               oblikovane agrarne skupnosti, kot pravne osebe, posebne oblike, s tem, da nihče ne
               more prosto razpolagati z zemljišči, povsem prosto. Vedno je potrebno soglasje
               celotne skupnosti, tako naj ostane tudi pri nas. In to mi res ne gre skupaj.</p>
               <p>Res pa moram tukaj pokritizirati ministrstvo, da že toliko časa pripravlja ta
               sistemski zakon. Vem tudi, da so pri tem sistemskem zakonu sodelovali predstavniki
               agrarnih skupnosti. In zelo dobro so skupaj sodelovali, ni bilo nobenih takšnih,
               mislim po mojih informacijah so bili zelo zadovoljni s tem sodelovanjem, v sistemski
               zakon bo umeščeno vse tisto, kar so ti predstavniki želeli. Zdaj, kateri predstavniki
               so tukaj od agrarnih skupnosti, mislim, da tisti, ki imajo zelo močan interes vse
               skupaj privatizirati in pograbiti v svoje žepe, če ne ne bi bili tako agresivni.</p>
               <p>Tudi gospod Braniselj skuša s tem zakonom nekako pridobivati še nekaj glasov zdaj
               pred volitvami, kar je tudi očitno, ker je ta zakon res, res vložen tik pred zdajci,
               s tem, da nihče ni vedel kakšna sprememba se bo sploh zgodila, do enega tedna
               nazaj.</p>
               <p>In tako podpiram predlog predsednika Jakoba, da ta zakon ni primeren. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem mag. Katarini Hočevar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp32">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. En lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>V tej naši državi se mi zdi, da se vedno pojavlja eden in isti vzorec. Vsi smo za
               spremembe, vseh je polna usta, kje, kako, na katerih področjih rabimo spremembe, kaj
               je treba narediti. Ko pa nekdo nekaj predlaga ali pa ima voljo, da bi nekaj
               spremenili, stvari poenostavili, zavili voz v boljšo smer, takrat pa vsi proti. Če
               berem sedajle poročilo komisije Državnega sveta, ministrstvo je tam izjavilo, da
               predlog našega zakona načelno podpirajo, vendar se jim zdi primernejše, da bi bilo to
               urejeno v sistemskem zakonu. Sistemski zakon pa čakamo deset let. Ampak to ni
               problem, tega nihče ne problematizira. Problem pa je vedno, ko Državljanska lista kaj
               predlaga. Takrat se pa iz žil na petah vlečejo vse mogoči izgovori zakaj ni primeren
               čas, zakaj ne v tem trenutku. Gospod Braniselj je lepo povedal, bili smo skupaj v
               vladi in pred letom in pol smo verjeli kmetijskemu ministrstvu, ko smo dali to
               pobudo, da bodo pripravili oziroma pred ta Državni zbor prinese sistemski zakon
               oziroma zakon, ki bo širši, ki bo vseboval več rešitev. Iz vsega tega ni bilo nič in
               to je v bistvu problem Državljanske liste, da smo bili prevečkrat naivni. 3. 6. smo v
               bistvu že ta zakon vložili in veste, da so potekala tudi koalicijska usklajevanja,
               pogovori, ne nazadnje tudi strokovno javnostjo. Vemo, da je preoblikovanje agrarnih
               skupnosti že sedaj možno v pravno osebo, ampak po veliko bolj kompliciranem in
               zapletenejšem postopku. Državljanska lista predlaga enostavnejši postopek, pa je
               problem. In meni v bistvu se mi zdi, da je ta zakon nekako podoben paketu Mister
               Musculo. Vsi ste govorili kako je to potrebno, ampak se je spet našlo skupaj z
               Zakonodajno-pravno službo, ko se vedno, bom rekla, zdaj pa res ne razumem več,
               potrudi za vse sorte ne vem kakšno nesistemsko pa kje bi vse moglo biti urejeno, ko
               je treba dati mnenje na zakon Državljanske liste, potem se pa vedno znova izkaže čez
               čas, da smo žal imeli prav. Tako, da jaz mislim, da bo javnost, ne nazadnje agrarne
               skupnosti oziroma vsi vi čez leto, dve, ko na tem področju kar ne bo sprememb, ker če
               bomo tako nadaljevali, bo v bistvu, bomo delali tako kot zdaj, nobenih sprememb,
               očitno to najboljše paše vsem in boste pa pač takrat spoznali, da je bil ta predlog
               Državljanske liste na mestu, tako kot tudi danes dobimo kakšen soroden zakon na mizo
               oziroma predlog, kot je bil recimo naš Miste Musculo, pa takrat ni bilo prave volje
               zanj, danes pa mogoče bi pa kakšen drug vložil kaj podobnega. Tako da, mi vas pač,
               jaz vas ne mislim prepričevati, ampak jaz mislim, da bi bil ta zakon korak naprej k
               enostavnejšim postopkom, ampak očitno večina v tem političnem prostoru želi
               komplicirati, želi bolj zapletene postopke in če državljani in državljanke to želijo,
               naj pa še pač naprej imajo tako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da nimam nobenega več prijavljenega za razpravo članic oziroma članov
               odbora. Zato dajem predlog, ki sem ga dal uvodoma, torej predlog sklepa, da zakon ni
               primeren za nadaljnjo obravnavo, na glasovanje. Glasujemo. Predlog sklepa je, da
               zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage44">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage45">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil sklep sprejet.</p>
               <p>Zaradi sprejetega sklepa ugotavljam, da zakon ni <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.stage47">(nadaljevanje)</stage> primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Potrebno je določiti še poročevalca. Če želi kdo namesto mene, je zamenjava
               dobrodošla, sicer bom poročilo odbora podal sam. očitno ni drugega predloga. Bom
               podal sam na seji Državnega zbora. S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 46.
               nujno sejo odbora. Vsem se zahvaljujem za udeležbo. Hvala lepa. <title xml:id="SDT6-OZKGPIO-nujna-45-2014-07-04.title3">Seja je bila
                  končana 4. julija 2014 ob 10.06</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>