<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2DE4D854174FEE87C1257D1F005A691F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A170079D8286C2B3C1257AD0003C6131</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=A170079D8286C2B3C1257AD0003C6131</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.OZKGPIO" n="16">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-12-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.OZKGPIO">
                        <orgName key="OZKGPIO">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO, PREHRANO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">16. seja</stage>
            <stage type="date">(7. december 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Zvonko Lah, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14. uri. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Bi kar pričeli. Spoštovani pričenjam 16. sejo Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo,
               prehrano in okolje.</p>
               <p>Pozdravljam vse vabljene in prisotne. Obveščam vas, da se za današnjo sejo ni nihče
               opravičil. Nadomestne člane pa imamo: gospod Branko Ficko pooblašča Tino Komel,
               gospod Rihard Braniselj pooblašča gospo Polonco Komar in gospod Štefan Tisel
               pooblašča Jožefa Jerovška. Ugotavljam, da smo sklepčni.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje 21. 11. 2012 ste
               prejeli naslednji dnevni red: Predlog zakona o spremembah Zakona o ukrepih za odpravo
               posledic določenih zemeljskih plazov večjega obsega iz let 2000 in 2001 in 2. točka:
               Pobude in vprašanja članov odbora.</p>
               <p>Ker drugih predlogov v zvezi z dnevnim redom nisem prejel, ugotavljam, da je določen
               takšen dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O UKREPIH ZA ODPRAVO POSLEDIC DOLOČENIH
               ZEMELJSKIH PLAZOV VEČJEGA OBSEGA IZ LET 2000 IN 2001.</title>
               </p>
               <p>Predlagateljica predloga zakona je vlada.</p>
               <p>K obravnavi te točke so vabljeni: Ministrstvo za kmetijstvo in okolje,
               Zakonodajno-pravna služba, Komisija Državnega sveta za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj.</p>
               <p>S sklicem seje ste poleg predloga zakona prejeli še mnenje Zakonodajno-pravne službe
               ter mnenje Komisije Državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj.
               Naknadno pa ste prejeli še amandmaje koalicijskih poslanskih skupin in pregled
               vloženih amandmajev, v katerega so vključeni amandmaji koalicijskih poslanskih skupin
               z dne 29. 11. 2012.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v okviru skrajšanega postopka, v kateri
               bomo opravili razpravo in glasovanje o členih predloga zakona in vloženih amandmajih
               ter predlogih za amandmaje odbora. Predlog zakona ima štiri člene.</p>
               <p>Želi mogoče državni sekretar v imenu predlagatelja podati uvodno obrazložitev k
               členom predloženega zakona. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp2">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovani gospod podpredsednik, spoštovane poslanke in
               poslanci.</p>
               <p>Bistven razlog sprememb zakona je finančne narave, in sicer zagotovitev potrebnih
               sredstev do leta 2020 za sanacijo zemeljskih plazov Stovže v občini Bovec, Slano
               blato v občini Ajdovščina, Macesnikov plaz v občini Solčava, Podmark v občini
               Šempeter-Vrtojba, Strug v občini Kobarid in plazišče Gradišče in Šmihel v občini Nova
               Gorica. Zakon o ukrepih za odpravo posledic določenih zemeljskih plazov večjega
               obsega iz leta 2000 in 2001, ki je bil takrat sprejet z namenom, da se zagotovi način
               financiranja za izvedbo ukrepov za odpravo posledic in preprečitev širjenja in
               ustalitev na teh omenjenih zemeljskih plazovih. Sanacija je potekala v obdobju od
               leta 2002 do vključno leta 2005.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> In kasneje se je zaradi odprave posledic in preprečitve širjenja in
               ustalitev vseh zemeljskih plazov zakon ponovno dopolnil in podaljšal do leta 2010,
               vendar v celem tem obdobju niso bila zagotovljena sredstva v skladu z izdelano oceno
               potrebnih sredstev, ki je temeljila na pripravljenih programih odprave nastalih
               posledic, temveč se je vsako leto obseg sredstev prilagajal razpoložljivim sredstvom
               na letni ravni ob vsakokratnem usklajevanju proračuna, zato ugotavljamo, da danes
               sanacija teh plazov še ni dokončno izvedena in v kolikor želimo dokončno sanirati
               omenjene plazove, je treba sprejeti dopolnitev tega zakona in podaljšati njegovo
               veljavnost do leta 2020. Torej, zakon daje pravno podlago za nadaljevanje sanacije
               omenjenih plazov. Ocenjena finančna sredstva do leta 2020 so v obsegu 37 milijonov,
               in naj bi zadostovala za to dinamiko. Sama dinamika pa je usklajena tudi z
               Ministrstvom za finance. V postopku sprejemanja zakona smo seveda preučili tudi
               pripombe Zakonodajno-pravne službe in so upoštevane v amandmajih koalicijskih
               poslanskih skupin.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar.</p>
               <p>Želi mogoče predstavnik Zakonodajno-pravne službe gospod Božo Strle podati dodatno
               obrazložitev pisnega mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp4">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod podpredsednik.</p>
               <p>Dodatnega ne bi imel, lahko povem, da so v koalicijskih amandmajih dejansko ustrezno
               upoštevane naše pripombe. Pravzaprav pa bi dodal to, da če bodo ti amandmaji
               sprejeti, kar upam, da bodo, da bo Zakonodajno-pravna služba v redakciji spremenila,
               deloma spremenila naslov, ker potem ne bo samo zakon o spremembah, ampak zdaj bodo
               tudi dopolnitve, če bo to sprejeto, ampak to bomo mi v redakciji sami naredili, če se
               strinjate.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi mogoče predstavnik Komisije Državnega sveta gospod Fras dodatno
               obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp6">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Spoštovane poslanke in poslanci, predstavniki
               vlade. </p>
               <p>Komisija je podprla predmetni predlog sprememb in dopolnitev zakona. Skozi razpravo
               ob rob tega pa bi izpostavil to, kar je tudi v mnenju zapisano, da predvsem
               ugotavljamo, da kljub tem načrtovanim zagotavljanjem dodatnih 37 milijonov evrov teh
               sredstev pa za odpravo posledic vseh teh večjih plazov večjega obsega je potrebnih še
               okoli 150 milijonov evrov in da če omenimo potem samo oceno škode na poplavah iz
               septembra 2010, ki je znašala okoli 250 milijonov evrov in potem zdaj te prve oziroma
               te ocene škode poplav iz letošnjega leta, ki so ocenjene na okoli 220 milijonov
               evrov, kar skupaj pomeni preko 450 milijonov evrov škode v zadnjih praktično dveh
               leti. To, kar nas še čaka, ob rob tega. To izpostavljam zato, ker je tudi skozi
               poročilo in obrazložitve teh sprememb in dopolnitev jasno razbrati, da tudi do zdaj,
               žal, pač se zaradi bistveno manjšega obsega sredstev, kot bi bila potrebna za izvedbo
               teh sanacijskih programov ta dinamika sanacije oziroma financiranje izvedbe teh del,
               pač ne sledi načrtovani dinamiki in da se škoda zaradi tega tudi bistveno
               nesorazmerno povečuje zaradi počasnejše sanacije. In torej v tem kontekstu bo
               verjetno nujno narediti ob tem tudi nek sistemski premik ali napor, ker seveda
               ugotavljamo, da se z dolgotrajno sanacijo, večletno, po teh ocenah bi zdaj bilo
               potrebnih recimo še najmanj 10 let če bi na tej ravni po 17,1 milijona evrov letno
               zagotavljali sredstva, kot jih s tem rednim virom zagotavljamo, da bi popravili samo
               tiste stare sanacije. In torej verjetno bi bilo v tem smislu prav gospodarno in
               smotrno iskati nek drug vir sredstev, po mnenju komisije, da bi bila ta sanacija
               hitrejša in da ne bi nastaja še nesorazmerno večja škoda z odlašanjem sanacije teh
               stvari. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Podobna zgodba je tudi
               na tistih preventivnih in vzdrževalnih delih, na vodotokih, tudi na to smo opozorili
               in na koncu smo, bom rekel, podpiramo prizadevanja ministra za okolje, da bi se v
               kontekstu iskanja tega novega vira za povečanje teh sredstev resno proučile možnosti
               recimo najema ugodnega kredita pri Evropski investicijski banki ali kaj podobnega,
               ker bi verjetno bile te koristi od hitrejše sanacije bistveno večje od na drugi
               strani škode, ki nastaja z dolgoletno sanacijo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Rad bi vas obvestil, da poslanec Jože Velikonja pooblašča poslanko gospo Sašo Kos, ki
               prisostvuje današnji seji.</p>
               <p>Rad bi vam pa še povedal, da imamo po tej seji še 16. nujno sejo, zaprto, in bi
               želel, da čim prej to sejo končamo, ker so tudi demonstracije tukaj in če bomo
               predolgi se bomo morali preseliti, ker bomo verjetno moteni s strani protestnikov.
               ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Ne, nas je premalo.</p>
               <p>Vseeno pa sprašujem, če želi kdo od vabljenih še besedo. V kolikor ne, potem
               prehajamo na razpravo članov odbora o posameznih članih in vloženih amandmajih.
               Odboru predlagam, da po končanem glasovanju o amandmajih v skladu s tretjo alinejo
               128. člena Poslovnika glasuje o vseh členih skupaj. Kdo je za tak predlog? Kdo
               nasprotuje? Nihče. Potem gremo po tem predlogu.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma koalicijskih poslanskih skupin k 1. členu. Želi kdo
               razpravljati o 1. členu? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 1. členu? Odpiram glasovanje. Glasujemo.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin k temu členu. Želi
               kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje
               o amandmaju k 2. členu. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 3. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin k temu členu. Želi
               kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje
               o amandmaju k 3. členu. Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 4. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin k temu členu. Želi
               kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče. Prehajamo na odločanje. Glasujemo.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in glasovanje o amandmajih. V skladu s prej sprejeto odločitvijo
               odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Želi... Ja.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp8">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ta zakon, se spominjam kako je nastajal, takrat sem bil celo član odbora, mislim da.
               In podpiram, zato se nisem prej niti hotel oglasiti. Imam pa en slab občutek, da se v
               vseh teh letih ni naredilo enega sistematičnega pristopa. Takšni zakoni in takšni
               plazovi včasih postanejo vir parazitiranja določenih podjetij in vsega tega. In se
               bojim, jaz apeliram na ministrstvo, da to preverite, ali se res ne da nobenega
               dokončno sanirati znotraj tega. Kajti, tu je podobno kot, jaz sem bil včasih tudi
               kritičen do zapiranja nekaterih rudnikov, ker je to postala transmisija denarja. Tam
               kar vsaka naslednja študija je tri nove študije zahtevala in nove posege. In tu se mi
               zdi, počasi pa moramo začeti zapirati te zadeve, saj tu je narava, vemo vsi za katere
               plazove gre, ampak v današnjih razmerah so to relativno velike cifre, in če se potem
               še premalo naredi za ta denar, je to velik problem. Včasih kakšna takšna stvar uide
               iz kontrole. Se mi zdi, da je mogoče pri kakšni takšni stvari, tako kot je pri teh
               cestninskih postajah, ko so cene za eliminacijo tistih cestninskih postaj raztegnjene
               v ne vem kaj in potem se tisti pričakovani dohodki začnejo strašno "buniti", kot se
               poišče nekoga, ki je 10-krat ali kolikokrat cenejši. In tu boste morali na
               ministrstvu nekaj narediti, zdaj še ta minister in vi niste odgovorni, ampak se mi
               zdi, da to ni vreča brez dna. Stalno manjka denarja, ampak kar naprej študije pa
               študije in tisto in potem stalno nekaj, in res predlagam, da to malo preverite kako
               se te stvari sanirajo in da se nekatere stvari le končajo v doglednem času.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Jerovšek.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Mogoče državni sekretar, kratek odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp10">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Vsekakor pripomba na mestu. Je pa dejstvo, da ob premalo razpoložljivih sredstev je
               že v samem postopku sanacije, na nek način se ugotavlja kateri so tisti nujni ukrepi,
               da se doseže ta ključni cilj. Prvi ključni cilj je vedno stabilizacija plazu, da ne
               prihaja do nevarnosti nadaljnjega plazenja oziroma škode, ki iz tega nastaja. In
               seveda, za to stabilizacijo je vsekakor, ta stabilizacija je s temi sredstvi v tem
               času bila vsekakor zagotovljena. Moramo pa vedeti, da so nekateri plazovi stari že
               100 let in da v tem času so bili tudi premalo vzdrževani oziroma se v določenem času
               vzdrževanja ni zagotavljal in se je ravno zaradi tega ugotovilo, da se je stanje
               začelo poslabševati. Tako, da na teh plazovih vsekakor to pobudo jemljem kot nekaj,
               kar je naša zaveza, kar tudi sicer že sami počnemo. So pa seveda vedno možne takšne
               in drugačne strokovne ocene ali so določeni ukrepi bili ustrezno izvedeni ali ne. Mi
               poskušamo pač vedno slediti strokovno dobre prakse, tiste, ki ob najmanjših sredstvih
               zagotavljajo tiste ključne cilje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več razprave, zato zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje
               o vseh členih skupaj. Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejeti so vsi členi zakona.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona o spremembah zakona o ukrepih za
               odpravo posledic določenih zemeljskih plazov večjega obsega iz let 2000 in 2001. Vsi
               sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora.</p>
               <p>Treba je določiti poročevalca odbora za sejo Državnega zbora. Želi biti kdo
               poročevalec? <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Če ne, bom
               poročevalec na seji Državnega zbora jaz, kot podpredsednik odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to so <title>VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Tukaj imamo državnega sekretarja ministrstva. Želi kdo zastaviti vprašanje ali dati
               kakšno pobudo?</p>
               <p>Prosim, gospod Mišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp12">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Gospod sekretar, vas bom vprašal glede problematike teh deponij, in sicer za
               podaljšanje obratovanja, konkretno za Izolo me zanima. Glede na to, vemo, da je to
               velika pereča problematika in da Izola, nasploh, ne samo Izola, celotna Obala in
               celotna Slovenija ima težave. In to podaljšanje je pogojeno z ustreznimi garancijami
               za sanacijo deponij, zato bi bilo smiselno, da bi se tukaj, toliko govorimo o neki
               večji fleksibilnosti in tako naprej, da je treba iti malo bolj nasproti občinam, in
               bi pričakoval od ministrstva, da bi bilo to rešeno že v času poletnih počitnic in kot
               ugotavljam, da Izola, sem se pogovarjal z direktorjem Komunale Izola in mi je z
               obžalovanjem sporočil, da kot kaže bo Izola tudi morala zapreti svojo deponijo, tako
               da bo imela težavo, kot druge občine. Ne vem zakaj. Tukaj se pojavlja en tak
               trenutek, ko se človek vpraša: Ali je morda res tako močan ta lobi teh ki se
               ukvarjajo z odvozom smeti, da bo tudi Izola morala plačevati tako visoke zneske za
               odvoz odpadkov, kot plačujemo v Piranu, Kopru in številnih drugih občinah in
               subvencioniramo ta odvoz, namesto da bi ta denar namenjali za nujne infrastrukturne
               projekte znotraj posameznih občin. In bi vas prosil, da pojasnite za kaj pravzaprav
               gre in kakšne ukrepe boste naredili da bi poenostavili in da bi bilo temu vprašanju
               in tem težavam kmalu videti tudi konec, pozitiven konec seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Mišič.</p>
               <p>Prosim, kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp14">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala za to vprašanje.</p>
               <p>Res na kratko. To je zdaj eno od mnogih vprašanj, vendar ključnih, s katerim se ta
               trenutek intenzivno ukvarjamo, ker je pravzaprav 31. 1. 2012<stage>(?)</stage> tisti rok do katerega
               moramo tudi komisiji sporočiti kaj smo naredili na tem področju. Odlagališča moramo
               razdeliti v več skupin. Omenil bi dve. Odlagališča, ki nimajo pridobljenih oziroma
               težko zagotovijo tako imenovana finančna jamstva in tista, ki imajo okoljske težave
               glede pridobivanja okoljevarstvenega dovoljenja. Zdaj tista odlagališča, ki imajo
               okoljski problem, tista odlagališča bo treba, za ta odlagališča bo treba zagotoviti,
               da se na njih ne bo več odlagalo. To je dejstvo. Tista, ki imajo problem s finančnimi
               jamstvi, gre rešitev v dveh smereh, kratkoročno spremembo uredbe, kjer bomo
               metodologijo nekoliko spremenili in bo lažji dostop do finančnega jamstva. Mi smo
               dobili tudi pismo s strani prvopodpisane občine Izola in zdaj z njimi je v teku
               razprava oziroma pogovor o tem na kakšen način to zagotoviti.</p>
               <p>Drugo. Dolgoročna rešitev pa je vprašanje sistemske spremembe oziroma sistemske
               ureditve, ker finančna jamstva in obveznosti, ki nastajajo iz zapiranja odlagališč
               bodo vse večje breme za ta odlagališča, tudi za tista, ki smo jih že zaprli oziroma
               ki so v postopku zapiranja. Ideja je, da bi ta sistemska sprememba šla v smeri, da bi
               se na ravni države preko sklada potem zagotavljalo sanacijo oziroma zapiranje tega.
               Vsekakor tam kjer je problem samo finančno jamstvo, bomo ta problem poskušali rešiti.
               31. 1., kot rečeno, do takrat moramo te stvari urediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp15">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>...<stage>/Oglašanje iz klopi, nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp16">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Ja, vmes se je treba še marsikaj dogovoriti, tudi o tem kam z odpadki iz tistih
               odlagališč, ki se zapirajo, kako ta tok odpadkov teče. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kako postaviti v tem vašem območju tudi dolgoročno
               reševanje te problematike, ampak to so zdaj stvari s katerimi se na tej bilateralnimi
               ravni ukvarjamo. Tako, da ta diskusija z občino vsekakor poteka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Jaz bi samo, mogoče, samo opozoril, da v sredo nadaljujemo sejo odbora glede
               realizacije, poročilo, sklepov tega odbora glede okolja. In takrat pričakujem, da bo
               tudi stroka tukaj, tisti, ki na ministrstvu delajo na tem področju in tudi jaz želim
               marsikateri odgovor na to tematiko. Ker, no, kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp18">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Kratko. Veste zakaj, ker do srede je kar nekaj časa. Tri dni imate čas, da mogoče že
               razmislite, se pripravite na ministrstvu, ravno zato, da ne bomo dobili takšne
               odgovore, recimo na pol. Jaz nisem zadovoljen, vi imate dolgoročno, mi vemo da po
               letu 2015 moramo vsi imeti, voziti odpadke v centre za ravnanje z odpadki. To imamo
               mi že rešeno in tako naprej. To je prepuščeno občinam. Ampak, problem je do leta
               2015. In do leta 2015 kratkoročno, predvsem me to zanima, Izola ima deponijo, grozi
               pa ji zaprtje. Mi imamo določene uredbe kjer se prehiteva z inšpekcijskim nadzorstvom
               in kaznovanjem, v tistem delu kjer pa je treba dejansko fleksibilno obravnavati
               zadevo, da se dejansko podaljša to obratovalno dovoljenje pa ne. Zato vidim, da imamo
               povsod po Sloveniji takšne težave, da je resnično na Ministrstvu za kmetijstvo treba
               razmišljati tako, da se ljudem pomaga. Županom dobesedno in krajanom je že prekipelo
               tudi na tem področju. Veste, odpadki so en velik problem, ki ga enostavno nismo
               sposobni rešiti, zaradi tega, ker ustvarjamo probleme zaradi problemov, ne da bi
               pripravili. Mi bomo odpadke vozili na obstoječe deponije, po tem ko pa bomo imeli
               zgrajene centre za ravnanje z odpadki pa bomo vozili tja. Ampak, tudi tukaj nismo
               bili uspešni, in tudi tukaj nam grozi, da bomo celo izgubili kohezijska sredstva, ker
               tudi tukaj je bila birokracija preveč toga in premalo kooperativna z občinami, ki so
               po uredbi dobile naloge, da rešijo ta svoj problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz res pričakujem v sredo tudi neke odgovore, mislim da bo ta seja zelo pestra, ker
               časa je malo in jaz se pridružujem, da je tu problematika res pereča. Praktično po
               celi Sloveniji.</p>
               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp20">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Če dovolite samo dodatek. Rekel sem kratkoročno. Mi smo resnično pogledali vse kje
               imajo težave s finančnimi jamstvi. Jih imamo evidentirane in smo našli kratkoročno
               rešitev v smeri spremembe uredbe. In to je na kratek rok, najhitreje se da
               narediti.</p>
               <p>Ja, to pa je že,... Ne, bomo preveč odpirali to razpravo. Res predlagam za sredo.
               Moram reči, da kar se mene tiče sem dobro pripravljen na to razpravo skupaj s
               sodelavci, ker se res intenzivno ukvarjamo s tem vprašanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Gospod Čehovin, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp22">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS PS):</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik, jaz predlagam, razen če ni res kaj izredno nujnega, da mogoče
               mi na tej točki prekinemo in da lahko začnemo tudi v sredo to zadevo z vprašanji, ker
               imamo po tej končani seji še eno sejo in mislim, da če res ni kaj nujnega, predlagam,
               da glasujemo o tem, da prekinemo na tej točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-16-2012-12-07.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Ja, saj smo končali. Saj smo praktično končali. Se popolnoma strinjam.</p>
               <p>S tem zaključujem 16. sejo. Preden pa preidemo na 16. nujno sejo odbora, pa predlagam
               5 minut odmora, tako da nas izolirajo. Med tem časom pa opozarjam tiste, ki
               nadomeščate, da ta pooblastila ne veljajo za 16. nujno sejo in bi prosil strokovce,
               da poskrbite, da nova pooblastila... Tako, da bo seja legitimna.</p>
               <p>Pričenjamo s 14.38. <stage type="time">Seja je bila zaključena 7. decembra 2012 ob 14.32.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>