<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">82DCAF1D76ED9BC5C1257D1F005A5C9F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9F25C8FC9B4A1C40C1257A0E0044ADC2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=9F25C8FC9B4A1C40C1257A0E0044ADC2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.OZKGPIO" n="6">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-05-30"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.OZKGPIO">
                        <orgName key="OZKGPIO">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO, PREHRANO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">6. seja</stage>
            <stage type="date">(30. maj 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Dejan Židan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.00 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani predsednik sveta in ostali navzoči.</p>
               <p>Takoj opravičilo državne sekretarke, prihaja, ker pa je prometna nesreča bo zamudila
               5 do 10 minut in to opravičilo sem tudi sprejel.</p>
               <p>Med nami pozdravljam tudi novega člana, najboljšega odbora, to je Odbora za
               kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje gospoda Ambrožiča, to je dogovor znotraj
               Poslanske skupine Pozitivna Slovenija. Hkrati, spoštovane poslanke in poslanci, vas
               obveščam, da sem vesel, da je z nami ponovno Iva Dimic, ki nadomešča gospoda Janeza
               Vasleta. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Zdaj sem ugotovil
               koliko časa rabim, da se to naučim. Iva, smo veseli ker si z nami. Čim bolj pogosto,
               drugič lahko tudi oba z Janezom prideta, oba sprejmemo.</p>
               <p>In s tem tudi pričenjam 6. sejo Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in
               okolje.</p>
               <p>Drugih obvestil o zadržanosti oziroma nadomeščanju do tega trenutka nima.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje 16. 5. 2012 ste
               sprejeli naslednji dnevni red: Predlog zakona o spremembah zakona o varstvu okolja,
               skrajšani postopek in pobude in vprašanja članov odbora. Ker do včeraj do 12. ure
               nisem prejel predloga za razširitev dnevnega reda oziroma za umik točke dnevnega reda
               je določen dnevni red, kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title> 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O
                  VARSTVU OKOLJA. </title>
               </p>
               <p>Predlagatelj zakona je skupina poslancev.</p>
               <p>K obravnavi te točke sem povabil predlagatelje predloga zakona s prvopodpisanim
               Rihardom Branisljem, Ministrstvo za kmetijstvo in okolje, opravičilo smo dobili, se
               pridružijo, Zakonodajno-pravno službo, je prisotna, Svet za varstvo okolja Republike
               Slovenije, naknadno pa sem povabil še Mrežo Plan B, to mogoče obvestilo. Sestal sem
               se s predstavniki skupine Plan B za Slovenijo in dogovor s to skupino, ki pokriva
               relativno dosti nevladnih organizacij na področju Slovenije je bil, da so od tedaj
               naprej stalno vabljeni, kot predstavniki na vse seje tega odbora, ki se dotikajo
               področja varovanja okolja.</p>
               <p>S sklicem seje ste poleg predloga zakona prejeli še: mnenje; Pozdrav tudi za gospo
               državno sekretarko. S sklicem seje ste poleg predloga zakona prejeli še mnenje
               Zakonodajno-pravna službe ter mnenje Komisije za lokalno samoupravo in regionalni
               razvoj Državnega sveta. Predsednika sem že pozdravil. Gospa sekretarka pa želi, da
               vas še enkrat pozdravim, gospod Fras, očitno je simpatija prisotna. Naknadno pa ste
               prejeli še mnenje Vlade in predlog za amandma odbora, ki ga je odboru posredoval
               predsednik Sveta za varstvo okolja dr. Franc Lobnik in sicer za novi 4.a člen.</p>
               <p>Člane odbora obveščam, da če kdo želi povzeti ta predlog in ga predlagati kot amandma
               odbora, naj me na to pravočasno opozori, najkasneje, ko bomo pri obravnavi 4. člena
               predloga zakona.</p>
               <p>V poslovniško določenem roku nihče od kvalificiranih predlagateljev ni vložil
               amandmajev.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo zakona v okviru skrajšanega postopka, v kateri bomo
               opravili razpravo in glasovanje o morebitnih predlogih za amandmaje odbora in členih
               predloga zakona. Predlog zakona ima šest členov.</p>
               <p>K besedi vabim predstavnika skupine poslancev v imenu predlagatelja. Predvidevam, da
               želite besedo gospod Braniselj. Beseda je vaša, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp2">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Lep pozdrav, spoštovani predsednik. Kolegice, kolegi, spoštovani predstavnik
               Državnega sveta, gospa sekretarka, dr. Lobnik, lepo pozdravljeni z moje strani.</p>
               <p>Predlog sprememb zakona o varstvu okolja se nanaša na eno samo točko, to je predlog
               ukinitve Sveta za varstvo okolja. Kolegij predsednika Državnega zbora se je odločil,
               da bo ta predlog obravnavan po skrajšanem postopku, ker ne gre za zelo pomembne
               spremembe zakona.</p>
               <p>Jaz ne bi bral utemeljitve v gradivu, predvidevam, da ste si to prebrali, pač pa bi
               se navezal in podal še nekatere druge obrazložitve in utemeljitve, ki jih v gradivu
               predlagatelji niso izpostavili.</p>
               <p>Predlagana ukinitev Sveta za varstvo okolja nikakor ni posledica slabega dela in ne
               pomeni nezaupanja v delo njegovih članov, ki so vsekakor eminentni strokovnjaki na
               različnih področjih, pač pa v trenutnih javnofinančnih razmerah Svet za varstvo
               okolja predstavlja enega od nujnih parcialnih varčevalnih ukrepov na strani Državnega
               zbora, pri <stage type="mag"/> (nadaljevanje) čemer je predviden
               prihranek v višini proračunske postavke bivše, 120.000 evrov letno, pri čemer
               ukinitev tega posedovalnega organa Državnega zbora ne bi, ne bo imela negativnih
               posledic na področju varstva okolja. Pobuda za takšno spremembo s takšno ukinitvijo
               je pravzaprav prišla, je bila izoblikovana na Kolegiju predsednika Državnega zbora,
               ko smo vodje poslanskih skupin iskali rešitve in rezerve pri varčevanju pri postavkah
               Državnega zbora. Pravzaprav mislim, da smo se takrat nekako načeloma vsi strinjali,
               potem vsi vodje poslanskih skupin, potem sta svoje mnenje, mislim da, spremenila
               kolega Veber in kolega Möderndorfer. Vsekakor pa je to predlog vseh koalicijskih
               strank, ne glede na to, da so po nekem naključju izpadli podpisi največje koalicijske
               stranke SDS.</p>
               <p>Vsekakor je trajnostni razvoj in varstvo okolja ena ključnih usmeritev naše države.
               In iz tega stališča je pomembno, da ima Državni zbor in seveda ni naključje, da ima
               Državni zbor na tem področju svoj posvetovalni organ, vendar se lahko po drugi strani
               vprašamo, da obstajajo oziroma da je cela vrsta ravno tako pomembnih področij, če ne
               še bolj pomembnih področij, kjer pa Državni zbor posvetovalnega organa v takem obsegu
               in taki sestavi nima organiziranega. Kot rečeno, žal si država v trenutni
               javnofinančni krizi ne more privoščiti te proračunske postavke. In Državni zbor ne
               tega stroška. Takšno je mnenje predlagateljev.</p>
               <p>Zato smo mnenja, da po 17 letih obstoja Državnega zbora lahko pogrešamo ta
               posvetovalni organ tudi iz naslednjih razlogov. Vse politične stranke imajo v svojih
               programih velik in izjemen poudarek na področju trajnostnega razvoja in varstva
               okolja. Razvoj tega področja in civilne družbe je v zadnjih 17 letih tudi s pomočjo
               Sveta za varstvo okolja pravzaprav bil deležen velikega napredka, velikega razvoja in
               lahko rečemo, da je osveščenost tako inštitucij, kot državljanov in državljank
               Republike Slovenije na tem področju bistveno porasla in je na precej visokem nivoju.
               Ta država tudi tako ali drugače financira preko 250 različnih nevladnih organizacij,
               ki so registrirane in delujejo na področju varstva okolja trajnostnega razvoja, pri
               čemer je teh civilnih iniciativ oziroma društev preko 20, ki so ustanovljene in
               delujejo tudi v javnem interesu. Prav tako je v vladnih službah, ki delujejo na
               področju varstva okolja, po naših podatkih, zaposlenih preko 700 javnih uslužbencev.
               Naša država je prenormirana na področju varstva okolja. Vemo vsi, da imamo velike
               probleme pri umeščanju v prostor infrastrukturnih in energetskih objektov, deponij
               odpadkov, težka in okoljsko sporna industrija nam je v veliki meri že propadla in
               nam, žal, še naprej propada zaradi gospodarske krize. Naša država se nam je v zadnjih
               sto letih za tretjino zarasla. Praktično bomo kmalu ugotovili, da živimo v idiličnem
               parku. In vsi ugotavljamo, da imamo na področju varstva okolja izjemno zaostreno
               zakonodajo, pri čemer svoj prispevek daje tudi Agencija Republike Slovenije za
                  okolje,<stage type="mag"/> (nadaljevanje) ki, kako bi se
               izrazil, striktno skrbi za to, da je okolje v največji možni meri tudi varovano.
               Skratka, tudi če ukinemo Svet za varstvo okolja, pa ne ukinjamo eminentnih
               strokovnjakov, ki so povezani v ta svet in ki delujejo vsak na svojem področju in v
               svojih inštitucijah, ki so bogastvo te stroke in te države na področju varstva okolja
               in v svojih inštitucijah so še vedno na voljo politiki za mnenja in za strokovni
               suport, pri čemer jih lahko še naprej angažiramo. In končno, ta Državni zbor je
               ustanovitelj in plačnik Sveta za varstvo okolja, kot posvetovalne inštitucije in ima
               legitimno pravico, da v kolikor se odloči, da lahko shaja brez škode za področje, ki
               ga pokriva Svet za varstvo okolja, lahko predlaga tudi oziroma lahko tudi te storitve
               odpove, usluge odpove, če smatra, da jih ne potrebuje posebej v trenutnih
               javnofinančnih okvirih in je povsem legitimna odločitev tega Državnega zbora, da z
               zakonsko novelo Zakona o varstvu okolja to institucijo ukine, ker jo ne more več
               financirati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp3">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Braniselj. Ker je bila podana neka netočnost mislim, da je želja po
               popravku. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp4">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče res popravek pri navedbah. Glede na to, da se predlagatelj
               sklicuje na dogovor na Kolegiju predsednika Državnega zbora, želim popraviti te
               navedbe v toliko, da sem v imenu Poslanske skupine Socialnih demokratov ves čas
               nasprotoval temu predlogu zakona za ukinitev Sveta za varstvo okolja. In seveda je
               naše stališče ves čas enako in ga nismo spremenili niti do tega trenutka. Tako, da
               utemeljitev, da naj bi šlo za kar tesen in večinsko močno podprt dogovor na Kolegiju
               Državnega zbora enostavno ne drži. Res pa je, da se je pozneje tudi vodja Poslanske
               skupine Pozitivne Slovenije premislil, kot ste povedali, in prvotno je podpiral ta
               predlog, potem pa v nadaljevanju ne. To je potek na samem Kolegiju. Menim, da
               resnično ni primerno sklicevanje na to, da je Kolegij bil tisti, ki je bil odločujoč
               zato, da se vloži predlog zakona o varstvo okolja z namenom, da se ukine svet. Toliko
               o tej fazi o popravku. Pozneje bi pa prosil še za besedo, ko bomo pač prišli na
               obravnavo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp5">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Želi predstavnica Zakonodajno-pravne službe gospa Špela Maček Guštin besedo? K besedi
               vabim gospo državno sekretarko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp6">

               <speaker>MARJETA PETERLIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Pozdrav tudi poslancem in gostom. Jaz bom danes
               predstavila stališče Vlade Republike Slovenije, ki je podala naslednje mnenje. V
               pripravi je obsežnejša sprememba zakona o varstvu okolja, ki naj bi bila vložena v
               Državni zbor Republike Slovenije jeseni 2012 z namenom, da bi bil zakon zaradi rokov
               za prenos evropske zakonodaje v slovenski pravni red sprejet do konca leta 2012.
               Ministrstvo za kmetijstvo in okolje tako že pripravlja besedilo predloga zakona o
               spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu okolja. Predlog zakona bo vseboval zlasti
               rešitve povezane z dokončanjem prenosa zahtev dveh direktiv Evropskega parlamenta in
               sveta, in sicer Direktive 2003/87 z namenom izboljšanja in razširitve sistema
               skupnosti za trgovanje s pravicami do emisije toplogrednih <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) plinov, ki ima tudi rok za prenos, 31. december 2012
               in rešitve povezane s prenosom zahtev direktive 2010/75. In o industrijskih emisijah
               za celovito preprečevanje in nadzorovanje onesnaževanja, ki ima rok za prenos, 7.
               januar 2013 in nekatere druge prilagoditve veljavnim direktivam zaradi postopkov, ki
               jih, kot vemo, vodi komisija proti Republiki Sloveniji. Ministrstvo v postopku
               priprave zakonskega besedila zaradi možnih izboljšav proučuje tudi druge dele zakona.
               V tem delu bo ministrstvo presodilo tudi o razlogih za ukinitev sveta za varstvo
               okolja Republike Slovenije, ki vsebuje predlog zakona o spremembah zakona o varstvu
               okolja in predlagalo ustrezne rešitve. V kolikor Državni zbor Republike Slovenije
               meni, da so razlogi za ukinitev Sveta za varstvo okolja Republike Slovenije takšni,
               da zahtevajo spremembo zakona po skrajšanem postopku, Vlada Republike Slovenije
               sprejemu zakona ne bo nasprotovala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala spoštovana državna sekretarka. Besedo dajem prof. Lobniku, predsedniku Sveta za
               varstvo okolja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp8">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, poslanke, poslanci, državna sekretarka, gospod Fras!
               Hvala, da ste me k temu zadnjemu dejanju povabili. Tudi jaz bi rad dal pripombo na
               predstavitev gospoda Branislja, da so po napaki izpadli poslanci največje koalicijske
               stranke. Dvomim, da lahko tako veliko poslancev z napako se ne podpiše, kar menim, da
               se niso podpisali, ker tudi Poslovnik Državnega zbora poznam.</p>
               <p>Drugo kar bi rad povedal, tudi ni res, da smo mi nadstandard. Verjetno, če bi
               poslanke in poslanci bolj sledili pripravam konference v Rio De Janeiru, Rio plus 20,
               ki se jo bo udeležil tudi predsednik Vlade, se ravno takšni sveti, zapisani kot
               mediator med odločevalci in prebivalci. Drugo kar ste povedali je, da veliko denarja
               dajete nevladnim organizacijam, kar pomeni, če imate denar zanje, je čudno, da teh
               nekaj evrov, ki jih je pravzaprav v primerjavi, kot pravite, da dajete nevladnim
               organizacijam malo, je pa nekaj drugega. Naša prednost je bila mediacija ravno, ker
               teh 220 nevladnih organizacij ne morete povabiti na vaše seje, mi pa smo bili
               vabljeni, ker smo bili pač po zakonu ustanovljeni, kar pomeni, da je naša funkcija
               bila popolnoma drugačna kot je funkcija nevladnih organizacij in bili smo most med
               njimi in odločevalci.</p>
               <p>Drugo kar ste povedali je, da je Slovenija sicer zelo napredovala in hvala vam, da
               ste rekli, da smo tudi mi pri ozaveščanju veliko sodelovali, vendar je tukaj na
               področju varstva okolja še ogromno potrebno narediti. To je tudi povedala gospa
               državna sekretarka, ki nas čakajo pravzaprav nekatere nevarnosti kot so kazni ali pa
               še kaj hujšega, pri počasnem napredovanju na nekaterih okoljskih problemih kot so
               komunalni odpadki, čiščenje voda in pa še mnogo drugih, da ne govorim o prašnih
               delcih.</p>
               <p>Drugo kar bi rad povedal, bili smo največji zaščitnik tistih pokrajin, ki so v
               nemilosti zaradi preteklosti, kot so Mežica in Celje. In če zdaj govorite o nevladnih
               organizacijah, na primer Celjski, ki kljub vsakodnevnem pošiljanju informacije vam in
               nam, pravzaprav ne uspe, da bi imeli vi korajžo, da bi čim prej sprejeli uredbo o
               zaščiti Celjanov, Zasavja in mogoče še kakšnih drugih krajev, kot so Jesenice. Včeraj
               sem vam poslal oziroma ste dobili, ker pač, če nas boste ukinili, po zakonu pa smo
               dolžni poročati, sem vam povedal, da kljub temu, da smo že nekaj mesecev vedeli, da
               nas boste ukinili, nismo vrgli puško v koruzo. Nasprotno, bili smo nadpovprečno
               aktivni. To kaže tudi konferenca oziroma posvet, ki smo jo organizirali skupaj z
               ministrom za zunanje zadeve v pripravi Rio plus 20, Slovenija in zeleno gospodarstvo,
               kamor smo povabili slovenske tigre, ki so svoje mnenje povedali, kako država deluje,
               da pač ne morejo uspeti v Sloveniji. In pa seveda nevladne organizacije, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) strokovne organizacije in
               odgovorne politične ljudi na tem področju, kar je v zaključkih, ki mislim, da so kar
               pomembno izhodišče za to kar pravite, da je Državni zbor pristaš tudi varovanja
               okolja. Ne morem pristati na to, da ste rešili svoj budžet, kajti ta denar je bil
               prej na Ministrstvu za okolje, kar pomeni, se je postavka prenesla k vam in niste
               bili zaradi tega v izgubi. Še bolj pa se čudim temu, da če država predvideva, da
               misli v jeseni razpravljati o obnovi Zakona o varstvu okolja, čemu taka naglica, da
               je potrebno ukiniti svet, ko pa lahko nov zakon najde drugačne rešitve, boljše
               rešitve in tudi se ne strinjam s trditvijo, da Državni zbor, ki ima ogromno
               obveznosti in malo časa, da bi se ukvarjal s temi umestnimi vsebinami, ki so pa
               včasih odločujoče, da ne potrebuje takšnega sveta. Predvsem zato, ker so vse besede,
               na vseh posvetih in sestankih, ki smo jih imeli, brez kritike na svet. Edini problem
               je nekaj deset tisoč evrov. V to ne verjamem. In za konec bi rekel da, vesel sem, da
               nismo vrgli puško v koruzo zadnjih pet in pol mesecev oziroma pet mesecev in še
               nekaj, ker ste v prehodnih določbah napisali, da moramo pripraviti arhiv in ga
               predati Ministrstvu za okolje, smo menili, da je korektno do nas, da sprejmete tudi
               amandma, da Državni zbor oziroma okviri sredstev, ki so planirana, lahko stvar
               dokončamo. Kajti lahko se zgodi, da od danes naprej bomo imeli izjemne težave, kako
               poplačati stvari, ki smo jih opravili. Zato smo za zaključek tudi ta predlog
               posredovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala predsedniku. Čeprav so bili povabljeni predstavniki Mreže plan B, jaz
               predstavnika Mreže plan B tukaj ne vidim, tako da menim, da se vabilu niso
               odzvali.</p>
               <p>Prosim gospod Frasa, da predstavi mnenje Komisije za lokalno samoupravo in regionalni
               razvoj Državnega sveta. Gospod Fras.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp10">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Poslanke, poslanci, predstavniki Vlade, ostali
               prisotni, lep dober dan! Torej Komisija za lokalno samoupravo in regionalni razvoj
               pri Državnem svetu je obravnavala predmetni predlog sprememb in Zakona o varstvu
               okolja in moram reči, da se ni opredelila po opravljeni razpravi v smislu za ali
               proti sami spremembi predvsem iz tega razloga, ker je ocenila, da je ta svet
               posvetovalno telo Državnega zbora, in da je v pristojnosti Državnega zbora, se pravi
               tudi poslank in poslancev, da presodijo in se odločijo ali takšno posvetovalno telo
               potrebujejo. Seveda je pa skozi razpravo bilo nanizanih veliko argumentov, tudi
               vprašanj. Nekatera so ostala tudi neodgovorjena, v zvezi s tem, torej za ali proti
               tej ukinitvi, pa bi samo izpostavil to kar je skozi razpravo na komisiji bilo
               evidentneje, da komisija podpira napore predlagatelja, se pravi tako Državnega zbora
               kot tudi Vlade, da z vidika ene racionalizacije prevetrijo vse te institucije, organe
               in poiščejo tiste optimalne možnosti za racionalizacijo tako organizacije državnih
               organov kot raznih posvetovalnih teles in organov s tem v zvezi. Seveda pa je bila
               kritika tukaj, podobno kot pri nekaterih drugih teh projektih, Svet za trajnostni
               razvoj itn., da pa seveda pogrešamo tukaj neke temeljite analize pri teh odločitvah,
               da so te odločitve podrejene predvsem v veliki meri temu cilju nekaj prihraniti na
               kratek rok. Je pa vprašanje, zdaj ko ne razpolagamo z enimi temeljitimi analizami,
               kaj bo to prineslo na daljši rok. Tako da, te odločitve so lahko tudi včasih
               problematične. In sedaj konkretno v zvezi s tem primerom je predvsem bilo
               izpostavljeno to, da pravzaprav predlagatelj v tem primeru ima svet neke naloge in
               zdaj po mnenju komisije ali pa vsaj večine članov nekako nevladne organizacije pa
               tudi javni uslužbenci, organi v sestavi državne uprave ne morejo nadomestiti vloge
               tega sveta v tem smislu kot mu je bila z zakonom podeljena, kot eno svetovalno telo
               Državnega zbora. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Se pravi,
               zakonodajne veje oblasti v tem delu. In seveda ga ne moremo enačiti z nevladnimi
               organizacijami. In to, kar tu pogrešamo je, seveda, da predlagatelj ni predviden
               prenosa teh nalog na noben drug organ ali institucijo, o čemer je sicer govora, da bi
               se lahko to nadomestilo. Ne, tega seveda v tem predlogu zakona ni. Tu po našem mnenju
               obstaja prav ta razlika v tem, da seveda ne moremo si zatiskati oči, da ne prihaja do
               velikokrat različnih interesov, pa tudi konfliktov. Recimo, če sem konkreten, tudi na
               področju izvršilne veje oblasti, pa tudi gospodarstva, prihaja do precejšnjih
               konfliktov, recimo, samo na primer pri gradnji infrastrukture, fotovoltaike in
               podobnih zadev, v konflikti z interesi varovanja kmetijskih zemljišč. TEŠ 6 je tudi,
               recimo, ena zgodba, kjer prihaja na eni strani do konfliktov neke energetske politike
               državne z okoljsko politiko in tako naprej. In seveda takrat se državni organi,
               organizacije postavijo v kontekst interesov in politike izvršilne veje oblasti.
               Nevladne organizacije običajno na drug konec. In takrat takšen organ postane, recimo,
               pomemben mediator. Ampak v končni fazi je odločitev in presoja Državnega zbora ali to
               potrebuje ali ne potrebuje. Prihranek sredstev, seveda, je lahko fiktivno 120.000.
               Želim opozoriti, da je realizacija oziroma višina odobrenih sredstev je bila tudi za
               letošnje leto znižana na 90.000 evrov. Ta prihranek bo manjši. 120.000 je bil tisto
               proračunsko načrtovan znesek, ki pa ni bil realiziran v nobenem letu, tako da gre za
               relativno majhna sredstva. To, kar bi še opozoril je seveda to, da v primerljivih
               evropskih državah parlamenti imajo podobne svetovalne institucije organizirane v
               okviru parlamenta. Seveda je pa kar nekaj članov menilo in podprlo te argumente
               predlagateljev, da pa seveda bi se lahko na tem področju te naloge nadomestile, bom
               rekel, lahko bi jih nadomestili drugi organi v okviru javne uprave in nevladnih
               organizacij. Kot rečeno, to na nivoju te formalne ureditve ni urejeno. Se pravi,
               prenos teh nalog ni predviden. Tako, da smo zelo zadržani do tega predloga oziroma bi
               ga bilo verjetno potrebno potem dopolniti vsaj v tem delu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp11">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Fras. Z zanimanjem sem vas in smo vas poslušali. Imeli boste še možnost
               za besedo. Sedaj pa ugotavljam, da je krog povabljenih svoje razprave končal.
               Prehajamo na razprave in mnenja poslank in poslancev. Do tega trenutka že
               imam.../oglašanje iz klopi./ Izvolite, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp12">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Preden nadaljujemo razpravo o samem zakonu želim predlagati
               proceduralni sklep, ki se glasi: Zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. To
               utemeljujem z naslednjim. Že v sami obrazložitvi zakona, predloga zakona o spremembah
               zakona o varstvu okolja zasledimo obrazložitev za utemeljitev skrajšanega postopka,
               češ, da gre za manj zahtevne spremembe zakona o varstvu okolja. Zagotovo ne gre za
               manj zahtevne spremembe zakona o varstvu okolja. Kajti, ko ukinjaš ustanovo, ki je
               dobila svoj poseben položaj prav s tem, ko deluje pod okriljem Državnega zbora, je
               bila s tem zagotovljena predvsem neodvisnost in samostojnost. In to je tudi zelo
               jasno zapisano v tem zakonu o varstvu okolja glede delovanja samega Sveta za varstvo
               okolja. Seveda pomen neodvisnosti in samostojnosti pri obravnavi okoljskih vprašanj,
               pri obravnavi zaraščanja kmetijskih zemljišč, pri obravnavi kvalitete kmetijskih
               zemljišč in ne nazadnje tudi onesnaženja okolja je ta neodvisnost in samostojnost
               izjemno pomembna, torej gre za zelo vsebinski poseg v zakon o varstvu okolja. Zato
               menim, da takšen zakon ni primeren za nadaljnjo <stage type="mag"/> (nadaljevanje) obravnavo.</p>
               <p>Drugi razlog s katerim utemeljujem zakaj ni zakon primeren za nadaljnjo obravnavo pa
               je seveda v tem, da je vlada napovedala tako v svojem pisnem mnenju, kot tudi danes v
               predstavitvi stališča Vlade, da se pripravljajo obsežnejše spremembe zakona o varstvu
               okolja v okviru katerega so pripravljeni obravnavati tudi delovanje Sveta za varstvo
               okolja. Menim, da je tudi to primernejši način, če se pogovarjamo o okolju, da se
               resnično pogovarjamo v širšem smislu in v večjem obsegu, kot pa da enostransko
               posegamo v ta zakon zgolj iz razloga, ker naj bi prihranili 90.000 evrov sredstev v
               državnem proračunu. Dejstvo je, da tudi sicer ukrepi za zmanjšanje javne porabe so
               zelo neuravnoteženi med seboj, zelo različno posegajo na posamezna področja in nikoli
               bilo tudi natančnih obrazložitev zakaj neko področje resnično mora prenesti bistveno
               večjo breme trenutne gospodarske in finančne krize kot drugo. Vendar če naredimo neko
               primerjavo med tem, da se pogovarjamo še vedno danes o 7 milijardah za oborožitev, pa
               ko se pogovarjamo o 90.000 evrih za delovanje Sveta za varstvo okolja, ki lahko da
               pomembno stališče tudi pri namenu oboroževanja in seveda vplivanja tudi letalstva,
               čemur so namenjene te milijarde, ki sem jih omenil, je seveda toliko pomembnejše, da
               danes poskušamo vendarle v miru ugotoviti, da zakon ni primeren za nadaljnjo
               obravnavo in potem se dotaknemo tega problema v okviru obravnav, ki jih bo pač možno
               opraviti, ko bo Vlada predložila svoj predlog.</p>
               <p>Še enkrat pa poudarjam, da resnično na Kolegiju predsednika Državnega zbora daleč od
               tega, da bi bili soglasni glede tega. In menim, da tudi, če se že odločamo o
               spremembi nekega zakona, ki ga predlagamo na podlagi dogovarjanja v Državnem zboru,
               potem bi bilo zelo modro od vodstva Državnega zbora, da takšen zakon predloži šele v
               tistem trenutku, ko je resnično doseženo soglasje med vsemi poslanskimi skupinami.
               Potem bi razumel, da je odločitev Državnega zbora res takšna, da neka inštitucija, ki
               je delovala znotraj v okviru Državnega zbora, pač ne bo več delovala. Dokler pa tega
               dogovora ni, dokler teh stališč ni pa menim, da je resnično neprimerno dati takšen
               zakon v zakonodajni postopek. Kar nekaj, po mojem mnenju, je tehtnih razlogov. In če
               na kratko tudi omenim, ne nazadnje je tudi že v zdajšnjem sklicu prišlo do pomembnega
               dogovora med poslanskimi skupinami okoli enega zakona, gre za zakon o poslancih. Tam
               je bil ravno tako najprej vložen samo z nekaterimi podpisi poslanskih skupin zakona
               oziroma poslank in poslancev. Pozneje smo se dogovorili, da bi vendarle bilo potrebno
               doseči širši konsenz glede vsebine tega zakona o poslancih. In prišlo je do dogovora
               in na podlagi tega dogovora je bil celo umaknjen prvotni predlog zakona o poslancih
               in bil pozneje vložen zakon, ki je bil bistveno širše usklajen in pripravljen za
               sprejem v Državni zbor na način, da bo doživel zagotovo podporo vseh poslanskih
               skupin. Res da ga nismo vsi sopodpisovali zaradi nekaterih detajlov, ampak podpora bo
               izražena, dana prav vseh poslanskih skupin. In zakaj ne bi podobno ravnali tudi v tem
               primeru, ko se pogovarjamo o ukinitvi Sveta za varstvo okolja. Mislim, da si po
               svojem dosedanjem strokovnem delu to izjemno zasluži in da je ne nazadnje tudi odnos
               Državnega zbora do stroke, ki je vključena v ta svet, prav tisti dodatni razlog, da
               ugotovimo, da zakon ta hip ni primeren za nadaljnjo obravnavo in da se tej
               problematiki posvetimo takrat, ko bo pač Vlada, kot je napovedala, predložila
               obsežnejše spremembe zakona o varstvu okolja. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala za proceduralni predlog. Odpiram razpravo o tem predlogu. Dva sta v tem
               trenutku prijavljena. Prvi je gospod Roman Žveglič. Pripravi pa se naj gospod Gašpar
               Gašpar Mišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp14">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz moram reči, da zelo cenim mnenje dolgoletnega poslanca Vebra, ampak tukaj mislim,
               da njegove utemeljitve ne držijo najbolj. Zato ker kakorkoli obrnemo in kakorkoli se
               nam zdi svet pomemben ali manj pomemben on, se pravni, ni nobeden faktor v nobenih
               postopkih, ne v upravnem postopku in ne v kakšnem drugem, se pravi, ta svet daje
               kakšno mnenje, tako da jaz mislim, da te utemeljitve, ki ste jih sicer na dolgo
               povedal, ne zdržijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Drugi prijavljeni, gospod Gašpar Gašpar Mišič. Sprašujem, se želi še kdo prijaviti?
               Gospod Braniselj, gospod Lah. Gašpar, beseda je tvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp16">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Pozdravljena državna sekretarka. Kolegice in kolegi.</p>
               <p>Začel bi tako. Gospod Žveglič je zaključil svoje izvajanje, da svet pač ni vključen v
               nobenih postopkih, to ne bo držalo, ker svet ravno ima to, v nobenih upravnih
               postopkih, res da ne, ampak tudi njegova naloga ni, da je v upravnih postopkih, ampak
               ko pride do kakršnikoli okoljskih tem je pa seveda naloga sveta posvetovalno telo v
               državnem zboru in na sploh povezovalno med civilno sfero in politiko in če hočete
               tudi stroko. Karkoli že, jaz imam občutek, da ko neka stvar pride zgolj formalno v
               upravne postopke ne pride kar sama po sebi, pride normalno skozi neko proceduro in
               del te procedure je tudi Svet za varstvo okolja.</p>
               <p>Mi v Pozitivni Sloveniji pogrešamo več ustreznih analiz za sprejem konkretnih
               rešitev, da ne bi post festum ugotavljali, tudi vlada napoveduje oziroma koalicija,
               da bo kasneje dejansko proučila vse te možnosti itd., za ukinitev, potem ugotavljati,
               presojati smiselnost razlogov itd. Najprej bi bilo smiselno, da prej naredimo
               analize, ugotovimo zakaj pravzaprav gre. Nenazadnje ta organ deluje že 17 let. Zgolj,
               zaradi finančnih problemov, ki jih dejansko imamo v tej državi, vsi se strinjamo, da
               je potrebno varčevati, ampak ko varčujemo varčujmo tam, kjer je dejansko najbolj
               smotrno. Tako kot je kolega Veber izpostavil na obrambnem področju, tam kjer dejansko
               zapravljamo in zapravljamo. Naročili smo v preteklosti 135 partij, ker ne gre skozi
               nobeno slovensko gozdno pot itd., primerne so samo zapuščale, ker so preširoke in
               predimenzionirani. Tam bi lahko šparali takrat oziroma bi lahko kakorkoli že na
               tistih področjih kjer lahko, ne pa tukaj, podnebne spremembe. Dogaja se nam toliko
               enih anomalij in to, kar je onesnaževanje okolja, saj jaz ne želim tukaj deliti
               levico, desnico, deliti koalicijo, pozicijo, tukaj smo vsi na istih temeljih in to so
               naše skupne osnove, naše skupno izhodišče. Ukinjati, poglejte sedaj, ko ves svet
               strmi in opozarja na pomembnost teh okoljskih organizacij, ki dejansko so ščit in s
               svoji opozorili poskušajo ozavestiti in opozarjajo na to, kar dejansko ta svet že
               desetletja uničuje in iz dneva v dan bolj uničujemo ta svet z neprimernimi posegi v
               naravo. Sedaj mi gremo ukiniti Svet za varstvo okolja. Tik preden se bo zgodila
               ustrezna konferenca v Rio de Janeiro. Jaz ne vem, od kod tako hitenje, zakaj taka
               naglica. Včeraj smo se pogovarjali o neki problematiki in smo ugotovili, celo
               računsko sodišče je ugotovilo, premalo analiz, ni bilo strategije, ni bilo tega. Ne
               stojmo sprejemati invalidne zakone. Jaz opozarjam in svarim vse tiste, ki danes
               odločamo o tem, da podpremo predlog kolega Vebra iz preprostega razloga, ker ta zakon
               resnično ni primeren za nadaljnjo obravnavo, ker drastično posega, ukinja nekaj, kar
               je nekdo napisal, da gre za neko minimalno ali pa sploh ne omembe vredno.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) To je žalitev za vse te ljudi, za
               stroko in vse ljudi, ki se zavzemajo za bolj urejeno in čisto okolje. Ne moremo kar
               tako ukiniti Svet za varstvo okolja, po 17-ih letih namesto, da bi tem ljudem, ki so
               svojo delo in svoj trud vložili, da so dosegli določen status, sedaj kar na enkrat,
               zato ker bomo prišparali nekaj 10 tisoč evrov. Lahko bi morda privarčevali, lahko bi
               mogoče znižali določene postavke, racionalizirali, videli, če se to da poštimati.
               Problem, kar sem ga jaz zaznal je ta, da je do leta, sredstva so za delovanje sveta
               bila zagotovljena od leta 1993 do 2001 v Državnem zboru, potem kasneje so to dali od
               2001 do 2010 na resorno ministrstvo in seveda z letom 2011 je spet prišlo pod Državni
               zbor in normalno se je na 10. seji kolegija zgodilo, da je predsednik Državnega sveta
               kar tako vse povprek želi prišparati, lepo in prav, gremo ukiniti svet. Tudi našega
               predstavnika Pozitivne Slovenije je predsednik državnega zbora uspel zavesti, da je
               takrat podprl, da gre ta postopek naprej, bom kasneje v razpravi pojasnil, kako je to
               potekalo, ker ni bilo vse tako gladko. So bili tudi člani prisotni na tem kolegiju,
               ki so nasprotovali, konkretno predsednik mag. Dejan Židan je nasprotoval ukinitvi
               sveta in takrat je ta zadeva šla naprej. Zakaj je nekdo tako spreten, da zavede člane
               kolegija, sposoben? Sedaj pa bomo ocenjevali in potem se hvalili, neki so sposobni
               zavajati svoje kolege in kolegice namesto, da bi transparentno razkrili kakšen namen
               imajo. Torej v politiki se vedno bolj uveljavlja taktika, kako nekoga preveslati
               itd., namesto da bi se pogovarjali korektno in pošteno, vendarle smo tukaj, da resno
               in odgovorno sprejmemo zakonodajo, ki tako ali drugače močno vpliva na življenje
               državljank in državljanov te države. Kasneje bom pa pojasnil še ostalo, če bo
               razprava šla naprej, v kolikor ne bomo dali na glasovanje predlog sklepa gospoda
               Vebra, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. V Pozitivni Sloveniji bomo ta
               predlog podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima gospod Braniselj. Pripravi naj se gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp18">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Po našem mnenju zakon je primeren za nadaljnjo obravnavo. Nobenih pomislekov ni o
               tem, da je Svet za varstvo okolja neodvisen in samostojen, seveda je neodvisen in
               samostojen, ker je posvetovalni organ. Nekdo ga je pač ustanovil zato, da bo podal
               mnenje, če ga ta Državni zbor, ko in če ga potrebuje. Če se bo ta Državni zbor
               oziroma vsi vi, vsak posebej pri sebi odločil, da tega mnenje na potrebuje, da tega
               posvetovalnega organa ne potrebuje, ker ga je treba posebej plačati, potem se boste
               vsak odločili po svoji vesti.</p>
               <p>Naše mnenje je, mnenje predlagateljev je, da ga ne potrebujemo. Če pa je mnenje tudi
               po ukinitvi poslanskih skupin, da ga potrebujemo, potem ga pa financirajte iz budžeta
               poslanskih skupin tako kot se financira vsa ostala posvetovalne organe, strokovnjake,
               itd.</p>
               <p>Povedano je bilo, kam sedaj s temi nalogami? Mi imamo naloge s področja varstva
               okolja, točno določene, katero ministrstvo jih zagotavlja in jih seveda tudi bo
               zagotavljalo. Povedano je bilo, da ni analiz, študij, take stvari kažejo na to, da bi
               vse skupaj prenesli na neko oddaljeno obdobje, naredili eno študijo, dve, tri
               analize, ena, dve, tri itd., vse skupaj financirali in prišli do neke negotovo
               prihodnosti kaj in kaj in še naprej.</p>
               <p>Mislim, da vsak pri sebi lahko ugotovi, ali bo glasoval za ta predlog ali ne. Konec
               koncev ta vlada in ta koalicija si je zastavila za cilj, da bo ukinila še kakšno
               drugo institucijo kot jih je že ukinila. Žal, do tega bo moralo priti in ena od teh
               institucij je tudi Svet za varstvo okolja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Lah. Potem še jaz nekaj povem. Izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp20">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Če je Svet za varstvo tako pomembna institucija varovanja okolja, kot pravi gospod
               Veber, potem se kolegi iz SD najbrž premalo zavedajo kako pomembno je varovanje
               okolja. Če mislite, da bomo v jeseni potem razpravljali okrog novega Zakona o varstvu
               okolja, samo o tem Svetu in ne o drugi tematiki, potem se pomembnosti tega ne
               zavedamo. Kot je kolega Braniselj povedal, marsikatero institucijo bo treba ukiniti,
               ker smo v Sloveniji znani po tem, da veliko govorimo in malo naredimo. To nam
               govorijo tisti iz sosednjih držav in smo tudi to politiko pripeljali tako daleč, da
               smo samo govorili in smo v situaciji ko nimamo več od kje jemati denar, da pokrijemo
               vse stroške države, da napolnimo vse blagajne, ki so nujno potrebne. Z varovanjem
               okolja, jaz zelo spoštujem ta Svet in strokovnjake v njem in sem se tudi kar
               nekajkrat udeležil njihovih predstavitev in vedno poudarjal, da imate prav. Tudi tuje
               države imajo neka posvetovalna telesa, ki jih ima, ne vem, predsednik Vlade ali
               parlament, ampak tam imajo Svet za trajnostni razvoj, ne samo varstvo okolja. Mi
               lahko varujemo okolje, pretirano in s tem pretiranim varovanjem zaviramo razvoj
               gospodarstva, ki ne sme biti za vsako ceno v interesu kapitala, ampak mora biti
               trajnostni razvoj. In mislim, da nekaj takšnega pri nas potrebujemo. S tem pretiranim
               varovanjem okolja pa smo prišli tako daleč, da ne moremo umestiti pomembnih
               gospodarskih objektov v okolje, čeprav ne ogrožajo okolja, ampak smo se sistemsko
               tako zapletli, da ne vidimo več ven. In enkrat je treba narediti konec temu. Zdaj
               imamo ministrstvo v katerem je združeno tako kmetijstvo, kot okolje, ker menimo, da
               to paše skupaj. In to ministrstvo je zadolženo za varovanje okolja in trajnostni
               razvoj. In jaz se bom zavzemal, da se nek tak organ, seveda, če bo potreben, če bomo
               poslanci ugotovili, da rabimo nekaj takšnega, mora iti v smeri trajnostnega razvoja
               in ne samo varovanja okolja in noter morajo biti še strokovnjaki s področja
               gospodarstva, kmetijstva in podobnega, ne samo strokovnjaki predvsem pa profesorji s
               fakultet iz smeri varovanja okolja. Prepričan sem, da bo Ministrstvo za kmetijstvo in
               okolje pripravilo v novem zakonu tudi institucijo ali podlage za imenovanje neke
               institucije v smeri trajnostnega razvoja, kot neko svetovalno telo, ki bo nevtralno
               in bo svetovalo ministrstvu, da bo ta razvoj šel v to smer. Tako, da jaz ne vidim
               kakšne velike škode, če se ta svet zdaj ukine, saj se ne bo ukinil z januarjem,
               ukinil se bo praktično na sredini leta in mislim, da so stvari, ki ste jih naročili,
               ki jih izvajate, da pač mora Državni zbor zagotoviti ta sredstva, da se poplačajo in
               v zakonu piše, da se ti arhivi predajo Ministrstvu za kmetijstvo in okolje in da to
               ministrstvo naprej poskrbi.</p>
               <p>Tako, da jaz sem proti sklepu, da ta zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Dovolite, da še jaz povem, čeprav kot predsednik tega odbora se zavedam, da relativno
               redko moram govoriti. Zakaj predlagam, spoštovane poslanke in poslanci, da še enkrat
               razmislite o predlogu Janka Vebra.</p>
               <p>Prvi razlog je dosti enostaven. Poglejte, mi smo že imeli tak primer, to je Zakon o
               poslancih, ki je prišel v proceduro, če blago rečem, ne dobro napisan, z velikimi
                  pomanjkljivostmi.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Mi smo ga
               potegnili in potem se jev politični javnosti uskladila, in ta zakon je potem šel
               usklajen zdaj naprej. Verjamem, da se zavedamo, da smo poslanke in poslanci bistveno,
               bistveno manj pomembni v tej državi, kot je okolje. In če smo zmogli narediti tak
               napredek in tak pogumen korak, da smo umaknili slabe zakone, smo potem boljšo verzijo
               dali v proceduro pri zakonu o poslancih, ki smo manj pomembni. Jaz vam predlagam, da
               podoben poskus naredimo tudi pri Zakonu o varstvu okolja. </p>
               <p>Drugo. Jaz razumem - varčevanje je potrebno, povsod, in tudi pri tem Svetu, tako da v
               bistvu... ampak mi sploh napora nismo naredili, da bi pri tem svetu želeli varčevati,
               mi ga samo želimo, oziroma tisti, ki predlagate, ga želite samo ukiniti ne varčevati,
               ukiniti ga želite. To je nekaj drugega, kot varčevanje.</p>
               <p>Kot tretje pa ne pozabiti, kaj mi danes tu počnemo. Mi danes tu počnemo, da ponovno
               skušamo ščititi hrbet slabemu vodenju tega Državnega zbora. Mi imamo izjemno nevarno
               kombinacijo v tem trenutku. Imamo predsednika, ki je v redu človek, ampak se
               prepogosto odloča intuitivno, ne na podlagi razmisleka, in imamo strokovno vodstvo,
               vrh strokovnega vodstva, ki, po mojem mnenju, marsikaj lahko o njem povemo, edino to,
               da dobro dela ne moremo povedati. To mislim vrh vodenja, strokovnega vodenja tega
               Državnega zbora. In zato potrebujejo našo pomoč, očitno pogosto, da kakšen razmislek
               naredimo skupaj, in potem napake, ki se naredijo potem popravimo.</p>
               <p>Zadnji argument s katerim vas želim, spoštovane kolegice in kolegi prepričati pa je,
               obudite spomin na razpravo, ki je potekala pred nekaj 10 urami včeraj, od 14. do
               mislim do 18.30. Zelo zapleteno področje, področje, ki smo ga kot marsikatero drugo,
               ki je bilo zlasti pod oblastjo Ministrstva za okolje in prostor dejansko tako zelo
               zavozili, da je postalo zelo nepregledno. Vendar, spomnite se kaj je bilo glavno
               sporočilo Računskega sodišča tudi včeraj. Sprejeli ste odločitve brez temeljite
               analize, brez ocene učinkov, brez tega, da želite vedeti kaj bi želeli in brez tega,
               da bi pregledali alternative. Jaz vas, spoštovane kolegice in kolegi, na tem mestu
               pozivam, da ta razmislek vsaj pri tem Svetu za varstvo okolja naredimo še enkrat.
               Meni je tudi sprejemljivo, če bo politična odločitev, da rečemo, da je primeren
               prostor, ker večina svetov, strokovnih, posvetovalnih, je dejstvo, da je pri vladi.
               Jaz bi razumel, da je bil predlog da je ta svet primeren za vlado, čeprav se mu
               potem, jasno širina oziroma neodvisnost zmanjša. Ampak, če je ta razmislek, potem
               moramo to narediti istočasno. Da če je razmislek, da je Svet primer in v kolikor
               razumem razpravo tako gospe državne sekretarke, ki je pripravila mnenje vlade in tudi
               razpravo gospe državne sekretarke zadnjič, kot tudi vas iz koalicije, ki ste nekateri
               govorili: Razmišljamo v tej smeri. Vendar, dajmo potem to vsaj istočasno narediti.
               Poglejte, če zmoremo ta korak je to potem še en dokaz slovenski javnosti, zlasti pa
               tistim, ki nas skrbi in verjamemo, da je varovanje okolja temeljna naloga tega
               Državnega zbora, bolj kot marsikaj drugega, da iščemo kompromise, učinkovite tudi na
               politični ravni.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod profesor, ne, gospod profesor se je javil že pred tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp22">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Samo dve dopolnitvi, če dovolite.</p>
               <p>Gospod podpredsednik, če bi brali zakon in 151. člen, 151. člen govori kakšna je
               naloga in poslanstvo Sveta. V strategijah, programih in načrtih na področju varstva
               okolja in trajnostnega razvoja, zakonodajnem urejanju varstva okolja in trajnostnega
               razvoja, delovanje države in občin na področju varstva okolja in trajnostnega
               razvoja, posameznih perečih vprašanjih obremenjevanja okolja in trajnostnega razvoja.
               In na koncu, Svet skrbi za ozaveščanje javnosti o problematiki varstva okolja in
               trajnostnega razvoja in v ta namen lahko izdaja publikacije in pošilja svoja poročila
               v svet. Ker ni v glavi napisano "varstvo okolja", to ne pomeni, da je bila naša
               funkcija trajnostni razvoj, kot prvi in varstvo okolja. Ampak, vi spomnite, ki ste
               dalj časa v parlamentu, v kakšni krizi je bila država, ko je nastala, v nekaterih
               okoljskih problemih, in zato je bil takrat poudarek na varstvo okolja, ampak v zakonu
               jasno piše, da je funkcija tega sveta obojestranska - trajnostni razvoj in varstvo
               okolja.</p>
               <p>Drugo kar bi rad povedal, nismo samo svetovali. Najpomembnejše konference smo mi
               organizirali, ali bomo imeli dovolj hrane in kmetijskih zemljišč, kaj je z biomaso,
               zelena davčna reforma, in to, kar se je <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) zgodilo pred štirinajstimi dnevi, 120 ljudi, tigrov, slovenskih in
               drugih je prišlo na naš posvet in v zaključke, ki bi jih lahko prečitali, bi videli,
               da je bil naš posvet ne samo svetovalni, ampak organizator nekaterih aktivnosti, ker
               verjetno niste imeli časa prebrati kar smo včeraj napisali, pa vam poslali v pismu,
               tudi vidite zdaj, da smo nekatere aktivnosti posegli, kot je kriminal na področju
               varstva okolja. Kar poslušajte predavanje prof. Dobovška, da je kar 25%, celo
               letalskih delov narejenih na črnem trgu. Da je varstvo okolja razvitih držav
               izključno prenašanje od svojega bremena v nerazvite države, ki bodo šle trnovo pot
               kot smo jo mi šli. To mi govorimo, ozaveščamo, dokumentiramo in dajemo v javnost.
               Tako da, tukaj bi moral poudariti, da svet je bil za trajnostni razvoj in varstvo
               okolja. In še nekaj, resnično me skrbi, ker s tako lahkoto ugotavljate, da je Vlada
               ukinila Urad za klimatske spremembe, Svet za trajnostni razvoj in še okolje je
               razvodenela in ga dala nekemu ministrstvu, ki ima veliko problemov in še nas svet.
               Povejte, kaj še imate v smislu prenosa ali mediacije ali spodbujanja med vlado,
               parlamentom in občinstvom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Braniselj, pripravi pa naj se gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp24">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Moram se odzvati na stališča oziroma navedbe, ki jih je gospod
               predsednik izpostavil. In sicer, nekorektno je, da omenjamo tukaj vodenje Državnega
               zbora, ker nima nobene povezave s tem odborom in nobene povezave s to tematiko. Zato
               bi prosil, da se držimo pravzaprav tematike in področja. Poleg tega se mi zdi
               neprimerna primerjava med področjem dimnikarstva in področjem avtonomnega
               zakonodajnega odločanja. Področje dimnikarstva je javna gospodarska služba in tukaj
               ima določene naloge Računsko sodišče. Ne vidim pa, kakšno področje je to za Računsko
               sodišče zakonodajni proces, avtonomen zakonodajni proces, tako da dejansko tukaj ni
               primerjave nobene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Lah ima opravičeno repliko, ker je bil kot podpredsednik imenovan,
               potem pa naj se pripravi gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp26">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Gospod Lobnik, poglejte. To kar ste naštel v 151. členu, res drži. Ampak v 150. členu
               pa piše, da 12 članov sveta je strokovnjakinj in strokovnjakov s področja varstva
               okolja, predlagajo pa jih skupaj Slovenska akademija znanosti in umetnosti ter
               univerze. Pri predlaganju kandidatov za člana sveta mora biti zagotovljena enako
               zastopanost naravoslovni, tehnični, biotehnični, družboslovnih, humanističnih in
               medicinskih ved. Trije člani sveta pa so predstavniki vladnih organizacij s področja
               varstva okolja. In predlagajo jih nevladne organizacije s prvega odstavka 153. člena
               zakona. To je sestava našega sveta za varstvo okolja. Na primer, Madžarska ima pa
               Svet za trajnostni razvoj, v katerem pa so Svet za obravnavo, nacionalno strategijo
               trajnostnega razvoja, energijo in klimatske spremembe, razvoj kmetijstva in
               podeželja, opravljanje z vodami glede na kvaliteto in količino. Svet ima 36 članov
               med katerimi so predstavniki akademije za znanost, gospodarskih zbornic, občin,
               sindikatov, delodajalcev, znanstvenih asociacij, madžarske rektorske konference in
               nevladnih organizacij. Poglejmo sestavo tega sveta. Nekaj podobnega ima Velika
               Britanija tudi. Ne samo fakultete, znanstvene organizacije in nevladne organizacije.
               To je nekaj drugega in jaz vse spoštujem, vse strokovnjake s tega področja in vaše
               delo, ampak mi v tem trenutku rabimo ne samo varovati, ampak rabimo trajnostni razvoj
               in to po pameti, po ZKP, kot nekateri pravite. Veste kaj je ZKP? Zdrava kmečka pamet.
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) In tukaj morajo biti
               notri tudi tisti ljudje, ki ustvarjajo, ki ustvarjajo dodano vrednost od katere
               živimo, ne samo varovati in mislim, da pri tem varovanju smo šli predaleč. Ne
               nasprotujem temu, ampak potrebne so neke spremembe in to je eden od poglavitnih
               razlogov po mojem in jaz sem prepričan, da bo Ministrstvo za kmetijstvo in okolje
               nekaj takega potrebovalo in tudi predlagalo ali pa poslanke in poslanci v parlamentu
               lahko nekaj takega tudi ustanovimo, ki bo šlo v smeri razvoja. Mi smo imeli tukaj
               komisarja, evropskega komisarja za okolje, ko smo ga poslušali, da obstaja sedaj
               finančna kriza, da obstaja pa še večji dolg do okolja, ki ga bo enkrat potrebno
               poplačati. Ampak v naslednjem izvajanju je povedal, da mi potrebujemo gospodarsko
               rast. Ali res potrebujemo gospodarsko rast zaradi tega, da bomo lahko prihranili ves
               balast, ki smo ga ustvarili ne samo pri nas, vso to birokracijo, administracijo,
               ampak tudi v Evropi. Ali gospodarska rast samo ne pomeni tudi še dodatno
               obremenjevanje okolja, če ne bomo iskali gospodarsko rast v obliki trajnostnega
               razvoja skupaj, sonaravno, skupaj z naravo. In v tej smeri vidimo iskanje rešitev.
               Tudi rezultate. Jaz sem hotel potem v razpravi, kam smo prišli na področju okolja, na
               tistih področjih, kjer Evropska komisija sedaj vodi postopke proti Sloveniji, da bomo
               plačevali kazni. Kam smo prišli? Oni ukrepajo in ko vidite, ima Vlada že na svojih
               sejah, na dnevnem redu določene točke, kaj odgovoriti Evropski komisiji, ker nismo
               tega in tega storili. Kaj smo pa v prejšnjih treh letih storili v tej smeri? Ne
               veliko. Spoštujem pa delo Sveta za varstvo okolja kot takega in vedno sem se strinjal
               z vašim delom, samo je potrebno nekaj dodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj gospod Veber, pripravi pa naj se gospod Gašar Gašpar Mišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp28">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Samo nekaj pojasnil razpravljavcem. Najprej kolegu Žvegliču. Razlog za to, da
               se ukine Svet, naj bi bil v tem, ker ni faktor v nobenem upravnem postopku, ampak
               vendarle, če pogledamo delovanje Sveta, sodeluje v postopkih pri sprejemanju
               strategij in programih in seveda tudi sodeluje v zakonodajnem postopku, ki ureja
               varstvo okolja in trajnostni razvoj, kar je bilo tudi že poudarjeno. Torej zelo
               pomembno nalogo ima ravno v tisti fazi, ko damo nekomu zakonsko podlago, da o nečem
               odloči pozneje in verjetno je, ne verjetno, ampak prepričan sem, da je upravni
               postopek lahko bistveno kvalitetnejši, če je zakon, preden je sprejet, pretehtan iz
               vseh vidikov in potem ima nekdo, ki vodi ta postopek, da izdaja neko odločbo,
               bistveno lažje dela oziroma ve zakaj je tako odločil. V kolikor pa zakon ni pretehtan
               tudi s strani varstva okolja in trajnostnega razvoja, pa so seveda odločitve potem v
               upravnem postopku res lahko z dolgotrajnimi posledicami za ohranjanje narave in tudi
               sicer razvoja vsega kar počnemo v našem okolju. In zelo pomembno je, da seveda
               omogočimo tudi s sprejemom ustreznih zakonov zelo transparenten postopek, ki je
               odločilen za to, da se izdajajo nekatere odločbe. Tako, da to resnično ne more biti
               razlog, zakaj svet ne bi bil potreben.</p>
               <p>Glede financiranja, ki ga je predlagal kolega Braniselj, da naj bi pač poslanske
               skupine prevzele sedaj to obveznost, pa naj pač financiramo, če zagovarjamo že ta
               svet. Ravno v tem je pomen sveta, da deluje v okviru Državnega zbora, ne v okviru
               posamezne politične stranke. Če bi recimo kot socialni demokrati financirali <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Svet za varstvo okolja, potem to
               ne bi bil več neodvisen svet, ampak bi bil svet, ki je odvisen od Socialnih
               demokratov in od naših političnih stališč, ki jih imamo politiki do okolja in vsega,
               kar se na to temo nanaša. Ravno zaradi tega to ni primerna rešitev in je bolje, da
               ostane v okviru Državnega zbora kot takega, na katerega izvršilna veja oblasti
               vendarle nima neposreden vpliv, pa tudi je sicer možnost posamezne politične stranke
               bistveno zmanjšana na vpliv oziroma delovanje sveta.</p>
               <p>Glede tega ali je ta zakon povezan tudi z vodenjem Državnega zbora, če je iniciator
               predloga predsednik Državnega zbora, potem je povezan tudi z vodenjem Državnega
               zbora. In očitno je nastala ideja tudi znotraj razmišljanja, da se pravzaprav ne
               želijo obremenjevati s Svetom za varstvom okolja in želijo imeti samo zakonodajni
               postopek oziroma vse, kar je vezano na delo poslank in poslancev v Državnem zboru.
               Ostale stvari pa naj ne bi zanimale. Sam vidim razlog tudi v tem, da pravzaprav ne
               želijo ohraniti to samostojnost tega organa v okviru Državnega zbora, ampak ga celo,
               pač jasno povedano, samo ukiniti, za kar je seveda tudi po mojem mnenju ponovno ta
               zakon neprimeren za nadaljnjo obravnavo. Gre za zelo enostranski ukrep, predlog. In
               zato še enkrat poudarjam, res bi bilo primerno, da ta zakonodajni postopek danes
               zaključimo oziroma predlagamo Državnemu zboru, da sprejme potem tudi ta sklep in se
               pozneje začnemo pogovarjati tudi o celotnem zakonu oziroma tudi o drugih temah, ki so
               pomembne za varstvo okolja in trajnostni razvoj sicer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp29">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Veber. Besedo ima gospod Gašpar Gašpar Mišič, pripravi naj se gospod
               Ljubo Žnidar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp30">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Jaz se moram odzvati na izvajanje kolega Laha in tudi gospoda
               Branislja. Upam, gospod dr. Lobnik, da ne boste zamerili tistim, ki govorijo o tem
               svetu, ki ga vodite, tako kot pač govorijo. Jaz bi rekel tako. Gospod Lah je rekel,
               če bomo poslanke in poslanci ugotovili, da potrebujemo tako telo oziroma organ, bomo
               pač šli v ustanovitev oziroma ga bomo enkrat potem oziroma bo to Vlada naredila.
               Govorimo predvsem o Svetu za trajnostni razvoj. Rad bi, samo da ne bomo govorili na
               pamet, dva stavka prebral, da naloge Sveta za varstvo okolja so opredeljene v tretjem
               odstavku 151. člena zakona o varstvu okolja. Svet za varstvo okolja obravnava,
               sprejema stališča, daje mnenja in pobude ter obvešča javnost predvsem o naslednjem.
               Sedaj boste videli kolikokrat se ponovi trajnostni razvoj. O stanju in trendih na
               področju varstva okolja in trajnostnega razvoja doma in v tujini. Strategijah,
               programih in načrtih na področju varstva okolja in trajnostnega razvoja. Poudarek
               spet na trajnostnem razvoju. Zakonodajnem urejanju varstva okolja in trajnostnega
               razvoja. Delovanju države in občin na področju varstva okolja in trajnostnega
               razvoja. Posameznih perečih vprašanjih obremenjevanja okolja in trajnostnega razvoja.
               V vsaki alineji je zaključek "in trajnostnega razvoja". Torej, ta svet že deluje in
               je že bil ustanovljen pred 17 leti ravno iz tega razloga, torej, naloge Sveta za
               varstvo okolja so trajnostni razvoj in varstvo okolja. Svet za varstvo okolja naj bi
               bil na področju varstva okolja tudi nekakšen vezni člen med zakonodajno in izvršno
               vejo oblasti na eni strani ter strokovnimi inštitucijami, torej fakultete,
               raziskovalne organizacije in nevladnimi organizacijami na drugi strani. Kot ste rekel
               gospod Lah, dolg do okolja, ki ga bo potrebno enkrat tudi poplačati. Seveda, ta dolg
               do okolja je problematičen in večji iz enega razloga, ključnega razloga. Mislim, da
               ste rekel, da v Sloveniji smo znani po tem, da veliko govorimo in premalo naredimo.
               Jaz tukaj pritrdim. Res je, tu preveč govorimo in premalo naredimo. Problem pa je še
               dodaten, da tudi premalo spoštujemo in upoštevamo mnenje stroke. Ker v tem organu je
               dejansko tudi mnenje stroke. Zato je tudi ta posvetovalni organ oziroma telo, ki ga
               mi potrebujemo. To, kar je rekel gospod Braniselj, če kdo potrebuje<stage type="mag"/> (nadaljevanje) posvetovalni organ oziroma telo pa naj si
               ga financira iz budžeta poslanskih skupin. Hvala lepa. Konec koncev bomo rekli,
               najboljše, da poslanke in poslanci še lahko plačamo, da lahko hodimo v službo. Veste
               kaj, mi dejansko ne delamo zase. Jaz tu nisem, da rešujem svoje osebne težave. Ampak
               smo tu poslanke in poslanci, izbranci ljudstva, na demokratičnih volitvah, da
               odločamo kar se da bolje v njihovem imenu in za dobro te države, če hočete za
               blaginjo. Ampak tu smo dejansko zato. In ta minimum sredstev, ki jih namenjamo zato,
               da se znamo bolje odločati. Ker mi smo izbranci ljudstva in nismo strokovnjaki za vsa
               področja. Jaz osebno potrebujem takšno telo kot je Svet za varstvo okolja. Jaz
               ocenjujem, da ja, kot poslanec. In mi je v veliko pomoč. Vse kar preberemo, pred
               vsako sejo se moramo posvetovati, ne samo z našimi strokovci, ampak tudi z zunanjimi
               sodelavci in tako naprej. Poglejte, mi sprejemamo zakone. Problem te družbe in naše
               države je v tem, pa se boste strinjali kolegice in kolegi, ne glede iz katerih zornih
               kotov boste gledali, da problem te družbe oziroma države Slovenije je, da smo vse
               preveč sprejeli invalidne zakone, ki so to družbo dodobra dobesedno zatolkli, ker smo
               mi sprejeli zakone, ki so omogočili, da je ta država tam, kjer je. In zato
               potrebujemo več upoštevanja stroke, več posvetovanja in ne rabimo hiteti nikamor.
               Zato še enkrat poudarjam, da je na mestu predlog kolega Vebra, da zakon ni primeren
               za nadaljnjo obravnavo, ker posega, že tu je velika laž zapisana v tem predlogu, da
               gre za minimalne spremembe, pa govorimo o ukinitvi tako pomembnega posvetovalnega
               telesa kot je Svet za varstvo okolja in ne moremo reči, da gre za minimalno
               spremembo. A vsi tisti, ki so 17 let upoštevali se te nasvete, če so jih, da jih niso
               upoštevali? To je naša napaka, Državnega zbora. Da ne znamo spoštovati mnenje te
               stroke, zato morda je na vaši strani ugotovitev, da mi tega organa dejansko niti ne
               potrebujemo, ker ga itak ne upoštevamo. Se pravi, zakaj sploh trošijo svoj dragoceni
               čas, če ga mi ne upoštevamo. Ampak napaka je na naši strani. Mi ne znamo upoštevati,
               ker nočemo. Če bi mi upoštevali več stroko, bi naredili manj napak oziroma tisti, ki
               so bili pred nami tu. Nekateri smo novi v tem Državnem zboru. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp31">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Mišič. Gospod Braniselj, bili ste omenjeni, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp32">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Kolega Mišič, delate vse v smeri degradacije poklica poslanca. Jaz osebno nisem v
               ničemer vezan na Svet za varstvo okolja. Jaz se bom pozanimal pri naših strokovnih
               sodelavcih, pri inštitucijah, na internetu. Tega znanja s področja okolja je, hvala
               bogu, dovolj in ga lahko črpamo od kjerkoli. Če pa smo hendikepirani pri tem
               odločanju, da moramo imeti za vsako stvar svet, potem ustanovimo še 15 svetov, svet
               za industrijo, svet za gospodarstvo, svet za malo gospodarstvo in tako naprej. Svetov
               kolikor hočemo. Mi se lahko s temi sveti tu hecamo, ampak te svete mora nekdo
               plačati. Ne jaz, pa ne vi, in tako naprej. Te posvetovalne svete mora plačati naše
               gospodarstvo, ki je obubožano ta trenutek. In ne se slepiti več v zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp33">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Replika na repliko ni možno. Bi vam pa rad povedal anekdoto, preden dam besedo naprej
               gospodu Žnidarju. Jaz sem se potem, seveda, ko je bil ta nesrečni sklep na Kolegiju
               predsednika Državnega zbora sprejet sem se z nekaj ljudmi pogovarjal, ki so tam
               sedeli. Zakaj ste to sprejeli? Dobil sem neverjeten argument. Rekli smo mi, nismo
               vedeli, da ta svet obstaja. Sedaj mislimo, v Sloveniji imamo politike, ki niso
               vedeli, da obstaja Svet za varstvo okolja.</p>
               <p>Gospod Žnidar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp34">

               <speaker>LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, kolegi in kolegice. Lep pozdrav tudi v mojem imenu. Rekel
               bi, veliko poslušam razprave o zelenem listu, ki visi na veji drevesa. Dejansko
               razpravljavci ne opazite, da deblo tega drevesa propada, če se izrazim po kmetijsko,
               je že močno nagnito. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Kaj
               hočem s tem povedati? Da Slovenija je unikum ene gore akademske zakonodaje in ta
               akademska zakonodaja, bi rekel, daje stroko na stran, ampak še več, ta akademska
               zakonodaja ni operativna, ni v pomoč gospodarstvu, ampak celo zavira gospodarstvo,
               producira neproduktivna delovna mesta.</p>
               <p>Smo tudi unikum po, jaz bi rekel število nekih agencij, svetov, svetovalnih uradov,
               skratka, unikum nekega akademskega svetovanja, seveda z velikim številom birokratov
               in tudi svetovalcev. To so dejstva in mimo teh dejstev mi ne moremo in še povrh
               vsega, jaz bi rekel, zelo dobro je to zagovarjati, če gre financiranje vsega tega iz
               državnega proračuna.</p>
               <p>Moje osebno mnenje je, da je treba določene stvari nemudoma in takoj ukiniti in
               vzpostaviti nove, ki bodo služili novi smeri v pomoč gospodarstvu seveda v tem
               primeru tudi v zaščite narave in okolja, ampak na drugi, novi način. To so
               dejstva.</p>
               <p>Jaz verjamem, da se da vsak detajl zagovarjati tako akademsko, tako strokovno, ampak
               kot sem rekel, potrebno se je usmeriti na globalne zadeve in globalne rešitve.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Ljubo. Na vrsti je gospod Robert Hrovat. Me zanima, ali bo še kdo
               razpravljal, ker nobene prijave več ni? Robi, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp36">

               <speaker>ROBERT HROVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Sedaj pač razpravljamo o sklepu, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo
               obravnavo. Da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo niso dovolj samo vsebinski
               pomisleki, ampak je treba tudi kakšen formalen razlog najti za to, da bi jaz lahko
               glasoval za sklep, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Zakon absolutno je
               primeren za nadaljnjo obravnavo. Seveda, če se o vsebini ne strinjamo, še ne pomeni,
               da potem lahko izglasujemo takšen sklep kot ste ga predlagali.</p>
               <p>Gospod Mišič je prej, moram ga izpostaviti, je prebral, kaj vse, s čim vse se je
               ukvarjal ta Svet za varstvo okolja v vsem tem času oziroma kakšne so bile vse njegove
               naloge. Sedaj se bom jaz vprašal zelo podobno kot sem se na zadnji seji, ko smo se
               pogovarjali o poročilu Svet za varstvo okolja, da so bili v zadnjem letu od 2010 do
               2011 aktivni, imeli so razna stališča posvete itd. Jaz sem se že takrat spraševal,
               kje smo jih pa upoštevali oziroma kje jih je vlada takratna v preteklosti upoštevala?
               Niti enkrat. Koliko je bilo implementacije njihovih pobud in predlogov v zakonodajne
               postopke? Svet za varstvo okolja je organ, ki je v pomoč, komu? Nam, je bil do sedaj,
               poslancem. Mi smo tisti, ki sprejemamo zakonodajo. Koliko njihovih pobud je bilo
               vključenih v, ali implementiranih v samo zakonodajo? Zelo malo, če sploh kaj.</p>
               <p>Nekateri kolegi so že govorili, da imamo resnično v Sloveniji preveč akademskih
               svetov, vseh teh agencij, <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               posvetovalnih teles, ampak nič od tega ne obrodi nekih sadov, ki bi jih lahko prejeli
               v roko in rekli, to je pa treba vključiti notri. Do sedaj vas torej govorim o Svetu
               za varstvo okolja, niso ne vem kako upoštevali pa katerakoli vlada je že bila. Jaz bi
               rekel, da imamo v Sloveniji zelo kvalitetne strokovne, nevladne organizacije, ki pa
               si upajo in so tudi storili marsikaj. Mislim da, ko se bo ta Svet za varstvo okolja
               ukinil, jaz sem prepričan, da bo do tega prišlo, jaz mislim da bodo te nevladne
               organizacije prevzele to delo, ki ga je sedaj opravljal Svet za varstvo okolja.</p>
               <p>Jaz bi želim, da bi dejansko prešli na vsebino samega zakona in da naredimo tisti
               korak, ki bo na neki način nekaj privarčeval v DZ, po drugi strani pa spodbudil vse
               tiste nevladne organizacije, da bodo morda tudi lahko bolj prišle do izraza in jaz si
               želim tega, ker imamo kvalitetne in strokovne nevladne organizacije.</p>
               <p>Jaz bom glasoval proti sklepu, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Dva repliki. Prvi se je čutil omenjenega gospod Mišič, druga replika je pa od gospoda
               Lobnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp38">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, počutil. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, gospod Robert Hrovat, povedali ste, da mnenje sveta ni bilo nikoli oziroma
               zelo malo, potem ste se popravil, upoštevano niti v državnem zboru, niti v vladi, kar
               ne bo držalo. Mislim, da je to bilo na pamet izrečeno, ker jaz verjamem, da bo to
               gospoda predsednik dr. Lobnik ovrgel. Vi tukaj hočete zavestno spregledati ali nas
               prepričati, da vloga sveta za varstvo okolja ni sinergija vsega tega skupka, ker ga
               hočete prikazati, poudarek je bil na preveč akademskih unikumov itd. Normalno, saj
               imamo pametne ljudi v tej državi, samo njihova mnenja ne upoštevano. Ravno sinergija
               med stroko in civilnimi oziroma nevladnimi organizacijami je zajeta v nalogah, če si
               natančno preberete naloge Sveta za varstvo okolja boste ugotovili, da ravno to je ves
               čas svojega obstoja 17 let počel in počne še naprej. Vi ste govoril v preteklosti,
               vendar svet še vedno obstoja in še vedno to opravlja, tako da, vi ste ga že pokopali
               kot da ga ni več, vi ste govorili, kot je to, naloge so opravljali itd. Oni še danes
               delujejo in delovali bodo še naprej, tudi po tem, ko boste vi. Veste posamezniki, ki
               so sedaj združeni in ki jih ta svet povezuje bodo delovali tako ali drugače, saj so
               res številne, civilne organizacije na področju varstva okolja, ampak nekdo jih pač
               povezuje in združuje in ta sinergija je ravno, jaz jo vodim v Svetu za varstvo
               okolja. Če bi malo bolje poznali to tematiko, če bi si prebrali resnično material, ki
               smo ga imeli in dobili pred, na srečo vašo ali nesrečo, v opoziciji se moramo malo
               bolje seznaniti z materijo, ker manj dostopne so nam informacije kot vam, zato se
               moramo znajti na svoj način in moramo preštudirati ves material, ki ga dobimo tako po
               uradni poti in tako kot ga dobimo sami iz drugih virov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>../Nerazumljivo./.. Da je replika dolga maksimalno tri minute. Gospod profesor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp40">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Veliko je zakonov, ki so upoštevali naše mnenje. Veliko je bilo po svetu narejenih
               tik preden je parlament glasoval o njih, to sem že zadnjič vam povedal. Drugič pa,
               kako si predstavljate 220 nevladnih organizacij na tej vaši seji, kako? Naj pridejo
               sem?</p>
               <p>Tretjič. Naj še enkrat povem, da me moti, da je denar država financira <stage type="mag"/> (nadaljevanje) nevladne organizacije. Tistega,
               ki pa naredi sintezo, pa vam tu strokovno svetuje, tu pa res ne morem sprejeti te
               izjave o negativni akademski konotaciji za našo državo. Mislim, da akademiki, tisti,
               ki so, imajo boljši, veliko boljši pregled na svetovna dogajanja, kot vi. In tu smo
               mi vaša pomoč. In seveda, če ljudje berejo, žal mi je, da smo vam dali toliko
               materialov, kar se dodane vrednosti tiče, mislim, da zaključki, ki smo jih na zadnji
               konferenci povedali govorijo vse to, kar je gospod prej povedal, da je pomanjkanje v
               Sloveniji. in če bodo ti zaključki našli pot do vas, da jih boste imeli čas prebrati,
               bo verjetno marsikatera odločite po Riu 20 uspešna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp41">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Jana, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp42">

               <speaker>MAG. JANA JENKO (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vsem skupaj prav lep pozdrav. Tu imam odprto internetno stran
               Sveta za varstvo okolja Republike Slovenije. Notri je navedenih 15 članov,
               strokovnjakov, o tem ni dvoma. Svet je bil ustanovljen leta 1994. To se pravi, deluje
               18 let. V teh 18 letih so, to so podatki iz interneta, so imeli 58 sej, publikacij je
               bilo izdanih 11, kakor je tu navedeno, če kakšna manjka pač ne vem, 11 publikacij v
               18 letih, ena raziskava v 18 letih, dve konferenci v 18 letih, forum na njihovi
               spletni strani pa je zamrl že leta 2009. Ne vem, če je to res tako učinkovito delo,
               razen posvetov, kar jih je bilo pa verjetno nekaj več, če je to zadostno opravičilo
               za delovanje sveta še v naprej. Mislim, da dovolj drugih organizacij ministrstva, da
               korektno in pravilno vodijo te raziskave, tudi delovanje za varstvo okolja. Mnenja
               sem, da je zakon primeren za nadaljnjo obravnavo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp43">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Vidim dodatne prijave. Gospa Katarina Hočevar, gospod Branko Ficko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp44">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. Na vse to, kar je bilo danes povedano bi
               dodala še to, da se spreminja družba in seveda svet okoli nas. In naša naloga je, da
               tem spremembam sledimo. Pred 18 leti seveda civilna družba ni bila razvita do te
               mere, da bi dejansko suportirala tudi odločevalce, kot to počne danes. Sama se bom
               dotaknila včerajšnje seje našega odbora, ko smo razpravljali o problematiki
               dimnikarstva. In lahko ugotovimo, da smo dobili kup ustreznih strokovnih študij,
               mnenj tako od civilnih iniciativ, potem lep pregled mednarodne zakonodaje od
               analitične službe Državnega zbora, ki si jo mogoče tudi poslanci premalokrat
               poslužujemo in tako naprej. In jaz smatram, da je tudi to razlog, da ni potrebe po
               vzpostavitvi oziroma po ohranjanju takšne organizacije kot je Svet za varstvo okolja
               v okviru parlamenta, ki po eni strani je unicum. Sveti so nekako dialog z
               organizacijami civilne družbe, ki so oblikovani praviloma znotraj ministrstev. Je pa
               tudi res, da so vsi ti sveti cenejši, kot je Svet za varstvo okolja v okviru
               Državnega zbora. Če je temu tako, potem bi moralo biti tako, kot je bilo danes že
               omenjeno, svet za mladino, ki je tudi pomemben segment naše družbe, od gospodarstva
               in tako naprej. To se pravi, posvetovalna telesa tudi na drugih področjih.</p>
               <p>Potem bi omenila t udi samo, recimo Priročnik za načrtovanje vodenja in vrednotenje
               procesov sodelovanja javnosti. Tega pred 18 <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) leti ni bilo. In tudi tu je bilo pri pripravi zakonodaje narejen
               napredek, da nevladne organizacije imajo možnost, da se nekako vključujejo v priprave
               zakonodaje. Jaz smatram in tudi v naši sredini Državljanske liste, da je pač ta
               razvoj civilne družbe tudi pomemben razlog, da Državni zbor takšnega posvetovalnega
               telesa ne potrebuje. Toliko o tem.</p>
               <p>Bi pa mogoče za konec izpostavila, kljub vsemu to, da ko smo nazadnje v tem odboru
               govorili in postavljali vprašanja, mislim, da na moje vprašanje nisem dobila
               odgovora. In sicer na to, da kljub temu, da se mogoče strinjamo, da 100.000 evrov ni
               ne vem kakšen znesek, kljub vsemu nisem dobila finančnega razreza za kaj so bila ta
               sredstva porabljena. Mogoče ga dobim danes. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp45">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>To poročilo je seveda potrebno dati. Ampak to poročilo verjetno mora dati generalna
               sekretarka tega Državnega zbora, ki pa deluje, kakor sem že omenil, da deluje. Gospod
               Branko Ficko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp46">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj. Moram priznati, da nečesa ne razumem. Na prejšnji seji, ko
               smo obravnavali poročilo o svetu nisem zasledil negativnih mnenj oziroma nasprotovanj
               o delovanju tega sveta. Res je, da je bilo omenjenih par elementov okoli same
               implementacije v praksi in tako dalje. Očitno določeni poslanci so sposobni v roku
               meseca dni ali še manj spremeniti svoje mnenje. Ne vem, če imajo takšna navodila, ali
               pa res ne potrebujemo stroke in bomo poleg praznega želodca imeli tudi prazne glave.
               Podpiram predlog, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Res je, da bi tudi
               danes pričakoval več predlogov s strani Vlade. Sicer je gospa državna sekretarka nas
               informirala, da bo ministrstvo v jesenskem času pripravilo določene predloge vezane
               na zakon, ampak to nam danes ne zadostuje. Sprašujem se, če bomo ne samo tisti
               poslanci, ki smo v tem zboru, res prišli na odločitve zelo ozkega kroga vladnih
               svetovalcev, spreminjali zakone, ukinjali, ker potem nas očitno več ne rabi. Podprl
               bom ta proceduralni predlog. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp47">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>S tem ugotavljam, spoštovane poslanke in poslanci, gostje, ki ste tu prisotni, da
               prehajamo na glasovanje o proceduralnem predlogu gospoda Vebra. Ta predlog je sklep,
               da Predlog zakona o spremembah zakona o varstvu narave ni primeren za nadaljnjo
               obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Je kdo proti? (10 članov.)</p>
               <p>Nadaljujemo sejo. Zagotavljam, da.../Oglašanje iz klopi./ Izvolite, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp48">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Glede na to, da ni bil sprejet predlog, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo,
               pač z 10 glasovi, je ostal v zakonodajnem postopku. Proceduralno predlagam, da
               združimo razpravo <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) o tem,
               zakonu in o zakonu, ki ga bo predložila Vlada. Zato proceduralno predlagam, da danes
               prekinemo razpravo o tem zakonu in jo nadaljujemo, ko bo vložen vladni predlog in
               seveda izkoristimo tudi poslovniško možnost, da potem oba zakona združimo in seveda
               posredujemo Državnemu zboru en zakon v obravnavo. Gre namreč za dejstvo, da je kar
               nekaj razpravljavcev ugotavljalo, da pa vendarle je potrebno tudi vsebinsko
               pogledati, tako na delovanje sveta zavoda, mogoče celo sestavo dopolniti, kot je bilo
               napovedano. Vlada je na stališču, da je ta svet potreben in mislim, da je zelo modro,
               da se tudi naš odbor odloči v skladu z do sedaj opravljenimi razpravami, predvsem pa
               mislim, da je modro, da se tako odločimo zaradi tega, ker če bo sprejet ta zakon, da
               se ukine Svet za varstvo okolja, potem tudi pozneje, ko bomo obravnavali vladni
               zakon, ker bomo odprli razpravo, zagotovo, tudi o svetu za varstvo okolja, si zapremo
               sprejem tega zakona možnost delovanja Sveta za varstvo okolja v okviru Državnega
               zbora. Poudarjam, gre pa za predvsem svet, ki mora delovati samostojno in neodvisno
               od političnih želja, če želimo, da bodo ti nasveti pa ta stališča in strokovna mnenja
               akademske sfere res posredovana na način, da ne bo vpliva politike na to. Kajti če
               svet deluje v okviru enega ministrstva, je težko reči, da je seveda tudi ta svet, ker
               bo finančno tudi odvisen od financiranja s strani tega ministrstva, če bi recimo
               naprej deloval v tem okrilju, neodvisen. Enako velja tudi za vlado kot tako, če je to
               v Kabinetu predsednika Vlade, recimo, gre vendarle za izvršno vejo oblasti in izvršna
               veja oblasti je včasih tudi pred kakšnimi dejstvi, ko se odloči zaradi enega ali
               drugačnega razloga tako in zanemari cel spekter drugih zadev. Tako da, s sprejemom
               tega zakona pred obravnavo zakona, ki ga bo vložila Vlada, si dejansko zapremo
               možnost, da takrat obravnavamo možnost delovanja tega sveta tudi v okviru Državnega
               zbora in res menim, da bi bilo zelo primerno, da danes prekinemo to razpravo in jo
               poskušamo nadaljevati, ko bo vlada predložila svoj zakon in potem seveda vse te
               procedure poskušamo združiti oziroma rešitev upoštevati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Predno dam naprej, moram povedati, da se s strokovnimi sodelavkami in z gospo
               pravnico posvetujem, ker jaz tovrstnih izkušenj nimam. In dam tudi besedo ostalim
               poslancem, potem bom prosil gospo pravnico... /Medsebojni pogovor./</p>
               <p>O.K., imamo še proceduralni predlog gospoda Zvonka Laha.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp50">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, mislim da ne moremo glasovati o takem sklepu, ker na osnovi tega
               kar je povedala državna sekretarka, da pač namerava ministrstvo, in da ima nekaj v
               postopku, mi ne moremo glasovati o tem sklepu. Če bi pa ta zakon bil v postopku,
               potem se pa strinjam, da bi razprave združili o tem in odločali, ker je med seboj to
               povezano. V tem primeru pa o tem mislim, da niti ne moremo glasovati. Predsednik,
               sicer pa ti razlagaš poslovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Imam dva podpredsednika, da ne bo pomote. Poglejte, dajem besedo gospodu Vebru.
               Vidim, da pa se je sekretarka tega odbora očitno šla posvetovati, ker verjamem, da na
               tem odboru je tovrstno vprašanje očitno prvič, drugače bi že bilo neko stališče.
               Besedo ima gospod Zvonko Lah. Pardon, Veber. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp52">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Poglejte, saj moj osnovni proceduralni predlog je bil, da danes prekinemo
               razpravo in jo nadaljujemo, ko bo Vlada vložila svoj predlog <stage type="mag"/> (nadaljevanje) zakona, kajti zdi se mi, da Zakonodajno-pravna
               služba bo odprla vprašanje možnosti združevanja obeh zakonov potem po tej proceduri.
               Mislim, da je nesporno, da danes lahko odbor odloči, da nadaljuje razpravo takrat, ko
               bo vlada vložila tudi svoj predlog zakona o varstvu okolja in tukaj ne vidim prav
               nobenih poslovniških težav, da ne bi danes lahko odbor o tem odločil. Zakon ostane še
               vedno v veljavi oziroma v zakonodajnem postopku in nadaljujemo ga pač takrat, ko bomo
               imeli tudi možnost razpravljati o celovitih rešitvah, ki jih zagotovo potrebujemo,
               tudi že zaradi opravljanja današnje razprave. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Gospod Gašpar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp54">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Torej v kolikor drži dejstvo, da to ni v skladu s poslovnikom,
               kar predlaga gospod Veber, torej da bi odložili razpravo in jo združili skupaj z
               zakonom, ki bo vložen s strani vlade, predlagam, da odločanje o tem, o predlogu
               zakona odložimo za nedoločen čas. Proceduralni predlog katerega lahko tudi damo na
               glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Potem v bistvu jaz takole predlagam. Toliko so me naučili, ker je najava novega
               zakona samo najava in ni v proceduri, v tem trenutku hibridne obravnave ne moremo
               zahtevati, ker imamo samo najavo in jaz si želim, da bi bil že tovrstni zakon, ki bo
               pravno praznino, vsaj koalicija ste enotni, glasovi opozicije so v tej sestavi vredni
               manj kot nič, to sem že nekajkrat ugotovil, nas ne poslušate, boste sprejeli kaj
               želite sprejeti. Ne moremo se sklicevati na zakon, ki ga še ni, ki je samo najavljen.
               Možen pa je predlog sklepa, ki tudi ne bo izglasovan, ga pa dajem na glasovanje, da
               se razprava odloži za nedoločen čas. Dajem predlog sklepa. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp56">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo. Torej, jaz verjamem Vladi, da bo ta zakon predložila,
               sicer tega ne bi napisala v svoje stališče. Mislim, da tudi odbor danes lahko sprejme
               sklep, da predlaga Vladi, da vloži Zakon o varstvu okolja do septembra letošnjega
               leta, tako da damo tudi kot odbor en rok, v katerem pričakujemo, da bomo ta zakon
               dobili in tudi prav je, da bi potem tudi mi nadaljevali z obravnavo tega zakona.
               Tako, da jaz dejansko nimam razloga, da ne bi zaupal Vladi, da ne bi prišla s tem
               zakonom, vem pa, da ima še številne druge razloge, da bo prišla s tem zakonom, tako
               da mislim, da bi bilo vendarle korektno, da napoved Vlade upoštevamo, in da dodatno
               sprejmemo sklep, da odbor predlaga vladi, da vloži ta zakon v septembru letošnjega
               leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Imamo potem dva predloga v tem trenutku že. Dobimo še tretjega, če dobro razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp58">

               <speaker>ROBERT HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poglejte, zdaj to postaja na nek način, kot da bi se nekdo bril
               norca iz nas tukaj v Državnem zboru. Torej drug z drugim. Zdaj tukaj tekmujemo, kdo
               bo predlagal bolj zapleten sklep ali pa predlog, proceduralni. Jaz moram tukaj
               nasprotovati vam, gospod predsednik, ko ste rekel, da koalicija ne upošteva nobenega
               predloga opozicije, kar ni res. Vse dobre vaše predloga upoštevamo. To je razlika.
               Kar se pa tiče samega predloga za prekinitev seje in nadaljevanje kasneje, to daste
               lahko vse na glasovanje, kar so predlagali, od gospoda Vebra do gospoda Mišiča, vse
               lahko daste na glasovanje, ampak dejstvo je, da smo pred desetimi minutami sprejeli
               sklep, da zakon je primeren za nadaljnjo obravnavo in to nas zavezuje, da postopek
               speljemo do konca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Tega nismo sprejeli. Še ne. Da zakon ni primeren, smo sprejeli. Da ni primeren. Ne
               obratno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp60">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Sprejeli smo, da je zakon primeren za nadaljnjo obravnavo. In poglejte, gre za to, da
               je ta zakon vložen v skladu s poslovnikom in predlagam, da nadaljujemo z obravnavo in
               se ne prepiramo oziroma ne tekmujemo, kdo bo bolj zapletel zadevo. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Tako, da jaz predlagam, če želite, če boste
               vztrajali, dajte na glasovanje te sklepe. Ampak, jaz osebno ne bom podprl niti enega,
               ki gre v smeri da se današnja obravnava prekine, kakorkoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>O.K. to je mnenje.</p>
               <p>Torej, imamo zdaj dva sklepa. Prvi predlog sklepa je, da se razprava... Ali lahko še
               enkrat, gospod Veber, definirate vaš predlog sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp62">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Moj proceduralni predlog je, da danes prekinemo razpravo in jo nadaljujemo ko bo
               vlada vložila svoj predlog. Če bo ta sklep izglasovan, predlagam, da potem odbor
               sprejme tudi sklep, da predlagamo vladi, da vloži predlog zakona o varstvu okolja
               septembra letošnjega leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>To je prvi predlog.</p>
               <p>Glasovanje poteka. Čez 3 sekunde se glasovanje ustavi.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Je kdo proti? (10 članov.)</p>
               <p>Predlog sklepa ni sprejet.</p>
               <p>Bil je še en predlog, če dobro razumem. Ampak, gremo proceduro skozi. Imamo predlog,
               da se odloži za nedoločen čas. Glasovanje poteka. Glasovanje čez 3 sekunde
               prekinjam.</p>
               <p>Kdo je za? (? članov.) Je kdo proti? (? članov.)</p>
               <p>S tem prehajamo na razpravo o posameznih členih predloga zakona in o morebitnih
               predlogih za amandmaje odbora.</p>
               <p>Odboru predlagam, da po končani razpravi v skladu s tretjo alinejo 128. člena
               Poslovnika glasuje o vseh členih skupaj. Torej, moj predlog je, da zakon obravnavamo
               v celoti in ne o členih vsakem posebej. V skladu s poslovnikom dajem ta predlog v
               razpravo. Želi kdo razpravljati? .../Medsebojni pogovor./...</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp64">

               <speaker>ROBERT HROVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>Predsednik, mislim, da je procedura naslednja. Mi moramo obravnavati vsak člen
               posebej, potem pa glasujemo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>...glasujemo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp66">

               <speaker>ROBERT HROVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>...o vseh členih skupaj. Drži?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Ja.</p>
               <p>Zdaj glasujemo o tem ali glasujemo potem o vseh členih skupaj in ne posamezno. Želi
               kdo razpravljati o tem? Ne želi. Glasovanje poteka. Glasovanje se zaključuje.</p>
               <p>Kdo je za? (13 članov.) Je kdo proti? (? članov.)</p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Tako dajem v razpravo 1. člen zakona. Ali ima vlada kakšno mnenje, spoštovana gospa
               državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp68">

               <speaker>MARJETA PETERLIN:</speaker>

               <p>Nimam mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Želi kdo drug razpravljati o 1. členu? Ne. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp70">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>V skladu s proceduro ali prakso, se v 1. členu, kadar je tak postopek opravi tudi
               splošna razprava, ali imam prav. Zato bi si jaz želel, ker prej smo sicer že marsikaj
               povedali, v bistvu je šlo že k tej splošni razpravi. Jaz sem se prej tega zadržal,
               bom pa zdaj nekaj stvari povedal.</p>
               <p>Ne glede kaj si pač, in bo nastala neka pravna praznina, moram reči, jaz izredno
               cenim prof. Lobnika, tudi ta svet. Jaz sem dolgo na tem kmetijskem področju, manj sem
               na političnem, nevladnem, političnem zadnje čase. Ampak, za ta svet sem slišal ko je
               bil predsednik, se pravi, od 2011, eno dobro leto. Prej jaz nisem vedel, da obstaja.
               Pa zdaj to ni krivda samo politikov, da niso vedeli, ampak je bila mogoče krivda tudi
               na drugi strani, zdaj kakšna je bila stvar.</p>
               <p>Druga stvar. Profesor v vseh svojih debatah tudi ni mogel, da nas ni malo šolal, pač
               to mu je v krvi, in nič hudega. naša stvar je koliko to stvar sprejmemo. Moram reči,
               da sem v vsej tej zgodovini večkrat pogrešal, če zdaj gledam nazaj na to mnenje Sveta
               ob konkretnih zadevah. To je bilo recimo mogoče, ko se je začela graditi prva
               bioplinska naprava v Sloveniji, ko smo takrat določeni temu nasprotovali, pa ni bilo
               iz tega <stage type="mag"/> (nadaljevanje) strokovnega suporta
               nobenih pomoči, ko so se te bioplinske elektrarne umeščale v strnjena naselja, tudi
               ni Svet za varstvo okolja nič rekel. Res pa je, ko je eskalirala ta gradnja
               bioplinskih, teh bioplinar v Sloveniji, pa je Svet opravil razpravo, ampak to pa je
               že bilo pozno, pozno in ko je bila že kar takšna velika pravna praznina in tudi zmeda
               je nastala na tem področju in ko so bioplinarne začele zažirati kmetijsko
               proizvodnjo.</p>
               <p>Druga stvar, se je ta Svet aktivno vključil lansko leto ali pa, ja lansko leto in še
               eno leto nazaj, ko se je spreminjal zakon o kmetijskih zemljiščih, pa smo takrat,
               tudi nevladne organizacije in tako naprej, ne nazadnje tudi politične stranke v tem
               parlamentu spregledale, da je to postal en najbolj invalidnih zakonov, ki smo ga
               sprejeli v zadnjem času. Jaz sem danes sam pri sebi razmišljal, da so ga takrat
               verjetno glavni lobisti tistemu členu o nadomestilih na cele parcele in tako naprej
               geodetske službe, ki danes služijo na ta račun. Tako, da jaz mislim, da sam
               zakonodajni postopek, da je v Državnem zboru, in samo področje na varstvu okolja in
               trajnostnega razvoja, se pravi v tem prehodnem času ali tudi v nadaljnjem ne bo
               ogroženo in se stanje na tem področju se ne bo poslabšalo. Res pa je, da so ti sveti
               v glavnem bolj praksa na resornih področjih ministrskih, vladah, tudi v drugih
               državah in tudi v Sloveniji na drugih področjih je temu tako in bo verjetno tudi na
               tem področju v prihodnosti. Ali pač ne, ne vemo še.</p>
               <p>Druga stvar, mogoče da je, mislim, da imamo tudi malo preveliko debate in preveliko
               težo dajemo tej organizaciji, ne nazadnje Svet kot tak lahko deluje tudi kot nevladna
               organizacija, lahko se organizira. Imamo veliko nevladnih organizacij in lahko je to
               še ena, ki bo s svojo strokovnostjo, s svojo akademsko avtoriteto lahko še kaj
               povezovala in dala še kakšno dodano vrednost. Ne nazadnje imamo nekje drugje, recimo
               Zvezo potrošnikov, ki je tudi organizirana kot društvo, pa je sila pomembna, čeprav
               zdaj v našem prostoru, čeprav si o njej mislimo kakorkoli, pa je zadeva nevladna,
               neparlamentarna in tudi organizirana kot društvo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Roman, hvala.</p>
               <p>Se želi še kdo prijaviti. Prof. Lobnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp72">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Žal vam moram odgovoriti, da o bioplinarnah smo mi že veliko bolj zgodaj govorili, in
               če bi šli na našo spletno stran, na naše posvete bi to ugotovili, da smo bili
               največji nasprotniki temu, da koruzo spreminjamo v energijo. Za to so dokumenti.</p>
               <p>Kar pa se tiče tega invalidnega zakona, glede na to, da ne bom več sodeloval z vami,
               ki boste ukinili ta svet, bi vas rad opozoril. Pravzaprav vaša dolžnost je, da
               razmišljate v tej smeri, da ima Slovenija 2 milijona 140 tisoč hektarjev zemljišč in
               da ta zakon ščiti 100, da ne bom narobe rekel, 174 tisoč hektarjev. To ščiti ta
               zakon. To so naša edina zemljišča, njive, kjer lahko pridelujemo hrano. In vam nekaj
               povem, ni vaša pravica, kajti pravica zanamcev je, da ohranite teh 174 tisoč
               hektarjev.</p>
               <p>Drugič. Mislim, da je narobe, da zavajate zakon, ki govori eksplicitno, da je
               degresivna lestvica, da samo najboljša zemljišča imajo večjo odškodnino, manjša pa
               manj, samo zato, da bi te, ki grabijo denar peljali na manj vredna zemljišča. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) In poglejte, zdaj razpravljate
               kako bi zajeli ta denar, ki ga prekupčevalci zaslužijo, niste pa v stanju dati
               slovenskemu kmetu možnost, da teh 20 evrov izboljša kmetijska zemljišča, da začne
               pridelovati biohrano, da se mali kmetje organizirajo in pridelujejo hrano na okolju
               prijazen način. In menim, da če bi gledali dokumente nazaj, verjetno ker nimate časa,
               zato smo se potrudili, da smo vam včeraj s knjižico dali tudi to, pa če boste
               knjižico prebrali boste videli, da je Slovenija na desetine milijonov dala zaradi
               ujm, ki nastajajo, pa smo premalo denarja vložili v vodarstvo, premalo v zaščito in
               spodbudo malega kmeta, ki naj bi preživel ob hudi konkurenci. In veste kaj so rekli
               naši slovenski tigri na našem posvetu? Mi nimamo šans, da bi uspeli v Sloveniji,
               kajti javna naročila so tako narejena, da naših inovativne stvari sploh ne moremo
               plasirati. Plasirajo Kitajci in vsi ostali, nas ste pa zabili. In če bi brali te naše
               sklepe, upam, da jih boste kdaj prebrali, mislim, da teh 14 sklepov vas obvezuje, da
               nekaj naredite za naše gospodarstvo. In ta posvet, ki smo ga mi organizirali je bil
               točno to - angažirati slovenske tigre, inovativna podjetja, da naredijo kaj več na
               temu. In teh 14 sklepov, mislim, da imajo globoko vsebino in jaz se ne morem
               strinjati, da smo bili mi vsa ta leta opazovalci. V glavnem smo bili aktivisti, ki
               smo močno sodelovali pri vsej zakonodaji. Morate malo gledati... Namreč, vaš problem
               je, da ste tako okupirani, da nimate časa prebrati dokumentov. Resnično, to
               ugotavljam. Ali pa imate nalogo, da glasujete v smeri, kot glasujete. Jaz upam, mi
               bomo, kot pravite, lahko sodelovali tudi v bodoče, čeprav sveta ne bo, ampak še
               enkrat poudarjam, vi imate obvezo do naših zanamcev. Ohraniti najboljša kmetijska
               zemljišča. In če boste spreminjali zakon in ukinili to, potem ste naredili velik
               greh, da bodo v evforiji zdaj, ko bo vse sproščeno, zazidali še teh 174 tisoč
               hektarjev. Hrano danes dobivamo iz daljnih krajev, za katero niti za kvaliteto ne
               vemo. Ubijamo pa tudi našega človeka in razvoj podeželja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Sprašujem, preden gremo naprej, ali želi še kdo razpravljati? Imamo dve prijavi.
               Prvič na našem odboru gospod Borut Ambrožič. Lepo te pozdravljam. To pomeni, da je
               borba za članstvo v našem odboru zelo velika, vsak želi biti. Ne vem, če smo želeli,
               da te z Alenko zamenjamo, ampak je kar je.</p>
               <p>Pripravi pa se gospod Zvonko Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp74">

               <speaker>MAG. BORUT AMBOROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Lep pozdrav tudi vsem prisotnim.</p>
               <p>V Poslanski skupini Pozitivne Slovenije ne bomo podprli, niti 1. člena, glede na to,
               da posamično odločamo o členih, kot celega predloga zakona. Bomo pa na predlog Sveta
               za varstvo okolja predlagali dopolnilo glede zagotavljanja sredstev za njegovo
               delovanje, saj smatramo, da so pogodbe, ki so verjetno podpisane z nekaterimi, torej
               sodelujočimi v tem Svetu, zavezujoče, vse do zaključka njegovega delovanja. Zato,
               kakor smo predsedniku že predali predlog amandmaja, dovolite, da vam ga na kratko
               preberem. Se pravi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Samo trenutek. Mi imamo zdaj še splošno razapravo, ko pridemo do 4. točke, k vašemu
               amandmaju k 4. točki tega zakona... .../Oglašanje v ozadju./... Ali vi tega ne
               dodajate k 4. točki, ta amandma? K 4. členu? Samo dovolite, da preberem, samo
               trenutek. K 4. členu, piše, se doda. .../Medsebojni pogovor./... Zdaj sem dobil
               predlog amandmaja za amandma odbora k predlogu zakona o uravnoteženju javnih financ,
               nujni postopek. Skušam razumeti, pa ne razumem. Torej, vsebina pa se nanaša h
               kateremu členu našega današnjega zakona?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp76">

               <speaker>MAG. BORUT AMBOROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>K 1., pravzaprav, ker govori o, torej o racionalizaciji in varčevanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Po logiki se to lahko naša k prehodnim določbam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp78">

               <speaker>MAG. BORUT AMBOROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>No, potem pa se opravičujem, bom pa pri 4. členu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Gospod Zvonko Lah.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp80">

               <speaker>ZOVNKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Del razprave smo že opravili, vendar bi, gospod Lobnik, glede na rezultate te
               okoljske politike do zdaj, ko ste že malo prej omenili varovanje kmetijskih zemljišč.
               Jaz sem bil 13 let župan občine in zelo dobro poznam javne gospodarske službe oziroma
               obvezne javne gospodarske službe, ki jih mora občina zagotavljati. In moram vam
               povedati, da so bile občine večkrat posiljevane z nekaterimi mehkimi, tako rekoč
               mehkimi projekti, z izgovorom, da so za to zagotovljena tudi evropska sredstva in da
               občina da majhen procent k temu projektu več občin. In seveda, vsi smo pristali, in
               projekti so se izdelovali, izdelovali, izdelke smo dobivali, zlagali v omare.
               Privlačni projekti za poslušati, ampak izvedba teh projektov na področju varovanja
               okolja, trajnostnega razvoja, pospeševanja turističnega dejavnosti in podobnega,
               raznorazne, in potem sem postal čedalje bolj nervozen, ne samo jaz, tudi drugi
               župani, ko seštejemo koliko so te občine dale za te projekte, s tem da so nekatere
               organizacije ali pa nekateri prodajali doktorske disertacije na tak način, da so še
               te projekte delali, efekta nobenega. In zato, kot bivši župan majhne občine, ko moraš
               poznati vsakega kmeta, vsako kmetijo, vsako cesto in vse, se popolnoma strinjam z
               vami, ko ste rekli, da moramo varovati našo zemljo in okolje za zanamce. To je tudi
               evropski komisar za okolje povedal koliko je to pomembno in tako naprej. Vendar pa ko
               pogledamo te konkretne javne gospodarske službe kam smo prišli do zdaj, kaj smo
               naredili na področju javnih gospodarskih služb, recimo ravnanje z odpadki. Ali ni
               sramota, verjetno poznate, hvalimo se kako imamo akcijo Očistimo Slovenijo. Baje da
               je bila zadnje, da je ne bo več, ker je po eni strani to tudi sramota kaj delamo z
               okoljem. To je isto, ko neplavalca porineš v vodo in ga potem potegneš ven in si
               heroj. Ker odpadkov v naravi ne bi smelo biti, glede na našo zavest in bi država in
               občine morale poskrbeti, da bi sistem funkcioniral. Zdaj se mora naša vlada
               zagovarjati evropski komisiji, ker določenih nalog nismo opravili. Sistem ravnanja z
               odpadki, Evropa se je odločila, da bo šla na sortiranje odpadkov, na izvor,
               zmanjševanje količin odpadkov. Pri nas pa ste bili verjetno prisotni na kakšni seji
               odbora v prejšnji sestavi Odbora za okolje in prostor, je bivši minister rekel:
               Odpadki so biznis. Država je prepustila odpadke tistim, ki se gredo biznis na
               področju odpadkov. Ali je obvezna javna gospodarska služba občin? Vemo kaj bi bilo
               treba storiti. Ločeno zbiranje na izvoru, zbirno reciklažni centri, potem centri za
               ravnanje z odpadki in na koncu, po tem našem programu, sežigalnice. Baje je šla
               tehnologija v svetu že naprej od tega, da je to že zastarel sistem, da iz teh
               surovin, ki se zberejo, proizvajajo energijo, in da je ekološko bolj sprejemljivo. Mi
               nimamo operativnega programa ravnanja z odpadki, takšnega, ki bi bil izvedljiv.
               Govorimo o 9, 5 centrih za ravnanje z odpadki, niso umeščeni v prostor, občine nimajo
               prostorskih aktov sprejetih.<stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               In tudi evropskih sredstev je veliko namenjenih pa jih ne bomo izkoristili. Nekateri
               projekti se vlečejo že 10 let, ki so zastareli, preglomazni, predragi, na koncu bodo
               plačali uporabniki vso amortizacijo teh projektov. Sam, s sedanjim ministrom, sva
               bila vpeta v en tak projekt, ki je nasedel, nesprejemljiv projekt, nesprejemljiv pa
               je zato, ker investitor, ena občina nima lastnih sredstev, da bi izvedla ta projekt.
               In tam se je ustavila zadeva in zdaj čakamo, kot Sahara vodo kdaj bo ministrstvo ta
               operativni program pripravilo, da se pregleda in da se te smeti uredijo. Zdaj pa se
               vozijo smeti po Sloveniji gor in dol, ker nimajo tehnologije za predelavo odpadkov in
               se lepo zapravlja denar, nekateri pa fino služijo. Imamo pa bistveno višje cene, kot
               jih imajo v Nemčiji, pa imamo samo na pol delane. To je slika. In jaz bi pričakoval,
               da bi tudi ta svet pritisnil in dal nek izvedbeni načrt kako pa naj država k temu
               pristopi. Veliko pa je bilo govora o tem.</p>
               <p>Potem odvajanje in čiščenje odpadnih voda. Država je naročila operativni program
               aglomeracije, ki so določene, kje morajo občine zgraditi kanalizacijo, so socialno
               nesprejemljivi. V neki vasi, ki je na terenu 4., 5. kategorije v samem kamnu na
               strmini, graditi kanalizacijo bo dražje, kot pa so vse hiše v vasi in še polovico jih
               bomo podrli, ko bomo minirali. Pa smo na podeželju, ampak to je nesprejemljivo. In
               vsi govorimo in denarja za to ni, občine so se preštele koliko bi te kanalizacije in
               čistilne naprave stale. Tega denarja ne bo še 20 let, a mi smo Evropi obljubili do
               kdaj bomo vse to uredili. V Avstriji so za mini čistilne naprave koristili 80%
               evropskih sredstev za individualno za eno gospodinjstvo, za eno osamelo hišo. Pri nas
               je za črpanje evropskih sredstev minimum 2 tisoč populacijskih enot čistilna naprava.
               Veliko občin v Sloveniji nima enega pogoja za črpanje. Isto za ravnanje z odpadki,
               zakaj se ne bi zbirno reciklažni centri v občinah gradili tudi z evropskim denarjem,
               ker bi, če bi racionalizirali zadevo se dalo zgraditi, ker občine nimajo tega
               denarja, ker so ga porabile za druge investicije.</p>
               <p>Vodooskrba, pravica vsakega gospodinjstva je, da ima zdravo pitno vodo in verjetno se
               ne zavedamo, premalo zavedamo kako pomembna je ta javna gospodarska služba. Kaj
               pomeni, da ima človek ne samo za piti, ampak tudi za tuširanje, tudi za ostalo ali pa
               za neko dejavnost, pridelava kmetijskih pridelkov, če nima neoporečne pitne vode
               odpade, mora imeti. Poznam primere ko so projekte pripravljali in je na koncu
               komunala dala izjavo, da nima zdrave pitne vode in je projekt padel v vodo.</p>
               <p>Premalo smo tukaj naredili. In pogrešam tudi vlogo tega sveta v konkretnih stvareh.
               Zdaj ga nisem občutil.</p>
               <p>Potem umeščanje objektov v prostor. OPN nima sprejetih tri četrt občin. Največji
               problem je tukaj ravno na področju varstva okolja. Občinam se v prostorske akte
               posiljuje razne načrte, naravovarstvene, ker sam zavod oziroma država nima akta s
               katerim bi občine prisilila da morajo določene stvari upoštevati. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Ampak pri izdelavi prostorskega akta oni
               dajo takšne pogoje, da jih občine za sprejete OPN-je uzakonijo. Kakšna pa je
               strokovna podlaga tega, pa je včasih odvisno od presoje tistega referenta tam na
               ministrstvu.</p>
               <p>V nadaljnjih izvedbah teh prostorskih aktov ponovno rabijo soglasje, je pa mnenje
               nasprotno tistemu, ki je bilo takrat ko se je prostorski akt sprejemal. In
               investitorji čakajo leta in leta. Male hidroelektrarne. Koliko je bilo mlinov na
               potokih. Vsak mlin da par kilovatov, strokovnjaki pravijo najmanj 3, 5 kilovatov, 10
               kilovatov je potrebno moči, da bi mlinski kamen poganjala voda. Koliko je projektov,
               koliko je projektov, koliko denarja je bilo. Baje je okoli 400 teh projektov stalo na
               Ministrstvu za okolje in prostor za soglasje. Baje jih zdaj vsem zavračajo in ne vem
               kje je tukaj stroka, kje je tukaj zdrava kmečka pamet da se temu nasprotuje.</p>
               <p>Razvoj kmetijstva, ko ste prej poudarili. Imamo kmetije, povprečne velikosti 3,5
               hektara. .../Oglašanje v ozadju./... 6,4, to ni konkurenčna kmetija, da lahko preživi
               z nekim konvencionalnim kmetijstvom. Ne more preživeti v takšnih pogojih, kot so pri
               nas. Država ni naredila nič, da bi ustvarila pogoje, da bi takšni kmetje preživeli.
               Imamo primere, ko je pred 20 ali 30 leti v dveh vaseh 20 kmetij oddajalo mleko, zdaj
               je samo še en kmet. Vsi ostali ne tržijo svojih kmetijskih pridelkov, ker nimajo kje
               prodati. Imajo za svojo, za samooskrbo, ostalo pa ne vem. Veliko ekološko pridelane
               hrane zavrže, uniči. In kolikor sem razumel politiko tega ministrstva, ministra, je
               poudarek ravno na tem, da ti mali kmetje preživijo, da se organizira prodaja teh
               malih tržnih viškov, predvsem ekološko pridelane hrane. Zdaj v Sloveniji 80% ekološko
               pridelane hrane uvozimo. V Sloveniji ko imamo toliko majhnih kmetij, ki bi lahko
               pridelale bistveno bolj kvalitetno hrano.</p>
               <p>Zaraščanje kmetijskih zemljišč. Zdaj hočemo, ko je kriza, ko so praktično
               investitorji šli ali pa ne bodo več gradili, smo se mi spomnili nadomestila za
               spremembo kmetijskih zemljišč in prejšnja vlada nam je govorila koliko denarja se bo
               zbralo in za kakšen namen naj bi bil ta denar. Ta denar naj bi se zbral za ponovno
               usposobljene zaraščenih kmetijskih zemljišč. Seveda, zakon je bil sprejet samo kako
               se bo ta sredstva pobralo, zakon pa ni zagotavljal kako se bo nazaj procesiralo, kako
               se bo ta denar vrnil nazaj tistim kmetom za izvedbo krčenja teh zaraščenih zemljišč.
               In rezultat tega zakona je bil ta, da se je zablokirala gradnja, da je veliko
               projektov ostalo na upravnih enotah oziroma so jih investitorji dvignili, ker je bilo
               nadomestilo, ki se je zaračunavalo od celotne parcele, kar se tak zakon lahko sprejme
               le še v Butalah, so ljudje morali že parcelirati parcele, da so zmanjšali to
               nadomestilo oziroma gradnja se je ustavila. Investitor, ki je že komunalno opremil
               zemljišče je na enkrat dobil še račun, tako visok, kot je bil strošek komunalne
               opreme zemljišča. Tudi za, ne vem, zelo perspektivno gospodarsko dejavnost. Stvari so
               se ustavile <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) gospodarsko
               dejavnost. Stvari so se ustavile. Nič, nihče pa ni pomislil, zakaj se je toliko in
               toliko nekajkrat več kmetijskih zemljišč zaraslo, ne pozidalo. Zakaj so se ta
               zemljišča zarasla? Zakaj kmetje več ne kmetujejo na teh zemljiščih? Najlažje je reči,
               dajmo pa investitorje, ker je neka nevoščljivost, ker so nekateri špekulanti
               pokasirali, šli, sedaj morajo pa investitorji plačati na račun tistih špekulantov. In
               zadeva je taka, tudi ta zakon, ki je bil zdaj spremenjen, naj bi se ta sredstva
               pobrala najprej za izdelavo strokovnih podlag za izvedbo tega zakona. Nič pa, kako se
               bo stvar naprej sprocesirala, da bo nek efekt od pobranega denarja. Jaz ne vidim.
               Edina možnost je preko občinskih prostorskih načrtov, kjer se mora določiti na
               parcelo natančno trajno varovano kmetijsko zemljišče in druga zemljišča in tudi
               zemljišča, ki se morajo skrčiti, nazaj spraviti v kmetijstvo. In edino občine so
               tiste, ki bodo imele bilanco pozidanih zemljišč in tistih zaraščenih zemljišč in
               občine bi lahko to sprovedle, seveda z novimi prostorskimi akti, kjer bi bilo to tudi
               definirano. Prej jaz ne vidim možnosti, da bi se na pošten način ta zakon
               izvajal.</p>
               <p>Da ne bom predolg. Gospodarjenje z gozdovi. Slabo gospodarjenje z gozdovi je po mojem
               posredno uničili lesno industrijo. Posredno govorim, ne neposredno. In temu je
               potrebno narediti enkrat red. gre za tako državne gozdove kot gozdove v privatni
               lasti in sedaj, ko so bili gozdovi vrnjeni nazaj denacionalizacijskim opravičencem,
               imamo pa težave, saj so se gozdovi posekali takrat, ko je bila vloga dana za
               denacionalizacijo, vemo pa, da rabi gozd, da se obnovi, okrog 80 let. In tisti, ki je
               dobil vrnjen prazen gozd nazaj, seveda ni vesel, ker 80 let ne bo ali pa, ne vem, 50
               let ne bo nič od njega. Take stvari imamo in se sedaj vlada, ko je kriza, se vidijo
               potem napake, zbijejo na plano in s tem se mora vlada oziroma ministrstvo za
               kmetijstvo in okolje ukvarjati in nekako rešiti. S problemi, ki so, jaz se z vami
               popolnoma strinjam, samo mi rabimo rešitve. Rabimo ljudi, ki bodo te rešitve
               poiskali, jih nam dali, vlada in parlament pa sprejet take zakone, da bodo
               izvedljivi, da bodo čim prej dali določene učinke. Mislim, da ni potrebno izumljati
               toplo vodo, da lahko pogledamo čez mejo, druge države, kako so organizirane. Jaz, ko
               sem postal župan oziroma soustanovili občino, smo šli gledati v Avstrijo in sem bil
               zelo vesel, kako lepo urejeno kar se tiče čistilnih naprav, vsega. Ko sem pregledal
               doma, to bomo mi v petih letih Švica. Jok, pa je nastopila birokracija,
               administracija, zakoni, ki so vse to zavrli in ni šlo nikamor in zdaj smo po
               dvajsetih letih tam kjer smo. In če ne bi zdaj zmanjkalo denarja za vso to
               birokracijo, vso to nadgradnjo državno, bi verjetno šlo še kar naprej. Ampak prišel
               je čas, ko je verjetno ura resnice prišla in potrebno je ukrepati. In jaz sem
               prepričan, da bo vlada oziroma ministrstvo našlo rešitve, da se pripravljajo rešitve
               in upam oziroma želel bi, da vaše delovanje na tem področju je vključeno notri, in da
               bo pripomoglo k boljši realizaciji tega trajnostnega razvoja, ki se popolnoma
               strinjam z vami, da tisti, ki smo sedaj v funkciji, ki smo v politiki, moramo biti
               odgovorni do naših zanamcev, in da moramo to našo ljubo zemljo pustiti našim zanamcem
               boljšo kot smo jo prejeli z vso odgovornostjo. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, Zvonko. Mi imamo sedaj dve možnosti. Ena možnost je, da se pogovarjamo o
               zakonu, ki je danes v obravnavi. Lahko vsaj pričnemo to, kar je Zvonko pričel,
               razpravo o zakonu, ki je bil včeraj vložen, ker v bistvu večji del koalicije je
               vložil zakon o spremembi zakona o kmetijskih zemljiščih. Ampak predvidevam, da se
               bomo o tem pogovarjali takrat. Zvonko jaz imam željo, da bi na vse netočnosti
               odgovoril, ki si jih povedal, ampak ne bom, ker bomo o zakonu o kmetijskih zemljiščih
               posebej govorili in dajmo spoštovati to, kar je danes namen.</p>
               <p>Dajem pa prvo besedo gospodu Gašparju Gašparju Mišiču. Naslednji je prijavljen gospod
               Lobnik in verjetno še kdo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp82">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Jaz sem s pozornostjo poslušal tudi kolega Laha. Najprej sem
               bil malo začuden, kako to, da pri svojem izvajanju usmerja pogled k gospodu dr.
               Lobniku. Ker on dejansko, mislim, da je najmanj kriv, da se vse te zadeve od
               operativnega programa ravnanja z odpadki, tehnologija ravnanja z odpadki, vodooskrba,
               umeščanja objektov v prostor, mislim, da ni in ne more biti ne sokriv, ne
               soodgovoren. Gre za to, kar ste dejansko na dolgo in na široko opisovali, je
               usmerjeno predvsem v vlado. In kot kritika vsem predhodnim vladam, tudi vladi, ki je
               bila v letu 2004-2008 in tudi vladi iz prejšnjega sklica. Skratka, vsem vladam. In
               tudi vsem poslankam in poslancem Državnega zbora, ker so, kot smo danes ugotovili, in
               sem vesel, da tudi dr. Lobnik, da smo sprejemali invalidne zakone. In če sprejmeš
               invaliden zakon, potem je logično, da vse skupaj je posledično vezano in vse skupaj
               je invalidno. In ta družba je bila invalidna zaradi invalidnih zakonov, na žalost
               ugotavljam, ki so bili sprejeti v tem hramu demokracije v preteklosti od
               osamosvojitve Republike Slovenije. In to je fakt. Tega se moramo zavedati. In če se
               tega zavedamo verjamem, da kolegice in kolegi ne bomo več sprejemali invalidnih
               zakonov. Zato ne prehitevajte in ne hitite, kajti hitro je hitro prehitro. In kdor je
               prehiteval si je nogo zlomil. Ampak to je najmanjša posledica, ki lahko doleti
               nekoga, če prehiteva. Lahko se zgodi še kaj hujšega. To, kar je doletelo tudi našo
               državico.</p>
               <p>Vrnil bi se nazaj k predmetu današnjega dnevnega reda, in sicer glede na predlani
               zakon o varstvu okolja. Prej sem že v razpravi, da se ne bom ponavljal, poudaril, da
               gre za predlog katerega je predlagal predsednik Državnega zbora, da se seveda ukine
               Svet za varstvo okolja. V Pozitivni Sloveniji pa želimo opozoriti, da bi se Državni
               zbor kot najvišje zakonodajno telo moral zavedati pomena okoljske politike, ki v luči
               trajnostnega razvoja postaja važen del gospodarske in razvojne politike. Poleg tega
               želimo vladajočo koalicijo opozoriti, kako namerava zagotoviti potem, ko je ukinila
               Urad za podnebne spremembe, ko ni več Sveta za trajnostni razvoj, povezovanje med
               politiko strokovno in zainteresirano javnostjo, in ne vladnimi organizacijami glede
               omenjene tematike. Da ne omenjamo, da je bilo z reorganizacijo ministrstev, področja
               okolja prenešeno v resor ministrstva, ki pokriva tudi kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano. V Pozitivni Sloveniji prav tako želimo opozoriti, da tudi če bo zakon kljub
               našemu nasprotovanju sprejet, pa zagotovo bo, ker smo ugotovili, da nam zmanjkajo
               trije glasovi, slednje ne obvezuje Vlade in vladajoče koalicije, da nam povedo na
               kakšen način nameravajo zagotoviti obravnavo aktualnih okoljskih in gospodarskih
               problemov izven pristojnih vladnih resorjev. Vlada se namreč po našem mnenju ni
               zadovoljivo opredelila do tega vprašanja, saj je navedla zgolj to, da Ministrstvo za
               kmetijstvo in okolje tako že pripravlja besedilo predloga zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o varstvu okolja. In da bo v tem delu ministrstvo presodilo tudi o
               razlogih za ukinitev Sveta za varstvo okolja Republike Slovenije. Torej, spet nekaj
               post festum. Najprej nekaj ukinjamo, eliminiramo, izbrišemo. Potem bomo pa
               ugotavljali kakšne so posledice, kakšni so razlogi bili za ukinitev oziroma spremembo
               današnjega zakona, ki ga <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               obravnavamo. Zato je bil tudi moj predlog, ki ni bil potrjen, kot proceduralni, da za
               nedoločen čas pač odložimo odločanje o tem zakonu, vendar žal ni bil ta proceduralni
               predlog sprejet. Naj pri tem opozorimo tudi na simboliko oziroma sporočilo, ki ga s
               tem zakonom, dajemo širšemu mednarodnemu okolju, Svet za varstvo okolja bomo ukinili
               pred prihajajočo konferenco Združenih narodovo o trajnostnem razvoju v Rio de
               Janeiru. Morebitno ponovno vzpostavitev Sveta za varstvo okolja v kakršnikoli drugi
               obliki, ker to funkcijo, ali naloge, ki jih svet izvaja, in jih je izvajal v
               preteklih 17 letin, mora prevzeti neko drugo telo, vsaj tako se napoveduje oziroma se
               bo formirala neka druga organizacija, ki bo to vodila, vsaj tako je bilo slišati
               oziroma razbrati iz vrst koalicijskih poslank in poslancev. Tukaj velja opozoriti, da
               smo tako kot smo bili v preteklosti soočeni s stihijskem ustanavljanjem različnih
               organov in institucij, sveti, agencije in tako naprej, danes priča stihijskemu
               ukinjanju. Slednje pa se legitimira zgolj z varčevalnimi ukrepi. Zato od Vlade
               pričakujemo, da bo resno proučila stanje na tem področju, in razmislila o morebitnih
               rešitvah pravočasno. Se pa strinjamo, da bi bilo dobro, da bi pred tem razčistili
               kakšne vrste inštitucijo na tem področju potrebujemo, če že ta svet ukinjamo. Ali gre
               tu za strokovni organ, gospa sekretarka? Tukaj je na vas. Ali za inštitucijo, ki bi
               delovala kot posvetovalno in povezovalno telo na ravni civilne družbe? Glede na
               napovedi Vlade pričakujemo, da bomo slednjo razpravo, kvalitetno razpravo, opravili
               ob obravnavi napovedanega predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               varstvu okolja. Jaz verjamem, gospa sekretarka, da boste tudi opozicijske poslanke in
               poslance pravočasno in na ustrezen način obvestili, tako da se bomo pravočasno
               vključili. Ker če bomo sodelovali v neki proceduri še pred vložitvijo in bomo vedeli
               kam pes taco moli, bomo toliko manj časa porabili na sejah Državnega zbora in tudi
               toliko manj časa bomo porabili na naših odborih. In morda boste pravočasno tudi
               upoštevali tudi naše predloge, kot je kolega Horvat rekel, da nekaj naših predlogov
               iz opozicije pa vendarle upoštevate. Kot sem ugotovil, nekaj, če so dobri. Do sedaj
               smo ugotovili, da od množice naših predlogov in pobud je bilo upoštevanih en
               promilček. Kot sedaj izgleda ali izzveni, da velika večina naših predlogov ni bila
               dobrih. Upam si trditi, da temu ni tako. Kajti tudi mi želimo iti v skupni oziroma
               smo na poti k skupnemu cilju, tako kot vi. Samo da vi stvar gledate iz drugega
               zornega kota, mi pa z drugega zornega kot. In vmes je nekje zlata sredina, ki bi jo
               dejansko morali upoštevati, ne pa da a priori zavračate vse predloge, ki so, vsaj
               takšen občutek je, jaz ga imam, da a priori kar predlagamo se zavrne, čeprav gre za
               dobre predloge. Konec koncev tudi ta predlog kolega Vebra, in tudi moj predlog, da ne
               prehitevamo. Saj vidite, da invalidni zakoni delajo to drugo še bolj invalidno kot
               je. Če bi resnično vsi gledali v smeri in šli k cilju racionalizacije in izboljšanja
               življenjskega standarda v Sloveniji bi se malce zamislili in bolj previdno
               spreminjali zakone in ne bi prehitevali, kot so prehitevali v preteklosti. Na napakah
               naših predhodnikov bi se lahko naučili, da to njihovo prehitevanje, pa ne glede
               katera vlada je bila, je samo naredilo škodo tej družbi v kateri smo mi danes,
               poslanke in poslanci, imam občutek, samo gasilci. Mi gasimo dejansko ta požar, ki so
               ga zanetili naši predhodniki. Na žalost je to tako. Vsaj jaz tako to razumem. Če se
               motim me lahko tudi popravite, kajti človeško se je motiti. Tudi jaz se velikokrat
               lahko zmotim. In sem vesel, če me nekdo opozori, da se motim.</p>
               <p>Predsednik, mislim, da sem bil dovolj izčrpen in se vam zahvaljujem, da ste mi
               prisluhnili. Ker bo ta zakon itak sprejet, mi vam lahko samo odpremo oči in vas
               usmerimo, gospa sekretarka, da vsaj ob tistem predlogu, ko boste sprejemali nov zakon
               oziroma spremembo zakona, da boste tudi to, kar smo danes <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) poslanke in poslanci iz opozicijskih klopi povedali,
               da boste upoštevali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Boste opazili, da v bistvu moj način delovanja je takšen, da ne krajšam, tudi
               ne dajem prošenj, da bi krajšal razprav poslank in poslancev, to pa zato, ker tako in
               tako je premalo možnosti, da se pogovarjamo. In če je ena redkih možnosti pač ta
               ovalna miza ali pa včeraj pravokotna miza, dajmo tudi to možnost izkoristiti, saj ko
               se bomo več pogovarjali, verjamem, da se bomo bolj razumeli. Spoštovani poslanec iz
               pozicije, mogoče bo celo pozicija ugotovila, da je več predlogov, takšnih, da je
               dober, ampak pogovarjati se moramo.</p>
               <p>Besedo ima gospod Lobnik, pripravi naj se gospod Čehovin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp84">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Žal mi je, jaz bi rad odgovoril gospodu podpredsedniku. Namreč, če ga ni tukaj, bom v
               prazno govoril. Lahko še kdo drug prej govori, predno pride nazaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Se strinjam. Gospod Čehovin, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp86">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik za besedo. Lep pozdrav tudi državni sekretarki in vsem
               prisotnim! Jaz bom bistveno krajši kot so bili moji predhodniki. Nisem se tudi
               vključeval v predloge okrog proceduralnih predlogov. Namreč ne delam si iluzije, da
               se današnji vaterpolski rezultat ne bo ponovil kot rokometni izid na seji Državnega
               zbora. Pač odločitev, da se ta svet ukine je bil sprejet. Sprejet je bil v ozkem
               krogu ali pa celo v eni glavi in zdaj samo tehnična naloga, da se to preko glasovanja
               spelje in zato argumenti, strokovni, ne veljajo in tudi ne bodo veljali. Namreč mene
               osebno zelo moti, da si Državni zbor tlakuje praktično pot proti svoji samoukinitvi.
               Namreč to je eden od redkih organov, ki ni bil v izvršilni veji oblasti in ni bil
               tako političen kot so razni ostali organi, ki so v okviru ministrstev ali pa v okviru
               vlade, ki je vedno politična. Mislim, da tudi ne bo držalo, da ni bilo nobenih
               rešitev, ki jih je ta svet predlagal, implementirani v zakonodajo. Ne nazadnje nam je
               ta svet poslancem dostikrat nastavljal ogledalo in nas tudi ozaveščal na področju
               tematike o kateri je razpravljal. Morda je res to, da ni, nima modernega predznaka,
               kajti izhaja iz zakona o varstvu narave. Takrat še nismo govorili, ko je bil ta zakon
               sprejet, o trajnostnem razvoju, ampak to je zame samo tehnični problem, ne pa problem
               vsebine dela sveta. Žal se mi zdi, da se dejansko uvrščamo v bok tistih držav, katere
               govorimo o temu, da okolje ni problem, da ne ostaja pregrevanje ozračja, da ne
               obstaja, da so pretirana opozorila okrog podnebnih sprememb itn. Mislim, da gremo v
               napačno smer kot družba, kot država in mislim, da tudi tako naši državljani mislijo
               in ne samo državljani, tudi naši volivci. Ko sem se dal malo podučiti katera od
               strank je v svojih predvolilnih programih imela ukinitev sveta, moram reči, da
               nobena. To pomeni, da to spet potrjuje mojo trditev, da gre za tukaj voluntarističen
               pristop, ki je povzročen z neko ihto, tako imenovanih varčevalnih ukrepov, za katere
               pa si upam trditi, da na marsikakšnem segmentu bo njihov učinek slabši oziroma
               oportunuitetne priložnosti bodo praktično njihova cena, večja kot pa je sama cena
               delovanja posameznega organa. <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               Tu mislim, da nismo dali niti priložnosti, da bi svetu dali neko možnost, da bi v
               kolikor je razlog varčevanje, da bi sam podal nek predlog kako bi mogoče zmanjšal
               posamezne postavke oziroma kje so še neke možnosti, kar pa ni naloga samo sveta, to
               je naloga, kot je bilo danes že opozorjeno, vodstva Državnega zbora. Kajti še enkrat
               ponavljam, gre za organ Državnega zbora, eden redkih, ki je služil tudi za povezavo z
               organi civilne družbe.</p>
               <p>Resnično moram reči, da bo tudi, po mojem mnenju, čeprav ste nekateri omenjali
               internet in ostale zadeve, da bo tudi kvaliteta odločanja v Državnem zboru na
               področju varstva okolja nižja, kot bi lahko bila, če bi ta svet ohranili. Mogoče v
               neki preoblikovani obliki ali pa tudi z manjšimi stroški. S tem želim resnično
               opozoriti na to, da se mi, kot Državni zbor, odrekamo nekaterim našim pravicam v
               korist izvršne veje oblasti. To se je že zgodilo zadnjič, ko smo sprejeli sklep, da
               lahko vlada sama odloči o povišanju ali znižanju DDV, čeprav naj bi to delal Državni
               zbor oziroma davčno zakonodajo naj bi sprejemal Državni zbor. To se dogaja tudi
               tukaj, skratka sami si odrekamo tisto, za kar bi se morali vsi parlamentarci boriti,
               da imamo nek suport tudi pri strokovnih odločitvah.</p>
               <p>Torej, mene argumenti predlagatelja niso prepričali, zato bom tako danes, kot tudi na
               seji Državnega zbora glasoval proti ukinitvi Sveta za varstvo okolja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Jerko, hvala.</p>
               <p>Prof. Lobnik, izvolite. Vprašam tudi, ali je še kdo prijavljen? Ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp88">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Rad bi odgovoril gospodu podpredsedniku, ampak še preden bi odgovoril, bi rad
               povedal, da ima predsednik Državnega zbora ta predlog o zmanjšanju sredstev na mizi,
               še pred vsemi aktivnostmi za 40 tisoč. To pomeni, to smo naredili.</p>
               <p>Ker imate koalicijski poslanci nalogo, da pritisnete na rdeči gumb, ne glede na to,
               da ste izvoljeni od ljudstva, predlagam gospodu predsedniku, če sprejme ta izziv, da
               po magnetogramu v katerem o vsem ste govorili, dajem odgovore kaj vse smo mi
               naredili, to kar ste vi govorili. Če sprejmete ta izziv in enkrat posvetite eno uro
               meni, po tem o vašem govoru in naših reakcijah obvestimo tudi odbor, čeprav post
               festum ko našega sveta ne bo. Sprejmete ta izziv?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Če lahko odgovorim.</p>
               <p>Poglejte, saj Svet z današnjo odločitvijo, kakršnakoli bo, še ne bo ukinjen. Ta Svet
               se bo lahko tudi zelo aktivno ukvarjal s predlogom zakona o spremembi zakona o
               kmetijskih zemljiščih, ki je bila včeraj vložena. Ta Svet bo še nekaj časa deloval. V
               tem času se lahko organizira karkoli, v bistvu lahko tudi soočenje teh argumentov z
               drugimi argumenti. To je odvisno od vas, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp90">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Veste, delati je luštno. Jaz delam že 44 let in sem sprejel mnogo izzivov. 15 tisoč
               študentov je šlo skozi moje roke, to sem vam že zadnjič povedal. Jaz mislim, da je ta
               moj izziv gospodu predsedniku, ne v slabem v dobrem, da pretehtava kaj ste, govorili
               ste pravzaprav moje besede in aktivnosti, ki smo jih mi peljali. Rad bi samo dokazal
               drugim, ki nimajo časa brati, da smo na isti valovni dolžini. In še to vam povem, v
               Avstriji z 2 hektarji družina živi ob ekološkem kmetijstvu. Torej ne reči, da 3
               hektarji v Sloveniji niso možnost preživetja. In še nekaj, najboljša zemljišča so v
               ravnini za pridelovanje zelenjadnic, ne v hribih tam kjer se zarašča. Malo poglejte
               socialni moment zakaj se zarašča. Ali je to kmetijstvo, kot takšno, krivo ali
               socialna struktura. Vsi otroci so šli v mesto. 75-letniki kaj naj delajo? Čakajo na
               smrt. In vse to, zame bi bil to izjemen izziv za konec, kajti v končni fazi sem s tem
               svetom kar naredil kariero, ne samo tu doma, to sem že zadnjič povedal, da sem vodil
               vse evropske svete s sedežem v Haagu in Bruslju, kar pomeni, da so mi dali zaupanje.
               In rad bi na korekten, fin način, ker bi to bila iztočnica tudi za naprej, da vse
               vaše izvajanje podkrepim z našimi aktivnostmi v <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) preteklih letih, predvsem o vodah, predvsem o prostorskem
               planiranju. Kar spomnite se nekaterih uglednih prostorskih načrtovalcev, ki smo jih
               vabili ravno zato, da bi to težavo občin, pa veste kakšna je, da jih je preveč, in da
               ni regionalnega povezovanja, kajti saj ne morete imeti služb, da bi vsemu temu
               delovali. In še nekaj. Po nekaterih podatkih ima Slovenija dva in pol-krat več
               kanalizacije kot Nemčija. Veste kaj je to vzrok, razpršena gradnja. In danes hoče
               vsak imeti soseda vsaj petsto metrov od njega preč. Ampak čistilne naprave, nove,
               zmorejo tudi dve hiši, eno hišo in to smo mi ves čas trdili, da je nemogoče. Nekoč mi
               je nek minister rekel, Lobnik, kaj ni škoda, da bi zeljni list gnil na njivi, ki ga
               lahko peljemo v kompostarno pa potem nazaj.</p>
               <p>Poslušajte, v tej pest je 7 milijard organizmov, ki to pojedo v dveh, treh dneh,
               štirih. Kam bi vozili? Zemlja je najboljše mesto za to in to smo vse govorili in jaz
               sem zelo vesel, da ste ta izziv sprejeli, da se bova usedla, po magnetogramu,
               povedal, kaj smo mi vse naredili v to kar ste vi rekli, da bi bilo potrebno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Moram reči, da je to zanimiv izziv tudi za to, ker v bistvu svet še deluje in ker je
               dejstvo, da je vedenje o delovanju tega sveta nezadostno, pa to ne mislim tako ali
               drugače potem opisovati, je ta izziv, da v bistvu se svet še enkrat skliče in smo
               tudi povabljeni, poslanci, ki smo člani tega odbora, pa tudi drugi poslanci, jasno,
               da se spregovori še o delovanju sveta, čisto legitimen. Jaz to podpiram. Jaz lahko
               dam besedo, da jaz bom sigurno prisoten. Verjamem, da tudi večina poslank in
               poslancev tega odbora, ker to je odbor za okolje in vsaka beseda, ki daje neke
               usmeritve, je za naše nadaljnje delo mislim, da bo dobro sprejeta.</p>
               <p>Želite še kaj drugega povedati? S tem ugotavljam, da je razprava pri 1. členu
               zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na 2. člen zakona. Me zanima ali kdo želi razpravljati? Ugotavljam, da o 2.
               členu zakona ni želje po razpravi.</p>
               <p>Prehajamo na prehodne in končne določbe, na 3. člen. Me zanima ali pri 3. členu želi
               kdo razpravljati? Ne.</p>
               <p>Prihajamo na 4. člen. Pri 4. členu se je gospod Ambrožič javil. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp92">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Lep pozdrav tudi vsem prisotnim! Tokrat s
               pravilnim listom papirja. Ampak predno bi prišel k tej obrazložitvi, ki je dr. Lobnik
               dal iztočnico, ki jo je omenil, zakaj pravzaprav, kot sem že predhodno omenil,
               Pozitivna Slovenija in tudi sam ne mislim podpreti tega predloga. In kot je danes
               kolega Braniselj povedal, da v nekem momentu smo pač kot pozitivna Slovenija na
               kolegiju predsednika Državnega zbora bili za predlagane varčevalne ukrepe, kasneje pa
               ne. To pa torej iz tega razloga, saj Pozitivna Slovenija takrat ni razpolagala
               oziroma bila obveščena z relevantnimi dejstvi in kasneje je bila obveščena, da je
               predsednik Državnega zbora že decembra 2011 prejel načrt dela sveta za 2012, ki je
               bil posredovan skupaj s finančnim načrtom. Poleg tega naj bi bil Državnemu zboru
               oziroma predsedniku predlog znižanja finančnega načrta za leto 2012, ki bi še
               omogočal z določenimi omejitvami delo sveta. To in številni drugi pomisleki so
               razlog, zakaj tudi sam tega ne bom podprl. Bi pa v imenu Pozitivne Slovenije, ste
               prejeli naš predlog. Predlagam amandma k 4. členu, ki se naj doda v drugem odstavku
               in glasi "ne glede na določbe prejšnjega odstavka se naloge sveta za varstvo okolja,
               ki so bile začete pred prenehanjem delovanja sveta, dokončajo sredstva za dokončanje
               nalog iz prejšnjega stavka, pa se naj zagotovijo iz proračuna države v okviru
               sredstva Državnega zbora. Prav tako se iz proračuna države v okviru sredstev
               Državnega zbora zagotovijo sredstva za plačilo stroškov, ki do prenehanja delovanja
               sveta še niso bili plačani. Takšno je naše razmišljanje, torej rezultat vedenja, ker
               vemo, da zaradi opozicijske vloge, ki jo imamo v tem sklicu predlaganega zakona, ki
               ga predlaga predlagatelj, ne moremo zaustaviti, se pa zavedamo kot predlagatelji tega
               amandmaja, da vsi projekti, ki jih je mogoče na tem mestu tudi <stage type="mag"/> (nadaljevanje) javno prebrati še enkrat zahtevajo svoj uspešen
               zaključek in so vezani tudi na nekatere, predvidevam, seveda pogodbe s sodelujočimi
               in niso kar tako. Ker kar je napisano in podpisano, predvidevam, se tudi mora
               zaključiti. Kot vidite tukaj navedeno, kaj vse, danes je v nekem momentu bilo celo
               očitno, z nekim cinizmom, ne morem drugače reči, kako malo stvari je v teh 17, 18
               letih bilo narejeno, pa seveda temu ni tako. Ker tudi, kot nekdo, ki se s tem
               področjem ukvarja že dobro polovico svojega življenja, tudi na področju nevladnih
               organizacij, tega vsekakor ne morem sprejeti, ki je torej budno spremljal delovanje
               sveta. In kot vidite v letu 2011, 2012 pravzaprav, so še vedno v teku predavanja v
               okviru zbirke Usklajeno in sonaravno, izdelava dokumentarca Očistimo Slovenijo v enem
               dnevu, organizacija, izvedba in snemanje posveta Slovenija in zeleno gospodarstvo
               vezano na Rio +20 in Slovenija, razna administrativna in tehnična podpora za
               delovanje sveta in izvršnega odbora sveta. Še bi lahko našteval. Zelo pomembno pa se
               mi osebno zdi tudi to, da je vloga sveta širiti to zavest Slovenije po potrebi o
               varstvu okolja in trajnostnem razvoju navzven, kar se zrcali v aktivnostih sveta v
               European Environment and Sustainable Advisory Councils in številnih drugih
               asociacijah, ki se ukvarjajo s to večno odprto tematiko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp93">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, Borut. Čisto tehnično obvestilo. Strokovna služba in pravna služba sta
               naredili popravek zadnjega stavka obrazložitve, ki se glasi sedaj takole, to je
               predlog: "Do prenehanja delovanja sveta je zato treba zagotoviti plačilo stroškov za
               opravljeno delo oziroma dokončanje dela." To so mene naučili,da je pač s tem
               usklajena obrazložitev s predlogom amandmajev.</p>
               <p>Preden dam besedo poslankam in poslancem, tudi predstavnici pravne službe, če želi
               spregovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp94">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ugotavljam, da predlog amandmaja za amandma odbora, ki ga je vložila
               Poslanska skupina Pozitivna Slovenija izpolnjuje vse formalne pogoje po Poslovniku
               Državnega zbora. In da z vidika pristojnosti Zakonodajno-pravne službe nanj nimam
               pripomb. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp95">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala za vaše mnenje. Zanima me, ali kdo želi o tem predlogu amandmaja podati svoje
               mnenje? Gospod Braniselj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp96">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi mogoče najprej odreagiral na besede dr. Lobnika, ki je pač
               izjavil, da poslanci koalicije smo podvrženi navodilom, smo vodeni, in delujemo v
               nasprotju z Ustavo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp97">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Gospod Braniselj, ali veste kaj počnete? Ste omejili svoj govor na tri minute, ker je
               sedaj to replika?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp98">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Ja. V glavnem, jaz nisem od nobenega voden. Jaz razmišljam s svojo glavo in za svojo
               odločitvijo bom stal, kar se tiče tega.</p>
               <p>Kar pa se tiče tega amandma pa mislim, da je celo nepotreben, zaradi tega, ker je
               popolnoma legitimno in normalno, da vsa tista dela, ki bodo opravljena do ukinitve,
               bodo plačana. Ker ta zakon seveda ne bo veljal za nazaj, ne bo imel nobene
               retroaktivne veljave. Če bo in ko bo ukinjen Svet za varstvo okolja pa bo seveda tudi
               prenehala pooblastila in tako naprej. Tako da s tistim trenutkom bodo pa tudi
               prenehali stroški, kakršnikoli že bodo nastali. Do tistega trenutka, ko pa bo svet še
               deloval, pa bodo vsi stroški plačani. Jaz mislim, da je temu tako in mislim, da je ta
               amandma nepotreben. Sicer je pa samo po sebi umevno to, kar piše tu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp99">

               <speaker>PREDESEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Še dve prijavi, prof. Lobnik in gospod Gašpar Gašpar Mišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp100">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Poglejte, ko 30. junija ugasne, ugasnejo tudi vsa moja pooblastila. Dogodki do 30.
               junija pa niso finančno realizirani. Lahko se postavi vprašanje, da to ni mogoče. In
               to je glavni vzrok verjetno, da bi bil ta amandma sprejet. Mislim pa, da ne ogroža ta
               amandma nikakršne akcije ukinitve samega sveta, ampak samo pomaga, da dostojanstveno
               konča. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Gašpar Gašpar Mišič. Je še kdo prijavljen? (Ni.) Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp102">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Točno tako kot je pojasnil gospodu Branislju in verjetno vsem
               nam dr. Lobnik, gre za vsaj, če že ne moremo opozicijski poslanke in poslanci
               preprečiti ukinitev Svet za varstvo okolja, da vsaj na dostojni način dokonča začete
               naloge in tako kot je opozoril dr. Lobnik, da njemu prenehajo ob ukinitvi sveta tudi
               vsa pooblastila, vendar vse naloge, ki jih je pa svet imel tako doma kot v
               mednarodnem prostoru oziroma okolju, mislim da je pravično in pošteno in korektno, da
               se ta amandma podpre, ker tako, če pravite vi, da je samoumevno, da se normalno do
               zaključka itd., ampak do zaključka, do datuma, do trenutka, ko bo de facto svet
               ukinjen bodo nekatere naloge in obveznosti iz preteklosti se vlekle, ne bodo vsi
               projekti zaključeni in seveda tudi ne poplačani. Iz tega razloga dajmo, dopustimo, da
               vsaj na eden dostojen način ugasne ta svet, da ne bodo ostali kakršni dolgovi in naj
               se projekti, ki so že na pol dokončani oziroma so proti koncu in se peljejo k
               uspešnem zaključku, da so tudi zaključeni tako kot so bili zamišljeni oziroma
               predvideni. Zato bi jaz povabil tukaj seveda, da ne bo spet 7 10 razlike, da se še
               enkrat posvetujete koalicijske poslanke in poslanci in podprete ta amandma. Če je res
               tako kot gospod Braniselj navaja, da je to samoumevno, da bo itak, itak, to se pravi,
               ta amandma ni škodljiv za ta državni zbor, je pa pravičen, vsaj nekaj pravice oziroma
               poštenja pokažimo sedaj, če že morate ukiniti ta Svet za varstvo okolja. Kasneje čez
               nekaj časa pa se bomo spraševali, ali je bilo to smiselno, ali ni bilo itd. Kot ste
               tudi sami zapisali, ko boste sprejemali zakon o spremembam in dopolnitvah Zakona o
               varstvu okolja boste za nazaj ugotavljali smiselnost vašega početja.</p>
               <p>Še enkrat poziv. Dajte se še enkrat, magar gospod predsednik, če je potrebno dajte
               nam pavzo 5 minut, da se posvetujemo, da ne bomo naredili pri vseh teh, bom rekel,
               dobronamernih ukrepih kot jih predlaga koalicija za njih dobronamernih za nas pa ne,
               da ne bomo naredili še večjo škodo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>To pobudo poslanca sprejemam iz dve razlogov. Prvi so argumenti, ki so tukaj na
               razpolago, drugi je pa čisto preprosti argument, vsakemu od nas bo koristilo, da se
               za tri, štiri minute sprehodi po svežem zraku, kajti tukaj sedaj zrak notri ni več
               povsem primeren.</p>
               <p>Sejo prekinjam. Nadaljujemo jo ob 12. uri.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 11.57 in se je nadaljevala ob 12.00.) <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, poslanci. Ostali prisotni.</p>
               <p>Še enkrat preberem amandma, da bo razumljen. Doda se k 4. členu novi drugi odstavek,
               ki se glasi: "Ne glede na določbe prejšnjega odstavka se naloge Svet za varstvo
               okolja, ki so bile začete pred prenehanjem delovanjem sveta dokončajo. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Sredstva za dokončanje nalog iz
               prejšnjega stavka se zagotovijo iz proračuna država v okviru sredstev Državnega
               zbora. Prav tako se iz proračuna države v okviru sredstev Državnega zbora zagotovijo
               sredstva za plačilo stroškov, ki do prenehanja delovanja Sveta še niso bili
               plačani.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in spoštovani poslanci. Pričenjamo z glasovanjem. In če bo
               sprejeto, bo to amandma odbora. Če bo. Poteka. Zdaj glasovanje poteka. Glasovanje se
               zaključuje.</p>
               <p>Kdo je za? (6 članov.) Je kdo proti? (9 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma, ki ga je predlagala Poslanska skupina Pozitivne Slovenije ni
               sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo o 4. členu. </p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 5. členu. Ima kdo prijavo za govorjenje? Ni, ugotavljam, da
               je razprava pri 5. členu končana.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 6. členu. Sprašujem spoštovane poslanke in poslance ali kdo
               želi razpravljati pri 6. členu? Ni. S tem ugotavljam, da je razprava o tem členu
               končana.</p>
               <p>V skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora, prehajamo na glasovanje o vseh členih
               skupaj. Sprašujem ali kdo želi obrazložitev glasu? Gospod Lah je prijavljen. Še kdo?
               Gospod Ficko. Imamo dve prijavi. Gospod Lah, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp105">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bom izkoristil to možnost. Veseli me, gospod Lobnik, da smo na valovni dolžini, samo
               radio moramo dati bolj na glas, da se bo slišalo in prepričan sem, da bo glede na
               program, ki ga ima Ministrstvo za kmetijstvo in okolje, vse tisto, kar ste delali in
               tisto, kar boste predstavili, tudi v veliki meri upoštevano pri novi zakonodaji o
               varstvu okolja in na splošno pri zakonodaji s tega področja kmetijstva in okolja.</p>
               <p>Ne strinjam se z vami, kot ste prej omenili, da je občin preveč. Občin je preveč, če
               se jim da preveč pristojnosti, preveč birokracije, kar niso sposobne peljati in
               delajo ogromno jalovega, nekoristnega dela. Če pa se pristojnosti temu primerno,
               delovanju teh majhnih občin in sposobnost teh občin tudi dajo s strani države, glede
               na to, da nimamo drugega nivoja lokalne samouprave, ki bi bila nujno potrebna,
               mislim, da tudi odločitev mora biti v Sloveniji. Mi se moramo enkrat odločiti - ali
               bomo dopustili ljudem, da si bodo doma pridelali hrano, zdravo hrano in živeli, ali
               jih bomo omejili in napotili k najboljšemu sosedu, da bo država dobila DDV in še
               druge davke. Jaz mislim, da bi morali dopustiti, da tisti, ki hočejo, ki imajo nekaj
               zemlje, da si sami pridelajo in male tržne viške omogočijo, da tudi prodajo, da bodo
               lažje preživeli. V to smer moramo iti. In v to smer bi moral tudi ta trajnostni
               razvoj, sploh podeželja. Prihajam iz občine, ki naj bi imela največ zidanic na
               število gospodinjstev, in vsak pridela nekaj vina, ki ga ne more prodati, ga zlije
               stran in se dela škoda, ker je vino kvalitetno. In mislim, da moramo najti rešitev,
               če hočemo ohraniti kulturno krajino in podeželje takšno, kot imamo. In mislim, da
               ministrstvo temu bo sledilo, vsaj po najavi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Podpredsednik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp107">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>Bom...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>...potrebno obrazložiti. Druge obrazložitve pa niso potrebne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp109">

               <speaker>ZVONKO LAH (PS SDS):</speaker>

               <p>...in zaradi tega bom ta zakon podprl z res velikim upanjem, da bo pristojno
               ministrstvo vključilo vaše delo v svoje delo naprej. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Gospod Ficko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp111">

               <speaker>BRANKO FICKO (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Preden zaženemo glasovalni stroj bi povedal samo to, da bomo verjetno spet v tej
               državi unicum. Unicum zaradi tega, če pogledamo prikaz ureditve v drugih pravnih
               sistemih v naši bližini, v evropskih državah, vidimo, da vsepovsod obstaja Sveta za
               varstvo okolja, predvsem pa za trajnostni razvoj. Mi bomo seveda to ukinili, in
               verjetno bomo dobili spet še eno super ministrstvo, se pravi govorim o kmetijstvu,
               gozdarstvu, hrani in predvsem o zdravi hrani, ki bo skrbelo tudi za okolje in močno
               dvomim, da nam bo ta sklop prinesel ustrezne rezultate.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo obrazložiti glas? Gospod Gašpar, pred tem dovoli, da ga še jaz
               obrazložim.</p>
               <p>Tudi jaz bom glasoval proti temu zakonu. Razloga sta dva. Prvič je sama vsebina. V
               tem času, ko so naravni viri pod največjim pritiskom, je to strašno napačna
               odločitev. Kot drugo pa je, zdi se mi nespodobno, da napačne odločitve predsednika
               Državnega zbora zdaj poskušamo na ta način pokrivati s sprejetimi zakoni.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Gašpar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp113">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Predsednik, hvala. Spoštovana sekretarka, spoštovani dr. Lobnik.</p>
               <p>Prepričan sem, da s sprejemom te spremembe zakona delamo škodo, škodo našemu okolju,
               zato bom glasoval kot ostale kolegice in kolegi Poslanske skupine Pozitivna Slovenija
               proti temu predlogu.</p>
               <p>Imam pa še vprašanje za gospoda Laha, če lahko, če dovolite, da ga vprašam.
               Samo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Ne. Razprava je zaključena. V tem trenutku imamo pravico samo da obrazložimo svoj
               glas.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Ugotavljam... Ampak, želijo da se snema, ampak ne se zdaj pogovarjati, potem. In če
               nas zraven še na kavo povabite, smo vas pripravljeni celo poslušati.</p>
               <p>Ugotavljam, da je razprava oziroma obrazložitev glasu in lastnega glasovanje okoli
               zakona končana. S tem zaključujem. Prehajam na glasovanje. Saj vidim. Prehajamo na
               glasovanje o vseh členih, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci. Glasovanje s
               pritiskom gumba start se pričenja. Glasovanje se zaključuje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (6 članov.)</p>
               <p>S tem ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Treba je določiti še poročevalca odbora za sejo Državnega zbora. Predlagam, da sem
               kot predsednik odbora to jaz.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>S tem zaključujemo 1. točko dnevnega reda. .../Oglašanje v ozadju./... Ne, ni zakon
               sprejet. Zakon je sprejet ko je sprejet. V tem trenutku... ja, samo ne zdaj tukaj v
               odboru, ta odbor je zakonodajni odbor Državnega zbora.</p>
               <p>Glede na to, da Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, kot matično delovno telo
               k predlogu zakona ni sprejel nobenega amandmaja, odbor predlaga Državnemu zboru, da
               predlo zakona sprejme v predloženem besedilu. To je pač sklep.</p>
               <p>Prehajamo na <title> 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA. </title>
               </p>
               <p>K tej točki je povabljeno Ministrstvo za kmetijstvo in okolje.</p>
               <p>Gospod Lobnik, hvala za sodelovanje pri 1. točki.</p>
               <p>Še enkrat pozdravljena gospa državna sekretarka.</p>
               <p>Preden pa dam besedo poslankam in poslancem, mi dovolite, da vas obvestim, da sem
               prejel pobudo župana Občine Zagorje ob Savi Matjaža Švagana, da pri njih organiziramo
               sejo odbora na temo prašnih delcev. To je tako ali tako ena od treh tem o katerih smo
               se pogovarjali, da jih bomo organizirali. V kolikor se boste s predlogom strinjali in
               če bomo pridobili soglasje predsednika Državnega zbora, bi bila, upoštevajoč
               terminski program dela Državnega zbora seja odbora v sredo, 27. 6. 2012 s pričetkom
               ob 14. uri.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Organiziran odhod
               izpred Državnega zbora pa ob 13. uri. Moram vas tudi obvestiti, da je termin usklajen
               tudi z Ministrstvom za kmetijstvo in okolje, ki bo zagotovilo, če takšen sklep
               sprejmemo, tudi prisotnost gospoda ministra.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem predlogu? Ne, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp115">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Ali mogoče spet kdo od poslancev odpira poslansko pisarno v Zagorju na tisti dan.
               Samo sprašujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZKGPIO-redna-6-2012-05-30.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Jaz upam, da ste poslanske pisarne že vsi odprli. Saj, Roman, ti si jo verjetno že
               odprl. Sprašujem. Ne, usklajevali smo, je težava terminov, in ker je tema ena od treh
               najpomembnejših tem, s katerimi se dejansko Ministrstvo za okolje, oziroma kmetijstvo
               in okolje v tem trenutku sooča je bilo zelo potrebno, da lahko ministrstvo zagotovi
               prisotnost gospoda ministra. S tem dajem predlog za sklic terenske seje odbora na
               glasovanje. Glasovanje se pričenja. Glasovanje se zaključuje.</p>
               <p>Kdo je za? (14 članov.) Je kdo proti? (0 članov.)</p>
               <p>Potrdili smo.</p>
               <p>Preden v bistvu razpustimo ta odbor, sprašujem ali ima še kdo kakšno vprašanje za
               gospo državno sekretarko. Ugotavljam, da ne. S tem je 2. točka tudi zaključena in je
               predlog sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 6. sejo odbora in gospa državna sekretarka, vem, da imate danes
               druge obveznosti in se vam zahvaljujem za čas, ki ste ga z nami preživeli. Vsem
               poslankam in poslancem in ostalim prisotnim pa želim naprej lep dan.<title> Seja je bila
                  zaključena 30. maja 2012 ob 12.15. </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
