<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">3654F4B8A7DAC741C1257D1F005A731D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A1E5D045284AE3DFC1257B67003B1EF3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=A1E5D045284AE3DFC1257B67003B1EF3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.OZNZJUILS" n="11">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-05-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">11. seja</stage>
            <stage type="date">(9. maj 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jerko Čehovin, predsednik Odbora za notranje zadeve, javno upravo
            in lokalno samoupravo. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.01 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Torej ura je ena minuta čez dvanajst, to pomeni, da nam je že čas začel teči.</p>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, spoštovani predstavniki vlade in vsi
               prisotni na današnji seji lep pozdrav.</p>
               <p>Pričenjam 11. sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za notranje zadeve,
               javno upravo in lokalno samoupravo, ki je bila sklicana v skladu z 48. členom
               Poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Obveščam vas, da do seje nismo dobili nobenega opravičila, torej opravičila glede
               zadržanosti prav tako pa zaenkrat nimamo še nobenega pooblastila za nadomestne člane
               in članice.</p>
               <p>Tako da lahko preidemo na določitev dnevnega reda seje odbora, po 64. členu
               Poslovnika. S sklicem seje dne 25. 4. ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora:
               1. točka - predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o državni upravi, ZDU -
               1G, skrajšani postopek, EPA 1121-VI. Predlog zakona je bil objavljen na spletni
               strani Državnega zbora v Poročevalcu z dnem 15. 4. 2013. Pridobili smo tudi mnenja
               Zakonodajno-pravne službe, amandmaji so bili tudi v času vloženi. 2. točka - poročilo
               o položaju romske skupnosti v Sloveniji  EPA 787-VI in pa 3. točka - Razno. Že zdaj napovedujem, da bom pod
               točko razno podal pobudo pristojnemu ministrstvu, da se opravi analiza spremembe
               Zakona o varnosti v cestnem prometu in da se eventualno razmisli, da bi se vrnilo
               stanje. Pred tem namreč to opravičujem pa predvsem z dejstvom, da je javnost predvsem
               vznemirjena s tem povečanjem smrtnih žrtev in pa tudi predvsem pa s tem zadnjim
               dogodkom.</p>
               <p>V poslovniškem roku k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev dnevnega
               reda oziroma za umik katere od predlaganih točk, tako da ugotavljam, da je določen
               dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O DRŽAVNI UPRAVI</title>. Torej, še enkrat ponavljam, ZDU
               skrajšani postopek, ki ga je Državnemu zboru v obravnavo po skrajšanem postopku
               predložila Vlada in je objavljen na spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu z
               dnem 15. 4. 2013.</p>
               <p>Kot gradivo objavljeno na spletni strani Državnega zbora imamo še mnenje
               Zakonodajno-pravne službe z dnem 25. 4. 2013 in pa pripombe informacijskega
               pooblaščenca z dnem 26. 4. 2013. Dobili smo pa tudi dodatno še mnenje komisije za
               državno ureditev Državnega sveta Republike Slovenije, ki ste ga tudi dobili. Kolegij
               predsednika Državnega zbora je na svoji petdeseti seji, dne 19. 4. sklenil, da se
               predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Na sejo so bili vabljeni Ministrstvo za notranje zadeve in javno pravo, lokalna
               samoupravo, zakonodajno-pravna služba, informacijski pooblaščenec in pa predstavnik
               Državnega sveta Republike Slovenije,</p>
               <p>Kot rečeno, so v poslovniškem roku bili vloženi amandmaji, pregled amandmajev ste
               dobili danes na mizo. Prehajamo na drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo
               opravili razpravo in glasovanje o posameznih amandmajih in členih predloga zakona.
               Želi predstavnik predlagatelja zakona podati dopolnilno obrazložitev? Gospa državna
               sekretarka, prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp2">

               <speaker>MAG. RENATA ZATLER:</speaker>

               <p>Hhvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Pred nami je predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o državni upravi
               katere spremembe narekuje spremenjeni Zakon o Vladi, ki določa določene spremembe,
               ureditev na ministrstvih in posledično gre za spremembe na Ministrstvu za
               izobraževanje, znanost in šport, ki nadaljuje z delom, delovnim področji Ministrstva
               za izobraževanje, znanost, kulturo in šport razen delovnega področja kulture. Potem,
               področje Ministrstva za kulturo, ki je bilo ustanovljeno z dnem prisege pristojnih
               ministrstev po uveljavitvi Zakona o vladi. Ministrstvo opravlja naloge na področju
               ustvarjanja, posredovanja, dostopnosti, varovanja in kulturnih vrednot in sicer na
               področju umetnosti, kulture, kulturne dediščine, filma, medijev slovenskega jezika in
               verske svobode. Nato ministrstvo za notranje zadeve z delovnim področjem Ministrstva
               za notranje zadeve razen delovnega področja, ki se na nanaša na državno tožilstvo in
               prehaja na ministrstvo za pravosodje. Ministrstvo za notranje zadeve prevzema tudi
               delovno področje javne uprave in sicer sistemsko urejeno organiziranost in delovanje
               javnega sektorja, dostopa do informacij javnega značaja, delovanja nevladnih
               organizacij in tako dalje. Ministrstvo za pravosodje, ki nadaljuje brez delovnega
               področja javne uprave razen sistemskega urejanja s stvarnim premožnejšem, upravlja pa
               tudi naloge na področju državnega tožilstva. Ministrstvo za delo, družino, socialne
               zadeve in enake možnosti, ki s spremenjenim nazivom nadaljuje z opravljanjem dela na
               dosedanjem delovnem področju.</p>
               <p>Po predlogu oziroma uskladitvi z Ministrstvi predlog zakona določa tudi, da se
               področje razvoja in graditve širokopasovnih omrežij, ki v skladu s trenutno veljavnim
               zakonom sodi v delovno področje Ministrstva za infrastrukturo in prostor, ponovno
               združuje s področjem elektronskih komunikacij v okviru Ministrstva za izobraževanje,
               znanost in šport.</p>
               <p>Razmejitev pristojnosti med Ministrstvom za kmetijstvo in okolje ter Ministrstvom za
               zdravje na področju materialov, ki prihaja v  stik z živili in zaokrožujejo pristojnost glede varnosti in kakovosti
               živil na področju gostinskih dejavnosti.</p>
               <p>Predlagano gradivo vsebuje tudi naslednje spremembe in dopolnitve zakona. Do ureditve
               v zakon ki ureja poročilo stroškov v zvezi z delom in drugih prejemkov zaposlenih v
               javnem sektorju je določena obveznost brezplačnega posredovanja podatkov o teh
               povračilih in drugih prejemkih. Vključena je možnost, da naloge strokovne pomoči
               pristojnih organov v sestavi ministrstva lahko opravlja tudi drugi organ državne
               uprave in spremenjeno poglavje, ki ureja elektronsko poslovanje uprave. Veljavne
               določbe so dejansko zastarele in ne odražajo več dejanskega stanja. Predvsem pa
               zaradi jasnosti besedila se predlaga tudi sprememba četrtega odstavka 25. člena
               Zakona o Vladi. Pristojni kabinet predsednika Vlade je lahko funkcionar, minister
               brez resorja ali državni sekretar ali direktorica oziroma direktor.</p>
               <p>To so najpomembnejše spremembe, bi pa rada poudarila, da smo seznanjeni z vloženimi
               koalicijskimi amandmaji, ki so po naši oceni usklajeni z Zakonodajno-pravno službo in
               tudi informacijsko pooblaščenko v celoti in jih vlada podpira. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp4">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik.</p>
               <p>Mi smo pripravili pisno mnenje že 25. 4. tako da ga ne bom tukaj podrobneje
               predstavljala. Poleg nekaj nomotehničnih pripomb smo imeli tudi nekaj ustavno pravnih
               in sistemsko pravnih, zlasti glede 1. člena, ki ureja obveznost posredovanja podatkov
               po vračilih in drugih prejemkih iz delovnega razmerja v javnem sektorju AJPES-u in pa
               glede 11. člena v tistem delu, ki ureja vodenje elektronskih evidenc dokumentarnega
               gradiva in povezovanja teh evidenc s CRP-jem.</p>
               <p>Bistveno je, kot je povedala že uvodoma gospa državna sekretarka, da je večina naših
               pripomb ustrezno upoštevanih v amandmajih štirih poslanskih skupin vladajoče
               koalicije in tudi z vidika tistih pripomb, ki so se nanašale na skladnost z Zakonom o
               varstvu osebnih podatkov in ustavnimi določbami glede pravice do osebnih podatkov pa
               tudi z informacijskim pooblaščencem, ki je dal zelo podobne pripombe kot pa naša
               služba.</p>
               <p>Vseeno bi na koncu povedala, da tudi ta predlog zakona, tako kot čedalje več
               predlogov zakona kar direktno spreminja določbe nekaterih drugih zakonov. Opozarjamo
               ponovno, da ta praksa ni dobra, da gre na škodo pravne varnosti, zlasti pri tistih
               določbah, ki nimajo res prav nobene povezave s spremembami materialnih določb Zakona
               o državni upravi, na primer 14. člen, ki spreminja določbe Zakona o Vladi, ki ureja
               vladne službe.</p>
               <p>Imamo pa še eno pripombo k amandmaju k 19. členu o tem pa, ko bomo obravnavali ta
               člen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Gospa Kralj, hvala lepa. Je prisoten kdo s strani Državnega sveta? Oprostite je dosti
               novih zato se opravičujem. Ja, vam dajem besedo pa prosim, če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp6">

               <speaker>RAJKO FAJT:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, gospe in gospodje, lep pozdrav. Rajko Fajt je moje ime
               in zastopam mnenje komisije za državno ureditev, ki je predlog Zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o državni upravi tudi obravnavala.</p>
               <p>Konkretnih pripomb nismo imeli, ocena je, da ta prvi del, ki se nanaša na delitev
               ministrstev je pristojnosti vlade nekako, da oblikuje delo za obdobje kateremu je
               zaupan mandat. Smo pa ocenili, da bi z amandmaji, sicer smo slišali danes da so že
               predlagani, da bi prišlo torej do sprememb zakona oziroma do izboljšav na tistih
               področjih kjer je Zakonodajno-pravna služba dala pripombo.</p>
               <p>Toliko, hvala, če bo potrebno se bom potem tudi še vključil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Fajt. Torej sedaj bi pa prešli na razpravo in glasovanje o posameznih
               členih in vloženih amandmajih, ki jih bomo  vodili na podlagi pregleda amandmajev z dnem 9. 5. 2013. Danes ste
               dobili te amandmaje, to ja ta pregled amandmajev, na mizo. Kot vidite je amandmaje
               podala koalicija in tudi Social demokratska stranka Slovenije.</p>
               <p>Predlagam, da najprej glasujemo o amandmajih in členih h katerim so vloženi amandmaji
               nato pa v skladu s 128. členom Poslovnika tretji odstavek, o vseh ostalih členih
               skupaj. V kolikor se s tem strinjate<gap n="..."/> <stage>/ Medsebojno pogovarjanje./</stage></p>
               <p>V razpravo dajem 1. člen predloga zakona ter k temu členu vložene amandmaje. Želi kdo
               razpravljati? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp8">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Lep pozdrav vsem skupaj, članom odbora in vsem ostalim vabljenim.</p>
               <p>V Slovenski demokratski stranki in ne v kakšni drugi stranki kot je bilo prej napačno
               citirano, nimamo problemov z večino členov, ki se dotikajo tega zakona. Predvsem
               nimamo problemov s tistimi členi, ki kakor tudi piše v rešitvah zakona se usklajujejo
               z rešitvami Zakona o vladi Republike Slovenije.</p>
               <p>Imamo pa nekaj pomislekov in, bom rekel, nekaj vprašanj zato smo tudi pripravili
               določene amandmaje, katere seveda bomo podprli, o ostalih amandmajih pa se bomo
               odločali sproti, glede na naša izvajanja. Pri tem, ko smo mi pregledali zakon smo
               pogledali kaj vse sploh paše v Zakon o državni upravi in kaj vse paše v Zakon o vladi
               in smo ugotovili, da je kar nekaj zadev, ki po našem mnenju niso debata tega zakona.
               K temu nas je potem naknadno, ko smo mi razpravljali o tem katere amandmaje bi
               vložili, napeljevalo tudi mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki na določenih
               segmentih, kakor je bilo tudi že opozorjeno, ima določene pomisleke. Tako da, jaz
               mislim da naši členi v veliki meri, če ne že 100 % sledijo tem mnenjem
               Zakonodajno-pravne službe, vsaj v tistih glavnih dveh zadevah. Potem pa tudi mnenje
               informacijske pooblaščenke pa morda se bom pri naslednjih členih še kdaj oglasil.</p>
               <p>Kar se tiče pa 1. člena mi predlagamo črtanje tega člena, torej s katero se določa
               obveznost brezplačnega posredovanja podatkov o povračilih in drugih prejemkih. Tako
               da upamo, da bodo koalicijski partnerji prisluhnili opoziciji in glede na to, da so
               tudi sami predlagali amandmaje verjamem, da bo zadeva tudi tako šla. Hkrati, glede na
               to, da se na ta člen navezuje tudi 17. člen, v SDS-u ne bomo odprli tega člena, ker
               se nam zdi da ta materija nikakor ne paše v ta zakon. Ampak verjamem, da boste
               poslušali če že ne boste poslušali opozicijo boste sledili mnenju Zakonodajno-pravne
               službe, ki opozarja, da s pravno sistemskega vidika predlagana določba nikakor ne
               spada v zakon.</p>
               <p>Tako da, v SDS-u predlagamo črtanje 1. člena in prosimo tudi za podporo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Lisec. Se opravičujem za lapsus. Besedo ima gospod Zanoškar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp10">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala, spoštovani predsednik, spoštovani navzoči, lep pozdrav. Z ozirom na to da bom
               kar pri 1. členu in pa amandmaju s katerim se strinjam in ga bom tudi podprl povedal
               to, da bom tudi naslednje amandmaje, ki so vloženi s strani koalicije podprl, ker se
               z njimi strinjam. Glede na amandmaje, ki so vloženi s strani opozicije pa pričakujem,
               da bo vlagatelj dal ustrezne obrazložitve in se bom potem tudi na podlagi tega
               odločil.</p>
               <p>Sicer pa smatram, da je novela zakona po skrajšanem postopku pravzaprav nadaljevanje
               spremembe Zakona o Vladi in se mi zdi da je popolnoma logično, da se mora spremeniti
               tudi Zakon o državni upravi.</p>
               <p>Bi pa rekel tako, da zelo pa pozdravljam poleg vsega tega tudi spremembo osmega
               poglavja,  ki gre na račun
               poenotenja oziroma elektronske, e-uprave o kateri je bilo takrat, ko je bilo to
               aktualno zelo veliko govora. Vsak po svoje si je razlagal.</p>
               <p>V temu času so nastali razni sistemi, ki danes niso kompatibilni ali pa so zelo slabo
               kompatibilni in se mi zdi prav, da če že spreminjamo zakon, da tudi to osmo poglavje
               spreminjamo, v temu smislu, da se e-uprava odrazi v takšnem smislu kot je bilo
               mišljeno. Torej, da je učinkovita, da je poceni, da je kompatibilna z vsemi temi, ki
               gradijo omrežje e-uprave, torej posameznimi ministrstvi. In na takšen način, da
               prihranimo tudi nekaj stroškov kar verjetno v začetku ni za pričakovati pač pa v
               nadaljevanju pa vsekakor, ker vidimo tudi iz prakse nekaterih evropskih držav, da je
               poenotenje elektronskega poslovanja v državni upravi prineslo kar velike
               prihranke.</p>
               <p>Torej, ne bom se več oglašal, v nadaljevanju, kot sem povedal bom povedal vse
               amandmaje, ki so vloženi s strani koalicije, glede opozicije oziroma amandmajev
               opozicije pa bom na podlagi obrazložitve predlagatelja tudi o tem se posebej
               izjasnil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo željo? Ja, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp12">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj to besedilo bomo črtali, to je enotno saj vse poslanske skupine praktično
               predlagajo. S tem, da jaz imam nekaj pomislekov namreč nisem bil v osnovi proti temu,
               zdaj vidim da je to iz pravno sistemskega in vseh drugih vidikov ne spada sem oziroma
               neko nadomestilo je naša poslanska skupina tudi predlagala v 17. členu.</p>
               <p>Govorim pa zaradi tega, ker čim večja javnost vseh dohodkov javnih uslužbencev in pa
               še posebej bi to moglo biti tistih, ki so v teh javnih zavodih, javnih gospodarskih
               zavodih to bi pa morali na nek način v zakonodajo vnesti. Namreč, jaz sem zgrožen, ko
               beremo tudi v teh dneh kakšne nagrade si uprave delijo; državnih podjetij, javnih
               zavodov in tako naprej. Zdaj, če je točni podatek, da si je uprava SOD-a za preteklo
               leto 2012 razdelila tudi do osemdeset tisoč evrov nagrade. Pa kaj so to bogovi ali
               kaj so? Kar naprej so to neka božanstva, pa bilo katera vlada jih imenuje, to so
               božanstva. Nadnaravni ljudje, ki imajo nadnaravne sposobnosti in nadnaravne dohodke.
               In mi, kolegice in kolegi, poslanci, moramo nekaj narediti.</p>
               <p>Prvič, jaz sem mislil da bo ta vlada vsaj ko je takšna situacija rekla generalno, ko
               nove imenujemo nagrad več ni, ker imajo tako plače, ste videli, ko je bilo objavljeno
               dvesto menedžerskih plač, večinoma v javnih podjetjih pa državnih podjetjih, dvesto
               tisoč. Povprečna plača od poslanca, ki tukaj sedimo ali pa vseh poslancev je to krat
               štiri ali pa krat pet letno. In nato si še delijo ne vem kakšne nagrade potem.</p>
               <p>Jaz sem za to, da se zmenimo v tej državi, da ta božanstva odpravimo. Dokler je bila
               konjunktura so ti menedžerji govorili, če pa tega ne bo bomo pa šli drugam. Naj gredo
               čim prej drugam! Ampak mi pa, zdaj pa bi želel, da ministrstvo pove oziroma vlada kam
               bomo vgradili to, da teh nagrad sploh ni dokler kriza traja, upravam in nadzornim
               svetom. Sejnina ja, nagrad pa ne. Pa naj bo pri ne vem komu, pri Mobitelu ali pa ne
               vem kom, ko imajo ekstra dobičke. Oni niso za to tako zaslužni, vam povem. Bilo kdo
               bi bil tam na tistih delovnih mestih, na tistih direktorskih sedežih bi bil ravno
               tako dober gospodar ne pa njihova osebna zasluga. In želim, da vlada reče kaj bo
               naredila ali kam v zakon zdaj to vnesemo. <stage>/ Oglašanje iz klopi./</stage> Dobro, to je državna
               uprava, jo pa država imenuje.</p>
               <p>Tako da, nekaj moramo začeti delati in narediti. In, če je tukaj ta zakon priložnost, da kar koli rečemo
               tudi o tem, da tisti, ki jih država imenuje si tega niso deležni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. No sicer, jaz po vsebini se z vami strinjam, gospod Jerovšek, kar ste rekli
               vendar pa danes obravnavamo to zakonodajo, ki se nanaša na državno upravo. Ampak
               mislim da pa moram reči, da verjetno bo tudi vlada to slišala in mislim, da tudi dela
               kakor mi je znano, nekaj v tej smeri. Pravzaprav nimam niti nič drugega kakor pa
               spoštovati tako imenovani Lahovnikov zakon, ki je bil že sprejet pred leti, to pomeni
               da gre samo za nespoštovanje obstoječe zakonodaje.</p>
               <p>K besedi se je prijavila gospa Klasinc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp14">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, pravzaprav tako kot vi sem želela reagirati na pripombo kolega
               Jerovška. Seveda, vsi po mojem v Sloveniji se strinjamo s tem, da je ogromno
               nelogičnosti v javni upravi, ne pa v državni upravi in ne smemo enačiti ta dva pojma.
               V Državni upravi je pa tudi nekaj nelogičnosti, samo to pa ne ureja ta Zakon o
               državni upravi. Tudi o nagrajevanju v državni upravi mogoče ni vse najboljše ampak to
               je zakon o plačnem sistemu potem v javnemu sektorju, ki je pa že spet drugi
               zakon.</p>
               <p>Tako da, jaz predlagam, da mi govorimo danes o Zakonu o državni upravi in vlado pa
               seveda venomer opozarjamo na to, da je potrebno nelogičnosti odpraviti. Predvsem
               tiste seveda, da kadar je neko javno podjetje v večinski lasti države, tam država ima
               možnost vplivati na te zadeve, tam kjer pa je država manjšinski lastnik pa na žalost
               lahko samo opozori, kakšne večje moči pa nima. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Želi predstavnik Vlade? Izvolite, gospa Zatler</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp16">

               <speaker>MAG. RENATA ZATLER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi samo rada opozorila, da predhodna določba rešuje določene probleme, ki jih
               nismo mogli rešiti s tem zakonom. Tako da, s prehodno določbo, z uveljavitvijo novega
               zakona<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> S prehodno določbo urejamo ta del, tega s 1. členom
               nismo mogli tukaj v sistemskem zakonu v državni upravi urediti, to sem hotela
               poudariti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Dobro, hvala.</p>
               <p>No, amandmaja torej k temu 1. členu so enako tudi koalicijske stranke vložile
               identični amandma tako da sta vsebinsko enaka. Imamo na ta 1. člen, ki pravzaprav naj
               bi se črtal še kakšno pripombo? Če ne bi jaz predlagal, da ker sta amandmaja
               vsebinsko enaka bi predlagal, da glasujemo o amandmaju k 1. členu in sicer 1. člen se
               črta.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej amandma k 1. členu je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 2. člen. Tukaj imamo amandma koalicijskih strank, ki se glasi: v Zakon o
               državni upravi, Uradni list RS, št. 113 05, uradno prečiščeno besedilo 126 07, ZUP-E
               48/98/10-ZUP G 8/12 ZVRS-F in 21/12 se v petem odstavku 23. člena za besedo
               <q>"ministrstvo"</q> doda besedilo <q>"ali drugi organ državne uprave"</q>. Torej gre več ali manj
               za tehnični amandma. Ima kdo kakšno željo za razpravo? Ni. Torej ugotavljam da ni in
               prehajamo na odločanje  in
               dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tudi celotni 2. člen in odpiram glasovanje. <stage>/ Medsebojno
               pogovarjanje./</stage> Torej, samo še enkrat, da pojasnim, tam kjer bodo amandmaji sprejeti
               bomo glasovali tudi posebej še o členu. Za tiste člene, kjer pa ni amandmajev
               predlaganih bomo pa glasovali skupaj, ne bomo glasovali posamično na koncu. Toliko da
               pojasnim in tukaj smo zdaj glasovali o 2. členu.</p>
               <p>K 3., 4. in 5. členu ni bilo amandmajev.</p>
               <p>K 6. členu je bil podan amandma poslanskih skupin koalicije in sicer se besedilo
               glasi: v 6. členu se črta besedilo <q>"sistemskega urejanja tajnih podatkov,"</q> z
               besedilom <q>"boljše zakonodaje"</q> se nadomesti z besedo <q>"ter"</q>. Besedilo <q>"ter naloge na
               področju označevanja ustavnih in zakonskih določil, ki zadevajo posebne pravice
               pripadnikov italijanske in madžarske narodne skupnosti ter spremljanje in skrbi za
               zaščito posebnih pravic v Sloveniji živeče romske skupnosti"</q> pa se črta. Želi kdo
               obrazložitev? Ne želi. In prehajamo na odločanje o amandmaju.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 6. členu je bil sprejet.</p>
               <p>In tako kot prej, tudi celotno besedilo 6. člena dajem na glasovanje.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej amandma in člen sta sprejeta.</p>
               <p>K 7. členu je bil podan amandma koalicijskih poslanskih skupin. Amandma se glasi: V
               7. členu se besedilo: <q>"Po pooblastilu vodenja investicij za potrebe dveh ali več
               organov državne uprave oziroma za potrebe posameznega organa državne uprave"</q>,
               nadomesti z besedilom: <q>"Vodenja investicij za potrebe dveh ali več organov državne
               uprave oziroma za potrebe posameznega organa državne uprave na podlagi pooblastila"</q>.
               To je več ali manj tudi tehnični amandma. Želite besedo? Želi od poslancev kdo
               besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp18">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Mene zanima, če piše <q>"po pooblastilu"</q> kot doslej je kakšen drugačen pomen kot, če
               piše <q>"na podlagi pooblastila"</q>? Zdaj, jaz kakšne bistvene razlike ne vidim, lahko pa
               da so kakšne finese, ki je že nekdo pogruntal, da bodo investicije na dveh resorjih
               delale. Od kod bo pooblastilo potem? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Želite odgovor?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp20">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Gre samo bolj za jasnost besedila, čisto nič drugega, nobene<gap n="..."/> Tukaj gre za
               Zakonodajno-pravno službo in njena navodila, opozorila. Tako da, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Ste zadovoljni? Dobro, želi kdo? Ne. Torej vidim da ni več prijavljenih. Gremo na
               glasovanje za amandma k 7. členu. Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Sedaj seveda še k 7. členu v celoti. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>K 8., 9. in 10. členu ni bilo podanih amandmajev.</p>
               <p>K 11. členu je bil podan amandma poslanske skupine SDS in sicer v besedilu, člen se
               črta. Pod številko dva je amandma koalicijskih poslanskih skupin, ki ste ga dobili na
               mizo. Glede na to, da je precej obširen, ga nebi bral.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 11. členu. Gospod Lisec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp22">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Torej v SDS menimo, da je prav, da se ta člen črta, kot
               ste že uvodoma rekel.</p>
               <p>S tem členom se posega v delovanje centralne informacijske komunikacijske
               infrastrukture in menimo, da je ta predlagana določba nepotrebna.</p>
               <p>Postavlja se predvsem vprašanje glede varstva osebnih podatkov na kar sta zelo na
               široko in pa še bolj strokovno, kot našo obrazložitev, sta zapisali tako
               Zakonodajno-pravna služba Državnega zbora, kot tudi informacijska pooblaščenka.</p>
               <p>Moram reči, da sem bil kar zelo presenečen ko je informacijska pooblaščenka zapisala,
               da v bistvu se vlada za njo, vsaj tako sem jaz to razumel, niti ni posvetovala, ker
               je pač vlada menila, da gre za manj zahtevne spremembe in dopolnitve zakona.</p>
               <p>Mi menimo drugače, da gre za zelo pomembne spremembe, vendar da ne bo pomote, mi
               podiramo vse napore vseh državnih organov, ki težijo k temu, da bomo nekoč čedalje
               bolj e pismeni.</p>
               <p>Tudi sam sem bil član ene delovne komisije znotraj Državnega zbora. Sicer na žalost
               smo se pod vodstvom prejšnjega predsednika Državnega zbora in sedanjega ministra za
               notranje zadeve samo enkrat sestali. Na tistem sestanku vem, da je bilo kar nekaj
               dobrih predlogov kako tudi znotraj Državnega zbora čim bolj e komunikacijsko urediti
               zadeve.</p>
               <p>Tukaj pa govorimo o celotni e komunikaciji znotraj državne uprave. Ampak po našem
               mnenju so te določbe in pa tudi obrazložitev s strani predlagatelja zakona tako
               nejasne, nedoločne in nerazumljive, da se nam postavlja mnogo vprašanj in pa dilem
               ali je resnično zasledujemo prave cilje s tem zakonom, zato mi predlagamo, da se člen
               črta in ob neki drugi priložnosti, ko bo mnenje Zakonodajno-pravne službe temeljito
               še enkrat pregledano in pa predvsem ko bomo pridobili neko jasno mnenje informacijske
               pooblaščenke. Kot sem že rekel, gre za varstvo osebnih podatkov, da takrat popravimo
               zakon, ker verjamem, da je celoten zakon v državni upravi potreben še kakšne druge
               spremembe, katere se pa predlagatelj tukaj ni upal vzpostaviti.</p>
               <p>Mi predlagamo črtanje in upamo, da bojo ostali poslanci sledili našemu predlogu.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala gospod podpredsednik.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo drugi podpredsednici, gospe Valenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp24">

               <speaker>KRISTINA VALENČIČ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> In potem Jože Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp26">

               <speaker>KRISTINA VALENČIČ (PS DL):</speaker>

               <p>Tako sama osebno, kot tudi poslanska skupina Državljanske liste se s predlogom SDS-a
               o črtanju tega člena ne strinjamo.</p>
               <p>Vlada je že uvodoma podala svoje mnenje, da se strinja s predlaganim amandmajem s
               strani koalicije.</p>
               <p>Jasno je tudi povedala, da je bilo glede mnenja informacijske pooblaščenke potem tudi
               usklajeno in zato tudi sledi ta amandma, ki je usklajen z informacijsko pooblaščenko
               in korigira tiste nedoslednosti, ki so bile v prvotnem predlogu.</p>
               <p>Sama, glede na to, da sem nekaj časa delovala na področju razvoja informacijskih
               rešitev, podpiram centralizacijo skupnih informacijskih in komunikacijskih tako
               infrastrukture, opreme, kot tudi storitev in to je namen tega člena.</p>
               <p>Takrat ko so  se te določbe
               delale so bile dejansko, se pravi v trenutno veljaven zakon, napisane nekatere
               izjemen. Recimo če govorimo o centralno informacijskem, enotnem državnem portalu,
               enotnem kontaktnem centru. Ene štiri izjeme so, ki so v b in c členu bile eksplicitno
               navedene, vendar smo od takrat do sedaj naredili še marsikateri drug portal in
               marsikatero drugo storitev, ki ni nikjer opredeljena, pa je enako, ima namen
               centralizirane informacijske rešitve.</p>
               <p>In zato v bistvu na ta način zajamemo vse centralne informacijske storitve, rešitve
               oziroma tudi informacijsko infrastrukturo.</p>
               <p>Sama osebno to podpiram.</p>
               <p>Kar se tiče pa skrbi pooblaščenke sem rekla že, da je bilo v bistvu zdaj tudi
               ustrezno rešeno in upoštevano tudi njeno mnenje.</p>
               <p>Mislim, da so tukaj dejansko srbi odveč. Informacijske rešitve, ki so ta trenutek v
               državni upravi na voljo za evidenco dokumentarnega gradiva niso nič drugega, kot
               nadgradnja navadne knjige, prejete pošte ali pa oddane pošte. To najbrž vsi poznamo
               in že takrat, imamo jo že od leta 1974, ko je takratna uredba o upravnem poslovanju
               veljala, so se vpisovali podatki o fizični osebi ali pa o firmi oziroma zastopniku. </p>
               <p>Tukaj gre samo za zbiranje podatkov, potrebno je bilo pa seveda določiti zakonsko
               podlago zato, da se lahko te osebne podatke zbira.</p>
               <p>Smo pa seveda sledili pooblaščenki, se pravi da morajo biti ti podatki jasno
               določeni, se pravi govorimo o emšo in davčni številki, kot občutljivih osebnih
               podatkih, tudi na sami vlogi eksplicitno zapisani. </p>
               <p>Gre pa v bistvu ne samo za poenostavljanje postopkov ali pa dela, predvsem pa za
               točnost podatkov, ker povezava s CRP-jem oziroma s poslovnim registrom nam omogoča
               točno to, da imamo lahko točne ažurne podatke že v sami temeljni evidenci
               dokumentarnega gradiva.</p>
               <p>Tako kot sem že rekla na začetku, torej v Državljanski listi bomo amandma koalicije
               podprli, žal pa črtanja ne moremo podpreti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa gospa podpredsednica. Besedo ima Jožef Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp28">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Lepa hvala gospod predsednik, spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani
               predstavniki vlade.</p>
               <p>Jaz ne bom toliko debatiral o zahtevah informacijske pooblaščenke. </p>
               <p>Moram reči, da se v njene zadeve oziroma v njene zahteve toliko ne razumem.</p>
               <p>Morda bi nekoliko več razpravljal o centralnem informacijsko komunikacijskem sistemu
               iz aplikativnega in tehnološkega vidika.</p>
               <p>Najprej moram reči, da bom tukaj podprl amandma kolegov iz Slovenske demokratske
               stranke.</p>
               <p>Namreč v tem členu je tudi v amandmaju k 11. členu nekako ne razumem ali gre za
               prenovo informacijskega sistema. Najbrž ne, ker potem bi ta zakon le moral izkazovati
               tudi neke finančne posledice.</p>
               <p>Mislim pa in predlagam, gospod predsednik, morda bi se ta odbor enkrat sestal
               izključno na temo centralnega informacijsko komunikacijskega sistema. Ne vem če ga mi
               vsi zelo dobro poznamo.</p>
               <p>Jaz pa trdim, da imamo tukaj oziroma da ima država ali pa če hočete državni proračun
               tukaj velike rezerve.</p>
               <p>Mislim, da imamo mi nekatere informacijske rešitve izjemno dobre in jih je treba
               pohvaliti. Ne nazadnje imamo v Sloveniji izjemno dobre gospodarske družbe, predvsem
               male, ki imajo dobre informacijske rešitve za javno oziroma državno upravo.</p>
               <p>Mislim pa, da smo v nekem trenutku se šli preveč out sorsinga<stage>(?)</stage> in tukaj naj mi
               nihče ne zameri, gre po mojem trdnem prepričanju za napačno potezo. Mislim, da bi
               država za ta svoj cor biznis, nebi smela outsorsati<stage>(?)</stage> informacijskih rešitev.</p>
               <p>Ne vem če je danes zelo dobra koordinacija med vsemi temi informacijskimi otoki.</p>
               <p>Resnično bi bilo dobro, da kakšno sejo posvetimo tej problematiki.</p>
               <p>Mi danes namreč ne vemo koliko nas informacijski sistem stane. Na letni ravni, na
               mesečni ravni, ne vemo koliko nas stanejo investicije, ne vemo koliko stane
               vzdrževanje.</p>
               <p>Jaz sem to vprašanje oziroma prošnjo naslovil že več kot pol leta nazaj, na odboru za
               finance, na predstavnike ministrstva. Konkretno na takratnega  državnega sekretarja, gospoda Živkoviča, ki je
               sicer najprej rekel, torej zaprosil sem, da mi pove kakšni so mesečni stroški
               vzdrževanja informacijskega sistema. Najprej je povedal, da seveda to ni v
               pristojnosti ministrstva za finance, potem pa je, kar sem mu bil zelo hvaležen, le
               povedal, da bo odbor za finance posredoval te podatke.</p>
               <p>Potem so se zgodile zadeve, kakršne so se pač zgodile. Mi teh podatkov še nismo
               dobili in na tem mestu ponovno naprošam vlado, da temu odboru posreduje podatke o
               stroških centralnega informacijsko komunikacijskega sistema.</p>
               <p>Mislim, da bi ta odbor moral tudi vedeti kakšna je vizija razvoja tega centralnega
               informacijskega sistema, v katero smer gremo, ker poglejte, da zadeve niso idealne
               ali pa da niso bile idealne, upam, da se danes ne dogaja več to kar se je dogajalo še
               kratek čas nazaj, recimo bom povedal konkreten primer, da bomo vsi razumeli, družina
               zaprosila za otroški dodatek in je mogla v obrazec ročno vnesti podatke iz dohodnine
               za preteklo leto ampak ti podatki so seveda že nekje v neki bazi.</p>
               <p>Mislim, da je to nedopustno, da takšna zadeva pa res spada v kameno dobo.</p>
               <p>Tako da tudi danes se veliko stvari dogaja, recimo ko neko ministrstvo, ki razpiše
               nek razpis, pa mora tisti, ki piše vlogo, na ta razpis dajati podatke do katerih itak
               ministrstvo že ima dostop.</p>
               <p>Tako da upam, gospod predsednik, da boste mojo dobronamerno željo upoštevali in
               enkrat organizirali sejo prav na temo centralni informacijsko komunikacijski sistem z
               željo, da dejansko naredimo tu neke optimalne rešitve, ki se bodo gotovo, sem
               prepričan, izražale v boljši javni oziroma državni upravi, predvsem pa po manjšem
               odlivu iz državnega proračuna.</p>
               <p>Upam si trditi, da vsaj nekaj sto tisoč na letni ravni ali pa nekaj milijonov na
               letni ravni, preveč potrošimo.</p>
               <p>Res je, da so informacije drage in da informacije niso zastonj ampak informacija je
               bistveni element v procesu odločanja. Če torej nimamo dobrih informacij, se ne moremo
               dobro odločati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala gospod Horvat. Obljubim vam, da bom s predstavniki vladi o tej vaši pobudi
               tudi razpravljali. Po možnosti jo bomo uvrstili tudi na dnevni red našega odbora.</p>
               <p>Zdaj ima besedo drugi Jože, Jože Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp30">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> Hvala lepa. Najprej bi se priključil pobudam kolega Horvata.</p>
               <p>Mislim, da je res nujno potrebno, da smo poslanci bistveno bolj na tekočem kako
               nastaja centralni informacijski sistem, komunikacijski sistem, kaj vsebuje in kako se
               tudi dopolnjuje.</p>
               <p>Priključujem se tudi temu, da državi ni potrebno, da vse zunanji izvajalci delajo,
               vse spremembe in vse <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> ampak se bojim, da so pri tem tudi drugi
               interesi, ne samo da nebi znali narediti v državni upravi. Jaz poznam izjemno dobrega
               strokovnjaka za informacijski sistem, strokovno podkovane, ki bi nekatere stvari
               boljše naredili ampak se to res daje, pri vseh vladah skoraj to, da ne bom krivičen
               do koga, ampak ko so na oblasti leve stranke je mene strah še nekaj drugega. Da se
               pri teh programih naredi tudi nekaj, ki omogoča, da določene informacije se zbirajo
               tudi na mestih in niso pooblaščene in se potem zlorabljajo in mi za nje ne vemo.</p>
               <p>Zdaj da je tu nekaj podobnega morda sredi me napeljuje tudi  da v tem členu piše, da bo razvoj centralnega
               informacijsko komunikacijskega sistema usmerjala strateška koordinacija.</p>
               <p>Ne vem ali bo to kaka instuticionalizirana zadeva? Mislim, da vlada in ministrstvo
               imajo vso možnost, da se sestajajo in da se strokovnjaki sestajajo in da rešujejo
               najboljše rešitve. To bo zdaj spet neka institucija, čeprav sem mislil, da bo ta
               vlada ukinjala institucije.</p>
               <p>Ta koalicija ali pa vsaj tisti, ki so v centrih močeh zdaj in to, ki odločajo in ki
               kadrujejo, imajo izjemno dobri informacijski sistem in izjemno dobro podatke zbrane.
               Recimo ta koalicija je včeraj ponudila en podatek. V javnost je prišlo kdo bo
               veleposlanica v Berlinu, gospa Marta Kos.</p>
               <p>Več kot po enem mandatu je zdaj ta koalicija pokazala, da je treba plačati tisti
               oglas, ki je bil pred enimi volitvami, gospa Marta Kos objavila na ogromnem časopisu
               koga državljani volivci ne smejo voliti. In mislim, da tako dobrega plačanega oglasa
               v tej državi že dolgo ni bilo. Plačala ga je sedanja koalicija in to po štirih in
               petih letih.</p>
               <p>Jaz sem razumel hvaležnost in da je treba usluge plačati, to jaz razumem ampak vse te
               informacije imajo dvojni pomen. Meni je kar malo <gap n="..."/> strateška koordinacija,
               govorite, ne vem kaj je ta strateška, strokovna koordinacija bi lahko bila, strateška
               pa je, jaz ne vem <gap n="..."/> na tem področju <gap n="..."/> strateške informacije bi morala Sova
               zbirati tudi. Državni sekretar je včasih tam kariero delal in sva dobro sodeloval, da
               ne bo kaj narobe ampak mogoče so pa kakšne ideje od tam prišle kaj bi se še dalo
               zbirati kje in bo ta leva koalicija potem po naslednjih volitvah v boljšem položaju
               ko bo imela nekatere informacije, nekatere podatke tudi kje druge zbrane in na kakem
               mestu vložene.</p>
               <p>Jaz sem za to, ker je to premalo pojasnjeno, ker dvomim, da gre samo za to, da se
               evidentira dokumentacija tega materiala na elektronski način. Jaz sem za to, da se v
               tem trenutku ta amandma sprejme in se to črta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Prej ko dam besedo gospe Ramšak se je za proceduralni predlog oglasila gospa
               Klasinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp32">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p> Gospod predsednik, upam, da boste v prihodnje prekinjali razprave poslancev, ki
               operirajo z nekaterimi imeni ljudi, o katerih se sploh še ni odločalo in to so zaupni
               podatki.</p>
               <p>Niti ne vemo ali je to res o čemer je sedaj gospod Jerovšek govoril, niti kaj drugega
               in to sploh ni predmet te razprave. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Vaš proceduralni predlog je, da <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp34">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p> Ne dopustite razprav o zadevah, ki niso v zvezi s to točko dnevnega reda in da se
               uporabljajo imena v nekih procesih, ki so zaupne narave.</p>
               <p>Zdaj bo <gap n="..."/> Jaz ne vem ali je gospa kandidatka za kakšno mesto ali ni kandidatka pa
               sem predsednica odbora za zunanjo politiko in šele takrat ko je končan proces so
               imena veleposlanikov javna.</p>
               <p>In gospod Jerovšek to zelo dobro ve. <stage>/Glas iz dvorane/</stage> Ja kako da ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa za vaš proceduralni predlog. Ne bom ga dal na glasovanje, ker je bil
               namenjen meni.</p>
               <p>Dajem besedo gospe Ramšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp36">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsedujoči. Obljubim gospe Klasinec, da ne bom zlorabila poslovnika
               in da ne bom uporabljala imen ampak bo moja razprava šla v smeri strokovne
                  razprave. Namreč tudi jaz se
               strinjam s predlaganim amandmajem poslanske skupine Slovenske demokratske
               stranke.</p>
               <p>Namreč iz amandmaja, ki so ga podale koalicijske poslanske skupina namreč ne vidim
               določenih strokovnih zadev, ki bi mi moje dileme lahko razbremenile, morda pa mi bodo
               lahko predstavniki vlade in pa samih koalicijskih partnerjev razjasnili nekatere
               težave, ki jih imam s tem amandmajem.</p>
               <p>Namreč pri elektronskem poslovanju javne uprave oziroma državne uprave prihaja tudi
               do pojava zaupnih informacij.</p>
               <p>Predvsem tudi na področju upravnih zadev in kolikor jaz vem imamo že sedaj ne glede
               na to, da različna ministrstva uporabljajo tudi različne sisteme upravljanja
               dokumentarnih gradiv že sedaj težave. Namreč pri zagotavljanju zaupnosti in pa pri
               samem dostopanju do teh podatkov.</p>
               <p>Popolnoma se strinjam z kolegico, ki je dejala, da je potrebno poenotiti centralni
               informacijski komunikacijski sistem, ker sem tudi sama dolga leta delovala na tem
               področju v okviru ministrstva za obrambo in so se tudi takrat pri nas pojavljale
               določene zadeve vezane na to, da sistemi niso povezani.</p>
               <p>Vendar pa glede na to, da je v gradivu tudi navedeno, da to ne bo prineslo nobenih
               dodatnih finančnih obremenitev, se tukaj s predlagatelji tako tega člena, kot pa
               samega gradiva, ne morem strinjati.</p>
               <p>Namreč sistemi so tako raznolični, podpisane so pogodbe o vzdrževanju sistemov,
               aplikacij, tako <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/>, software in mislim, da bi bilo prav, da imamo
               poslanke pri odločanju o tej zadevi tudi dostop do teh informacij predno se lahko
               seveda kvalitetno in strokovno odločimo za podporo takšnemu amandmaju.</p>
               <p>Je pa res, da dolgoročno bi bilo potrebno vzpostaviti nekakšen centralni
               informacijski sistem v katerega bi bili zajeti dejansko vsi državni organi, tudi
               javna podjetja, javni zavodi in tako naprej, vendar pa že sedanji sistem, moram reči,
               da marsikje poznam stvari in sem prepričana, da tudi nimamo izdelanih v ozadju
               programov, ki bi zagotavljali kvalitetno kontrolo dostopanja do teh podatkov.</p>
               <p>Zdaj se bom usmerila ali samo do osebnih podatkov ali do zaupnih podatkov, ali
               takšnih ali drugačnih podatkov in zaradi tega lahko pri tem prihaja seveda tudi do
               zlorab.</p>
               <p>Takšen način vzpostavitve centralnega informacijskega komunikacijskega sistema
               zahteva en dober projekt in ne samo tako z enim amandmajem to urediti kar na hitro.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala vam. Besedo ima gospod Kavtičnik. Še en Jože.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp38">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala. Saj sem se tako javil, sem mislil, da bomo kar trije zaporedoma na
               vrsti.</p>
               <p>Poglejte, mene malo čudi, da bi zaradi tega, ker bi vi želeli, govorim za opozicijo,
               narediti pregleden informacijski sistem, da bi bil jasen in tako naprej, hočete zdaj
               člen črtati, da ga sploh nebi bilo.</p>
               <p>Saj tu notri jasno piše, ministrstvo pristojno za upravo je na področju elektronskega
               poslovanja pristojno za zagotavljanje centralnega informacijskega komunikacijskega
               sistema. Gre za elektronsko podporo upravnim ter drugim postopkom in razvoju skupnih
               aplikacijskih rešitev.</p>
               <p>Tu gre za boljšo preglednost, za poenostavitev, poenotenje, jaz ne razumem, vi bi pa
               želeli črtati, na splošno, da tega nebi bilo.</p>
               <p>Tu nekaj ne gre skupaj. Meni bolj gre pri tej misli, da pač morda mislite, da je
               dober projekt tisti, kjer imate nadzor vi, tam kjer pa bi imel nekdo drug pregled
               oziroma nekdo drug nadzor, takrat je pa slabo, koruptivno in tako naprej.</p>
               <p>Nebi želel povedati neko firmo, ki je v tem času ko je bila vaša vlada, ne potrojila,
               podeseterila posel z državo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Naslednji se je javil gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp40">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> Zdaj bom pravzaprav kar malo reagiral na kolega Kavtičnika.</p>
               <p>To kar je citiral mislim, da 
               ste iz dosedanjega zakona iz tega kar se ne predlaga, da se črta citiral. Saj to že
               je. Saj to, jaz mislim, da ministrstvo in vlada ima mogoče vse, da naredi dobro
               centralni informacijski komunikacijski sistem, da mi tega ne preprečujemo.</p>
               <p>Absolutno smo za to, priključil sem se prej tudi tej pobudi kolega Horvata, ki je
               strokovnjak na tem področju, da lahko vlada več naredi sama, da ne išče zunanjih
               institucij.</p>
               <p>Kolega Kavtičnik je rekel kako so neke institucije ali pa neka podjetja povečala
               dohodek. Jaz vam garantiram, pa če smo še mi to, da bodo sedaj določena podjetja
               zacvetela, to sem siguren. Ne vem če ste vi mislili Draga Kosa, tam sem videl, da je
               podeseteril dohodek v preteklem letu <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Dobro, dajmo gospod Jerovšek <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp42">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> <gap n="..."/> ne vem koga je mislil, to sem prebral.</p>
               <p>Zdaj zato pa je mene tudi malo zmoti, ker piše, da bo usmerjala strateška
               koordinacija, te visoko leteče in doneče besede me zmotijo. Kaj tu je?</p>
               <p>Namreč kolegica Klasinčeva je prej protestirala ampak jaz nisem nič takega povedal,
               ko bi tajne podatke odnesel od kod. Jaz sem tisto kar sem slišal prebral in vam
               povem, da sem bil včeraj na diplomatskem sprejemu na gradu enega veleposlaništva, je
               bilo precej diplomatov tam, tudi slovenskih in je bila to edina tema o <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> <gap n="..."/> dobro ni treba da je edina tema tudi na našemu odboru <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp44">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> <gap n="..."/> gre za tajne podatke, včasih za evidence, ono, sem in tja in se dotika
               tega.</p>
               <p>In še drugo. Kolegica je protestirala, kot predsednica odbora za zunanjo politiko.
               Jaz nisem siguren, če bo še v bodočnosti ta odbor deloval, kajti včeraj je bilo
               predavanje ministra, tudi prej <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> organiziral društvo za
               diplomatske odnose, kjer je minister, tako je bilo na vabilu, razlagal bodočo
               strategijo slovenske zunanje politike, OZP pa jo mora po zakonu obravnavati in tega
               ni bilo in se razlaga drugod, potem odbora za zunanjo politiko izgleda, da ne bomo
               več rabili.</p>
               <p>Jaz bi bolj kolegico Klasinčevo, da se ona protestira zaradi tega, tako kot sem jaz s
               poslanskim vprašanjem, da dejansko ohrani odbor za zunanjo politiko in če bo tam <gap n="..."/>
               tule zdaj predlagati nekaj, da lahko vse sprejmemo kar nam vlada predlaga ampak
               kolegica Janja, potem bodo tudi nekaj ukinili kar v našo pristojnost spada, kar bi mi
               morali vedeti, tako kot so očitno na področju zunanje politike so kar šli mimo odbora
               za zunanjo politiko in se strategija razlaga okrog pa še sploh ni bila v proceduri,
               piše pa v zakonu, da Državni zbor določa smernice in strategijo zunanje politike.</p>
               <p>Jaz se s tem ne strinjam. To so bližnjice sedanje vlade<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> <gap n="..."/> drži samo to dajte prišparati za <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp46">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> <gap n="..."/> bližnjice sedanje vlade in s katerimi moram vsaj javnost opozarjati, da se je
               prehitro to začelo, prehitro.</p>
               <p>Ko smo pa včeraj poslušali predsednico vlade ko je predstavljala program moram reči,
               da drugje nimam pripomb ampak so bili trije stebri in je bilo uveljavljanje pravne
               države ni prioriteta, tisto se lahko po novem letu začne, delovanje pravne države,
               spremembe. Tisto pa ni prioritetno.</p>
               <p>Ne vem če bi se zapisalo ali kaj in potem če ni tisto delovanje pravne države
               prioriteta potem so taki členi in vrag vedi kam to pelje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Predno dam besedo naslednjim poslankam oziroma poslancem bi se predstavnica vlade
               želela oglasiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp48">

               <speaker>MAG. RENATA ZATLER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Jaz bi res poudarila, nikakršne bojazni ni, da bi
               šli v to smer, kot ste jo vi navajali. Strateška koordinacija je samo izziv, lahko bi
               bila samo koordinacija vlade, ki koordinira delovno področje informatike s ciljem, da
               jo pocenimo tudi, da v bistvu tudi določene projekte peljemo skupaj, da ne bomo
               preveč trošili javnega denarja na več koncih. To so različni vrtički v različnih
                   resorjih in cilj je, da s
               centralnim sistemom strateško koordinacijo te stroške znižamo.</p>
               <p>Nikakršne bojazni ni, da bi zmanjšali varstvo osebnih podatkov, saj to je skupaj vse
               sistemsko urejeno.</p>
               <p>Tako da bi posebej poudarila, da ta člen z amandmajem samo jasneje definira vlogo na
               področje dela ministrstva in te koordinacije s ciljem, da bodo stroški na tem
               področju nižji in da bomo seveda vsi vedeli kdo je za kaj pristojen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Gospod Lisec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp50">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala. Najprej morda odziv na gospoda Kavtičnika.</p>
               <p>Saj podobno besedilo že obstaja v obstoječem 74.a členu lepo piše: Ministrstvo
               pristojno za pravo zagotavlja centralno informacijski <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> Tako da
               tukaj ne dodajamo nič novega, samo člen spreminjamo. </p>
               <p>In kot sem že rekel, po mnenju SDS-a, je ta sprememba preveč splošna pa mislim, da je
               v marsikaterem pogledu tega kar dokaj širokega člena morda tudi nevaren.</p>
               <p>Še enkrat pravim, jaz sem zelo podpornik čim več elektronskega poslovanja, tako
               znotraj državne uprave, kot tudi na drugih področjih.</p>
               <p>Na drugih področjih se ne strinjam s centralizacijo, tukaj pa mislim, da je prav, da
               pride do centralizacije komunikacijskega sistema in moja absolutna podpora, čeprav se
               moramo zavedati, da govorimo v zelo širokem spekterju. Tukaj govorimo o državnih
               organih, organih lokalne samouprave in še marsikaterih drugih organih, ki se posredno
               dotikajo države.</p>
               <p>Tudi ta argument vlade, da finančne posledice da jih sploh ni oziroma bodo celo
               pozitivne, nikakor ne prepričajo, ker vemo, da vsaka nadgradnja vsakršnega
               informacijskega sistema stane, nadgradnja ali sprememba.</p>
               <p>Vem, da je kar znotraj vsakega državnega organa, lahko pogledamo kar v Državnem
               zboru. Imamo službe, ki skrbijo za ta sistem ampak če pogledate pa vsaj finančno
               delovanje ali poslovanje, pa se ogromno zadev izvaja izven teh služb, ki so znotraj
               Državnega zbora.</p>
               <p>Da ne bo pomote, mislim, da službe Državnega zbora znajo to narediti ampak seveda
               zaradi finančnih sredstev se iščejo še zunanji viri, v kaj drugega se pa ne bom
               spuščal.</p>
               <p>Tako da to glede finančnih posledic, to bi imelo absolutno finančne posledice. Vsak,
               ki se kdajkoli se vsaj malo srečal z <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> tehnologijo, s kakšno
               posodobitvijo, ve kakšne so tarife in cene.</p>
               <p>Imam tudi občutek, da se išče nek nov razpis, kjer bi lahko nastopili neki določeni
               ali specifični ponudniki in bi šli v nasprotju s tistim kar je prej govoril kolega
               Horvat in podpiram tudi to njegovo zamisel.</p>
               <p>Imam občutek, da tukaj gre za neko, ne bom rekel dodano vrednost ampak nevarno dodano
               vrednost, ki naj bi se na novo ustanovila.</p>
               <p>Kar se pa tiče strateške koordinacije. Vsi mi imamo že zdaj svet uporabnikov in v
               bistvu če sem na hitro pregledal, so v polno isti organi v tem svetu uporabnikov,
               kakor zdaj v strateški koordinaciji.</p>
               <p>Tako da ne verjamem ravno tem namenom, da samo novo ime in vse ostalo bo isto. Tuki
               me ne boste kupili.</p>
               <p>Kar se pa tiče tega, da je celoten člen usklajen z informacijsko pooblaščenko, jaz
               sem Tomaž, nejeverni Tomaž in verjamem samo tisto kar dobim pisno.</p>
               <p>Pisno sem dobil s strani informacijske pooblaščenke, da zadev ni z njimi usklajena,
               če je pa z njimi usklajena tega pisnega dokaza nimam in moram verjeti tako kot že
               mnogokrat, na žalost, samo na lepe oči.</p>
               <p>Saj pravim, ostalim manj verjamem takšnim in drugačnim lepim očem.</p>
               <p>Mi bomo podprli naš amandma, nikakor pa ne bomo podprli amandmaja koalicijskih
               skupin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Gospa Valenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp52">

               <speaker>KRISTINA VALENČIČ (PS DL):</speaker>

               <p>Se moram še enkrat na kratko javiti.</p>
               <p>Iz vseh teh razprav je v bistvu samo to, da se vsak po svoje razlaga kaj je to
               centralni informacijski sistem, kaj so to centralne informacijske storitve, zato sama
               osebno zelo podpiram predlog gospoda Horvata, da se o tem opravi neka razprava, neka
               debata na tem odboru, da si bomo sploh poenotili ta osnovna izhodišča, da bomo
               kasneje lahko tudi bolj skupaj približali naše rešitve, ker mislim, da cilj imamo
               skupen. Eni in drugi, se pravi koalicija in opozicija.</p>
               <p>Jaz sem pozorno poslušala vse, ki ste razpravljali s strani SDS-a in na žalost nisem
               slišala resnih strokovnih argumentov, češ zakaj nasprotujete 
                  amandmaju, ki smo ga predlagali s strani koalicije. Ima pa seveda vaše pomisleke
               predvsem v tem, da pač ne zaupate tej koaliciji oziroma da tudi beseda vlade ni
               dovolj.</p>
               <p>To ta trenutek je pač na žalost premalo tako da jaz dejansko prosim in predlagam, da
               se podpre koalicijski amandma.</p>
               <p>Pa tudi na tole moram odgovoriti, ko je gospod Lisec omenil, kar se tiče razpisov in
               vsega ostalega.</p>
               <p>Če se prebere predlagani amandma oziroma tudi sam člen o tem ne govori in tudi ne
               daje nobene osnove, zato seveda spet govorim o bojazni, ki jo imamo.</p>
               <p>Sami pa veste, da sem se tudi v prejšnji koaliciji prav pri tem členu borila, da smo
               prav podobnim smerem ali rešitvam poskušali <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Sama seveda ne podpiram nikakršnih posebnih tretmajev za kakršnekoli izvajalce ali
               kakršnekoli posebne razpisne pogoje.</p>
               <p>Še enkrat, predlagatelji s strani SDS-a me niso prepričali, da bi bil njihov amandma
               strokovno utemeljen, zato ostajam pri prvotnem razmišljanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala gospa podpredsednica. Prijavila se je ponovno gospa Janja Klasinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp54">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala gospod predsednikNadaljevala bi tam, kjer je kolegica pravkar končala.</p>
               <p>Očitno si res ne zaupamo ampak to je razumljivo. Vedno opozicija igra vlogo
               kontrolorja koalicije, vendar če natančno preberemo besedilo amandmaja, ki je pred
               nami, potem lahko vidimo, da gre v bistvu za tisto kar so predstavniki vlade že
               povedali.</p>
               <p>Gre za, ne za nek nov sistem, ne gre za izgrajevanje nečesa novega ampak gre samo za
               eno poenotenje oziroma za razvoj tega centralno informacijskega komunikacijskega
               sistema, ki ga bo usmerjala strateška koordinacija.</p>
               <p>Jaz sem 10 let delala v državni upravi in vam lahko povem, da so razlike v stopnji
               razvoja na posameznih ministrstvih kar precejšnja.</p>
               <p>Nekje te stvari delujejo zelo dobro, nekje delujejo slabše. In zdaj če je treba
               izboljšati to povezanost, če je treba stvari poenotiti, potem je seveda smiselno, da
               se to naredi tako.</p>
               <p>Poglejte, podobno zadevo je storila, to poenotenje, tudi Avstrija že pred časom in
               Avstrija je s centralizacijo tega sistema od leta 2008 prihranila več kot 132
               milijonov evrov.</p>
               <p>Slovenija zdaj išče, malce pozno ampak od srca, tudi razne možnosti, da bo pocenila
               delovanje javne in državne uprave na vsakem koraku.</p>
               <p>In to je eden od teh korakov.</p>
               <p>Ta predlagana sprememba ne prevzema zdaj na enem mestu naloge drugih državnih organov
               ampak samo išče en skupni okvir delovanja na področju informacijske tehnologije.</p>
               <p>Jaz se strinjam v marsičem z razpravo kolega Horvata, ki je prej govoril ampak
               poglejte, ravno v amandmaju vidimo tisto, njegova želja se že tukaj odraža.</p>
               <p>Elektronske evidence dokumentiranega gradiva se povezujejo s centralnih registrom
               prebivalstva in poslovnim registrom Slovenije tako, da se na podlagi emšo, davčne ali
               matične številke v postopkih, kjer so ti podatki obvezna sestavina vloge in tako
               dalje, združuje.</p>
               <p>Skratka, to hočem povedati, da v bistvu v tistih razpravah današnjih in opozicije in
               koalicije, ki so bile namenjene temu amandmaju, imamo vsi iste cilje. To je zanimivo.
               Vsi si želimo isto in mislim, da ta amandma to omogoča, zato ga bom podprla.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. K repliki se je javil gospod Lisec. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp56">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Navedite prosim <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp58">

               <speaker>TOMAŽ LISEC (PS SDS):</speaker>

               <p>Replika na predhodnice glede tega kako ne gre za nič novega.</p>
               <p>Torej če nebi šlo za nič novega bi pustili obstoječe stanje in obstoječi členi
               govorijo točno o tem o čemer mi danes govorimo. Tako o centralizaciji in poenotenju
               vsem ostalim.</p>
               <p>Torej mene ne boste prepričali, da s tem ko spreminjate ta člen, ne spreminjate nič.
               Tako naiven pa le nisem.</p>
               <p>Verjamem, da niti drugi poslanci, vsaj s strani SDS-a nismo tako naivni.</p>
               <p>Po našem mnenju se tukaj skriva zadaj neka zgodba. Mene je zelo strah, ker imam slabe
               izkušnje, ko tu piše: Vlada z uredbo določi zavezujoče tehnološke standarde. Vsaj
               tisti, ki smo že nekaj časa v državni upravi ali Državnem zboru vemo kako imajo
               velikokrat ministrstva z zakonom dobre namene, potem pa se v razne podzakonske akte
               vključijo takšne in drugačne zadeve in pride do anomalij.</p>
               <p>Lahko pogledamo na vsakem ministrstvu, na vsakem področju prihaja do anomalij, kjer
               se lahko skoraj vsi skupaj strinjamo, da zakon dobro določa ampak zakon tudi določa,
               da se podrobneje določi s podzakonskimi akti. Ti podzakonski akti pa potem popolnoma
               izničijo tudi dobre namene dobrih zakonov in tukaj mislim, da se skrivajo neke pasi v
               tem členu in zato mislim, da je prav, da člen oziroma besedilo ostane takšno kot je
               in se nič ne spreminja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala vam. Imamo samo še eno prijavo in sicer gospa Valenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp60">

               <speaker>KRISTINA VALENČIČ (PS DL):</speaker>

               <p>Bom snedla svoje besede in se še enkrat oglasila, se opravičujem ampak se res čutim
               dolžno, da samo na tole opozorim.</p>
               <p>Ne spreminjamo samo 74.a člen ampak s 74.a členom črtamo tudi oziroma z naslednjim
               amandmajem črtamo tudi 74.b in c člen, zato je potrebna sprememba ali pa vsebina a
               člena.</p>
               <p>Tako kot sem rekla uvodoma, ker sta bila b in c izjemi, ki sta opredeljevala samo
               določene od širšega nabora informacijskih storitev, ki so že na voljo, se pač zdaj
               poskuša na enoten način urediti vse obstoječe in morebitne nove skupne informacijske
               storitve.</p>
               <p>Kar se tiče bojazni glede strateškega sveta in standardov mislim, da smo se veliko
               naučili na področju e sociale in e zdravja.</p>
               <p>Prav zaradi ne koordinacije smo imeli velike težave tako uporabniki storitev, se
               pravi stranke, posamezniki, kot tudi na drugi strani zaposleni na centrih za socialno
               delo pa še ogromno je stalo, točno to.</p>
               <p>In to je namen vsega tega.</p>
               <p>Ni nobene bojazni, n e bomo ukinili nobene informacijsko obstoječe informacijske
               rešitve, zato sem še enkrat rekla.</p>
               <p>V osnovi imamo težavo, ker ne razumemo kaj so centralne informacijske storitve,
               oprema in infrastruktura. Zdaj pa res končam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Torej ni več prijavljenih, zato bi predlagal, da gremo na odločanje.</p>
               <p>Najprej bomo odločali o predlogu poslanske skupine Slovenske demokratske stranke in
               sicer da se 11. člen črta. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni sprejet.</p>
               <p>Glede na to, da ta predlog ni bil sprejet, bomo glasovali sedaj o drugem amandmaju
               koalicijskih poslanskih skupin, ki ste ga dobili in ki smo imeli kar nekaj razprave.
               Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma koalicijskih poslanskih skupin je izglasovan.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o členu v celoti. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.  Kdo je proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo amandma k 12. členu, približno enak. Torej predlog poslanske skupine
               Slovenske demokratske stranke, da se 12. člen črta. Želi kdo besedo? Ker glede na to,
               da sta povezana gremo na glasovanje. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>K 13. členu ni bilo amandmajev.</p>
               <p>K 14. členu in sicer je najprej amandma poslanske skupine Slovenske demokratske
               stranke, ki pravi, da se člen črta. Potem je pa še amandma koalicijskih poslanskih
               skupin, amandma bolj tehnične narave. Želi kdo besedo? Ne želi.</p>
               <p>Torej najprej bomo glasovali o predlogu poslanske skupine Slovenske demokratske
               stranke. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na odločanje o amandmaju koalicije k 14. členu. Odpiram glasovanje.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Zato moramo glasovati sedaj še o členu v celoti. Odpiram glasovanje. Zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Potem nimamo amandmajev k 15. in 16. členu, imamo pa pri 17. členu predlog, da se
               doda nov 17.a člen, torej to je predlog poslanskih skupin koalicije. Amandmaja ne bom
               bral, ker ste ga dobili na mizo. Želi kdo razpravljati o vloženem amandmaju? Ni
               prijavljeni.</p>
               <p>Torej lahko preidemo na glasovanje. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Sprejet je nov 17.a člen.</p>
               <p>Gremo k 18. členu. Tu imamo amandma poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               razpravljati? Ne želi.</p>
               <p>Pričenjam z glasovanjem. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>In še člen v celoti, 18. člen. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo še en amandma in sicer k 19. členu poslanskih skupin koalicije. Predno
               dam besedo poslancem, dam besedo gospe Kralj, predstavnici Zakonodajno-pravne službe.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp62">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.  Imam pripombo
               v delu ko se s tem amandmajem dodaja novi četrti odstavek.</p>
               <p>In sicer pravno-sistemsko pripombo.</p>
               <p>Tu je predvideno, da se zdaj te naloge na področju <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> določil, ki
               zadevajo posebne pravice manjšin in pa Romov, prenašajo iz ministrstva za notranje
               zadeve v kabinet predsednika vlade.</p>
               <p>Ni problem, da se pač resorji in njihove naloge spreminjajo, nam se zdi pravno
               sistemsko ne najboljša rešitev, da se zdaj te pristojnosti prenašajo v kabinet
               predsednika vlade.</p>
               <p>Res je, da zakon o vladi, ki pač pravi, da je kabinet tudi organiziran kot vladna
               služba, ni opredeljeno kakšno je delovno področje kabineta ampak po naravi stvari in
               tudi kot smo gledali kakšen sklep o delovnem področju kabineta, je pa kabinet
               predsednika vlade zelo specifična vladna služba, ki upravlja naloge usklajevanja,
               organizacije, operative za predsednika vlade, medtem ko pa ne upravlja teh klasičnih
               upravnih nalog.</p>
               <p>To je ocena stanja na področjih, priprava predpisov ampak so te naloge po zakonu o
               državni upravi predvsem pristojnosti ministrstev, organov v sestavi pa tudi vladnih
               služb, zato se nam zid sistemsko v tem delu sporno in nam je ta veljavna ureditev, ko
               je bilo to delovno področje v pristojnosti ministrstva, pa tudi prej veljavna
               ureditev ko je vlada imela za to posebno vladno službo, sistemsko gledano bila bolj
               ustrezna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Zanoškar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp64">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Z ozirom na to tolmačenje Pravno-zakonodajne službe me pa vseeno
               zanima kaj predlagatelj meni o tem <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Gospa Majda Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp66">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Eno osnovnih pravil je, da se vsako vprašanje, ki je zvezano z manjšinami
               preveri tudi pri naslovnikih teh vprašanj s katerimi se ukvarjajo.</p>
               <p>Zanima me kakšno je stališče predstavnikov manjšin glede na novo ureditev. Pa to nič
               ne pomeni, ker jaz sem nasprotovala pri prejšnji vladi, da je to področje na
               ministrstvu za notranje zadeve, ker se mi je zdelo grozljivo, da je to na ministrstvu
               za notranje zadeve.</p>
               <p>To pomeni, da nisem bila takrat zadovoljna ampak ostajam konsistentna in me samo
               zanima kakšno je stališče predstavnikov narodnih skupnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Želi kdo od predstavnikov vlade kakšno pojasnilo? Gospa
               <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp68">

               <speaker>MAG. RENATA ZATLER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bom prosila gospo Mojco Ramšak, direktorico direktorata, da bo
               obrazložila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp70">

               <speaker>MOJCA RAMŠAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi podala mnenje vlade glede na mnenje oziroma pripombe
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Kabinet predsednika vlade je v našem pravnem sistemu ena izmed vladnih služb in
               zakonodaja niti zakon niti uredba podrobneje ne ureja.</p>
               <p>Je pa res, da glede na sklep v kabinetu predsednika vlade, ki je bil sprejet,
               dosedanje pristojnosti kabineta predsednika vlade, so se res omejevale bolj na to ko
               koordinativno in podporno službo za samega predsednika vlade.</p>
               <p>Vendar če pogledamo malo širšo mednarodno pravno kako funkcionirajo kabineti
               predsednika vlade v drugih evropskih državah, je trend da določajo tudi te vsebinske
               naloge za katere se pač tako odloči sam predsednik vlade, da se tudi v okviru
               kabineta že opravljajo. Ne neka zelo širša delovna področja uprave, kot take ampak da
               se vsebinske naloge opravljajo, ne zgolj te čisto koordinativne, operativne za samega
               predsednika vlade, tudi v kabinetu predsednika vlade, to pa ni nekaj kar nebi bilo v
               drugih evropskih državah sprejeto.</p>
               <p>To ne gre za nek trend, ki bi bil nasprotje z ureditvami ampak bolj približevanje
               ureditev pristojnosti kabinetov predsednika vlade v drugih državah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Ali poznate tudi stališča teh, ki jih ta četrti odstavek prizadeva?
                  Prosim.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp72">

               <speaker>STANE BALUH:</speaker>

               <p> Hvala lepa, Stane Baluh. </p>
               <p>Po informacijah, ki jih imam od obeh poslancev, gospoda Battellija in gospoda Goncza,
               se z omenjenim amandmajem strinjata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala za pojasnilo. Želi še kdo? Najprej se je javil gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp74">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Ta informacija je zame ključna, ki jo je zdaj povedal
               predstavnik vlade, gospod Stane Baluh, ker se seveda tudi meni pojavlja isto
               vprašanje kot kolegici Majdi Potrata.</p>
               <p>Se pravi zdaj smo dobili odgovore glede pripadnikov italijanske in madžarske narodne
               skupnosti, nismo pa dobili odgovora kaj o tem amandmaju meni romska skupnost.</p>
               <p>V kolikor bo tudi tukaj pozitivni odgovor, potem bom ta amandma podprl. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala gospod Horvat. Bi najprej prosil za ta odgovor, gospod Baluh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp76">

               <speaker>STANE BALUH:</speaker>

               <p> Mislim, da je bila romska skupnost prva, ki se je prizadevala, da bi se status
               ponovno uveljavil nazaj, tako da pozitiven odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Ste zadovoljni? Dobro. Gospod Jožef Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp78">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> Mene zanima pravzaprav na nek način <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Samo, če dovolite, samo toliko, da povem, da se nam je pridružila gospa Janja
               Napast, pozdravljeni Janja, namesto gospe Alenke Jeraj, ki ima sejo drugega odbora.
               Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp80">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p> Glejte, do sedaj je veljalo in mislim, da še mora veljati, da je uresničevanje
               ustavnih zakonskih določil, ki zadevajo posebne pravice pripadnikov italijanske,
               madžarske narodnosti v Sloveniji dobro urejeno in da deluje tako imenovana pozitivna
               zaščita.</p>
               <p>Malo drugačna je situacija pri v Sloveniji živeči romski skupnosti, to se
               strinjam.</p>
               <p>In glede na to ne razumem čisto zakaj je v tem trenutku to treba tako zelo menjati
               ampak vprašujem ali se s tem stroški države ne bojo zvišali. Naj bo to mala
               podražitev, verjetno je, jaz ne vem ali bo to šefica tega, državna sekretarka, ki tu
               sedi med nami, to pod civilno družbo spadalo zdaj ali bo še kako drugo imenovanje v
               kabinetu ko se bo to tudi kadrovske potrebe koalicije reševale na tak način.</p>
               <p>Nisem prepričan, da smo Slovenci imeli tako strašno slabo to rešeno doslej.</p>
               <p>Se mi zdi, da dobra pravda je da se ustavne pravice vseh državljanov na enem mestu
               urejajo, saj smo <gap n="..."/> tudi Slovence se tam ureja. Ne vem da bi bilo <gap n="..."/> s tem na nek
               poseben način kažemo, kot da pri nas to ni dobro urejeno. Kot da je bilo zdaj slabo
               urejeno, da so ustavne pravice teh dveh avtohtonih narodnih skupnosti bile slabo
               urejeno, to skoraj sigurno ne drži. To nam priznava cela Evropa, na področju
               uresničevanja teh pravic romske skupnosti pa mislim, da se pravzaprav vedno dela, da
               še ni idealno urejeno ampak ne vem če je potrebno zdaj ta signal pošiljati, da je pri
               nas vse narobe zdaj pa je treba to prenesti, tedaj pa bo v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p> Hvala. Gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp82">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Ko gre za uresničevanje z Ustavo priznanih pravic manjšinskim skupnostim je
               zame temeljno vprašanje kakšna je kakovost uresničevanja in obseg uresničevanja teh
               pravic.</p>
               <p>Ali je vse tisto kar mora biti uresničeno.</p>
               <p>Seveda je cena vsega tega za koga tudi primarna ampak zame ni primarna.</p>
               <p>Ko pa govorimo o tem kakšne signale s prestavljanjem ali preurejanjem dajemo komu, bi
               se pa morali vprašati. Historiat preoblikovanja je kar dolg in bi se morali
               spraševati kako so stvari že 
               bile urejene, kdaj v preteklosti, pa kdo je kam začel to urejati. Tisto, kar je po
               mojem za manjšinske skupnosti bistvenega pomena je to, da se ne urejajo samo tiste,
               ki jih urejamo državljanke in državljani na Ministrstvu za notranje zadeve in so
               zvezane s centralnim registrom in še s čim. Ampak, da se ravno pri tem, ker imamo še
               celo vrsto drugih pravic, te pravice uresničujejo tudi v okviru drugih ministrstev,
               zato sama v tem ne vidim posebnega problema, če obstaja neko, zdaj pustimo, telo bom
               rekla, saj je grdo, ampak vseeno, neko telo, ki celovito skuša obravnavati ta
               vprašanja. Ampak ravno ta ideja o varčevanju in ne vem o čem še vse, je pogosto
               substrat za to, da se začnejo ideje o preurejanju. Tisto, jaz sem jasno zastavila
               vprašanje, zame je bilo temeljno vprašanje to ali so tisti, ki jih ta sprememba na
               koncu zadene o tem obveščeni ali s tem tud soglašajo. Sama pa ne more pristati na to,
               da bi zaradi take preureditve bila kakorkoli zmanjšana varnost ustavnih pravic
               posameznikov, ki pripadajo tem skupnostim. In samo to je pomembno. Gospod Jerovšek,
               kako smo pa mi to preusmerjali, pa kako smo preurejali, pa smo urad sem selili, pa
               tja selili je tudi vaša vlada te zadeve urejala, tako da nismo glede tega nič
               inovativni. Jaz bi bila bolj zadovoljna, če bi se iz vseh preturbacij česa naučili in
               zadržali najboljšo možno obliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Preden dam besedo gospe Hočevar, se je javil za besedo gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp84">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Če sem jaz spoštovano kolegico prav razumel, mi je na enem delu odgovorila, ko sem
               vprašal tudi, kako bo pač to vplivalo tudi na stroške. Jaz se strinjam lahko z njo,
               da ni primernega stroški na področju uresničevanja ustavnih pravic, ne sme biti to
               primarno vprašanje, ampak, ker pač za dve narodni skupnosti smatram, da smo dobro
               urejali, sem tudi to vprašal. Kolegica pa je rekla, mislim, da mi je odgovorila,
               ideja o varčevanju je substrat za to, da se začne razmišljati o preurejanju. Torej vi
               preurejate in je ideja o varčevanju. To se pravi, da bo sedaj ceneje, če prav razumem
               vaše misli, ker ste rekli, da ideja o varčevanju je substrat za preurejanje. To ste
               mi odgovorili, torej iz tega razloga, zdaj to preurejate. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Hočevar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp86">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa in lepo pozdravljeni tudi z moje strani. Jaz mislim, da je bolj pomembna
               vsebina in ne forma in dejansko gre za prenos pristojnosti ali, da se izrazim še bolj
               operativno, prenos delovnih mest iz enega ministrstva pod okrilje kabineta
               predsednice vlade n sama to razumem kot en simbolni pomen, da damo brez dodatnih
               stroškov, ker gre za prenos delovnih mest, mogoče tudi večjo težo, da kot država
               želimo to področje urejati in dobro skrbeti za narodnosti. Tako, da ne vidim nobene
               dileme ali pa potrebe, da glede tega kompliciramo, sploh, če se strinjata poslanca,
               ki te narodnosti tudi predstavljata. Gospod Jerovšek, midva sva bila v prejšnji
               koaliciji tudi koalicijska kolega in poslanca. In že ob začetku mandata smo
               prerazporedili in združili in razpojili skoraj vsako ministrstvo, pa je glede tega
               mogoče tudi opozicija je dala vladi takrat priložnost, da se organizira tako kot
               misli, da je prav in da bo pristojnosti tako lahko boljše in bolj učinkovito
               upravljala in tudi pri tej zadevi je temu tako. In jaz bom pač to zadevo podprla.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Replika še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp88">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Kolegica mi izgleda ni dobro razumela. Jaz sem že na začetku rekel, da načeloma nimam
               jaz nič proti temu. Samo zmotilo me je to, ker na nek način  izhaja iz tega kot da doslej ni bilo dobro
               urejeno, da te pravice niso bile dobro servisirane. To me je zmotilo. Drugače pa jaz
               se strinjam. Ne strinjam se pa z vami, če že govorimo o stroških, da ne bo nobenih
               dodatnih stroškov. Mislim, da jih bo nekaj. Tako je. Ravno o tem ste prej govorili,
               da nekatere stvari, če so bolj centralizirane so cenejše, pri istem zakonu. Sedaj pa
               ko decentraliziramo nekatere stvari pa se ne bo nič poznalo. Tu se verjetno bo, ampak
               se strinjam s tem, da pri tem ne smemo, če bo to boljše za te narodnosti in če se
               njihovi poslanci in njihovi predstavniki strinjajo, se strinjajo s tem, da tudi s tem
               poskusom naredimo, ampak razpravljati pa o tem moramo, ali gremo v boljšo situacijo
               ali je to samo zaradi potreb koalicije, da bo malo propagando peljala in da bo še
               kakšno delovno mesto našla in kakšnega funkcionarja postavila. Skoraj ziher se bo to
               zgodilo. To je skoraj sigurno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Preden dam besedo gospe Potrata naj vas obvestim, da poslanca Alojzija
               Potočnika nadomešča gospa poslanka mag. Mirjam Bon Klanjšček.</p>
               <p>Gospa Potrata, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp90">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Ni prvič, pa zadnjič tudi ne, da gospod Jerovšek ne razume. Ampak glede na to,
               da tudi drugo poslansko kolegico težko razume, nisem zaradi tega preveč razočarana.
               Ko sem govorila o varčevanju je pravzaprav povedala že kolegica Hočevarjeva, da smo
               bili na začetku prejšnjega mandata priča različnih združevanj in premikov, 128 svetov
               in ne vem kaj še vse je bilo tudi razformirano in se je na koncu ugotovilo, da v tej
               veliki varčevalni ihti se je ukinilo marsikaj, kar je po zakonu moralo delovati.
               Ampak to je le zgodba za nazaj glede tega in mi, gospod Jerovšek ne podtikajte, da je
               pri nas temeljni namen varčevanje. Drugače celo bom povedala. Zame je prvenstvena
               vsebina, je prvenstvena možnost uresničevanja z Ustavo zagotovljenih pravic, torej
               vsebina. Ampak glede na to, da gre za skupino, ki ima po Ustavi poseben pomen, tudi
               forma ni nepomembna. Zaradi tega, ker lahko tudi forma ima dodatna simbolna sporočila
               ali prinaša moč, ki je nek drug položaj ne bi imel. Zato je to vredno premisleka in
               zato je mnenje predstavnikov narodnih skupnosti pomembno, če začutijo, da bodo v taki
               novi formi imeli tudi zagotovljeno vse tisto, kar je do sedaj. Morebiti se bo pa
               pokazala še celo kakšna boljša možnost. O stroških pa sem že tako prej povedala
               kakšno je moje stališče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Imate dve minuti<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp92">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Bom krajši. Moram protestirati, ker mi kolegica podtika, da je nisem razumel. Jaz sem
               citiral njen stavek. Ga bom še enkrat citiral. Ona je rekla: Ideja o varčevanju je
               substrat za to, da se začne razmišljanje o preurejanju. Torej, preurejanje se sedaj
               vrši. In če izpeljem iz njene misli je bilo varčevanje substrat za preurejanje.
               Uporabila je celo ta izraz proti kateremu običajno protestira, ker je tujka in je
               bolj iz kemijskega področja. Substrat ni v javni upravi ne vem kako pogost.</p>
               <p>Moram protestirati, kolegica. ne mi podtikati, da sem karkoli napačno razumel. Tako
               ste dejala. Če niste bila v tistem trenutku v kontroli svojih misli je pač vaš
               problem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Naj še jaz povem svoje skromno mnenje. Osebno mislim, da je ta nov četrti
               odstavek pravzaprav neka nadgradnja oziroma kot je bilo že povedano. Praktično te
               pravice dvigujemo na višji nivo. In mislim, da je to tudi želja predstavnikom
               manjšin. Zato osebno nimam pomislekov in bom ta amandma podprl.</p>
               <p>Želi še kdo? Če ne bomo o tem glasovali. Glasujemo o 19. členu  zakona. Odpiram glasovanje. Zaključujem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je bil podprt.</p>
               <p>Še 19. člen v celoti. Odpiram glasovanje o 19. členu. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi člen je sprejet.</p>
               <p>Zaključili smo glasovanje o amandmajih in členih h katerim so bili amandmaji
               vloženi.</p>
               <p>Zdaj pa, kot smo v začetku sprejeli sklep, glasujemo za vse ostale člene h katerim
               niso bili vloženi amandmaji. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi vsi ostali členi so sprejeti.</p>
               <p>Opravili smo glasovanje o amandmajih in členih predloga zakona. S sprejetim
               amandmajem bodo le-ti vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora po 133. členu Poslovnika.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še naslednji sklep: Odbor za notranje zadeve, javno upravo in
               lokalno samoupravo predlaga Državnemu zboru, da točko Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o državni upravi <stage>(ZDU-IG)</stage>, skrajšani postopek, EPA 1121-VI uvrsti
               na dnevni red 14. redne seje Državnega zbora.</p>
               <p>Glasujemo. Odpiram glasovanje. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Predlagam, da je poročevalec po 42. členu Poslovnika na seji Državnega zbora
               predsednik odbora.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in se zahvaljujem tistim predstavnikom, ki
               ste sodelovali pri tej točki.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, ostali vabljeni.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> in sicer <title>DRUGO POROČILO O POLOŽAJU ROMSKE SKUPNOSTI V SLOVENIJI, EPA 787-VI.</title>
               </p>
               <p>Poročilo je objavljeno na spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu z dne 23. 11.
               2012. Kot dodatno gradivo objavljeno na spletni strani Državnega zbora imamo na voljo
               še poročilo Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti z dne 25.
               2. 2013, ki je poročilo obravnavala kot zainteresirano delovno telo. Mnenje Komisije
               Državnega sveta za državno ureditev z dne 11. 2. 2013, mnenje Državnega sveta z dne
               28. 2. 2013 in stališče Vlade Republike Slovenije do mnenja Državnega sveta z dne 19.
               4.</p>
               <p>K tej točki dnevnega reda so bili povabljeni: Vlada Republike Slovenije, Komisija
               Vlade za zaščito Romskih skupnosti, Ministrstvo za notranje zadeve in javno upravo,
               Ministrstvo za notranje zadeve in javno upravo - Služba za narodnosti, Komisija za
               peticije ter za človekove pravice in enake možnosti in Državni svet, Svet Romskih
               skupnosti Republike Slovenije, Zveza Romov Slovenije, Forum romskih svetnikov
               Slovenije, Zveza Romskih skupnosti Slovenije, Umbrella, Dežnik, Varuh človekovih
               pravic, Amnesty International Slovenije, Skupnost občin Slovenije in Združenje občin
               Slovenije. Torej, tisti, ki so se odzvali vabilu, lep pozdrav.  Navedeno poročilo je Državnemu zboru v obravnavo
               predložila Vlada na podlagi četrtega odstavka 4. člena Zakona o romski skupnosti v
               Republiki Sloveniji. Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo pa
               ga bo kot matično delovno telo obravnavalo na podlagi četrtega odstavka 41. člena
               Poslovnika Državnega zbora, ki določa, da matično delovno telo obravnava poročilo, ki
               je bilo v Državnemu zboru posredovano na podlagi zakona ali drugega predpisa,
               praviloma v treh mesecih ob posredovanju. Obravnava na seji Državnega zbora pa se
               opravi, če tako določa Poslovnik Državnega zbora ali če to predlaga matično delovno
               telo. odpiram splošno razpravo o predloženem poročilu. Ali želi predstavnik
               predlagatelja, torej Vlada, podati dopolnilno obrazložitev? Gospod državni sekretar
               Šefic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp94">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! glede na
               to, da ste poročilo dobili, vam in vam je bil dovolj dolgo na razpolago, menim da ni
               nobene potrebe, da ga podrobno ponovno pojasnjujem oziroma obnavljam. Zato mi
               dovolite v tem uvodu samo mogoče nekaj poudarkov o katerih velja potem v razpravi
               seveda posebej govoriti.</p>
               <p>Vlada daje to poročilo v prvi vrsti zaradi potrebe, ker ocenjujemo, da je o tej
               problematiki treba tako na podlagi zakona kot na podlagi nacionalnega programa, ki je
               bil sprejet, redno spremljati uresničevanje in seveda tudi sprejemati ukrepe za še
               boljše uresničevanje, odpravljanje posameznih morebitnih pomanjkljivosti. Tako je
               tudi to poročilo pripravljeno. Vsa ministrstva, državni organi, institucije, so
               pripravile lastne prispevke, ki jih je potem Služba za narodnosti, ki je trenutno še
               na Ministrstvu za notranje zadeve, zelo kvalitetno združila, obdelala in zato je po
               moji oceni pred vami kvalitetno in vsebinsko poročilo, ki daje en celovit pregled
               stanja na področju o katerem danes govorimo. Samo poročilo je tudi strukturirano
               tako, da v drugem poglavju se predvsem poroča o položaju romske skupnosti v Sloveniji
               in hkrati seveda o realizaciji izvajanja zakona in nacionalnega programa, v tretjem
               delu pa program in ukrepe, ki jih pripravljajo in izvajajo različni državni organi in
               organi samoupravnih lokalnih skupnosti. Ob tej priložnosti bi samo podal kratko
               oceno, da iz samega poročila izhaja in takšno je tudi naše mnenje, da je bilo v
               zadnjem obdobju vloženo veliko naporov, da so bili doseženi pozitivni premiki, še
               posebej na področju vzgoje in izobraževanja, kjer so bili tudi izvedeni nekateri
               projekt v okviru evropskega socialnega sklada, da so bili narejeni premiki na
               področju zaposlovanja, kulturne dejavnosti, tudi na področju osveščanja boja proti
               diskriminaciji, da pa je seveda tukaj še, da so še nekatere naloge, katerim bo
               potrebno posvetiti še posebno pozornost v naslednjem obdobju, to je področje
               zdravstvenega varstva romske skupnosti in urejanja bivanjskih razmer, kjer državni
               organi lahko pripravljajo in tudi pripravljajo nekatere strokovne podlage zato, da
               lahko tudi občine potem v skladu s svojimi pristojnostmi ustrezno rešujejo konkretne
               probleme, ki se pojavljajo. Toliko mogoče o samem poročilu. Z zadovoljstvom lahko
               ugotovimo, da je tudi državni svet, ki je obravnaval to poročilo, ocenil da je
               poročilo pregledno in metodološko dobro zasnovano, da je zaznati napredek, in da so
               predvsem na področju vzgoje in izobraževanja narejeni veliki premiki.  Enako pa opozarja in podpira
               tudi ugotovitve tega poročila, da je še nekaj nalog, ki jih je treba, katerim je
               treba posvetiti še posebno pozornost, zlasti na področju zagotavljanja ustreznih
               bivanjskih razmer za romsko skupnost. Vlada Republike Slovenije je tudi na stališča
               Državnega sveta odgovorila in posredovala svoje stališče in ugotavljam, da tukaj
               imamo zelo enak pogled, kar je seveda zelo dobro.</p>
               <p>Toliko, res, mislim za sam uvod, pa potem morda v razpravi se bom še vključil. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, hvala lepa. Da ne bom zdaj dajal besedo posamezno, bi kar
               predlagal, da se prijavite za besedo in vsak, ki se prijavi, da tudi pove svojo
               funkcijo in svoje ime zaradi magnetograma.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp96">

               <speaker>DARKO RUDAŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani predsednik, poslanke in poslanci! Dovolite mi, da
               vas vse skupaj pozdravim, tako v mojem imenu kot v imenu Združenja romskih svetnikov
               Slovenije. Moje ime je Darko Rudaš in sem predsednik edine legitimne organizacija
               oziroma organizacije romskega naroda, ki združuje legitimno izvoljene predstavnike na
               neposrednih volitvah.</p>
               <p>V bistvu forum romskih svetnikov se je seznanil s poročilom Vlade Republike Slovenije
               o položaju romske skupnosti v Republiki Sloveniji in ocenjujemo, da gre za dobro
               izdelan pregled stanja romske skupnosti v Republiki Sloveniji, čeprav po drugi strani
               pa ugotavljamo skozi to poročilo, da poročilo ni uravnoteženo in ne prikazuje
               objektivne slike razmer posameznih okolji. Kakorkoli že, forum romskih svetnikov
               ugotavljamo, da se sicer položaj romske skupnosti izboljšuje, vendar to nam ne daje
               nobenega molčečega zadovoljstva. Prav nasprotno, v bistvu kot neposredni akterji, ki
               lahko vplivamo tudi na izboljšavo položaja romske skupnosti, na nek način vztrajamo
               pri tem, da se izboljšajo predvsem nastanitvene pogoje, da se izboljša vzgoja in
               izobraževanje in kot najbolj pereče probleme, brezposelnost. Tudi mi se na nek način
               strinjamo z vsemi istimi, ki na ugotavljamo, vsi skupaj, da smo naredili največji
               premik na področju izobraževanja. Zakaj? Zato, ker smo prestopili iz modela
               segregacije v model integracije in v bistvu tukaj je zelo pomembno, da šolski sistem
               ponuja podporo romski skupnosti, kajti če bomo v prihodnje še pri prihodnji
               generaciji dobili izobraženo strukturo romske skupnosti, se bo zmanjšala zaposlitvena
               problematika. Dobili bomo ugodne razmere pri zmanjševanju socialnih transferjev in
               seveda Romi na nek način sami dobimo vzvod za izboljšavo svojega življenja.</p>
               <p>Bil sem zelo pozoren, ko ste govorili o Uradu za narodnosti. Sem vesel, da ste to
               podprli. Namreč ne gre za noben napačen signal. Napačen signal je bil poslan takrat,
               ko se je vse skupaj v bistvu zreduciralo, seveda na tisti sloj državljanov, ki bi še
               ta institut najbolj potrebovali. Mi se moramo zavedati, da v neenakopravnem izhodišču
               ne izgubljamo samo Romi, ampak tudi vsi prebivalci, družba in navsezadnje tudi
                  država. In s temi pogledi,
               sem ugotovil, da se strinjate večina. In pri meni se postavlja vprašanje v čem je
               potem težava, da si velika večina želi isto, a nič ne naredi za to in dvomi v
               romskega človeka oziroma kot sočloveka. Mi se moramo zavedati, da smo se znašli v
               času, ko se bomo morali jasno opredeliti o tem, kaj si želimo. Ali želimo, da bi
               romsko naselje bil poligon za razvijanje socialnih problemov? Ali pa želimo, da bi
               romsko naselje bilo družbeno okolje za razvoj romskih otrok v izobražene, pozneje
               zaposlene davkoplačevalce.</p>
               <p>Torej, želim poudariti, da ne potrebujemo ene same velike revolucije, temveč
               neprekinjen tok majhnih sprememb v čvrsto začrtani smeri. Brez take vizije redkokdaj
               drugega izzovemo kot neko zehanje. Zato ob tej priložnosti res urad za narodnosti bo
               v veliko podporo romski skupnosti. Vendar tukaj bi tudi rad opozoril na to, da ne bo
               sedaj urad za narodnosti samo nek strelovod nekih problemov, ampak še več. Uradu za
               narodnosti bi morali še dodati neko večjo pristojnost, da bi lahko tudi ene zadeve
               sam v okviru svojega programa razvijal v korist romske skupnosti.</p>
               <p>Naj povem, da v forumu romskih svetnikov Slovenije smo v dnevnem stiku z romsko
               skupnostjo. In Rome zanimajo predvsem obljube politike o prenovi zakonodajnega okvira
               romske manjšine s ciljem, da uredijo politično sodelovanje vseh Romov na narodni
               ravni. Želijo doseči ustrezen dostop do osnovne infrastrukture, ključno za pitno
               vodo. Tudi za prikrajšano večino, ne glede na to ali živijo v črni gradnji ali v
               sodobni hiši, saj menijo, da če človeku vzameš vodo mu vzameš tudi dostojanstvo. In
               brez zadnjega pa o človeku ne moremo več govoriti.</p>
               <p>Romsko skupnost zanima reševanje izziva neformalnih naselij, saj se po desetletjih
               obljub prav nič ne premakne ali spremeni, razen nanizanja vsakoletnih novih odločb o
               rušenju romskih domov. Mi se zavedamo, da prav vseh naselij ne bomo mogli
               legalizirati, a odločno nasprotujemo pravni negotovosti in zahtevamo prepoved
               prisilnih preselitev. Ne vem koliko je že prišla ta informacija do vas. V bistvu
               občina Škocjan, ki namenoma ignorira romsko vprašanje, je celo pridobila gradbeno
               dovoljene za začetek izgradnje industrijske cine že na obstoječi lokaciji, kjer ne
               vem koliko let stoji romsko naselje. Mi že danes napovedujemo, da bomo forum romskih
               svetnikov pač v javnosti zagovarjal oziroma naznanjal kot prisilno izselitev. Kam in
               kako bodo Rome preselili nihče ne ve. V tem primeru se nekdo res v tej naši
               demokratični državi obnaša z romsko skupnostjo kot z nekimi žetoni, s katerimi lahko
               <q>"gemblajo"</q> visoko rizično zadevo.</p>
               <p>Naj še povem, kaj pomeni v bistvu rušenje domov, čeprav ko so se romska naselja
               gradila, ko so romska naselja nastajala, da je bilo to videno, da je bilo tudi tiho
               podprto s strani lokalne skupnosti, ki je na nek način pristojna. Kam vse to vodi nam
               kaže tudi primer romskega vrtca v naselju Hudeje v Trebnjem, kjer je rušenje vrtca
               sicer skladno s črko zakona, med tem pa, ko je dejstvo, da to pomeni nevarnost izgube
               cele generacije romskih otrok, ki so, ne samo naša prihodnost, ampak prihodnost naše
               države.</p>
               <p>Glede na vse navedeno kaže, da se je potrebno po dopolnitvi nacionalnega programa
               ukrepov za Rome v obdobju 2010-2015 in seveda krovnega zakona o romski skupnosti. Naj
               tu omenim, da nam strategija oziroma program ukrepov ne pomeni nič. Mi v bistvu
               potrebujemo neko realizacijo, potrebujemo celostne sistematične in dosledne rešitve.
               In te rešitve morajo zajemati vse nivoje. Ključno vlogo pri tem, kot sem že malo prej
               omenil, je zakon o romski skupnosti, ki trenutno romsko skupnost razdvaja. Z zakonom
               smo resnično pričakovali, da nas bo zakon povezoval in da bo resnično zakon prispevek
               k boljši prihodnosti romske skupnosti.</p>
               <p>V forumu romskih svetnikov tudi razvijamo stališče, da je  poleg socialnih podpornih programov potrebno razvijati
               in vpeljevati tudi diskurz političnih pravic Romov kot narodno manjšino. Naj povem,
               da bitka za politično prepoznanje ne izraža samo zahtevo po potrditvi kulturne
               kolektivne identitete, pač pa izraža predvsem zahtevo po eliminiranju neenakosti pri
               dostopu do resursov. Naj povem, da se je znotraj romske skupnosti izoblikovala neka
               pozitivna podobna romske generacije, ki na nek način želi prevzeti odgovornost, želi
               ne samo razvijati svojo skupnost, želi biti so prispevek v družbi in zato vas tukaj
               prosim, dajte mehanizem, dajte orodje, da bodo Romi lahko s tem orodjem lahko
               enakopraven partner v družbi, ne kot prejemniki nekih transferjev in pravic, ampak
               tudi kot pošteni, kot odgovorni državljani Republike Slovenije, in da tudi sami
               prispevajo v tej skupni blagajni, ki jih država kot ustvarjalka ugodnih razmer
               ustvarja za svoje državljane. Naj končam. V forumu romskih svetnikov pričakujemo, da
               bo tokrat politika resno pristopila k spremembi Zakona o romski skupnosti ki, še
               enkrat ponavljam, je leta 2007 bil sprejet v dobri veri z vsemi dobrimi nameni,
               vendar žal praksa je pokazala, da zakon potrebuje določeno spremembo in seveda
               predlagam tudi, da se nacionalni program ukrepov za Rome dopolni predvsem v tistih
               delih, v katerem bi lahko izboljšali izobraževalno strukturo Romov in v tistem delu,
               ko bi lahko Romi postali zaposleni davkoplačevalci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Rudeš. Izvolite. Prosim, da se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp98">

               <speaker>BLAŽ KOVAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Moje ime je Blaž Kovač, prihajam iz Amnesty International Slovenija.
               Hvala za vabilo in hvala za besedo, gospod predsednik, poslanke, poslanci!</p>
               <p>Jaz bom malenkost bolj kritičen do tega poročila, iz enega čisto enostavnega razloga,
               ker se pogovarjamo o položaju kot smo ga lahko zapazili leto pa pol nazaj. Leta 2011
               je že minilo, zdaj smo pa maja 2013, ko je stanje bistveno bistveno drugačno in to se
               sicer navezuje tudi na vidik krize, pa tudi na vidik dogajanja glede prenosov urada
               na službo znotraj MNZ in sedaj nazaj. Bi pa tukaj želel opozoriti, da poročilo, ki ga
               boste najverjetneje potrdili, ker pač, resnici na ljubo, neke druge izbire niti
               nimate v tem trenutku, nikakor ne odraža stanje na terenu kot ga lahko zasledimo.
               Gospod Rudaš je že omenil, v občini Škocjan se dogaja nekaj kar bi lahko označili kot
               prisilna preselitev. Župan te občine eno leto ni hodil v romsko naselje, ni skliceval
               občinske komisije za Rome, ni obveščal Romov kaj se bo zgodilo. Vmes so prihajale
               odločbe o rušenju, sedaj pa imamo na mizi projekt izgradnje čistilne naprave na
               območju romskega naselja, pred čemer je tako spretno narejen načrt, da se romsko
               naselje notri označi samo kako bo potem, ne pa kako je zdaj. Torej ni čisto jasno kaj
               se bo sedaj s tistim delom romskega naselja zgodilo. Ali se bo rušil ali se bo
               preselil in te stvari bi morala oblast, torej ustanove, ki jih ima država na voljo,
               aktivno spremljati in razreševati, preden do njih nastane. Zdaj pa imamo položaj kot
               župan javno trdi, jaz tega razpisa nisem našel, pa sem ga iskal, javno trdi, da so
               dobili sredstva, državna in evropska za izgradnjo te čistilne naprave, da imajo
               veljavno pravnomočno gradbeno dovoljenje. Na drugi strani pa imamo romsko skupnost,
               ki jo je tja naselila oblast še v bivši skupni državi in se po osamosvojitvi, po
               denacionalizaciji itn. Zdaj ne vem kaj bo z njimi. En velik, velik vprašaj je in
               tukaj pa zdaj pridejo na vrsto ti nadzorstveni mehanizmi, ki jih ima država na voljo
               za zaščito lastne manjšine. In razen področja izobraževanja, ki se je ves čas
               izboljševalo, napredovalo-
               Lahko podobno rečemo tudi za socialo in tako naprej za socialo. Tukaj sem pač zato,
               da izpostavim ta vidik, da se to leto in pol dejansko izgubilo od priprave tega
               poročila do zdaj in jaz v bistvu ne vem, kakšne načrte ima država na voljo, ker
               celovite strategije za romsko manjšino dejansko ni. Nacionalni program ukrepov, to je
               nek skupek obstoječih ukrepov, ki ni strategija, ni ciljno usmerjeno, nima časovnice,
               nima merljivih ciljev, niti nima finančnega okvira, razen za področje izobraževanja.
               In to ponavljamo tako mi, kot romska manjšina vsa ta leta, žal zaman. Danes na tem
               mestu dejansko ne vem, kaj lahko pričakujemo, tako glede občin Škocjan, kot glede
               države kot celote, ampak bi pa opozoril, da nekateri deli, ki se razvijajo, ki se
               izboljšujejo, kot je recimo primer Murske Sobote, od koder je tudi romski svetnik,
               gospod Rudaš, torej občine in območja, kjer se zadeva izboljšuje, ki se razvija, ne
               smejo postati izgovor in slepilo odvračanja pozornosti od območij, kjer se zadeve
               enostavno na premikajo. Tukaj pa opozarjam na občino Škocjan, občino Ribnica in še na
               določena druga območja, tudi na druga urejena romska naselja, na robu katerih ležijo
               nelegalni deli in tako naprej.</p>
               <p>In jaz bi tukaj opozoril torej Amnesty International bi tukaj rada opozorila, da nas
               zdaj čaka veliko veliko dela zato da bomo stanje začeli vsi skupaj naslavljati na
               način, da bo tako kot je gospod Rudaš omenil, čez 15 let mogoče govoriti o romski
               manjšini, kot o sestavnem delu slovenske družbe, kot o davkoplačevalcih, ne pa o
               nekem socialnem problemu, območju kriminala in tako naprej. Žal bomo zelo hitro
               videli, kako bodo slovenske oblasti to zapeljale in to prav očitno na primeru občine
               Škocjan. In jaz tukaj pozivam slovenske oblasti naj zadevo vzamejo pod drobnogled,
               naj se pozanimajo, kakšno je tam dejansko stanje, kaj je občina predstavila v okviru
               svojih razpisov. Naj se preveri in analizira, kaj je potrebno storiti, kaj je mogoče
               storiti, da se stanje naslovi in upam, da bo slovenska politika zmogla ta korak, da
               bo romsko manjšino dejansko dvignila na isto raven, kot jo imamo državljani, ki smo
               pač slovenske narodnosti, zato, da čez 15 let, da bomo lahko čez 15 let govorili, to
               je v bistvu nekega posebnega izziva ali pa problema romske manjšine ni več, ampak da
               bomo lahko skupaj sobivali. Žal pa bo za učinke čez 15 let treba nekaj storiti danes.
               Jaz tukaj ne bi izgubljal preveč časa, ker smo o zadevah pač tako z romsko manjšino,
               kot sami, v rednem stiku tako služba za narodnosti kot z drugimi institucijami in
               oblasti se dobro zavedajo izziva, ki leži pred nami vsemi. Tukaj moramo vsi
               sodelovati, tukaj ne gre za neko bitko, kdo bo zdaj koga, ker se vsi zavedamo, da bo
               pač napredek prišel samo skozi sodelovanje nas vseh, da lahko vsi drug drugemu samo
               pomagamo, kot dokazujejo primer, kot je recimo Murska Sobota, pa tudi še številne
               druge, saj Murska Sobota ni edini primer. In na tem mestu mi se zavedamo, da je to
               zdaj nova vlada, pa tudi prejšnja vlada ni bila ravno dolgo na oblasti, pa tudi
               prejšnje vlade imajo svoj delež odgovornosti do tega, ampak dajmo ta proces, se
               obrniti v smer, ki nas bo čez 15 let pripeljal v vizijo, kot jo je prej predstavil
               Rudež. To je to z moje strani in pač napovedujem, da Škocjan bomo gledali, civilna
               družba, Škocjan bomo gledali. Kaj bodo oblasti naredile tam, to je zdaj vaš test, to
               bo signal, ki bo šel ven v Evropo. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Kovač. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp100">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Jernej Rovšek, jaz sem namestnik varuha človekovih pravic. V teh razpravah je težko
               govoriti, ne da bi se ponavljal in bom poskušal povedati samo bistvene poudarke iz
               naših ugotovitev in našega odnosa do tega poročila. Veliko je bilo že narejeno,
               predvsem to, da je poročilo za leto 2011 in da se je v tem času veliko naredilo.
               Poročilo je pa nekako v enem delu  tisti del, kjer so državni organi sodelovali dobro, je pa očitno, da
               občine so slabo sodelovale pri poročanju, ker so podatki zelo pomanjkljivi oziroma ni
               podatkov za mnoga področja, kjer so razmere lahko rečemo danes kritične, ker smo
               slišali od predstavnika Amnesty International.</p>
               <p>Varuh je ugotovil že lansko leto, da je osnovno vprašanje oziroma osnovni problem, ki
               ga je potrebno na tem področju rešiti so bivanjske razmere oziroma legalizacija
               romskih naselij, zato je pripravil posebno poročilo o bivanjskih razmerah in se
               osredotočil na jugovzhodno Slovenijo, okolico Novega Mesta, kjer je dejansko največ
               problemov in predlagali smo zelo konkretne predloge oziroma priporočila, kako naj se
               zadeve lotiti in kako jih reševati in bom povedal nekaj primerov, kaj smo mi
               predlagali, ker žal ta priporočila so bila zvodenela, ker je prejšnja koalicija od
               konkretnih zavez, so ostale samo še nek spisek želja, tako da smo mi predlagali v teh
               naših priporočilih predvsem prvič, da naj občine sprejmejo prostorske akte in v
               nadaljevanju, če občine tega ne naredijo, kaj naj naredi vlada oziroma, kako je
               potrebno nacionalni program ukrepov za Rome konkretizirati, da bodo ti projekti
               oziroma da bodo tam, kjer občine ne reagirajo, da bo pač država posegla in namesto
               občin, kjer je pad pozicija, recimo v nekaterih občinah se že 20 let pogovarjajo o
               istih zadevah in se stvari ne premaknejo, recimo Novo Mesto in podobno na Dolenjskem
               je teh primerov veliko. In mi smo predlagali, da bi se pač preko ukrepov države, ker
               pravna podlaga za to obstaja, pravna podlaga za to je 5. člen Zakona o romski
               skupnosti Slovenije, kjer pač piše, če je huje ogroženo zdravje, moten javni red in
               mir ali obstaja trajnejše ogrožanje okolja, da lahko nastopi država oziroma vlada in
               uredi razmere tam, kjer občine tega ne urejajo. Ne bom ponavljal, ker je kolega
               povedal za občino Škocjan. Jaz sem na Komisiji za peticije povedal in citiral
               odgovore župana te občine, kako se pravzaprav odgovarja. V enem stavku bi lahko
               rekel, da on pač meni, da za Rome v njegovi občini prostora ni in da je edina rešitev
               pač gredo nekam drugam, ne pove pa kam. Pravzaprav je bilo že precej povedano, zato
               da se ne bi ponavljal, aha, samo še ta predlog, ki je bil tudi danes v razpravi. Mi
               menimo, da je nujno spremeniti Zakon o romski skupnosti, glede sestave sveta romske
               skupnosti, glede sestave sveta romske skupnosti, ker kot je bilo rečeno, ta svet ne
               opravlja svoje vloge, tudi pri teh kritičnih primerih in ne zastopa vseh Romov v
               Sloveniji, ker recimo tam, kjer so problemi najhujši na Dolenjskem, ta svet romske
               skupnosti, ki naj bi bil predstavnik oziroma sogovornik za romske zadeve v razmerju
               do države, ne zastopa teh interesov in ne more pač legitimno delovati kot predstavnik
               vseh Romov, zato menimo, da je nujno, da ni potrebno čakati, da se bodo Romi med
               seboj uskladili glede tega zakona, ampak da naj vlada sama pripravi predlog zakona.
               Mogoče samo glede tega člena, ker mi menimo, da je to pač nujno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Rovšek. Želi morda predstavnik Državnega sveta besedo? Hvala lepa.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp102">

               <speaker>HARIS TAHIROVIĆ:</speaker>

               <p>Dober dan vsem. Mi smo iz zveze romske skupnosti <gap n="..."/> <stage>/ nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>, sem Haris
               Tahirović, predsednik zveze, smo iz Ljubljane.</p>
               <p>Kot so moji kolegi prej povedali, so stvari resnično še težke, glede reševanja naše
               romske problematike v prostoru. Nekatere, poročilo nekaterih aktivnosti na državni
               ravni, ne bi se strinjal s celotnim poročilom, glede uresničevanja tudi nacionalnega
               programa kot uresničevanje romske tematike v Republiki Sloveniji. Bi se navezal na te
               evropske socialne  sklade iz
               katerih so tudi Romi financirani in se uresničujejo naši cilji, premalo Romi
               vključeni v same te procese financiranja in vključevanja pri izvajanju programov in
               projektov, kot na šolstvu, kot na sociali in drugih kulturnih aktivnosti za Romsko
               skupnost. Tako, da marsikatera poročila mogoče, da niso tu bolj kriva ministrstva,
               kot tisti prijavitelji, ki dejansko zelo rabijo in izkoriščajo programe za romsko
               populacijo in si s temi prijavami delajo romsko industrijo, ustvarjanje kapitala nad
               Romi in različna poročila prihajajo tudi na ministrstvo, da so ta poročila tudi
               zavajajoča. Ne vključujejo se iz evropskih socialnih skladov, govorimo pri
               izobraževanju, na enem področju se izobražujemo, na drugem področju pa pozabljamo
               drugi del populacije. Se pravi, imamo dve skupini - privilegirana in ne privilegirana
               romska populacija. Tudi zaradi samega zakona, ki je tako še vedno v veljavi in dokler
               se ta zakon ne bo spremenil, te neke strategije še vedno obstajajo vprašanje resnega
               položaja Romov v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Če govorimo o samem zaposlovanju romske skupnosti, vidimo, da, in smo tudi dokaz, da
               velika zloraba pri zaposlitvi ravno zaradi ranjenih<stage>(?)</stage> skupnosti, kot je romska
               skupnost, zaradi sofinanciranja 95% iz socialnega sklada za zaposlitev Romov, se
               veliko neromskih ljudi prijavi in pridobijo ta dela namesto Romov in Romi ostajajo še
               vedno nezaposleni, kjer bi imeli še to edino možnost se zaposliti preko Zavoda za
               zaposlovanje preko teh programov za ranjene skupnosti, kot je sama romska skupnost.
               To se pravi, to, da je naraščanje zaposlovanja romskih skupnosti, ne vem kako
               oceniti, po moje niti ca 5% ni. Je zaposlena na podlagi tega razpisa in so zaposleni
               pod lažnim evidentiranjem, da je zaposlen Rom preko teh programov.</p>
               <p>Romska skupnost Zveza Umbrella zaradi samega zakona o romski skupnosti v nekaterih
               občinah doživljamo še vedno diskriminacijo in nekateri župani, nekatere občine se
               zaradi tega zakona ne želijo ukvarjati z drugo romsko populacijo, ki nima svojega
               predstavnika znotraj občin. In nekatere občine celo zanikajo da imajo Rome v njihovih
               občinah. Zaradi tega tudi, zaradi neresnega dela in ne vem ali ne želijo urediti teh
               vprašanj Romov ali želijo urediti, kakor je gospod Darko povedal, mi smo romska
               skupnost, smo pripravljeni tudi sami delati pri temu, da pomagamo, ne da nagajamo,
               ampak da pomagamo skupaj najti izhodišča in uresničevati misijo, jaz ji rečem,
               nemogoče, ampak upam da jo bomo uspeli nekako spraviti. Zaradi socialnih in drugih
               položajev Romske skupnosti je tudi, v tem času bo še bolj težko zaposliti Rome in so
               v sami tej krizi in Romska skupnost  bo še v težjem položaju se znašla. Zdravstvene težave so tudi pri
               Romih zelo visoke zaradi zavarovanja, zaradi določenih pomanjkljivih dokumentacij, in
               se nekatere romske organizacije zavedamo in trudimo nekako stopiti z ministrstvi kot
               je za socialo, ampak na žalost zmeraj tisti programi se nastavijo tako težki kot da
               ne želijo, kot da želijo preprečiti, da ne moremo romske organizacije priti do teh
               sredstev in se ta sredstva dejansko podeli na druge strani in ta denar ne pride v
               nobeno konkretno reševanje romske problematike, zato je takšno stanje kot je. Zato
               predlagam, da ministrstva se pogovarjajo z bistvenimi romskimi organizacijami, katere
               lahko pomagajo k hitrejšemu reševanju romske problematike. In zato tudi Zveza romskih
               skupnosti podpira vrnitev urada za narodnostna vprašanja v tisti položaj v katerem je
               urad za narodnosti bil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Tahirović.</p>
               <p>Predstavnika vlade sprašujem ali naredimo prej razpravo med poslanci ali želite že
               sedaj? Izvolite, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp104">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo dve, tri zadevi pojasnil in bom gospodu Baluhu tudi prepustil
               besedo.</p>
               <p>Prva ugotovitev gospoda Kovača je pravilna. Gre za poročilo, ki obsega drugo polovico
               leta 2010 in leto 2011. Na začetku leta 2012 je bilo poročilo pripravljeno, v
               novembru poslano v obravnavo. Tako, da tukaj je en zamik in zato mislim, da je
               pomembno tisto kar sem uvodoma rekel, da je to ena dobra priložnost ne samo zaradi
               tega, ker je to neka zakonska obveznost, ampak zato, da se pogovorimo, vidimo kakšno
               je bilo stanje in kakšno je trenutno stanje. To je ena. Drugo. Mislim, da tudi v
               samem poročilu je posebej izpostavljeno, da je vsekakor treba v naslednjem obdobju
               preveriti zakon, videti ali ga je res potrebno nadgraditi, kje v katerih delih, enako
               tudi sam nacionalni program. Tako, da me veseli, da imamo tukaj podoben ali enak
               pogled. Poročilo pa je, kar sem tudi poudaril v uvodu, narejeno zelo pregledno ravno
               zaradi tega, da se zelo jasno vidi kdo je uspel opraviti del svojih obveznosti, ker
               se strinjam, da za vse nas, ki smo tukaj prisotni je še veliko dela, skupnega dela,
               da pa smo bili pri tem nekateri bolj, nekateri nekoliko manj uspešni. In tam kjer smo
               bili manj uspešni temu je treba v naslednjem obdobju dati posebno pozornost.</p>
               <p>Mogoče v zvezi z dvema, trema konkretnima zadevama, ki so bile izpostavljene, bi za
               pojasnilo prosil še gospoda Baluha.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp106">

               <speaker>MAG. STANKO BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči.</p>
               <p>Kot prvo bi omenil, da sem vesel kritik, ker to je dodatna spodbuda za delo naprej.
               Kot prvo bi omenil, da morda nacionalni program ukrepov, ki je že v Sloveniji
               obstajal leta 1995 in se je potem uresničeval kakor se je uresničeval, ker je bil
               zelo ohlapen. Zaradi tega smo se v letu 2010 odločili oziroma že prej, da je
               konkretno potrebno pristopiti k nacionalnem programu ukrepov, ki bo ciljno usmerjen,
               ki bo finančno ovrednoten in bo  potem tudi implementiran in to je v tem nacionalnem programu ukrepov.
               Sodelovale so različne nevladne organizacije pri pripravi tega programa tudi tisti,
               ki nekateri tukaj zdaj sedite zraven, ki ste upravičeno tudi kritični. V času
               priprave samega nacionalnega programa ukrepov, ki je bil tudi jasno po vseh postopkih
               izveden niste imeli kakšnih velikih idej, ampak kot pravim gre za poročilo, ki je
               letno skladno z Zakonom o romski skupnosti in to je neke vrste opravljena revizija
               tistega kar je bilo narejenega in tukaj nočem nikogar zagovarjat ne državo in ne
               lokalnih skupnostih in tudi ne romske skupnosti. In ko je bilo to poročilo lani na
               seji komisije 20.9. obravnavano, na sami seji so bili tudi nekateri, ki tukaj danes
               sedijo, je bil sprejet sklep, da se potem to poročilo, objavljeno poročilo objavi
               tudi na spletni strani ministrstva in da se dajo tudi kakšne pripombe na to poročilo
               in v tistem vmesnem času nismo dobili nobene pripombe. Tako, da z vsem spoštovanjem
               so sprejete tudi te kritike, ki so bile danes izrečene in jih bomo v bodoče tudi
               upoštevali. In tudi prioritetne naloge, ki smo si jih v prejšnjem sklicu vladne
               komisije zadali v petih točkah. Jaz računam, da bi te prioritetne naloge lahko ostale
               kot prioritetne naloge tudi za bodoče delo te komisije, kjer so zapisane točke tudi
               morda nekaterih kritičnih pripomb, ki smo jih bili danes tukaj deležni. In zdaj naj
               še dodam k temu nacionalnemu programu ukrepov, da je Evropska komisija zaprosila
               Republiko Slovenijo za posredovanje tega nacionalnega programa ukrepov. Evropska
               komisija ima svoj nacionalni program do leta 2020 in tukaj nam pušča in ovrednoten
               nacionalni program ukrepov je bil zelo pozitivno, seveda z nekaterimi kritikami, ki
               jih je potrebno tudi dejansko realno tudi danes sprejeti. In mi se tega tudi zavedamo
               in zaradi tega je bil tudi eden od sklepov prioritetnih nalog, da se lotimo in
               odpremo ta nacionalni program ukrepov in ga dopolnimo v skladu z novo finančno
               perspektivo 2014-2020.</p>
               <p>Zdaj pa morda še, da se dotaknem čisto na kratko občine Škocjan, ki je bila danes
               tukaj tudi večkrat izpostavljena. Jaz se zahvaljujem vsem nekaterim, ki ste tukaj
               prisotni, da ste me obvestili o samih dejavnostih. Gospa državna sekretarka gospa
               Vonta in jaz sva bila 14 dni nazaj na seji komisije za romska vprašanja v občini
               Škocjan. O samem dogajanju ne bi govoril, je pa dejstvo, da v teh faktih o katerih
               danes govorimo ni bilo niti indica in tudi na direktno vprašanje kaj se bo konkretno
               zgodilo z romsko skupnostjo v občini ali bo umeščena v pripravo prostorskega načrta
               oziroma kakšna je vizija občine nismo dobili jasnega odgovora oziroma bil je tudi
               celo konkretno postavljen na vprašanje ali se bo izvajalo na konkretnem teritoriju
               kakršenkoli poseg nismo dobili odgovora. In 14 dni ali tri tedne po tem dobimo sliko
               o kateri danes mi tudi govorimo. Jaz sem nemudoma stopil tudi v stik z županom občine
               Škocjan, ki ni na prvem najinem pogovoru hotel podati odgovora kaj se konkretno tam
               dogaja. In po najini prekinitvi razgovora me je potem naknadno še enkrat poklical in
               mi je dal tudi informacijo, da so dejansko dobili dovoljenja za nek poseg v okolje v
               bližini romskega naselja. Zagotovil mi je tudi da so se pogovarjali s predstavniki
               romske skupnosti, seveda iz nevladnega sektorja sem jaz dobil, da to ni res, ker so
               oni dobili drugačno informacijo in da ima občina skupaj z romsko skupnostjo tudi
               predlog za razrešitev nastale situacije katero bi naj dobili govorim v pogojniku, bi naj dobili tudi mi vabilo
               na predstavitev tega predloga razrešitve. O tem pa še čakamo. Toliko morda z moje
               strani. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Gospod mag. Baluh hvala lepa. Jaz bi predlagal tako, da bi dal besedo poslankam in
               poslancem. Predstavniki Vlade in ostali vabljeni se pa lahko tudi prijavite vmes med
               to razpravo. Tako, da bi bili čim bolj operativni. Zaenkrat imamo štiri prijavljene,
               poslanka in poslanci. Prva je gospa Eva Irgl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp108">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, predstavniki
               romske skupnosti in predstavniki Vlade. Jaz bom kratka. Glede na to, da smo to drugo
               poročilo o položaju romske skupnosti, kot je bilo tudi že uvodoma navedeno,
               obravnavali že na Komisiji za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti, in
               sicer 13. februarja. Glede na to, da je bilo izrečenih v uvodnih besedah s strani
               nekaterih predstavnikov precej kritičnih besed na obravnavo teh romskih vprašanj bi
               pa vendarle želela izreči oziroma izpostaviti naslednje. Državni zbor se redno
               ukvarja z vprašanji romske problematike. Še posebej Komisija za peticije ter za
               človekove pravice in enake možnosti je v vseh letih svojega obstoja se redno
               seznanjala s to problematiko. Tudi redno je spremljala kaj se dogaja na tem področju
               in nič drugače ni tudi danes. Seveda pa je drugo vprašanje, kako efektivno pa se s
               temi vprašanji potem sooča v realizaciji konkretno Vlada, se pravi izvršilna veja
               oblasti in tudi občine same.</p>
               <p>5. aprila smo imeli, predstavniki romske skupnosti se bodo tega spomnili, skupaj s
               predsednikom Državnega zbora gospodom Jankom Vebrom, sva imela pogovor s predstavniki
               Romov ob svetovnem dnevu Romov. Poleg gospoda Rudeša, ki nas je v začetku nagovoril,
               smo se pogovarjali tudi z Zvezo Romov Slovenije, s svetom romskih skupnosti, z
               Romskim informacijskim centrom pa tudi z Romskim akademskim klubom. In tukaj je bilo
               izpostavljenih kar nekaj ključnih vprašanj, vezanih na strategijo romske
               problematike. Vsi skupaj smo se namreč zelo dobro zavedali, da leta 2007 izglasovan
               zakon o romski skupnosti, krovni zakon, je bil izjemno dobra popotnica, ne samo za
               nas, ampak tudi za druge evropske države, ki niso imele tega tako urejenega, na tak
               celovit način, ampak bolj po področnih zakonih na različne načine. Vendar pa seveda
               se je tudi znotraj te zakonodaje, to pa moramo reči, tudi kasneje so se odprla
               določena vprašanja, ki jih je danes potrebno urediti, predvsem kar zadeva 5. in 10.
               člen zakona, ki govorita o poseganju države na področju urejanja bivanjskih razmer v
               romskih naseljih. To se absolutno strinjamo. Zato smo tudi na komisiji obravnavali
               posebno poročilo varuha človekovih pravic o bivanjskih razmerah Romov na območju
               jugovzhodne Slovenije. In tudi gospod Rovšek je uvodoma povedal, da je varuhinja
               seveda dala nekatera priporočila, ki bi jih bilo potrebno uresničevati.</p>
               <p>Na samem pogovoru s predstavniki romskih skupnosti se je pravzaprav izkristalizirala
               ena ključna ugotovitev, da slovenska država na vseh področjih je naredila pomemben
               korak naprej pri reševanju romskega vprašanja. Vendar pa vse skupaj seveda na tej
               poti čaka še veliko težkega dela. Ampak tiste ključne stvari, ki pa so vendarle bile
               narejene pa so predvsem področje vzgoje in izobraževanja. To je bilo že večkrat
               izpostavljeno, predvsem ko je bila pripravljena ta dopolnjena verzija strategije
               vzgoje in izobraževanja Romov v Republiki Sloveniji. Na tej podlagi so bili potem
               izvedeni številni pozitivni ukrepi, od romskega pomočnika  do izbirnega predmeta Romska kultura, kjer se je še
               posebej pokazalo, da se želi utrjevati identiteto in ohranjati romsko kulturo. Tudi
               področje zaposlovanja, ne glede na to, da smo danes vsi skupaj v izjemno težki
               situaciji, finančni, gospodarski in da se vsi skupaj v tej državi moramo soočiti s
               tem problemom. Kljub temu lahko rečem, da so bili zaznani tudi nekateri pozitivni
               koraki naprej, predvsem glede zaposlitvenih programov, ki so vendarle bili namenjeni
               bolj ranljivim skupinam, med njimi seveda tudi Romom. Kar pomeni, da se tudi, če
               pogledamo s tega vidika se je vendarle število vključenih v različne zaposlitvene
               programe povečalo. Omenila sem že kot pozitivno področje kulturne dejavnosti. Tukaj
               vendarle prihaja vsakič znova do krepitve romske identitete, ne nazadnje, kot sem že
               prej omenila, da smo imeli razgovor 5. aprila s predstavniki romskih skupnosti, ni
               odveč če tukaj povem, da smo si potem ogledali tudi tri filme, ki so jih ustvarili
               mladi romski ustvarjalci in seveda tudi to področje se nedvomno podpira. Tisto kar pa
               je bolj problematično pa je predvsem področje zdravja in bivanjskih razmer, to smo že
               večkrat opozorili, tudi danes je bilo to slišano in seveda tudi nekateri drugi
               problemi, ki se mi pa zdi, da se redno pojavljajo in ponavljajo ne samo v tem
               poročilu, se pravi drugem poročilu o položaju romske skupnosti, ampak tudi sicer v
               poročilu varuha človekovih pravic, ko vedno znova opozarja na določene kršitve s tega
               področja, pa tudi v posebnih poročilih, ki jih prav tako pripravlja varuh.</p>
               <p>V Slovenski demokratski stranki bomo podprli to poročilo, ki je danes pred nami, to
               smo storili že na Komisiji za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti.
               Takrat so to poročilo predstavljali še predstavniki prejšnje vlade, tudi poročilo se
               nanaša, je bilo sestavljeno oziroma zapisano iz tistega obdobja, tako da jaz vsem
               skupaj želim predvsem da bomo na tem področju delali še naprej dobro in da bomo lahko
               odpravili nekatere problematične zadeve, vezane na romska vprašanja. Seveda pa ne
               smemo pozabiti, da vedno so pa tudi pozitivne plati, ki jih premalokrat slišimo s
               tega področja, večkrat bolj negativne.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica Komisije za peticije in človekove pravice, enake
               možnosti.</p>
               <p>Naslednji je prijavljen gospod Matjaž Zanoškar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp110">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Lep pozdrav vsem, predstavnikom romske skupnosti, predstavnik
               Amnesty International je šel. Vsi ostali, lep pozdrav, v imenu stranke Pozitivna
               Slovenija in v mojem imenu.</p>
               <p>Na žalost je to, lahko ugotovimo na začetku, da je poročilo z nekim časovnim zamikom
               in morda tudi zaradi tega prihaja do, na eni strani, do poročila, ki je na prvi
               pogled zelo lepo z nekaterimi pripombami, na drugi strani pa realna slika, ki so jo
               dali predstavniki, gospod Rudež in gospod Tahirovič v sredinah o katerih se danes
               pogovarjamo.</p>
               <p>Nesporno je, da je država Slovenija že od nekdaj kazala interese za urejeno družbeno
               okolje v sklopu romskih skupnosti, saj ne nazadnje leta 2007 je bil sprejet ta zakon
               o katerem je govorila kolegica in sprejet je tudi Nacionalni program izvajanja
               aktivnosti v Romski skupnosti. Res pa je tudi to, da vse ne gre tako, kot je
               zastavljeno, čeprav deklarativno vse štima, je urejeno. Država si na deklarativni
               način prizadeva, da bi bilo to urejeno, ko pa gremo pogledati realizacijo so stvari
               nekoliko drugačne. Pa ne želim jemati v posebno zaščito predstavnikov Vlade in
                  Vlado. Od zdaj naprej bo to
               vprašanje obravnaval kabinet oziroma v sklopu kabineta in prepričan sem in tudi upam,
               da bo uspešno obravnaval to vprašanje romske skupnosti. Ne želim vzeti v zaščito, ko
               govorim o tem, da problemi ki so bili danes pokazani, torej problemi na področju
               bivanjskih razmer, problemi tudi na področju zdravstvenih in socialnih razmer, so
               stvari, ki spadajo v okrilje in pristojnosti občin. Danes tu na tem sestanku ne
               vidimo nobenega predstavnika občin, ne združenja ne skupnosti občin. In te stvari so
               verjetno tiste o katerih gospod Rudež govori, da razmere niso enake v vseh romskih
               okoljih. To se pravi, nekatere občine posvečajo temu večjo pozornost in bolj aktivno
               in uspešno rešujejo ta vprašanja, nekatere pa nekoliko manj. Saj to se je dalo
               razbrati iz vseh teh izvajanj, ki ste jih imeli. Občine imajo pristojnosti, da
               uredijo romska naselja in ne nazadnje je tudi vlada v prejšnjih obdobjih razpisovala
               posebne razpise na SVLR-ju iz katerih je lahko občina ob prijavi črpala sredstva za
               ureditev infrastrukture v romskih naseljih. In če pogledamo nazaj, ta sredstva niso
               bila počrpana. Ta sredstva so ostajala, torej nekatere občine ali namerno ali nevede
               niso izkoriščale teh sredstev, s katerimi bi lahko pomagala romskim naseljem in
               uredila to infrastrukturo na primeren način. In ne nazadnje ko gre za rušenje, tako
               kot pravite oziroma odločbe inšpekcij, inšpektoratov in tako naprej, potem je občina
               tista, ki je gospodar s prostorom. In občina ima vse vzvode, da naredi OPPN-je, torej
               občinske področne prostorske načrte, kjer bo opredelila romska naselja v neko urbano
               naselje in bo izdelala za to načrte in na tak način tudi pomagala, da se bo stvar
               uredila v romskih naseljih. Ampak, jaz mislim, da bi si morali naprej prizadevati, da
               se stvari uredijo, vsaj te najbolj kritične, o katerih ste govorili, čeprav bi rekel
               tako, na splošno gledano nekaj stvari pa se je uredilo, nekaj stvari se je uredilo in
               tako je tudi prav, bi pa moral tudi Urad Vlade v nadaljevanju z velikim apelom, vsaj
               do tistih občin, ki ne izvajajo svojih dolžnosti in odgovornosti do romskih skupnosti
               pritisniti na nek način na njih, od njih zahtevati, da se to uredi, da se da v
               njihove prostorske plane, prostorske načrte in da če so razpisana sredstva konkretno
               za ureditev romskih naselij, da se ta sredstva koristijo, da se potroši in da se
               namenijo na ta način za to, za kar so pač namenjena. Torej, seveda danes bomo
               sprejeli to poročilo s pripombami, saj to, kar slišimo zdaj in verjetno tudi naprej v
               razpravi s strani romskih skupnosti in tudi ostalih je treba dati v poročilo, je
               treba poročilo dopolniti z vsemi temi pripombami, ki bo potem tudi izhodišče za delo
               vseh na vladi, ki se ukvarjajo z vprašanjem romskih skupnosti. Torej, ko bomo
               potrjevali poročilo bi želel, da se vse te stvari, vse te pripombe, ki so bile dane
               in bodo še dane, vključijo v to poročilo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala, Matjaž.</p>
               <p>Naslednja je gospa Majda Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp112">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>Ker že nekaj časa traja seja se mi zdi tako, pa naj bo vseeno vljudno in vas še
               enkrat lepo pozdravljam.</p>
               <p>Ampak, tisto, kar bi rada uvodoma ob poročilu povedala je to, da ga spremlja neka
               okoliščina, ki bi ji jaz rekla anahronizem. To poročilo obravnava romsko tematiko v
               času delovanja Pahorjeve vlade. Poročilo je bilo posredovano in naj bi bilo
               obravnavno v času Janševe vlade, zdaj pa ga na matičnem delovnem telesu obravnavamo v
               času ali začetku nastopa vlade Alenke Bratušek. Zakaj o tem govorim tako - zaradi
               tega, ker vidim različnost v pristopu k romski tematiki. In bom skušala povedati,
               tisti, ki me bo tem srečujejo že leta in leta vejo in bi rada na nekaj stvari
               vendarle opozorila, in gospod Baluh, tudi jaz nimam nič proti temu, če je kdo zelo
               kritičen. Samo, ko slišim, da  nacionalni program ukrepov za Rome nima konkretnih zadolžitev, rada
               preverim ali je in sem preverila, so ukrepi, so številke, so nosilci, tako da se
               potem tudi uspešnost uresničevanja sprejetega nacionalnega programa da pregledovati.
               To je prva stvar. Zdaj, kar zadeva zakon o Romski skupnosti, jaz nisem tako zelo
               prepričana, da je v splošno zadovoljstvo vseh, saj navsezadnje so bile posamične
               določbe tega zakona posredovane tudi Ustavnemu sodišču in ne samo enkrat, že večkrat
               je bilo tudi govora o tem, da je zakon potrebno pregledati, dopolniti, spremeniti, ne
               mogoče samo v enem členu, sedaj se govori šesti pa deseti. Treba je pogledati tudi
               marsikaj - pardon, peti - treba je pogledati še marsikaj drugega, če se bo že zakon
               odpiral. Ampak pri tem bi bilo dobro, da te pripombe ne bi vzele preveč časa zaradi
               tega, ker je čas pomembna kategorija pri razreševanju te tematike. Zdaj, omenjena je
               bila tudi odsotnost strategije. Jaz se vsaj ene strategije zelo dobro spomnim, to je
               strategija vzgoje in izobraževanja za Rome. In ni naključje, da je največ narejenega
               ravno v izobraževanju zaradi tega, ker je tista prva strategija iz leta 2004 začrtala
               stvari, potem v letu 2011, zato govorim, to so pomembne letnice, 2011 je bila
               strategija dopolnjena in zdaj poglejte kako je treba, kakšne teme se lotevati tudi
               preudarno in postopno, bi rekla, saj za tiste, ki jih zadeva, to ni tolažba, ampak
               vendarle. V središču prve strategije, izobraževanje je bilo osnovnošolsko
               izobraževanje, druga strategija izobraževanja je postavila v ospredje vrtce in
               srednješolsko izobraževanje in zdaj romska skupnost sama opozarja na to, da je treba
               kaj več storiti tudi za akademsko, se pravi za terciarno izobraževanje. In vsi tisti,
               ki dvomijo kako pomemben je kakovosten vrtec, bi morali samo k Romom pogledati in
               videti koliko uspešnejši so romski otroci v osnovni šoli od kar so vključeni tudi v
               vrtce. Zato je zame naravnost škandalozno, da se v tej državi pogovarjamo o črnih
               gradnjah z različnih zornih kotov. Tam nekemu vrtcu nekaj kvadratnih metrov hodi
               narobe, pa bi ga nekateri kar rušili, kot drugod, so pa stvari malenkost drugačne, pa
               mogoče kdo celo postane malo sentimentalen, saj to je pa tako lepa stavba, saj to je
               pa vendar škoda rušiti. Ne bom imen omenjala. Toliko glede tega kar zadeva strategijo
               in kar zadeva nacionalni program. In še na eno stvar bi opozorila. Veste, nisem imela
               po naključju tako kritična poprej in sem se malo v polemike spuščala, ko vem kako je,
               če človek spoštuje Poslovnik, ne more zmagati. Svet za spremljanje uresničevanja
               strategije je bil tudi, 17-članski svet je bil. To je bil eden izmed tistih svetov,
               ki je bil leta 2012 ukinjen, v navalu ukinjanja različnih svetov. Ampak to so vse
               stvari, ki so zelo pomembne, da imate nek dovolj pluralno sestavljen organ, ki
               spremlja, in ki potem pravočasno opozarja, kje bi se dalo kaj izboljšati ob bistveno
               manjših vložkih kot kasneje.</p>
               <p>Zdaj pa še nekaj na račun obravnav, ki jih imamo tako, bi rekla, ki jih imamo na te
               obravnave v poročilih verjetno tudi različne poglede. Jaz pritrjujem namestniku
               varuha človekovih pravic, gospodu Rovšku, pa on ne bo nič presenečen, če bom zdaj to
               povedala, ker je to že najmanj trikrat slišal, da je nedopustno, da se posebno
               poročilo Varuha človekovih pravic  z zelo konkretnimi priporočili, v Državnem zboru spremeni v Blažev
               žegen. To je bil ravno tisti problem, ki smo mu bili priča v lanskem letu, da smo
               imeli pred seboj konkretna priporočila, poglejte, kako dvolično zganjamo. Po eni
               strani pravimo, da hočemo konkretnosti, ko so bile konkretnosti ponujene so bile
               umaknjene. Varuhovo poročilo je šlo s konkretnimi priporočili in je zapolnilo ravno
               tisto vrzel, o kateri smo že bili tudi slišani, namreč, da je največji primanjkljaj
               na ravni lokalnih skupnosti, tudi ti kolega Zanoškar si na to opozarjal. Nam nič ne
               pomaga, če mi deklarativno sklenemo, da je treba bolje črpati Evropska sredstva in
               vse to, vprašanje je, če potem umanjkajo tista priporočila, ki bi pa nalagala
               lokalnim skupnostim, da tudi kaj konkretnega naredijo zato, da se bodo lahko evropska
               sredstva počrpala. To je in soglašam. Jaz sem šla preveriti ali sta bili skupnost in
               zveza občin vabljeni bili, pa jih ni. To so tiste stvari, ki bi jih bilo vendarle
               dobro, da kdaj ostane kdo na neki seji pri obravnavati točke od začetka do konca, ne
               samo da svoje pove, potem pa je s tem zadovoljen. Mislim, da je tukaj sodelovanje
               treba okrepiti, jaz že verjamem, da smo deležni pohval, ko pridejo iz Evrope k nam
               pogledati stvari, pa jim potem puščo pokažemo, ne puščo, puščo ponavadi pokažemo. To
               je urejeno, s tem se lahko pohvalimo, tam celo lahko rečemo, da imamo, nimamo težav s
               tem, da bi bili segregirani otroci v vrtcu, to vse lepo gre. Ampak kaj drugega, ko je
               pa treba kaj drugega narediti, se še o čem drugem pogovarjati, nam pa nekako zmanjka
               naboja tistega energijskega, da bi storili kaj več. Jaz si želim, da bi se stvari
               premaknile, ker zdaj je bilo pa že dovolj idej za to, kaj morebiti bi se dalo še
               napraviti, čeprav potem na uradnem vabila ni bilo odgovorov, ampak če rečem, da so
               take obravnave poročil namenjene temu, da se s poročilom seznanimo, da pa potem tudi
               slišimo tisto, kar je bilo v razpravi povedanega, da bi se kaj od tistega, kar je
               bilo povedano tudi slišalo in tudi uresničilo, čeprav je potem morebiti glasovanje
               pokazalo drugačen izhod in je bila sprejeta manj zavezujoča blažja oblika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala gospa Potrata. Preden dam besedo gospe Hočevar, samo toliko, da pojasnim, jaz
               se sicer z vami strinjam, da je anahronizem, da obravnavamo to poročilo, ki ima že
               malo brade, vendar moram povedati, da sam ko sem prevzel funkcijo, da sem takoj
               uvrstil to zadevo na dnevni red. Tako, da nisem čakal nič in je praktično že na tej
               seji smo to obravnavali. Seveda pa tudi jaz obžalujem, da se ni to obravnavalo že
               kdaj prej, ker bi bili verjetno ti ukrepi oziroma ta poročila in priporočila malo
               drugačna. Ampak, tega ne bi več ponavljali okoli, to pač smo uvrstili zdaj, jaz sem
               takoj, ko je bila prva možnost sem to uvrstil na dnevni<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp114">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Samo dva stavka. Ni letelo na predsednika odbora, pač pa je hotelo pojasniti samo to,
               da se vidiki zaradi tega spreminjajo. Samo to. In nisem hotela pojasnjevati, ni pa
                  bila kritična ali hudobna
               pripomba, najmanj od tega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Nisem niti tako razumel. Bolj zaradi javnosti sem hotel pojasniti, da sem to poročilo
               takoj, ko mi je bila dana možnost, uvrstil na dnevni red seje našega odbora.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo gospe Hočevar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp116">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in ponovno lep pozdrav, predstavnikom romskih skupnosti. Zgodovinski
               viri Rome na ozemlju Republike Slovenije omenjajo že v 15. stoletju. Svoj krovni
               zakon pa ste dobili leta 2007. Danes v letu 2013 pa sprejemamo šele drugo poročilo o
               romski problematiki v Sloveniji. V bistvu to kaže na to, da najbrž tudi na tej seji
               ne bomo rešili vseh problemov, ki ste jih danes izpostavili. Jaz s poročilom, ko sem
               ga prebrala, se mi zdi korektno, transparentno in z njim nimam problemov. Seveda
               papir pa vse prenese. In ko pač pridete iz prakse iz vsakdanjega življenja pa se
               naniza kupica težav s katerimi se srečujete. Vesela sem, ko ste opozorili na določene
               pomanjkljivosti v nacionalnem programu ukrepov, da so dejansko tudi predstavniki s
               strani Vlade, da se tega zavedajo in da nekako, če sem prav razumela gospoda Baluha,
               da pripravljajo oziroma da razmišljajo o prenovi nacionalnega programa. In mi kot
               poslanci seveda lahko naredimo, da Vlado na to opozorimo. Jaz mislim, da sedaj ko bo
               ta urad nekako sodil neposredno pod predsednico Vlade, da se bodo tudi te zadeve
               hitreje odvijale.</p>
               <p>Tudi kar se tiče samega zakona o romski skupnosti sem prepričana, da boste, tudi če
               ne boste sedli za skupno mizo, da Vlada ve kaj mora narediti in da bodo pač spremembe
               in dopolnitve tega zakona čim hitreje poslala v Državni zbor.</p>
               <p>Jaz sama, da ne bom predolga, vidim izboljšanje problematike, da naredimo še več za
               romsko skupnost res v enem zavzetem in aktivnem sodelovanju, tako države kot občin,
               pa tudi nevladnih organizacij. Ampak nobena strategija, noben zakon in noben, bom
               rekla, nacionalni program ne bo rešil vse probleme, če ne bomo mi Slovenci kot
               posamezniki vsak posebej pomagali pri izkoreninjenju diskriminacije. To pa mora
               prehajati iz vsakega posameznika, da se proti temu borimo v svojem okolju in dejansko
               to živimo in udejanjamo na vsakem koraku. In v bistvu predvsem tega jaz želim
               predstavnikom romskih skupnosti, da bi vsako leto naredili korak več k odpravljanju
               diskriminacije. Če pa boste imeli težave, dobro tako kot se omenili občino Škocjan
               ali pa katere druge, vas pa vabim, da se s svojimi problemi lahko obrnete tudi na
               Poslansko skupino Državljanske liste. In če ne drugega, bomo pomagali s poslanskimi
               vprašanji oziroma s pobudami na Vlado Republike Slovenije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Od poslancev je prijavljen še gospod Horvat, potem gospa državna
               sekretarka in namestnik varuha človekovih pravic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp118">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Lep pozdrav vsem vabljenim, posebej predstavnikom
               romske skupnosti v Republiki Sloveniji. Ne bom se toliko ukvarjal z dolžino brade
               tega poročila. Vam pa čestitam, gospod predsednik, da, kot ste rekli, ste takoj, ko
               ste prevzeli to funkcijo poročilo uvrstili na dnevni red. Očitno vaši predhodnici
               gospe Kociprovi ta problematika ni dišala. Je pa res, da je pravzaprav kolesje v tej
               državi se, žal, kakšne štiri mesece, skoraj pet, že ustavilo.</p>
               <p>Je pa tudi res, roko na srce, naši sodržavljani, predstavniki romske skupnosti, ne
               bodo najbrž nič boljše, žal nič boljše živeli, če poročilo sprejmemo in tudi nič
               slabše, če ga ne sprejmemo. Jaz ga bom seveda podprl. In tudi apeliram  na vse v prihodnje, da se ta
               poročila obravnavajo bolj ažurno. Bil sem zraven, k je koalicija 2004-2008
               usklajevala z romsko skupnostjo v Republiki Sloveniji besedilo Zakona o romski
               skupnosti v Republiki Sloveniji. Sem sicer razočaran, da danes vidim, da menda prav
               ta zakon razdvaja romsko skupnost. Gospe in gospodje, če je to in verjamem, ker to
               poročajo predstavniki romske skupnosti in tudi predstavniki Vlade, če je to tako, za
               božjo voljo, dajmo si nalogo, da še pred parlamentarnimi počitnicami noveliramo ta
               zakon. Jaz ne vem kje je tukaj problem, ker če poznamo diagnozo, potem verjetno
               poznamo tudi v kateri smeri morajo spremembe iti. Mogoče poenostavljam, ampak dajmo
               potem vložiti napore, da te nekonsistentnosti, če obstajajo v zakonu, da jih
               odpravimo. Osnovna ugotovitev ali pa aksiom, ki ga jaz zagovarjam, je ta, da je
               lokalna skupnost tista, ki pa seveda mora imeti finančno podporo tudi z državne
               ravni, ki ureja sožitje predstavnikov romske skupnosti in večinskega naroda. Jaz bom
               nekaj primerov dobre prakse navedel iz občine iz katere prihajam. To je občina
               Črenšovci, ki ima romsko naselje Kamenjci, ki ga si poznate, žal ga pa ne pozna to
               poročilo. In ne mi zdaj govoriti, da občina Črenšovci ni poročala niti ne želim, da
               občina poroča, ker če se je občina Črenšovci prijavila in uspešno izvedla kar nekaj
               projektov, in če tam hodijo vsi dosedanji predsedniki republike in mednarodne
               delegacije, ne zahtevajte od občin, ki so kadrovsko podhranjene in šparajo, zato da
               tudi takšne projekte realizirajo, da potem še pošiljajo neka mega poročila. Mene je
               malo sram, da tukaj v kazalu ne vidim občine Črenšovci, trdim pa, da je ena od
               najuspešnejših občin, kako ima urejeno zadevo v zvezi z romsko skupnostjo. In
               spoštovana koalicija, ki napovedujete ukinjanje malih občin, združevanje ali karkoli,
               jaz bom tukaj potegnil enačaj. Ukinjanje občin je povečanje problematike romske
               skupnosti. Mislim, da bo pod to trditev se podpiral tudi izkušeni župan in moj kolega
               Zanoškar. Tega ne delajte, ker če boste to naredili, se bo problematika Romov
               povečala. Verjemite, povečala se bo.</p>
               <p>V moji občini, mislim da je bila ena prvih občin, ki je tudi zagotovila, da so vsi
               pripadniki, torej otroci, romske skupnosti, zaključili tudi osnovno šolo. Ampak veste
               kako se je začelo? Pred dobrimi 40. leti smo imeli enega učitelja, bil je entuziast,
               in je šel v biciklom v to romsko naselje in je otroke vozil v šolo in potem spet
               domov. Mogoče se boste danes smejali, mogoče boste rekli, ja da pa to danes ne gre.
               Res je, da danes mogoče res to res ne gre, ker je tudi občina zadolžena, da otroke
               pripelje z nekoliko bolj komfortnimi vozili v šolo, ampak tako se je začelo in šele
               po nekaj desetletjih so rezultati vidni. Danes imamo problem in tukaj soglašam z
               nekaterimi, ki ste razpravljali pred menoj, da nekako otroci osnovno šolo zaključijo,
               torej otroci romske skupnosti zaključijo, potem je pa problem, ker ni nadaljevanja
               šolanja. Tukaj moramo narediti več. Mi smo v tem zadnjem času, ker sem tudi občinski
               svetnik v občini Črenšovci realizirali nekaj fantastičnih projektov. Zgradili smo
               romski kulturni center, z računalniško, avdio, video, ne vem kakšno še opremo.
               Kulturni center v katerem bodo še nekatere vaše skupnosti lahko še dolga leta samo
               sanjale. Zdaj se zaključuje projekt Roma karavan, vreden 660 tisoč evrov. Gre za
               konjski hlev, te dni prihajajo konji v ta hlev.  Jaz tu vidim tudi neko turistično dejavnost in če
               rečem turistično dejavnost vidim tukaj tudi denar. Seveda je pa to zdaj na romski
               skupnosti, ne več zdaj na lokalni skupnosti, da bo ta projekt zaživel, ker če ne bo
               tega objekta nihče vzdrževal, če se tu ne bo stalno nekaj dogajalo, potem smo tja
               vrgli davkoplačevalski denar, evropski in slovenski. In o tem se nikjer ne piše.
               Dobro imamo v Pomurju pokrito problematiko oziroma romsko življenje tudi preko
               lokalnih medijev. Tudi tukaj ima država na razpolago denar, samo pobrati ga je treba
               in delati in projekte izvajati. V naši občini v nekaj zadnjih let javna dela
               opravljajo pripadniki romske skupnosti, se z njimi pogovarjam in mi lepo zaupajo, pa
               pravijo : <q>"Saj bi malo manj dobil, če bi bil kot brezposeln doma in bi dobival
               socialno pomoč, zdaj dobivam malo več, ko delam, ampak sem srečen, ker delam."</q> To je
               v bistvu en pravi pristop, da moramo na nek način vzgajati tudi v tej smeri, vsak je
               gotovo najbolj srečen, če ni socialni problem, če lahko dela. Še eno zadevo, ki se ji
               boste mogoče smejali, je pa za sožitje izjemnega pomena in tukaj moram to tudi
               podčrtati. Pred nekaj leti je v romskem naselju Kamenici sta dva zakonca zgradila
               kapelico in v sodelovanju z župnijo Črenšovci je tam vsako leto 8. septembra, to je
               dan Marijinega rojstva, to vsi vemo, je tam proščenje oziroma žegnanje se reče, mi
               pravimo proščenje. In tja pridemo tudi mi, ki nismo pripadniki romske skupnosti,
               vsako leto več in moja dolžnost je, da grem potem tudi po maši v šotor, ker mi je
               ciganska muzika všeč, ker so mi všeč ciganski plesi in nikjer ciganska pečenka tako
               dobro ne diši kot prav tam. Pridite enkrat pogledat, poglejte na spletni strani
               župnije kdaj bo letos to proščenje in boste videli primer dobre prakse. Seveda pa,
               žal mi je, da moram zaključiti, ko bi skoraj rekli, da je vse skupaj, da je to
               sožitje idealno, da pa smo bili priča pred kratkim surovemu pretepu, jaz tudi, da se
               razumemo, nisem sodnik in nisem policist, ne vem kdo je kriv, so pa pripadniki romske
               skupnosti napadli obrobe enega športnega dogodka enega občana in zelo hudo z
               zložljivo lopato vojaško. Tako, da žal moram to mojo razpravo zaključiti s tem
               dogodkom, je po dolgih, dolgih letih se zgodil, kar pa spet kaže na to, da je
               permanentna skrb vseh nas, ne samo institucij ne samo občine kot institucije, vseh
               nas državljanov tako pripadnikov romske skupnosti, tako pripadnikov večinskega
               naroda, da negujemo to naše sožitje in edino na ta način, ko bomo iskreno to
               negovali, se pogovarjali nam bo življenje lepše. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Horvat. Zdaj pa prosim državno sekretarko gospo Tamaro Vonta, da
               pove svoja stališča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp120">

               <speaker>TAMARA VONTA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom govorila kot tista, ki gre v bistvu za neko obdobje prestavljanja
               tega urada z ministrstva v kabinet predsednika vlade, meni gre ta predsednika vlade
               težko, čeprav vem, da je formalno pravilno, ampak izjemno težko iz ust, se pravi v
               kabinet predsednice vlade. In bi rad odgovorila tudi na nekaj zadev. Skratka, kar se
               tiče noveliranega zakona, to že pripravljamo. Bilo je, ne vemo še, mislim, seveda
               bomo  v to povabili in sem že
               tudi imela sestanek z vsemi organizacijami, romskimi organizacijami iz vse Slovenije
               in pričakujem tudi njihove predloge na posamezne člene, seveda tukaj sta dva člena
               trenutno najbolj žgoča, in to je 5. in 10. člen. Zaradi dolgoletnega, že lahko
               rečemo, zdaj pa že lahko rečemo, da je nekaj let bilo nezadovoljstva v zvezi z
               zastopstvom romskih organizacij oziroma Romov iz vse Slovenije v svetu, bo treba
               resno razmisliti, torej tudi o sestavi sveta, kar je v bistvu že tako ali tako del
               enega člena.</p>
               <p>Potem bi rada povedala, da bi združevanje občin povzročilo nove težave na področju
               romske tematike, moram reči, da ogromno težav je povzročila razdružitev občine in
               sicer Novo mesto. Težave o katerih danes govorim, težava Škocjana je prav na nek
               način izvira iz tega, moram, če pogledamo zgodovinsko je bilo tako, da kolikor imam
               jaz podatke je novomeška občina Rome naselila na to zemljišče in ga določila kot
               občina živite lahko tu, tu imate lahko svoj dom, zdaj je pa s tem nekako problem v
               občini Škocjan. Kar hočem reči je to, da osnovne pravice katerekoli skupine ljudi v
               državi ne moremo in ne smemo prepustiti dnevni politik in ne smemo jih tudi
               prepustiti v celoti projektov kot takšnih. Skratka treba bo, se strinjam, nekdo je že
               rekel, da bo treba sprejeti odločitev kako želimo v celoti iti na področju romske
               tematike naprej. Ali bomo krpali in gasili požare, ki bodo čedalje pogostejši in
               kriza, verjemite, in to kar se je v zadnjem letu dogajalo oziroma da rečem ni
               dogajalo jih je povzročilo še več, bodo povzročali nova in nova žarišča, nekatere
               lokalne oblasti, rekli ste zakaj, da se ne črpa evropskih sredstev in podobno,
               nekatere občine se nočejo prijavljati na javne razpise, ker bi s tem priznali, da
               imajo na svojem zemljišču, znotraj svoje občine Rome. In tukaj, jaz mislim, da je
               tukaj zelo težko tudi normativno nekoga prisiliti, ampak očitno se bo treba res
               poslužiti tistega člena zakona, ki na nek način omogoča, da se vlada oziroma da
               država kot takšna poseže na to področje kar se je že dogajalo v primeru neizvolitve
               romskega svetnika v nekaterih občinah. Potem naslednja stvar, ki jo moramo razčistiti
               je takšna, kako je mogoče, da se v tako mali državi kot je Republika Slovenija
               pojavljata dva tako različna obraza ravnanja, da tako rečem, z Romi. Gre za takšno
               anomalijo, ki je meni preprosto nerazumljiva. Vedno, ko sem v Pomurju, Prekmurju
               vidim eno sliko, žal pa premalokrat vidim tiste ljudi, ki pridejo v Pomurje,
               Prekmurje, da pridejo recimo v romsko naselje v občini Škocjan. Vas popolnoma razumem
               oziroma vse, ki so kadarkoli bili nekoliko zadržani do tega, razumem, ker tam je
               velika nevarnost tudi da vas ugrizne podgana recimo. Se opravičujem, ker sem zdaj
               zelo ekspresivna, ampak enostavno zelo težko razumem kako se je do sedaj dogajalo
               oziroma kako je lahko očitno tudi politika ali pa enostavno ne interes ali
               prepuščanje samovolje nekaterim lokalnim politikom pripeljala do tega, da imamo mi
               znotraj naše države dva popolnoma različna modela obravnave. Eni, ki so izključno
               socialni problem, s katerimi se ukvarja policija in s katerimi se tudi medijsko
               ukvarja po navadi samo v zvezi s kriminalom, in druga, kot že rečeno, Prekmurje,
               Pomurje, Črenšovci, 
               kakorkoli, pušča in podobno. Morda bi veljalo enkrat obiskati naselje v Škocjanu. Ste
               toplo vabljeni. Če ste že bili, potem veste o čem govorim, verjetno ne. Jaz sem bila
               na zadnjem sestanku, sva bila skupaj z gospodom Baluhom in moram reči, da v osnovi
               gre za zelo močan odpor lokalne skupnosti do tega, ampak ne okoliških prebivalcev,
               ampak občinskih oblasti. Okoliški prebivalci so se organizirali sami tako, da so
               pripeljali recimo traktor, naložili vse smeti, skupaj z Romi očistili vse, ampak
               predstavnike občine tam ni bilo. zdaj, seveda jaz sem sedajle zelo v smešni
               situaciji, zato ker sem tukaj predstavnica Vlade, govorim pa v bistvu na nek način
               kot bi sama sebi pljuvala v skledo, ampak kar hočem povedati je to, da jaz se bom
               zelo trudila, da se bo to spremenilo. To je ena mojih prioritet. Seveda tega ne morem
               narediti sama, tako da se gospod Baluh opravičujem, nisem želela biti izključujoča.
               Brez vaše pomoči bo to zagotovo nemogoče, ampak ob tem pa pričakujem tudi vašo pomoč,
               čeprav ste druga veja oblasti, da mogoče tudi na lokalni ravni poskušate vzpostaviti
               nek normalen odnos, da rečem, ali pa vsaj nek dialog. Res je, kadarkoli smo govorili
               o romski tematiki tudi znotraj komisije, ki sem ji prej predsedovala, predstavnikov
               občin ni bilo. vedno, kadar nastopijo problemi, pa se predstavniki občine
               izgovarjajo, da ni denarja, in da naj pomaga država, ampak tukaj jih ni. Skratka,
               brez sodelovanje vseh, vključno z nevladnimi organizacijami, ki nam v marsičem,
               državi in vsem odnašajo, da ne rečem kaj, ne bomo prišli nikamor. Brez sistemskega,
               celovitega pristopa in brez tega, da začnemo vsak okoli svojega vrtička podirati
               ograje. Ko bodo podrte vse ograje, potem bomo lahko zelo uspešni in to ni stvar
               denarja, ampak samo volje. Tudi politične volje. Skratka, povezava ministrstva in
               podobno, pa tudi kadar, jaz sem bila, seveda danes je situacija malce drugačna. Jaz
               ravno nisem zelo prekaljena v teh političnih vodah, to lahko rečem, ampak danes
               govorimo o tem, kako bi bilo in tukaj se strinjam z gospo Potrata, da gre za
               anahronizem. Seveda, danes govorimo tukaj kaj bi bilo treba in to tudi s tiste
               strani, ki v nekem določenem trenutku ni želela sprejeti posebnih konkretnih ukrepov,
               posebnega poročila Varuha človekovih pravic in to se bo moralo spremeniti. Ampak to
               ne more biti več vprašanje vsakokratne menjave Vlade. Tukaj mora biti neka vizija,
               kako bomo to stvar vozili. Namreč treba se je zavedati še ene stvari, če bo prišlo do
               širitve Evropske unije, kdo je tisti, ki je dejansko, da rečem, na meji tega sveta,
               ko se bo odprlo ogromno področje, kjer so te, kjer je ta tematika še precej slabše
               urejena in takrat bomo lahko ponudili pomoč, modele, dobre modele, dobre prakse in
               bomo tukaj igrali lahko eno odločujočo vlogo, če se tako odločimo, ampak to je stvar
               odločitve.</p>
               <p>Še eno konkretno stvar, ki jo trenutno skušam tudi v povezavi z ministrstvom za
               izobraževanje reševati, je problem oziroma saj ni problem, gre za izjemno uspešen
               romski vrtec v Kerinovem Grmu, to je v občini Krško, katerega projekt pa seveda
               poteče konec avgusta letos. Po mojih podatkih gre za res izjemne dosežke tega vrtca.
               Otroci se potem lahko vključujejo pri petih letih, ker gre za od dveh do pet teh, pri
               petih letih se vključujejo v normalne, da rečem normalne, običajne vrtce in potem
               seveda je veliko uspešnejši tudi prestop v šolo. In to ne more biti zadeva kjer
               rečemo v redu, projekt traja štiri leta, postavimo vso infrastrukturo, vse potrebno,
               izobrazimo ljudi. Namreč pri tej tematiki je treba vedeti to, da zahteva resnično
               posebne pristope, ki jih iz pisarne zelo težko najdemo.  Treba je res hoditi, se strinjam tukaj z gospodom
               Horvatom, res je treba hoditi od vrat do vrat, še vedno. Ampak uspehi so, vsako leto
               je bolje, potrebna pa je kontinuiteta in jaz se bom in enako velja tudi za vrtec, o
               katerem smo govorili za vrtec v Trebnjem, tako da enostavno bo potrebno najti načine
               in poti, da bo šlo za kontinuiteto. In to se mi zdi ena ključnih zadev poleg seveda
               izobraževanja. Jaz si želim, da bi veliko več kot do sedaj romskih otrok bilo
               uspešnih v šoli, da bi uspešno končali šolanje, ampak se moramo vsi skupaj zavedati,
               da je to izjemno težko. Večkrat ste verjetno o tem slišali gospo Natašo Brajdič, ki
               je dala to šolo, da rečem na lastni koži, ta celo postopek skozi in gre za izjemno
               težko situacijo, ker si dejansko izključen v svoji, da rečem matični skupnosti, druga
               pa te ne sprejme. In zato je treba zelo velika moč in zato je potrebna tudi velika
               podpora. Če se odločimo, da jo damo, jaz sem prepričana in poznam veliko ljudi, ki so
               jo pripravljeni dati, pa ne samo za denar, potem lahko kaj naredimo, če se pa
               odločimo, da ostanemo na normativni ravni, potem pa bomo gasili požare naprej, ampak
               zavedati se moramo vsi skupaj, da to zelo veliko stane. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa državna sekretarka. Na vrsti je gospod namestnik varuhinje človekovih
               pravic, Jernej Rovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp122">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Ena od nalog varuha je, da je kritičen, pravzaprav
               je osnovna naloga varuha, da prinaša probleme vam poslancem v Državnem zboru na
               podlagi pritožb tega, kar mi ugotavljamo na terenu, pač prinašamo v poročilih in na
               različne načine v Državni zbor in je normalno, da smo kritični. Če bi varuh samo
               hvalil, ga ne bi potrebovali. Jaz sem že toliko let pri varuhu, da pravzaprav vem, da
               vsi problemi, ki smo jih prinesli v Državni zbor so z nekim časovnim zamikom bili
               priznani in tudi rešeni kasneje, mi se dosti ne vznemirjamo, če priporočila niso bila
               sprejeta v enem letu. Bomo pač ponovili v tem poročilu, pa mogoče še enkrat in sem
               prepričan, da se bodo problemi rešili. In podobno je tudi s tem, smo veseli, da se
               zdaj razpravlja o teh bivanjskih razmerah, o prostorski problematiki, ki smo mi že
               pred časom povedali, da je to ključen problem na tem področju, bi povedal, kako mi
               vidimo ta problem nereševanja na lokalni ravni. Lokalne skupnosti iz političnih
               razlogov ne sprejmejo prostorskih načrtov, ker pač to ne gre čez občinski svet, bi
               rekel iz političnih razlogov ali pa zato, ker so tam neke civilne iniciative, ki so
               lahko zelo politično profelirane, ki pač organizirajo lokalne prebivalce, ki
               nasprotujejo temu, da bi se legalizirala romska naselja in to pravzaprav blokira cel
               proces. Mi vemo recimo, da župan je temu naklonjen, pa večina, ampak zadeve ne gredo
               naprej in zato smo predlagali, da naj v teh primerih vstopi država, namesto občin,
               tako kot je v primeru nekih infrastrukturnih objektov in se to reši. In zdaj
               prehajamo na ta Zakon o romski skupnosti. Sem hvaležen državni sekretarki, da je
               omenila oba člena, ki sta tudi po našem mnenju najbolj kritična. Mi smo 10. člen
               Zakona o romski skupnosti dali v presojo Ustavnemu sodišču leta 2009 ali 2010. In je
               potem, če zelo preprosto je Ustavno sodišče reklo, ja, verjamemo, da problem je, mi
               ne vidimo neustavnosti, če so problemi taki kot vi pravite, da so jih prinesti v
               Državni zbor in predlagajte spremembo zakona in to mi delamo. Skratka, mi delamo to,
               kar nam je tudi Ustavno sodišče, da naj počnemo. Glede 2., 5. člena pa upam, da bo
               šel ta člen v to smer, kot ste nakazali in ne v smer, kot je v odzivnem poročilu
               vlade na naše zadnje poročilo, kjer Ministrstvo pristojno za prostor pravi, da bi se
               moralo te določbe, ki omogočajo posege vlade oziroma države črtati, ker oni pravijo,
               da to ni mogoče narediti brez sodelovanja občin in da so v drugih predpisih te
               možnosti odprte, tako da v tem odzivnem poročilu vlade je šlo v smer, ki ji pač mi
               nasprotujemo. Upamo, da bo šlo v to smer, da bo, kot je bilo v eni fazi, tudi vlada
               nam rekla, da je treba pač konkretizirati te razmere, da oni ne morejo ukrepati, ker
               ti pogoji za ukrepe na podlagi 5. člena niso dovolj konkretni.  Upajmo, da bo šel zakon v to smer. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala za ta optimistična razmišljanja. Preden dam besedo gospodu Rudešu se je
               prijavila k besedi še naša kolegica Jasmina Opec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp124">

               <speaker>JASMINA OPEC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lepo pozdravljeni tudi v mojem imenu. Na državni ravni lahko
               sprejmemo še tako dober zakon, tako dobra priporočila, tako dobra navodila, če ni
               komunikacije na lokalni ravni, ni neke dodane vrednosti. Položaj romske skupnosti je,
               po mojem mišljenju, odvisen predvsem od sodelovanja med lokalno skupnostjo in romsko
               skupnostjo. Z gospodom Rudešem sva mestna svetnika v Mestni občini Murska Sobota,
               kjer nikoli nismo zagovarjali politike izključevanja, ampak vedno politiko
               sodelovanja in sožitja. Med drugim imamo prekrasen romski vrtec na Pušči, ki je lani
               praznoval 50 let. In mislim, da imamo še vedno edino romsko krajevno skupnost v
               Evropi. Vsi smo se bistveno na tej poti do tega zavedali svoje odgovornosti. Vedeli
               smo, da ne stopamo na lahko pot, ampak ravno s tem sodelovanjem in sožitjem in
               gradnjo nekega partnerskega odnosa smo dejansko dosegli rezultate in postali dobra
               praksa in dober zgled sodelovanja romske skupnosti in lokalne skupnosti v Sloveniji.
               Se pravi, moj apel je predvsem na občine, da se zavedajo svoje odgovornosti in da se
               zavedajo bogastva, ki jim ga lahko da dobro sodelovanje z romsko skupnostjo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Darko Rudaš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp126">

               <speaker>DARKO RUDAŠ:</speaker>

               <p>Hvala. Razprave so me dobesedno potegnile, da se ponovno oglasim za besedo. Popolnoma
               se strinjam, zelo pomemben je dialog. Tam, kjer je vzpostavljen dialog je položaj
               veliko boljši kot pa tam, kjer dialoga ni. Mi dobro vemo, da je dialog tista
               dimenzija, ki preprečuje nastajanje konfliktnih situacij. Ni pa več rešitev, ko je
               zaradi pomanjkanja dialoga nastal konflikt. In danes imamo primer Škocjan, kjer ni
               bilo dialoga. Sedaj, ko je nastal konflikt zaradi pomanjkanja dialoga bo težko zadevo
               umiriti.</p>
               <p>Kar se tiče lokalne dimenzije pri izboljšavi položaja romske skupnosti v forumu
               romskih svetnikov pogrešamo regijsko dimenzijo. Mi dobro vemo, da večina Romov živi v
               majhnih občinah, kar pomeni tudi majhen proračun in kadrovsko podhranjene službe.
               Seveda romski problem za take občine predstavljajo pač še eno dodatno oviro.</p>
               <p>Mogoče bi veljalo razmisliti v smeri, da bi v bistvu umestili regionalno dimenzijo in
               tudi preko regionalnih sredstev, ki jih lahko regija pridobiva iz evropskih
               strukturnih skladov bi lahko nekaj občin skupaj v sodelovanju v pripravi programov
               skozi teh skupnih programov lahko izboljševali vsaj to osnovno komunalno
               infrastrukturo, katera bi v nadaljevanju prispevala k tem, da bi se dvignila
               izobraževalna struktura in seveda posledično tudi zaposlenost romske skupnosti.</p>
               <p>V forumu smo priča nekaterih občin, ki ignorirajo, tako kot je državna sekretarka
               dobro ugotovila, ne želijo se prijavljati na razpise samo zaradi tega, ker bi se
               potem odkrilo, da tudi v njihovi občini živi romska skupnost.</p>
               <p>Naj povem, da je res razpis v letu 2012 bil slabo odziven, saj se je kar nekaj
               sredstev moralo vrniti nazaj v državni proračun. Dočim letošnji razpis pa izkazuje
               drugačen trend. 16 občin se je prijavilo s 16 projekti v višini 4 milijone 200 evrov,
               kar pomeni, da so za milijon 200 evrov občine preveč zaprosile, kot pa razpis pač
               dovoljuje v višini 3 milijone evrov. Tudi na tem področju lahko povemo, da so na nek
               način lokalna hotenja sedaj na nek način tudi v smeri napredka.</p>
               <p>Pozdravljam današnjo kritičnost. Jaz sem v preteklosti pogrešal to kritičnost. Mi do
               romske skupnosti moramo biti kritični. Vsakokratno poročilo od leta 1995 je vedno bil
               zaključek: Položaj romske skupnosti se izboljšuje. Danes sprejemamo poročilo za leto
               2011 oziroma 2012 in spet bomo sprejeli  sklep, položaj romske skupnosti se izboljšuje. Pa dajmo malo pogledati
               realno stanje. Na področju izobraževanja smo Romi pod izobraženi. Na področju
               zaposlovanja smo Romi nad povprečno brezposelni. Tri četrt romskih naselij je
               nelegalnih. Meni se zdi cinično pričakovati, da bi v nekem doglednem času Romi lahko
               bili prispevek k družbi, kar je posledica vsega tega, nastane oziroma predsodek
               okoliškega prebivalstva oziroma družbe do romske skupnosti, kar je še dodatna ovira,
               da bi se Romi lahko enakovredno vključili v družbo. Danes je sicer bilo omenjeno, da
               pa vendarle Romi dosegamo tudi višjo raven izobrazbe. Mi danes imamo ustanovljen
               romski akademski kljub in to namenoma izpostavljam tudi zaradi tega, pa prav ta
               romski akademski kljub, naša visoka inteligenca, nima možnosti sodelovati v krovni
               organizaciji. Torej to so ljudje, ki so potegnili nek pozitiven vzvod, nima pa
               možnosti vplivati niti za sebe kamor <stage>/nerazumljivo/</stage> svojo skupnost in prav iz tega
               razloga je 10. člen nujno potrebno spremeniti, da se sposobni romski strukturi
               omogoči, da sedi v krovni organizaciji in seveda začne tudi zadeve bolj konkretno
               peljati v smer.</p>
               <p>Kar se tiče 5. člena. Tukaj ni nobene logike, da 5. člen, ki govori o urejevanju
               romskih naselij, ima represivno vsebino. Torej, če ne, če bo trajajoč daljši nemir,
               bo posredovala država. In praksa kaže, da je država vedno takrat posredovala, ko se
               je pojavila z buldožerjem in podrla neko hišo. Torej ne samo 5. člen, ne samo 10.
               člen, ampak kar nekaj členov je potrebnih revidirati in jih nadgraditi. </p>
               <p>Gospa Potrata je zelo dobro ocenila, zakaj smo najbolj uspešni na področju vzgoje in
               izobraževanja. Zato, ker smo že leta 2004 izpostavili nek sistem, neko strategijo in
               takoj, ko smo opazili, da strategija ne funkcionira v želeni smeri, smo jo leta 2011
               dopolnili in danes to področje funkcionira najboljše. In če smo leta 2007 v vsej
               dobri veri sprejeli zakon in danes po petih, šestih letih ugotavljamo, da ne
               funkcionira, je prav pošteno do romske skupnosti, da se temu zakonu ta primerna
               vsebina, in da bo zakon funkcionalen. Mogoče glede tega Škocjana naj povem, da bo
               forum romskih svetnikov Slovenije v naslednjem tednu izpeljal svojo redno sejo sredi
               romskega naselja. S tem bomo v bistvu, ne želimo to romsko naselje izpostavljati
               javnosti, ampak na nek način želimo romski skupnosti, ki bo prej ali slej
               prelocirana, ne vemo še kje, nekako dobila občutek, da se pa vendarle za njih nekdo
               zavzema. Pričakujem, ker boste tudi vabila na to sejo dobili tudi nekateri poslanci,
               predvsem tisti poslanci, ki pokrivate tista območja oziroma regije, da se boste
               udeležili, in da na nek način tudi nastavimo pravimo korenček tem županom, ki namerno
               ignorirajo. Takšno ignoranco predstavlja tudi župan občine Ribnica, ki v bistvu jasno
               na glas pove, gospod Rudeš, če bom jaz nekaj za Rome naredil, jaz naslednje lokalne
               volitve lahko pozabim. Mislim, da si Republika Slovenija ne zasluži tovrstnih
               županov. In nacionalni program je tisti, ki bi lahko take občine, take župane lahko
               sankcioniral. Pa naj se vrnem na občino Grosuplje, ki je v bistvu kar dolga leta
               ignorirala instituta romskega svetnika, čeprav v skladu z zakonom bila tudi ena izmed
               dvajset določenih občin, ki mora imeti svojega predstavnika v občinskem svetu in
               takrat je res pokazala država, da je tudi lahko pravna država,  da je tudi lahko pravna država za svojega
               državljana in v tem primeru ni pokleknila pred svojim velikim državljanom. To bi naj
               bila praksa, kako bi se tudi v prihodnje lahko romska skupnost reševala. In vedno rad
               zaključim z zaposlovanjem. V bistvu jaz sem že 20 let v politiki in vedno pravim, ko
               bodo Romi zaposleni, ko bodo Romi subjekt lastnega razvoja težav ne bo. Danes ni
               realno pričakovati, da bi se Romi ob tem visokem predsodku delodajalcev in nizke
               izobraženosti enakovredno tekmovali na trgu delovne sile oziroma za prosta delovna
               mesta, ki jih je čedalje vedno manj. Zato so v okviru projekta Romano Kher<stage>(?)</stage>,
               razvijamo posebne pristope in seveda razvijamo romsko obrtniško cono, ki bi bila
               locirana znotraj romskega naselje in to je priložnost, da Romi preko teh romskih
               obrtnih con pokažejo in prepričajo delodajalce, da so tudi oni lahko enako dobri <gap n="..."/>
               <stage>/ nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> kot njihovi sodržavljani, še več. Romske podjetnike bomo razvili
               do te mere, da bodo tudi Romi lahko zaposlovali neroma. Torej, da se preobrne ta
               trend in moramo izboljšati to sožitje in moramo zbližati to dimenzijo bližine. Zato
               naj zaključim, ne samo jaz osebno, ampak tudi forum romskih svetnikov podpiramo
               podporne projekte, ki so na vseh nivojih družbenega življenja predvsem bi se naj v
               prihodnje nadaljevali projekti kot je dvig kulturnega in socialnega kapitala, ki se
               izteka avgusta. Torej temu uspešnemu projektu je treba dati možnost, da nadgradi in
               vse seveda tiste projekte, ki gravitirajo na predšolsko vzgojo na izobraževanje in
               seveda na področju zaposlovanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dam še gospodu Tahiroviću.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp128">

               <speaker>HARIS TAHIROVIĆ:</speaker>

               <p>Jaz bi povedal to, da niso samo glede kritike, glede poročil, v bistvu včasih smo
               malo kot romska skupnost kot aktivisti, kateri delamo vsak dan se srečamo. In znotraj
               vidimo dejansko kakšne so zadeve konkretno. In včasih, ko preberemo nekatera poročila
               ali pa preberemo dejansko kaj je izvedenega, jaz verjamem tudi, če bi jaz pisal o eni
               drugi družbi, o drugi skupnosti, pa pisali nekatere stvari, bi mogoče oni bili na to
               vsaj malo zganjeni in bi rekli, da pač papir res zdrži vse. Saj so dobre stvari, naj
               rečem, dobri so programi narejeni, neke stvari so se uresničile v naši lanski
               skupnosti za dobrobit vseh. Ampak sem tudi sam v nekaterih programih kot evropski,
               kot lokalni ali drugih bistvenih financerjih in podporah za romsko skupnost za
               hitreje nekako razvijanje opazil, da je postalo vse nekako na hitro napisano
               prijavljenega in se dela v nekem smislu. Temu narediti neki program, ni važno, kdo ga
               bo dobil in potem na koncu pridejo taki zapisniki, pridejo take, v bistvu taka
               poročila na te projekte. Dvig socialnega kapitala izobraževanja Romov v občinah, kjer
               pripadajo Romi. V enih občinah izobražujemo Rome, v drugih občinah ne vključujemo
               Rome. In rečemo, to je dvig socialnega kapitala in izobraževanja in zahtevamo, da je
               nekako uravnovešena. Ni uravnovešena in ni program razdeljeno, tukaj izobražujemo,
               tukaj zanikamo. In ostaja spet zgolj isti problem. In čez 10 let bomo rekli, da smo
               izobrazili veliko število in ko bo prišel čas bomo pogledali dejansko, kaj smo mi
               izobrazili. Nič. To se je tudi zgodilo s tem projektom prejšnjim. Dobro, da so
               vključili Maribor, Ljubljana ni vključena, 1450 Romov živečih ne priznajo znotraj <gap n="..."/>
               <stage>/ nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> Zdaj bi opozoril samo še na eno, kaj se bo zgodilo? Družba je leta 2007 kupila na
               licitaciji ali v zameno za delnice parcelo od Gradisa, ki je propadel, ki je bil v
               državni lasti. Romi živijo 35 let, kupili so, dobili so tudi elektriko, dobili so
               vodo, to je v središču Ljubljane, pa rečejo. ni romskega naselja. 79 ljudi. In zdaj
               ta lastnik gleda nekako, da bi nas izselil s te parcele. In ko bo prišel čas bo to
               tudi socialna bomba. On je kupil na licitacijo mogoče za 50 tisoč evrov, ker je v
               Ljubljani bo parcela vredna 5 milijonov evrov in spet bo težava. Sicer v preteklosti
               sem gospodu Jankoviću tudi poslal program ob prijavi na projekte za ureditev romskih
               naselij, ureditev položaja v Mestni občini Ljubljana, ker pač nisem bil dober, ker
               zagovarjam romsko skupnost, nisem več dober, mogoče niti zaželen. Prav, me sploh niti
               ne zanima ali sem ali nisem zaželen, jaz pač delam po svojem lastnem občutku in kar
               je prav da delam in mislim, da prav delam. Te stvari.</p>
               <p>Pravimo, ko je gospa predsednica za peticije povedala, izobraževanje, kultura,
               ohranjanje kulture. Prijavimo programe, včasih prav stran pogledam, prijavljeni
               projekt na letni ravni s 500 evri, da ohraniš identiteto, kulturo na letni ravni. To
               je za nas ponižujoče in se nekateri Romi pohecajo in rečeno, pa mi, če bi šli na
               Tromostovje, več nabrali, kot pa je tisto. Za medijsko področje, ohranjanje
               identitete na radijskih oddajah na katerih smo 10 let, 700 evrov, 26 evrov na oddajo
               - za novinarske poti, za snemanje, za priprave, za tisto. In ko na koncu pogledamo v
               poročilu stoji, da je vse lepo. In kot romska skupnosti apeliramo na te stvari in
               zavračamo takšna poročila, potem je nekdo užaljen. Zato jaz, imamo možnosti delati,
               hočemo romske organizacije, v današnjem času imamo določene potencialne ljudi, ki
               znajo delati svojo romsko <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Eni so rekli, mi smo, v moji
               organizaciji, znotraj naše organizacije imamo tudi Slovence, Bosance, imamo druge
               etične skupnosti. Pravijo, vi ne znate delati. Vi tudi, če ne bi imeli denarja ne bi
               mogli delati. Če imate denar, danes v takšnih časih lahko pritegnemo še druge
               potencialne ljudi, ki delujejo v interesu romske skupnosti in lahko so iz teh
               programov in lahko romsko skupnost usmerjamo in vodimo, tisto, kar je dejansko treba,
               pa ne govorimo o nekih drugih stvareh, tisto kar je treba da lahko urejamo in se
               približujemo nekemu standardu. Izobraževanje, brez pitne vode, brez elektrike, v
               slabih razmerah, zahtevamo od njih večjo stopnjo izobrazbe. Kako?! Pa dajte, eni
               ljudje, ki živijo pod pragom revščine, pa ne živijo v romskih naseljih, tega ne
               morejo izvesti. Kje šele Romi v takšnih razmerah, kot živijo.</p>
               <p>In potem bi rekli, stanje Romov je odlično. So stvari, ki so se dejansko izboljšale,
               pristopi, nek položaj do Romov v preteklih časih, sedanjih časih so, in veliko Romov
               zna pisati in brati in se znajdejo, malo tudi v Ljubljani, od šoferjev v mestnem
               prometu, ki delajo, imamo poštarje, imamo izobražene ljudi, pri nas v center hodijo
               tudi mladi Romi, si želijo štipendijo, sem rekel mi nimamo štipendij, ne moremo vam
               dodeliti te štipendije.  Imamo
               študente, kateri so se vpisali, ampak imamo nekatere družine, katere delujejo, delajo
               za svojo družino. In tisti kateri delajo in tisti ne iščejo podpore od nas. Tudi mi
               Romi ne dajemo in ne ščitimo tistih, kateri so, kot je gospod rekel, je z lopato
               udaril drugega, pa je prišlo do konfliktov. Nekateri so naredili še hujše zadeve, pa
               se ne govorijo tako, da so Romi. Romi hitro pridemo na velike jumbo plakate že o samo
               enem prekršku, nekateri pa ubijejo več ljudi, pa ne pridejo tako hitro na te jubo
               plakate. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>V redu. Torej ura se bliža štiri. Mislim, da po temu času, ne da bi hotel omejevati,
               ampak mislim, da bi se začeli ponavljati. Zato predlagam, da počasi zaključimo.</p>
               <p>Najprej moram reči, da sam na pol Belokranjec na pol Primorec, sem v mladosti dosti
               časa preživel v Beli Krajini in mi je bila ta problematika precej, mi je precej
               prezentna in zato bom rekel, tudi razumem ta položaj in tudi želim pomagati k temu,
               da se reši, vendar bi pa le apeliral na samo romsko skupnost, da se tudi med seboj
               bolj povežete, ker država se resnično ne more pogovarjati s petimi ali šestimi, tako
               da, to je apel na vas, da le poskušate premostiti, morda razlike, če jih imate med
               seboj, kot jih imamo pač tudi vsi, saj veste, da tudi politiki imamo razlike, ampak
               vendarle gre za interese vaše skupnosti in zato bi ta apel želel usmeriti tudi na vas
               in s tem boste olajšali vsem skupaj nam delo. Mislim pa, da v sobi ni pa nikogar, ki
               pa ne bi imel pozitivnega odnosa do problematike, vaše skupnosti in vemo, ste naši
               državljani, vas tudi tako sprejemamo. Vsaj mislim, da večina tudi ostalih
               državljanov. So pa seveda nekateri problemi, o katerih ne bi sedaj govoril ponovno,
               ki pa seveda so tudi odraz nekih razmer na terenu, če tako uporabim ta izraz.</p>
               <p>Jaz bi tako predlagal, da mi nekako strnemo zadeve, sicer nek formalni, bi rekel ne
               sklep, ampak glede na to, da gre za poročilo o katerem se odbor samo seznanja, o njem
               ne glasujemo, bi pa le, da ne bi tako sterilno zaključili zadevo, bi le predlagal, da
               sprejmemo vseeno oziroma bom dal na predlog za glasovanje en sklep, do katerega
               mislim, da se je tudi Vlada pozitivno opredelila. In sicer, razumel sem, da Vlada je
               pripravljena, da prouči, da preveri izvajanje zakona, in da tudi po potrebi dopolni
               nacionalni program ukrepov.</p>
               <p>Zato bi formalno zadevo zaključil takole. Ugotavljam, da se Odbor za notranje zadeve,
               javno upravo in lokalno samoupravi seznanil z drugim poročilom o položaju romske
               skupnosti v Sloveniji in ga ocenjuje kot ustreznega, ter meni, da njegova obravnava
               na seji Državnega zbora ni potrebna. Obenem bi predlagal članom odbora, da bi
               sprejeli naslednji sklep. Odbor za notranjo politiko, javno upravo in lokalno
               samoupravo predlaga Vladi Republike Slovenije, da na podlagi poročila ter razprave na
               seji odbora, prvič, preveri izvajanje Zakona o romski skupnosti in ga po potrebi
               dopolni s predlogom za njegovo spremembo in drugič dopolni nacionalni program
               ukrepov. Si predstavniki Vlade, nekje imate kaj drugega? Gospod Rovšek, imate vi
               kakšna? Ne. Člani odbora imate. Prosim. Ne. V redu. Torej o tem<gap n="..."/></p>
               <p>Prosim, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp130">

               <speaker>BOŠTJAN ŠEFIC:</speaker>

               <p><gap n="..."/>učinkovitosti, v tem smislu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Dobro. Še s tem dodatnim. Torej preveri izvajanja Zakona o romski skupnosti z vidika
               učinkovitosti, in ga po potrebi dopolni s predlogom za njegovo spremembo. To je
               to.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> Ugotavljam, da smo sprejeli ta sklep.</p>
               <p>Zahvaljujem se vsem prisotnim, predvsem pa vam, predstavnikom romske skupnosti, želim
               vsem tistim, ki so od daleč, srečen povratek domov in pozdrav vašim in našim
               sodržavljanom!</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>TOČKO RAZNO</title>, kjer imam najprej eno obvestilo. Torej kot veste, je odbor skupaj s komisijo za
               polit imenovanja, mandatne zadeve, sklicev, mislim da je to 14., javno predstavitev
               mnenj o paketu zakona o tako imenovanih <q>"muskulo"</q>. In sicer, štiri od teh zakonov od
               petih so v pristojnosti našega odbora, zato vse vljudno vabim, da se v čim večji meri
               udeležite te javne predstavitve mnenj in pa po potrebi tudi prispevate predloge k
               učinkovitim sklepom. In druga stvar, napovedal sem že začetek. Ne vem, ali smo še
               sklepčni. Mislim, da smo še.</p>
               <p>Torej še smo sklepčni. Sicer gre za predlog, jaz sem že prej povedal, da v luči teh
               dogodkov, neljubih dogodkov, od katerih so nekateri že dali tudi izjave v javnost,
               nekateri smo pa v javnosti te odmeve slišali. Gre za porast prometnih nesreč s
               težkimi posledicami, smrtnimi izidi. Nekateri pravijo, da smo tudi poslanci na nek
               način tukaj soodgovorni, ker smo pred enim letom približno sprejeli zakon, ampak ne
               bi jaz okrog tega, vendar mislim, da bi predlagali sklep, da Ministrstvo za notranje
               zadeve opravi analizo stanja na tem področju, in da po potrebi predlaga spremembo
               zakona. Veste kaj mislim ne. Želite razpravljati o tem?</p>
               <p>Gospodična, gospa Opec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp132">

               <speaker>JASMINA OPEC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ko ceste vzamejo življenje, je to dejansko žalosten dan za vso
               Slovenijo in verjamem, da se slehernemu od nas postavlja vprašanje, kaj bi lahko
               storili, da do tega ne bi prišlo. Pozdravljam, predsednik, vašo pobudo, da se nekako
               nekaj premakne tudi na tem področju. Morda bi malce razširila oziroma dopolnila in
               sicer, predlagam da Odbor za notranje zadeve opravi neko razpravo o prometni varnosti
               na slovenskih cestah in pa ukrepih za njeno izboljšavo. Ko namreč govorimo o teh
               zadevah, moramo biti zelo pazljivi. Bilo je opravljenih več raziskav na to temo, kako
               višina kazni vpliva na samo prometno varnost in bilo je ugotovljeno, da višje kazni
               zgolj na kratki rok prispevajo k večji prometni varnosti, med tem ko na neki dolgi
               rok moramo gledati tudi na druge ukrepe. Tukaj bi predvsem izpostavila ukrepe
               prometne infrastrukture. Nedavno tega je prišlo poročilo, ki je predstavilo, da so
               naše, predvsem lokalne ceste v izredno slabem stanju, ker negativno prispeva k
               prometni varnosti. Večji poudarek moramo dati tudi na samo preventivo in pa seveda
               tukaj je odgovornost slehernega udeleženca prometa, da ko gredo v promet, da se
               zaveda soodgovornosti, ki jo ima do sebe, predvsem pa tudi do drugih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica. Gospa Majda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp134">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Saj je zdaj znano potem, da sem bila edina, ki sem glasovala proti,
               in da še enkrat povem, zakaj sem glasovala proti. Zaradi tega, ker se mi zdi
               neodgovorno spreminjati zakonodajo kratek čas po tistem, ko smo jo vpeljali in to
               delamo vse po principu halo efekta. Enkrat poslušamo tiste, ki jamrajo zaradi visokih
               kazni, pa rečemo, moramo kazni znižati. Potem se zgodi kaj tako groznega kot se je
               zgodilo zdaj, tragičnega, potem se vsi sprašujemo kje je odgovornost. Jaz pa mislim,
               da je odgovornost na zakonodajni veji oblasti v tem, da poskrbi za  pravno varnost, kar pomeni, da ne spreminja
               zakonodaje na vrat na nos. Jaz s tistim delom sklepa zelo soglašam, da je treba
               napraviti analizo, analizo tudi zdaj, tako za leto 2012 tako za ta začetek. Analiza
               mora biti taka, mora biti longitudinalna, če me razumete, mora biti na daljši rok
               zajeta zato, da se vidi ali je res tisto kar pravijo penologi, da ostre kazni
               učinkujejo kratek čas, potem se pa vse skupaj<gap n="..."/> Ampak poglejte v kakšnem položaju
               sem jaz. V Mariboru se je začela vstaja zaradi radarjev, ampak dajmo pa slišati tudi
               drugi podatek, 130 tisoč kršitev ali koliko jih je bilo. Veste, to pa kaže na to, da
               je kultura slaba. Nizka. Etika vožnje v tem, če boste šli, jaz pri vsaki razpravi o
               tem govorim. Saj mi smo sprejeli strategijo v nacionalni program varnosti v cestnem
               prometu. Mi imamo sprejete dokumente, ampak takrat gredo nekako mimo nas, ne
               zameriti, navadno ob pol prazni dvorani. To so vse te stvari ob katerih se samo
               razpravlja, pa ni konkretno na tipkanje in na vse to, gre mimo nas in potem pozabimo.
               Jaz ne bi želela prilivati olja na ogenj tej misli, da zdaj je pa politike na pranger
               treba dati, ker so tak zakon sprejeli. Jaz samo pravim, da ne smemo nikoli brez
               strokovnih podlag spreminjati zakonov, in da moramo biti tečni. Pa je to naša Vlada
               ali je to, saj navsezadnje vse slovenska vlada, katerekoli barve je, ampak da bi
               morali to stvar<gap n="..."/> Zdaj, če ste me, gospod predsednik, razumeli, jaz nimam nič proti
               takemu sklepu, ga podpiram, mislim da je treba te stvari narediti, samo ni se pa
               treba izogibati dejstvu, da smo imeli priložnosti, da bi o teh stvareh terjali
               poglobljene razprave in ravnali tudi tako, ne tako kot on ribniški župan, ki je
               rekel, ne bom nikoli več izvoljen, če to naredim. Odgovornost je pač odgovornost,
               popularnost je pa popularnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZNZJUILS-redna-11-2013-05-09.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK JERKO ČEHOVIN:</speaker>

               <p>Hvala gospa Potrata. Želi še kdo? Če ne, bi jaz tako predlagal. Morda bi malo
               kombiniral s to, kar je tudi gospa Opec predlagala, in sicer bi tako rekel: Odbor
               predlaga Ministrstvu za notranje zadeve, da pripravi analizo varnosti v cestnem
               prometu, oceni zakonodajo na tem področju in po potrebi predlaga spremembo. Je to v
               redu. Mi kot matično delovno telo bomo tako ali tako obravnavali. V redu.</p>
               <p>Potem še formalnosti. Odpiram še glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli tak predlog, ki ga bomo posredovali Ministrstvu za
               notranje zadeve.</p>
               <p>Vsem se lepo zahvaljujem za sodelovanje, udeležbo in vam želim uspešno delo jutri in
               lep vikend! <stage type="time">Seja je bila končana 9. maja 2013 ob 16.01.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>