<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">1E7D0ED13236CB31C1257D1F005A60BD</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">18ABE5A97C5E41C1C1257A320044832A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=18ABE5A97C5E41C1C1257A320044832A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.OZO" n="9">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-05-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR  ODBORA ZA OBRAMBO </stage>
            <stage type="session">9. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(4. julij 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Jurša predsednik Odbora za obrambo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 18.05.</stage>
            


            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Pričenjam z 9. nujno sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo, ki
               je bila sklicana na podlagi drugega odstavka, 80. čelna Poslovnika Državnega zbora
               Republike Slovenije. Pozdravljam vse navzoče člane in članice odbora, ministra za
               obrambo, gospoda Aleša Hojsa, vodja Poslanske skupine Socialnih demokratov, druge
               vabljene ter navzoče predstavnike medijev.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani naslednji poslanci: Matjaž Zanoškar, Peter Vilfan, Borut
               Pahor, Franc Breznik in Janez Ribič. Nadomestni člani so: Jasmina Opec, Eva Irgl,
               Janko Veber, Borut Ambrožič in Renata Brunskole.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli predlog
               dnevnega reda seje odbora. Ker nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda je
               določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na _ <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE POIMENOVANJE VOJAŠNIC SLOVENSKE
                  VOJSKE.</title>
               </p>
               <p>Poslanska skupina Socialnih demokratov je 29. junija 2012 vložila zahtevo za sklic
               nujne seje odbora za obrambo s točko dnevnega reda Poimenovanje vojašnic Slovenske
               vojske. Prosim predstavnika vodjo Poslanske skupine Socialnih demokratov, gospoda
               Janka Vebra, da obrazloži zahtevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp2">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik, lep pozdrav ministru in vsem ostalim, ki danes spremljajo
               in sodelujejo na nujni seji Odbora za obrambo, ki smo jo zahtevali zaradi aktivnosti,
               ki jih je izvajal minister za obrambo, gospod Hojs in so povezane s poimenovanjem
               vojašnic Slovenske vojske po šestih padlih pripadnikih teritorialne obrambe med
               osamosvojitveno vojno leta 1991 in pa v slovenski pripravljalni obrambi. In naj tudi
               v uvodu poudarim, da v Poslanski skupini Socialnih demokratov spoštujemo in izražamo
               vso spoštovanjem padlim za osamosvojitev Slovenije in seveda tudi vsem, ki so
               sodelovali pri osamosvojitvi Slovenije. Vendar pri tem želim opozoriti, da je
               vendarle pri temu imenovanju prišlo do  nepotrebnega, po našem mnenju, preimenovanja elitne vojašnice Franca
               Rozmana Staneta. Nepotrebne predvsem tudi zaradi tega, če pogledamo kdo je komandant
               Franc Rozman Stane bil, in če pogledamo njegovo življenjsko pot lahko ugotovimo, da
               se je že v zgodnjih letih, torej leta 1935 kot prostovoljec odločil za to, da se upre
               fašizmu v Etiopiji kjer je sicer zaradi težav pri potovanju se mu ta odločitev
               izjalovila. vendar je tudi bil med prvimi prostovoljci, ki se je pridružil ravno tako
               boju proti fašizmu v Španiji in se pridružil španski republikanski vojski. Za to pot
               se je odločil seveda zato, da se upre fašizmu pa tudi iz razloga, ker je bil priča
               izjemnih socialnih stisk, ki so takrat veljale v Kraljevini Jugoslaviji in so seveda
               tudi izjemno zaznamovale njegovo življenjsko pot. Torej se je boril za socialne
               pravice, za pravičnejšo ureditev sveta in ena od tistih najbolj uničujočih sil je
               zagotovo v temu obdobju pa bila ravno prisotnost in širitev fašizma v Evropi.</p>
               <p>Tako da v teh letih, ko se je kot prostovoljec pridružil španski republikanski vojski
               je seveda tudi sodeloval v procesu izobraževanja kjer je končal podčastniško šolo
               nato postal poročnik, poveljnik čete bataljona in nato tudi stotnik in poveljnik
               bataljona. In v njegovi vojaški karieri lahko zasledimo, da je imel izjemne
               sposobnosti v trenutku, ko je recimo poveljeval svoji skupini vojakov, ki je bila
               recimo v podrejenem položaju, vedno je potem to skupino seveda poskušal uspešno
               rešiti iz obroča ali pa iz premoči nasprotnika in seveda s tem tudi ohraniti
               življenja svojih soborcev. Hkrati pa seveda vedno premišljeno delovati, da je
               onemogočal delovanje tudi številčno močnejšega nasprotnika.</p>
               <p>In tudi obratno, če je bil v položaju, ko je s svojimi so borci bil tako po opremi
               kot številčno močnejši od nasprotnikov je ravno tako prevladal razum in je uspešno
               izpeljal številne akcije takrat v Španiji, pozneje tudi v Franciji in svojo pot je
               potem nadaljeval tudi v času 2. Svetovne vojne, ko je ravno tako fašizem in nacizem
               drastično posegel v svetovno ureditev in še posebej v razmere, ki so veljale takratni
               Kraljevini Jugoslaviji in če hočete tudi v takratni banovini kamor je spadala
               Slovenija. Dejstvo je, da nam je takratni okupator tako s strani fašističnih sil kot
               tudi nacističnih sil odvzel prav vse pravice. Ostali smo pravzaprav brez vseh pravic
               in namen okupacije je bil, da slovenski narod izbriše iz zemljevida svetovnih
               narodov.</p>
               <p>Tako da v takšnih razmerah so seveda izkušnje, ki jih je imel Franc Rozman Stane
               predvsem kot španski borec in tudi pozneje v Franciji izredno dobrodošle kajti bilo
               se je potrebno upreti mnogo številčnejšemu okupatorju, ki je bil seveda izjemno
               opremljen, usposobljen in z zelo jasnim ciljem, da nas izniči kot slovenski narod iz
               svetovnega zemljevida narodov. In značilnost 2. Svetovne vojne in narodno
               osvobodilnega boja je bila tudi ta, da ni šlo samo za boj proti fašizmu in nacizmu
               ampak je v temu času nastajala tudi slovenska država. Tako da leta 1943, 3. oktobra,
               je Slovenija prvič dobila državno pravni status na zasedanju zbora poslancev v
               Kočevju kar samo dokazuje, da je resnično postopek nastajanja slovenske države bil izveden v najtežjih
               obdobjih, ko se je premagoval fašizem in nacizem, hkrati smo pa Slovenci takrat
               zmogli toliko moči in znanja in sposobnosti, da smo izpeljali nujno potrebne postopke
               tudi za združitev Slovenije in seveda tudi za nastanek slovenske države. Ne smemo
               pozabiti, če ne bi bilo oboroženega upora v 2. Svetovni vojni organizirane s strani
               osvobodilne fronte, ki je potekal seveda preko partizanske vojske bi seveda rapalska
               meja še naprej veljala in primorska bi ostala najbrž v vsej zgodovini pod okriljem
               Italije. Tako da združitev Slovenije je bil eden od velikih pridobitev tudi v času 2.
               Svetovne vojne in ta združitev je bila izbojevana prav s partizanskim bojem in seveda
               tudi z velikim znanjem in angažmajem Franca Rozmana Staneta. Torej je šlo za
               združitev Slovenije, torej za naš zgodovinski cilj in vse to je seveda bilo
               realizirano skozi te številne aktivnosti, ki so potekale ravno v času
               narodno-osvobodilnega boja.</p>
               <p>Tudi ta krivična ureditev, ki je valjala v času kraljevine je bila odpravljena tudi
               po 2. Svetovni vojni in seveda tudi po prehodu iz socialističnega samoupravljanja,
               pozneje v preobrazbo družbe in osamosvojitev Slovenije lahko rečemo, da so vsi
               postopki bili peljani ravno na podlagi pridobljenih izkušenj v tej bogati zgodovini
               Slovencev. Namreč osamosvojitev Slovenije je v veliki meri potekala ravno s strani
               dobro organizirane, tako teritorialne obrambe, tukaj se moram spomniti na trideseto
               razvojno skupino, ki je bila postrojena na območju kočevske reke 17. januarja in kjer
               je tudi takratni prvi predsednik Vlade Republike Slovenije, gospod Lojze Peterle
               omenil,da tukaj pa diši po Slovenski vojski, oziroma to je bilo decembra.</p>
               <p>Tako da, spomnimo se, to je bilo pred samim plebiscitom, tako da ta prisotnost, bom
               rekel, želja Slovenije po osamosvojitvi in razvoja slovenske državnosti do dokončne
               osamosvojitve je seveda nastajala skozi ves čas, tako 2. Svetovne vojne kot tudi
               pozneje v času Socializma in seveda pozneje tudi dokončno v času dokončne
               osamosvojitve oziroma po dokončni osamosvojitvi. Ne smemo pa pozabiti, da seveda pri
               osamosvojitvi ni sodelovala samo teritorialna obramba, da je v tistem prvem obdobju
               seveda aktivno delovala tudi milica in da je prav prvi odvzem in zaščita odvzema
               orožja, ki je bil načrtovan teritorialni obrambi bil izveden prav s strani milice na
               območju Gotenice. To je bila prva akcija, ki je bila v veliki tajnosti izvedena ravno
               zato, da se je zaščitilo orožje, ki je bilo takrat v veliki meri uskladiščeno v
               Gotenici, pozneje je seveda potekala tudi širša akcija, usklajena, ki je preprečila
               predajo orožja jugoslovanski armadi s strani teritorialne obrambe in v kateri so
               pozneje sodelovali tako kot gospod Bavčar, gospod Janša, Krkovič in seveda ne smemo
               pozabiti tudi na gospoda Beznika, ki je izpeljal tisto akcijo, ki sem jo že prej
               omenjal, kot posebna enota milice.</p>
               <p>Tako da, v vsem tem času moramo imeti pred seboj dejansko vsa dejstva, ki so
               pripeljala do tega, da danes še živimo v samostojni Sloveniji in tudi obeležitev tako
               vojašnic kot tudi sicer vseh drugih poimenovanj, bodisi ulic, trgov ali kaj podobnega
               bi moral biti po našem mnenju uravnotežena tako do enot takratne milice kot seveda
               tudi teritorialne obrambe. To izkazuje enotnost, ki jo razumemo kot seveda vseh
               tistih bork in borcev, ki so sodelovali tudi v času narodno osvobodilnega boja zato,
               da smo se osvobodili fašističnega in nacističnega terorja.</p>
               <p>No in če se vrnem še na konkreten lik Franca Rozmana Staneta kot komandanta ne smemo
               pozabiti, to je bil komandant zavezniške  vojske. Če ne bi bil uspeh zaveznikov takšen, da je premagal takratni
               fašizem in potem še nacizem seveda bi Slovenija imela tudi danes povsem drugo podobo.
               In komandant Franc Rozman Stane je bil eden tistih, ki je bil seveda eden
               najuglednejših komandantov tudi v zavezniški vojski. In tudi danes, vsaj do te
               spremembe, ki smo jo doživeli s strani ministra za obrambo, gospoda Hojsa, so tudi
               slovenski vojaki, ki se udeležujejo mednarodnih misij bili za uspešno delovanje
               nagrajeni s spoznanjem Franca Rozmana Staneta iz enostavnega razloga, ker jet udi
               Franc Rozman Stane, kot sem v uvodu povedal, deloval v svoji mladosti v tujini, se
               boril za socialno pravičnost in pravičnejšo ureditev in to je zagotovo tudi interes
               današnjih misij slovenskih vojakov in vojakinj, ko se udeležujejo tudi akcij v drugih
               državah.</p>
               <p>Torej, zagotovitev miroljubnega sveta oziroma razmerij v svetu in seveda predvsem
               tudi obramba Slovenske države kot takšne. In če se pogovarjamo o slovenski državi, še
               enkrat poudarjam, ta je nastajala skozi dolgo zgodovino, v veliki meri državnosti je
               postala prav v času 2. Svetovne vojne in dokončno izpeljana v času osamosvojitve leta
               1991 in mislim, da je prav, da tudi Slovenska vojska danes v celoti deluje in
               spoštuje vse te pridobitve, kajti na ta način mislim, da je tudi njihova pripadnost
               in zavezanost obrambi Republike Slovenije bistveno višja kot pa je če jo želimo
               omejiti samo na določeno obdobje zgodovine slovenske državnosti.</p>
               <p>Zato, predsednik predlagamo danes sklep na odboru s katerim odbor poziva pristojnega
               ministra, da razveljavi odredbo o imenovanju oziroma preimenovanju vojašnice Franca
               Rozmana Staneta v vojašnic Edvarda Peperka in po Edvardu Peperku poimenuje drugo
               vojašnico Slovenske vojske, ki seveda nosi krajevno ime.</p>
               <p>In kot drugi sklep: Odbor za obrambo poziva Ministrstvo za obrambo, da pri pripravi
               novega Zakona o obrambi predlaga tudi ustrezne rešitve glede imenovanja vojašnic
               Slovenske vojske, ki bodo imele širše soglasje. K temu želim poudariti, da je Zakon o
               obrambi v Državnemu zboru sprejemamo z dvotretjinsko večino prisotnih poslank in
               poslancev. Torej, je pri tem potrebno resnično imeti zelo široko soglasje in menimo
               tudi, da je ravno zaradi odločitve ministra, kar bi želel seveda tudi kasneje v
               njegovem izvajanju slišati, prišlo do, vsaj po poročanju medijev, do zelo enostranske
               odločitve brez da bi se s komer koli posvetoval se je odločil za to preimenovanje.
               Zato menimo, da bi bilo potrebno spremeniti tudi Zakon o obrambi, ki bi določal
               kriterije po katerih bi se lahko tudi oblikovala imena vojašnic ali pa določil tudi
               postopek za preimenovanje le-te. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem gospodu ministru. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp4">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Zdaj najprej moram reči, da sem, glede na to da sem tudi član bil pripravljalne
               obrambe, da sem tista leta osamosvojitve doživel, pričakoval tako kot je bilo v
               tistih letih, da so to vendarle leta ko smo bili Slovenci najbolj povezani. Nikakor
               nisem pričakoval, da bi eno takšno poimenovanje po padlih pripadlih teritorialne
               obrambe lahko izpodbudilo toliko neprijetnih mnenj oziroma celo sklicev izrednih sej
               in podobno. Ko sem prebral vašo zahtevo, spoštovani poslanec gospod Veber me je
               zmotilo nič drugega kot samo to, da ste med drugim zapisali,da ne poznate kriterijev
               v katerem naj bi te vojašnice preimenoval in da pričakujete pojasnilo. Kljub temu, da
               tega pojasnila ni, ker to <stage>/ Nerazumljivo/</stage> do danes pa ste že predlagali sklepe, ki ne
               glede na to kakšna pojasnila bodo, so vaši predlogi. Torej pravzaprav na nek način,
               vse kar bom danes pojasnil je brezsmiselno, ker ste že tako ali tako že odločili
               kakšne predloge boste dali. Upam, da boste vseeno upoštevali katero od mojih
               obrazlag.</p>
               <p>Torej, najprej naj povem, da kot minister za obrambo in kot teritorialec  seveda sem se že skozi teh dvajset
               let čudil, da nobena izmed vojašnic oziroma nič v Slovenski vojski pa ne samo v
               Slovenski vojski tudi v širši civilni družbi ni poimenovano po padlih teritorialcih.
               Edino vojašnica, ki je bila imenovana po ali pa za katero se je dalo slutiti, da je
               poimenovana po uspehu naše teritorialne obrambe je bila vojašnica oziroma del
               vojašnice na Vrhniki, ki pa jo je Slovenska vojska že v lanskemu letu označila za
               neperspektivno, torej ta vojašnica se prazni oziroma ne bo več vojašnica in se je
               imenovala vojašnica 26. oktobra. Torej, datum, ki je spominjal na odhod jugoslovanske
               ljudske armade ne pa na samo vojaško zmago naših teritorialcev v osamosvojitveni
               vojni.</p>
               <p>Moram reči, da visoko cenim in imam v ožji družini, torej moj stric je padli partizan
               v Cerknem visoko cenim prispevek, ki so ga naši partizani v osamosvojitveni oziroma v
               narodni osvobodilni borbi naredili, tukaj nimam nikakršnih težav. Seveda moram tudi
               jasno povedati, da nekako na nek način preziram komunizem, ker je to eden izmed
               tistih treh -izmov, ki so v zgodovini naredili nepredstavljivo gorje. Bi pa rekel, da
               je za mene jasno, da je nastala Slovenska država. Če preberemo preambulo slovenske
               ustave, gotovo jo vsi poslanci poznate, tam jasno piše na podlagi česa je slovenska
               država nastala.</p>
               <p>Ali je teritorialna obramba bila pod narekovaji močnejša armada od partizanskih sil
               je seveda v temu trenutku težko govoriti, lahko pa rečemo, da je uspeh teritorialne
               obrambe v primerjavi z, mislim da tretjo ali četrto najmočnejšo vojaško silo v
               takratni Evropi bistveno večja kot pa seveda sama partizanska zmaga. Dejstvo je, da
               so partizani, tako kot ste gospod Veber lepo povedal, zmagali skupaj z zavezniki,
               gospod Rozman Stane general, je bil tako kot ste tudi pravilno povedali, zavezniški
               general. Torej, skupaj z zavezniki smo se leta 1945 osvobodili fašizma in nacizma.
               Leta 1991 pa smo se sami brez zaveznikov, torej samo teritorialna obramba, uprli
               vojaški agresiji Jugoslovanske ljudske armade in sami z relativno slabo opremo, z
               velikim srcem, z veliko aktivnostjo uspeli vojaško premagati to armado. Jaz mislim,
               da ni nikogar, ki bi lahko danes rekel, da je v začetku agresije jugoslovanske
               ljudske armade vedel, da bo ta vojna trajala deset dni. Mislim da ni nikogar in da
               smo lahko veseli, da je trajala samo deset dni in da smo konec koncev lahko veseli,
               da smo imeli relativno malo žrtev.</p>
               <p>Zato sem nekako ocenil, da so prazniki torej dan državnosti, tisti dan ko so primerni
               zato da tudi na nek simbolični način obeležimo spomin na naše padle teritorialce.
               Lahko mi verjamete, da v dnevih od dvajsetega ali pa bom rekel tam od 15. do 23.
               junija, ko sem to odločitev sprejemal, se pogovarjal s svojci pokojnih nisem vedel
               kakšna bo proslava, nisem vedel kaj se bo zgodilo na proslavi in nikakor to
               poimenovanje ne gre v kontekst česar koli kar se je dogajalo v teh zadnjih dneh
               oziroma ko se je pravzaprav ideološko potenciralo to preimenovanje.</p>
               <p>Odločil sem se, da, če pogledate na Wikipedijo, boste tam videli, na Wikipediji je
               kot padli teritorialci navedeni mislim da deset ali enajst oseb, pri čemer je tam ena
               zelo pomembna napaka, tam se recimo gospod Vincencij Repnik pojavlja dvakrat, enkrat
               kot Vinko Repnik drugič kot Vincencij Repnik, to upam da bodo tam popravili. In izmed
               teh enajstih oziroma desetih jih je pravzaprav samo šest takšnih, ki so formalno
               spadali pod teritorialce. Oni so formalno bili rektoritani oziroma bili člani
               teritorialne obrambe. Zakaj vojašnice? Kot bom kasneje povedal, sem nekako ocenil, da
               je prav, da se samo tisti, ki so bili formalno člani teritorialne obrambe lahko
               nosijo ime vojašnice. Kriterij določitve kdo in kje bo poimenovan pa je bil za mene
               relativno enostaven in je baziral na tako imenovanem lokacijskem principu. Tam kjer
               je pripadnik padel oziroma kjer je umrl, najbližja vojašnica je tista, ki je prav, da
               nosi njegovo ime. Tako je 
               pripadnik teritorialne obrambe, katerega ime nosi danes vojašnica v Novem mestu padel
               na Medvedjeku, vojašnica v Kranju oziroma ta teritorialec, ki je tam poimenovan, je
               bil ubit v bližini Kranja, v Pivki, neposredno blizu kasarne, v Brežicah prav tako
               neposredno blizu kasarne in če govorimo o poimenovanju, ki je tudi na današnjem
               odboru nekako sporno, gospod Edvard Peperko je bil zadet, eden od prvih žrtev v
               Trzinu, pripeljan v Klinični center in v neposredni bližini bivše vojašnice Franca
               Rozmana Staneta, se pravi v Šentjakobu, tudi preminil. Torej, za mene so bile te
               lokacije oziroma poimenovanja pokojnikov samo po sebi razumljivo.</p>
               <p>Zato, da bi tako poimenovanje lahko opravil, ne glede na to, da to pristojnost seveda
               imam na podlagi Zakona o obrambi neposredno sam, sem seveda želel, da od vseh svojcev
               pokojnikov pridobim za to soglasje. Želel sem namreč, da ne bi kasneje, ko bi to
               poimenovanje opravil, čeprav vem, da bi tudi to lahko storil brez njihovega soglasja,
               z vsemi svojci opravil razgovore. žal moram odkrito povedati, da vsi svojci tega
               soglasja niso dali takoj, ko sem jih poklical, ampak so želeli oziroma si vzeli čas
               za premislek, zato so tudi sama imenovanja po datumih, kot ste videli, bila narejena
               v treh aktih oziroma v treh datumih. Od treh sem dobil soglasje 22. junija, to se
               pravi dan pred proslavo, zato sem 23. poimenoval prve tri vojašnice, od treh sem
               dobil soglasje šele 23. junija popoldne, po mojem razgovoru z njimi po sprejemu pri
               predsedniku države in od ene svojke oziroma pokojnikove žene, sem to soglasje prejel
               šele v ponedeljek oziroma v torek po prazniku, 26. junija, zato sem tudi takrat v
               bistvu podpisal zadnjo odredbo.</p>
               <p>Vsi svojci so to poimenovanje razumeli kot veliko čast, moram reči, da so vsi na nek
               način mi dali priznanje, da se končno po teh 21-ih letih taka poimenovanja oziroma
               preimenovanja opravijo, bili za to hvaležni, edino gospa Mlarova? konkretno iz
               Brežic, si je vzela malo več časa, pa ne zato, da bi nasprotovala takemu
               preimenovanju, ampak želela je opraviti razgovor, tak razgovor sem opravil tudi jaz,
               z županom občine, kajti gospa je v preteklosti, mislim, da pred letom ali dvema,
               zavrnila možnost poimenovanja ulice v Brežicah, ki jo je predlagal gospod župan, zato
               je želela, da z njim opravi razgovor, da v kolikor do tega poimenovanja pride, ne bi
               bilo kakršnekoli zamere s strani predlagatelja, ki je želel poimenovati ulico.</p>
               <p>Torej, kriteriji in pa razgovori oziroma vsa procedura, ki sem jo opravil, mislim, da
               je povsem transparentna in da bi kakorkoli kdorkoli težko očital, da je tukaj kaj
               nezakonitega ali pa neprimernega.</p>
               <p>Kar se tiče generala Franca Rozmana Staneta sem že nekaj povedal. Povedal, da seveda
               cenim prispevek vseh partizanov, tudi njega, ki so ga opravili med 2. svetovno vojno,
               sem pa seveda vseeno naredil tudi pregled tega, kar se po pokojnem generalu danes v
               Sloveniji imenuje. Torej, najprej bi rad rekel, da za razliko od teh teritorialcev,
               teh padlih fantov, po katerih sem poimenoval vojaške objekte, se po generalu Rozmanu
               Stanetu imenuje kar cela kopica civilnih objektov v Sloveniji, od šol, ulic, general
               ima neposredno v bližini parlamenta lep spomenik, v njegovi rojstni vasi tamle v
               Spodnjih Pirničah pod Šmarno Goro je muzejska hiša generala. Če se spomnite, je pred
               mislim da dvema ali tremi leti bil izdan spominski evrski kovanec z njegovim simbolom
               in mislim, da bi se našla še cela vrsta drugih obeležij v državi, ki dostojno in
               primerno obeležujejo njegov spomin.</p>
               <p>Kar se tiče pa Slovenske vojske, da grem še malo bolj v detajle, pa njegov doprsni
               kip, kot veste, stoji v zdajšnji vojašnici Edvarda Peperka, njegov kip stoji v
               vojašnici generala Maistra v Mariboru in nazadnje v letu 2011 je moja predhodnica, ministrica Jelušičeva v
               Pravilniku o priznanjih Ministrstva za obrambo, sprejetem v letu 2007, kjer je, če
               preberem samo mogoče prvih par, po hierarhiji seveda, prvi častni vojni znak, potem
               je red in medalja generala Maistra, potem je red in medalja Slovenske vojske, potem
               je medalja ministra za obrambo, potem je medalja za zasluge, sprejela dopolnitev tega
               pravilnika, torej povsem zakonito in tudi sama, brez kakršnihkoli razprav, brez
               kakršnihkoli posvetovanj, uvedla novo priznanje in to je, kot ste povedali že gospod
               Veber, medalja generala Franca Rozmana Staneta, ki ga je uvrstila na 4. mesto po
               hierarhiji, torej pred medaljo ministra za obrambo, s katerim so odlikovani tisti
               naši pripadniki, ki sodelujejo v mednarodnih misijah. Glede na to, da je, kot ste
               povedal, tudi general bil kar precejšen del svojega življenja v tujih misijah oziroma
               tujih vojskah.</p>
               <p>V Slovenski vojski se od 19-ih vojašnic samo še 6 njih ne imenuje oziroma ne nosi
               imena katerega od padlih veteranov v vojni za Slovenijo, narodnih herojev, Ivana
               Cankarja recimo ali podobno, samo še 6 teh je, kot so recimo vojašnica v Celju,
               Murska Sobota in podobno, ima krajevna imena.</p>
               <p>Mogoče še besedo, dve o datumu sem povedal, mogoče še besedo, dve o samem sklepu. Jaz
               mislim, oziroma taka je moja ocena, glede na to, da moram odkrito povedati, da bi
               bilo skrajno neprimerno, da bi po teh poimenovanjih, po tem, kar sem govoril s svojci
               padlih, jih teoretično, bom rekel, čez dva dni poklical in rekel, da mi je odbor
               predlagal, da naj umaknem ime pokojnega Edvarda Peperka, da sem si premislil, to bi
               bilo prvič skrajno nekorektno do teh svojcev, drugič bi bilo pa absolutno v nasprotju
               z mojimi načeli, zato ocenjujem, da bi bilo sprejem takih sklepov, gospod Veber, ki
               ste jih predlagali, vsaj prvega izmed njih, govorim o prvem, pravzaprav nepotrebno
               nadaljnje ustvarjanje tako imenovanega ideološkega boja. V koliko bo ta sklep sprejet
               in jaz moram jasno povedati, da seveda preimenovanja ne bom spremenil, to
               preimenovanje bo ostalo, se bo ta sklep vlekel skozi cel mandat, vsakič znova se bo
               spraševali, zakaj je temu tako, zakaj ste se tako odločili, mislim, da sem danes
               dovolj jasno in prepričljivo povedal, zakaj in mislim, da je tak sklep ne samo
               nepotreben, ampak da bo v naslednjem obdobju, ko imamo pred sabo dosti bolj pomembne
               teme, ponovno delil slovenski narod. Da je ponovna delitev na podlagi takega sklepa
               zelo živa, vam moram povedati, da sem poleg seveda tistih priznanj oziroma čestitk,
               ki sem jih dobil na ministrstvu, odbil tudi kar nekaj pisem, eno od njih je tako
               precej grozilno, napisal ga je gospod, ki se je seveda podpisal, napisal je, da je
               aktivni član stranke SD, svobodnih sindikatov, civilne družbe, družbene skupine
               Združenih borcev in tako naprej, kjer me opozarja, da naj pazim, kaj delam, da take
               poteze, ki jih vlečem, so tvegane, da je moja vizija, govori seveda o svoji viziji,
               ali pa žal tudi nova revolucija, za to se mi zdi, da v kolikor bo ta sklep sprejet,
               bo to samo še potenciralo taka in podobna razhajanja, ki se v slovenski družbi
               pojavljajo, podpisan je pa z imenom in priimkom in pa z dodatkom Rdeči revolveraš. Ni
               pa to fiktivna zadeva, boste lahko pogledali, ime, priimek, naslov in tako
               naprej.</p>
               <p>Torej, kar se tiče pa drugega sklepa, pa sam ne vidim nobenega problema, da se to
               uredi, mogoče ne v samem zakonu, tako ali tako je tudi za zakon potrebna
               dvotretjinska večina, tako kot ste vi povedali, predlagam, da se take stvari uredijo
               v ustreznih podzakonskih aktih, če pa boste poslanci, ki boste nov Zakon o obrambi
               tako ali tako obravnavali želeli, da se to uvrsti celo v sam zakon, pa tudi sam ne
               vidim nobenih zadržkov, da se
               ta stvar ustrezno na zakonodajnem nivoju uredi.</p>
               <p>Hvala lepa za ta uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p> Zahvaljujem se za uvodne predstavitve, izvolite, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp6">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p> Hvala. Samo želim pojasniti ministru glede njegovih ugotovitev, da smo predlagali
               sklepe, še preden smo dobili pojasnila z njegove strani. Poslovnik Državnega zbora
               nalaga, da če zahtevaš sklic nujne seje odbora, moraš temu predložiti tudi ustrezne
               sklepe in glede na to, da niti v javnosti ali kjerkoli niso bili poznani vaši
               kriteriji, smo seveda ta sklep predlagali, tako da Poslovnik nam nalaga da predlagamo
               sklepe in glede ostalih zadev bi vas pa ravno na to rad opozoril. Poglejte, seveda
               vlogo ministra, ki jo opravljate je izjemno pomembna, torej obramba države je ena
               najpomembnejših nalog, ki jih lahko izvaja posamezen minister, vendar dejstvo je, da
               ravno zaradi te pomembnosti, je potrebno pri vseh odločitvah imeti kar široko
               soglasje. Zato vas tudi sprašujem, zakaj menite, da ne bi bilo vmesno, preden ste se
               odločili za ta korak, niste opravili posvetovanja z Generalštabom kot, vsaj po mojem
               mnenju, enim <stage>/ nerazumljivo/</stage> strokovnim organom, ki je v pomoč ministru pri njegovih
               odločitvah, ne nazadnje je bilo vendarle za dejstvo, da ste kot minister politik in
               imate pravzaprav tudi v svojem sestavu tudi profesionalce, ki pa obvladajo tudi
               vojaško doktrino in tudi del vojaške doktrine se gotovo nanaša tudi na zgodovino in
               razvoj Slovenske vojske in v tem sestavu imate tudi muzej, vojaški muzej, ki je vedno
               sodeloval tudi v teh postopkih, ko se je pripravljal predlog za poimenovanje
               posameznih vojašnic ali pa obeležitev nekih dogodkov, procesov in tako naprej.</p>
               <p>Mnenja sem, če bi spoštoval to širino in pomen obrambe in tudi sicer Generalštaba ter
               muzeja, bi odločitev ne bila sprejeta samo z vaše strani in bi bila seveda pretehtana
               tudi z vseh drugih vidikov. In eden od teh vidikov, na katerega ste tudi sami
               opozorili je, da se ustvarja občutek, da je general Franc Rozman Stane, kot ste tudi
               sami, ki je dejansko tudi general zavezniške vojske, bil preimenovan. Mislim, da to
               pojasnilo si ne zasluži samo slovenska javnost, ampak tudi mednarodna javnost, ali če
               hočete vse zavezniške sile, ki so takrat sodelovale v teh operacijah. Samo s to
               širino lahko krepimo ugled Slovenske vojske in tudi ugled ministrstva ali če hočete
               tudi ministra kot osebe, ki je odgovoren za vodenje tega resorja. Tako da ta sklep,
               ki smo ga predlagali, ni predlagan z namenom, da povzročamo nove delitve, ampak da
               dejansko poskušamo z argumenti pripeljati imenovanje te vojašnice na stanje, ki je
               bilo pred vašo odločitvijo in z vsem spoštovanjem in pieteto, če želite, želimo tudi
               kot, vsaj z moje strani, predstavniki Državnega zbora, sodelovati pri tem, da se to
               poimenovanje v širšem pogovoru, če želite, tudi sorodniki, izpelje na način, da bo
               medsebojno spoštovanje izkazano z vseh strani. Tako da ta predlog je resnično
               namenjen temu, da vrnemo dogodke na tisto točko, kjer dejansko ni mogoče govoriti o
               delitvi in še enkrat poudarjam, nimamo nobenih pomislekov, če gre za preimenovanje
               vojašnic, ki imajo krajevna imena, seveda bi pričakovali tudi v tem primeru soglasje
               ali pa vsaj dogovor z lokalno skupnostjo, če se strinja s tem ali ne, ker je tudi
               krajevno ime pomembno, ampak vendarle, teh posvetovanj niste imeli in to je ta napaka
               po našem mnenju, na katero opozarjamo in ki povzroča tudi te razprave in aktivnosti, ki jih imamo tudi
               na tej nujni seji Odbora za obrambo.</p>
               <p>Tako da, minister z vaše strani še pojasnilo, zakaj menite, da Generalštab Slovenske
               vojske ni tisti organ, s katerim bi se bilo potrebno posvetovati, zakaj Vojaški muzej
               ni ustanova, ki vam bi lahko strokovno pripravila vse predloge in prepričan sem, da
               bi ne bilo nobenih težav pri poimenovanju vojašnic po padlih pripadnikih teritorialne
               obrambe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Želite, gospod minister še? Ne, jaz predlagam, da je nekaj
               razpravljavcev in da potem odgovarjate. K besedi se je javila Saša Kos. Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp8">

               <speaker>SAŠA KOS (PS PS):</speaker>

               <p> Hvala za besedo, predsedujoči, lepo pozdrav vsem prisotnim, gospod minister.</p>
               <p>Poglejte, torej v tem primeru se pač, povedal je gospod Veber svoje, bi rekla
               zgodovino celotno, v to se ne bom več spuščala, gospod minister, vi ste svojo verzijo
               povedal, vendar me pa nekaj zanima. Kako pač gledate vi na to, kot to je bila recimo
               10-dnevna vojna, tista je bila pa pač, kot je gospod Veber obrazložitev naredil,
               dolgotrajna, to je bil general, ki je, zavezniški general, ki ima seveda čisto
               drugače kotira kot pa recimo, dobro, z vsem spoštovanjem do teritorialne obrambe,
               vendar mi pa nikakor ni jasno, zakaj vi primerjate 10-dnevno vojno in pa vojno, ki
               veste, kakšna je bila in tako naprej. Ker tudi nas Slovencev ne bi bilo, če ne bi
               bilo določene partizanske vojske. Zato vas še enkrat sprašujem, zakaj odpirate ta
               vprašanja, ker menim, da vsaka zgodovina, ki se pojavlja, je realna oziroma
               objektivna po 50-ih letih. To, karkoli je bilo, je bilo verodostojno potem precej
               kasneje, ker dejansko tudi v preteklosti zgodovino pišejo zmagovalci, vendar pa kljub
               vsemu se mi zdi to preimenovanje, če bi bilo nekoga drugega oziroma nekega mesta, kot
               je že gospod Veber omenil, bi nekako še sprejela, vendar to mi pa ni nikakor jasno,
               kako lahko primerjate 10-dnevno vojno z 2. svetovno vojno. Hvala lepa za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p> K besedi se je prijavil mag. Matej Tonin. Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp10">

               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>

               <p>Matej Tonin, rojen pozno po 2. svetovni vojni, hvala bogu mi ni potrebno naštevati,
               na kateri strani so padli moji starši, ker so bili prav tako tudi oni rojeni pozno po
               2. svetovni vojni in hvala bogu mi ni potrebno naštevati tudi mojih starih staršev,
               na kateri strani so padli, ker so bili v času 2. svetovne vojne pač otroci.</p>
               <p>Danes je ta seja popolnoma nepotrebna in se bo zlorabila za takšno ali drugačno
               ideološko obračunavanje. Opozicija bo poskušala prikazati ministra, da on omalažuje
               delo in lik Franca Rozmana Staneta, kar seveda ne drži, pri vsemu temu je bilo
               povedano, da bo Franc Rozman Stane ostal zapisan v zgodovini s svojimi pozitivnimi in
               negativnimi lastnostmi trajno, da bodo po Sloveniji ostala številna obeležja,
               spomeniki, da bodo ostale njegove ulice, osnovne šole, ostal bo evrski kovanec,
               vojaško priznanje, preimenovana bo samo vojašnica. In tui to, če je gospod Veber
               natančno poslušal, je bilo obrazloženo zakaj, zaradi teritorialnega principa, ker je
               v tej vojašnici padel gospod Edvard Peperko in ta vojašnica je najbližja temu
               dogodku. Nihče ne potvarja zgodovine, dejstvo pa je, da je zgodovina tudi
               osamosvojitvena vojna oziroma vojna za Slovenijo, žalosten sem in, ja, to bom
               uporabil, žalosten sem, da nekateri to 10-dnevno osamosvojitveno vojno žal
               prikazujejo, češ, kaj pa je to, žal, imejte malo spoštovanja in malo pietete do vseh
               tistih, ki so v tej vojni tudi dali življenje.  Gospod Edvard Peperko prihaja iz iste občine kot jaz.
               Verjemite mi, da tudi za njihovo družino ta žrtev ni bila lahka, kot za vse ostale
               družine, ki so izgubile svojce v drugi svetovni vojni. Zaradi tega mislim, da je prav
               in pošteno, da se tudi do teh žrtev obnašamo spoštljivo.</p>
               <p>Ob številnih obeležjih, ki gredo v spomin narodnoosvobodilni borbi, je prav, da naša
               generacija postavlja tudi obeležja osamosvojitveni vojni. Če jih ne bo postavila naša
               generacija, katera jih bo? Tisti čez sto let jih ne bodo. Če mi tega sami ne bomo
               naredili, potem tega drugi namesto nas ne bodo naredili. V vsakem delu zgodovine se
               posameznikov spominjamo z različnimi obeležji. In ne šele čez sto let in tako naprej.
               Spomnite se obdobja po drugi svetovni vojni, takrat se je postavilo veliko
               spomenikov, veliko ulic se je preimenovalo, vse to se je takrat zgodilo. In po 20
               letih samostojne Slovenije, mislim, da je prišel čas, da se vsaj tistim, ki so dali
               življenje za samostojno Slovenijo, poklonimo z nekim spominom.</p>
               <p>Zahteva SD za to izredno sejo, pa tudi gospoda Vebra, sam jo bom opredelil kot
               včerajšnje vzbujanje pozornosti. Nekaj podobnega je bila včeraj konstruktivna
               nezaupnica in interpelacija. Gre za vzbujanje pozornosti, ustvarjanje neke napetosti
               v času počitnic in zaposlovanje z ideološkimi temami. Meni je žal, da se mora to
               dogajati. Na to sejo se nismo mogli, žal, odzvati, kot sem rekel, je bila nepotrebna
               in je sklicana na zahtevo SD. Škoda je tudi, da je gospod Veber uvodoma nastopil
               izrazito ideološko. Zdi se mi, da prikazovanje zgodovine na nek navijaški način za
               zdajšnje čase ni primerno. Drznil si bom reči, da vsaka oseba, tudi jaz sam, je
               sestavljena iz pozitivnih in negativnih lastnosti. In osebe kot take ustvarjajo
               zgodovino. In vsak konček ali delček zgodovine je sestavljen iz pozitivnih in
               negativnih stvari. Zato upam, da bomo vsi enkrat skupaj doumeli, da bomo nehali
               slikati zgodovino črno-belo, poudarjati samo pozitivne lastnosti oziroma
               izpostavljati samo negativne lastnosti, ampak da se bomo strinjali, da je pač
               zgodovina siva, da ima takšne in drugačne elemente, pozitivne in negativne. In
               celotna slovenska zgodovina je neke vrste mozaik, brez posameznega kamenčka ta
               zgodovina enostavno ni celota. Slovenska zgodovina se ni začela leta 1941 niti ne
               leta 1945 niti ne leta 1991, ampak slovenska zgodovina je zelo dolga. Lahko vam
               naštejem, recimo, tudi prispevek Primoža Trubarja je pomembno prispeval k temu, da
               smo se Slovenci izpostavili in oblikovali kot lasten narod in potem kasneje
               oblikovali svojo državo. Da je k temu prispeval tudi France Prešeren, ne pozabiti na
               Taborsko gibanje, ne pozabiti na Maistra. Ne pozabiti na to, da smo se po prvi
               svetovni vojni Slovenci priključili Kraljevini Jugoslaviji, ki nam je omogočala večjo
               udejanjanje svoje narodne zavesti kot pa prejšnja avstro-ogrska država. Ne pozabiti
               tudi na NOB. In me moti, ker se poskuša v zadnjem času NOB in dogajanje v letih
               1941-1945 kazati kot neke vrste izključen boj za slovensko samostojnost, ker to ni.
               Naštel sem že pred tem, kaj vse se je zgodilo, in tudi potem se je marsikaj zgodilo.
               Tudi Stane Kavčič je nekaj prispeval k temu, da smo bolj samostojni, kot smo bili
               prej. Seveda pa je na koncu prišel tudi Demos, pa tudi Demosova vloga ni izključna.
               Če ne bi bilo takrat komunistov, ki so nasprotovali slovenski osamosvojitvi, tudi
               Demosa ne bi prisilili k temu, da bi se projekta osamosvojitve lotil bolj odločno,
               bolj premišljeno in bolj resno. Čisto vsak posameznik v Sloveniji in v celotni
               zgodovini je na nek način prispeval svoj kamenček v ta mozaik. In ukvarjati ter
               prepirati se o tem, kateri kamenček je pomembnejši, se mi zdi popolnoma nesmiselno.
                   Zato, in s tem
               zaključujem, upam, da bomo preboleli otroško bolezen teh ideoloških sporov in bomo
               končno drug drugemu dopustili, da na zgodovino in na našo preteklost vsakdo gleda s
               svojimi očmi in ga pri tem pustili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima mag. Borut Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp12">

               <speaker>MAG. BORUT AMBROŽIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči.</p>
               <p>Dovolite, da začnem s tem, da se danes nismo sestali, ker bi bilo formalnopravno, kot
               je bilo večkrat omenjeno, karkoli sporno glede preimenovanja vojašnic Slovenske
               vojske, pač pa zaradi našega mnenja, ki je sorodno mnenju predlagateljev sklica te
               seje SD-ja, da način, ki ga je ubral minister Hojs, odpira ideološke teme, za katere
               so se sicer koalicijski partnerji zavezali, da jih v svoji koalicijski vladavini ne
               bodo odpirali, pa jih po našem mnenju kljub temu.</p>
               <p>Minister sam ugotavlja, da je v Sloveniji veliko poimenovanj, ki se nanašajo na
               slovenskega heroja Franca Rozmana Staneta. Tudi v mestu, od koder sam prihajam, jih
               lahko kar nekaj najdemo, od Osnovne šole Franca Rozmana Staneta pa do omenjenega
               spominskega kovanca in še bi lahko našteval. In prav to so argumenti, ki so že v
               preteklosti opozarjali na veliko vlogo, ki jo je odigral ta padli slovenski vojak med
               drugo svetovno vojno. Velik del slovenske javnosti, minister je omenil tudi žaljive
               dopise ali mejle, ki jih tudi osebno nikakor ne pozdravljam, še manj pa odobravam, pa
               kljub temu razume to dejanje kot odvzem že obstoječega imena ene izmed vojašnic, za
               razliko od ostalih preimenovanj. Minister se je v svoji predstavitvi dotaknil tudi
               zgodbe svoje lastne družine, prav tako tudi predgovornik mag. Tonin. Pa dovolite, da
               obenem tudi omenim nekaj o svoji. Tudi moji stari starši so bili kot zavedni Slovenci
               izseljeni med drugo svetovno vojno, zato se je moja mama celo rodila v Bosni in
               Hercegovini in ne v Mariboru, kamor so se stari starši vrnili po izgnanstvu. Ironija
               tega je, čeprav ni direktne povezave z današnjo temo, da ravno to njeno izgnanstvo
               oziroma izgnanstvo njenih staršev in tudi staršev očeta sedaj povzroča s spremembo
               ZUJF-a, da je določen del vdovske pokojnine, ki jo je prevzela po pokojnem očetu,
               sedaj odvzet, mimogrede. Prav tako je tudi moj stari stric Peter Gala, imenovan
               Skala, kot znani partizanski zdravnik skrbel za ranjence skozi celo drugo svetovno
               vojno. Takih zgodb, kot je naša, je seveda veliko, zato sem prepričan, da je s strani
               v njih udeleženih vaša odločitev o spremembi oziroma preimenovanju imena za njih,
               torej s tem zgodbami povezane, najmanj žaljiva, če ne še kaj več.</p>
               <p>Na zaključku bi dejal, da niti ne gre za tekmovanje o tem, katera vojna ima zaradi
               svojega časovnega poteka večjo težo. Niti ne gre za ugotavljanje o tem, kdaj je
               nastala slovenska država oziroma njeni zametki, saj bi se lahko, kot se je kolega
               Tonin, dotaknil tudi jaz oziroma vrnil celo v čas Karantanije ali pa celo Venetov.
               Drugi pa bi celo omenjali, zgodovinarji, Ustavo SRS iz leta 1974, ki je še posebej
               poudarila pravico vsake takratne republike do samoodločbe oziroma do odcepitve. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo predajam kolegici Meliti Župevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp14">

               <speaker>MAG. MELITA ŽUPEVC (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Za začetek bom povedala, da bom podprla oba sklepa, ki so ju predlagali Socialni
               demokrati. Pa mi dovolite, da na kratko pojasnim in utemeljim svoje argumente,
               zakaj.</p>
               <p>Najprej bi želela zares jasno povedati eno stvar - to je izrazito spoštovanje žrtev
               osamosvojitvene vojne. To želim posebej poudariti. Da te žrtve, vsako izmed njih,
               spoštujemo in se strinjamo, da jim je treba izkazati vso dolžno čast in spoštovanje.
               To je moje prvo izhodišče, ki se mi zdi za to razpravo tudi najpomembnejše.</p>
               <p>Tudi kolega Veber je zelo jasno povedal, in se mi zdi, da v teh dneh ob tej razpravi
               nekateri načrtno pozabljajo ta poudarek. Zato se mi zdi pomembno, da ga še enkrat
               povem. Nimam nobenega namena prepričevati ministra, kdo je Franc Rozman Stane bil,
               ker sem prepričana, da minister to zelo dobro ve. Niti nimam namena  prepričevati kogarkoli, še najmanj pa
               ministra, o tem, kaj je zgodovina, kdo in kdaj je prispeval k nastanku slovenske
               države in na podlagi česa je slovenska država nastala. Bom pa izrazila svoje mnenje,
               da pri tej Vladi, žal, ne verjamem več v nobena naključja. Sami ste prej dejali, da
               niste vedeli, kaj se bo dogajalo na proslavi. Morda res niste vedeli, ampak, kot
               rečeno, mene naključja pri tej Vladi ne prepričajo in sem prepričana, da ni nič
               slučajnega. Ampak ravno ta diskusija danes, ki jo poslušamo, kaže na to in sproža
               temeljno vprašanje, in sicer, zakaj ste čutili potrebo, da je vojašnica, ki je že
               nosila ime, in to ne krajevnega imena, ime po točno določenem človeku - ne govorimo
               zdaj o vojašnicah, ki so imele krajevna imena, vi ste tej vojašnici ime odvzeli in ji
               dali novo ime. To ste pač s svojo odločitvijo storili, želeli ali ne. Mene res
               zanima, zakaj ta potreba, da ste čutili, kot rečeno, ker ne gre za vojašnico, ki bi
               imela krajevno ime, zakaj to poimenovanje danes po tem človeku ni več dobro in ste
               menili, da rabimo novo obeležje in novo ime. To me zanima. Res me zanima vaša, če
               želite, intimna odločitev. Večkrat ste poudarili, da je bila to izključno vaša
               samostojna odločitev. Tudi ne vem, ali naj vam glede tega ravno verjamem, ker to me
               spominja na neko vašo izjavo, ki ste jo dali, ko ste postali minister in ste dejali
               na izrecno vprašanje novinarjev, ali razmišljate o kakšnih menjavah na vrhu
               generalštaba, pa ste dejali, da o tem ne razmišljate, čez dva dni ste pa zamenjali
               načelnika generalštaba. Približno tako je to bilo.</p>
               <p>Osebno res menim, da obstajajo drugi načini, kako izkazati čast in spoštovanje do
               vseh žrtev osamosvojitvene vojne, in ne nameravam delati med njimi nobenih primerjav.
               In vas res sprašujem, ali ste menili, da vaša odločitev, vaš sklep, vaša poteza ne bo
               sprožila ravno takšne diskusije, ki jo poslušamo danes. Jaz verjamem, da niste tako
               naivni, minister. Verjamem, da ste vedeli, kakšno diskusijo bo takšna vaša odločitev
               sprožila. In vas sprašujem, ali se vam zdi, da je takšna diskusija danes potrebna.
               Ker ne nazadnje vi ste tisti, ki v bistvu nas in slovensko javnost silite v izbiro
               med junaki in junaki. Vi ste tisti, ki s svojo odločitvijo nas silite, da izbiramo
               med zgodovino in zgodovino. Da izbiramo med doprinosom in doprinosom. To so posledice
               vaše odločitve. Jaz vam ne očitam tega, da ste to odločitev sprejeli na podlagi
               zakona, če želite, samostojno ali pa samovoljno. To možnost imate in ste jo pač
               izkoristili. Želim vas samo vprašati, če želite potrkati na svojo vest, ali se vam ne
               zdi, da je ta vaša odločitev imela neke posledice, o katerih govorim, da vi druge
               silite v izbiro.</p>
               <p>Kot rečeno, jaz bom za ta dva sklepa, ki so ju predlagali Socialni demokrati,
               glasovala. Sem pa eksplicitno poudarila, in to še enkrat poudarjam, da je vsem žrtvam
               osamosvojitvene vojne treba izkazati vso dolžno čast in spoštovanje, če želite, tudi
               potrebno obeležje. Ampak teh načinov je več. Toliko na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj dajem besedo gospodu Hrovatu, potem pa bi prosil, če želite, gospod minister, da
               odgovorite na nekatera odprta vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp16">

               <speaker>ROBERT HROVAT (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Mislim, da se bomo pri tem stavku, ki ga bom zdaj povedal, vsi strinjali in ne bo
               delitev. Država Slovenija je nastala le enkrat, 25.6.1991. In zakaj je nastala -
               nastala je zaradi enotnosti, kot je prej še nikoli ni bilo in očitno je tudi od zdaj
               naprej najbrž ne bo več. Torej, govorimo o enotnosti slovenskega naroda. O dogodku,
               ki nas je vse skupaj povezal, ne razdelil. Odločili smo se za državo skorajda
                  90% in na to moramo biti
               ponosni. Ampak dejstvo je, da je država Slovenija nastala do zdaj samo enkrat.</p>
               <p>Franc Rozman Stane. Osebno sem premlad, ga nisem poznal, prebral sem pa kar nekaj
               knjig, takšnih in drugačnih. In njegova vloga zame osebno v drugi svetovni vojni na
               nek način ni sporna. Ampak na to današnjo sejo oziroma na odločitev ministra, da
               poimenuje vojašnice po padlih borcih v vojni za Slovenijo, pa gledam nekoliko bolj
               čustveno, najbrž precej bolj kot vsi ostali, ki ste danes tukaj. Zakaj to govorim?
               Edo Peperko je bil moj soborec v Trzinu, bila sva v istem vodu. Umrl je 30 metrov
               stran od mene, in videl sem, kaj se je zgodilo. In besede, ki jih je izrekla ena od
               poslank prej, da kako lahko primerjamo desetdnevno vojno z drugo svetovno vojno, se
               mi pa res zdijo malo pod nivojem. Zakaj smo se nekateri odločili leta 1991, da se
               priključimo Teritorialni obrambi - zato, ker smo imeli radi Slovenijo. Zato, ker smo
               verjeli v Slovenijo. Takrat sem bil star 19 let. Prišel sem iz JNA, mislim, da sem
               bil ena zadnjih generacij, in z veseljem sem sodeloval v vojni za Slovenijo. Kot sem
               že rekel, Eda Peperka sem osebno poznal. Videl sem, kaj se je zgodilo. Veste, v
               Trzinu ni bila bitka kar nekaj, to je bila resna bitka. To je bila morda ena najbolj
               odločilnih bitk v vojni za Slovenijo. Pa če mi dovolite, bom prebral iz tistih časov,
               kaj je rekel takratni poveljnik 5. pokrajinskega štaba teritorialne obrambe, gospod
               Miha Butara, mislim, da ga vsi poznamo. Rekel je takrat takole <stage>(citiram)</stage>: <q>"Ta vojni
               uspeh se mi zdi, da je dal vsem skupaj strahotno veliko energijo. Tisti, ki smo dobro
               poznali ognjeno in bojno moč armade, smo bili navdušeni nad tem uspehom. Po drugi
               strani pa smo bili prepričani, da bomo ta cilj, zaradi katerega smo bili delujoči,
               tudi dosegli. Da bomo ubranili Slovenijo pred to agresijo, ki smo jo pred tem vsi
               pričakovali. Na koncu koncev smo se tudi pripravljali za to, da obranimo Slovenijo
               pred vsakršno agresijo, tudi pred agresijo s strani JLA, in to nam je uspevalo. Ta
               akcija v Trzinu pa nas je dejansko napojila, mislim, da vse v Sloveniji, z novo
               energijo, novimi močmi. In res je, da se je kontingent prostovoljcev v Teritorialno
               obrambo potem povečal. Mi smo imeli v Sloveniji, še posebej pa v Ljubljani, prva dva
               dneva katastrofalno mobilizacijo. Po bitki v Trzinu pa se mi zdi, da je popolnitev
               skokovito narasla. Da so se tisti, ki so ostali doma, tudi zaradi tega odločili, da
               so prišli. Ljudje so videli, da smo odločni, da stojimo na obrambi slovenskih
               pozicij. Armada pa je videla, da se z nami ni igrati, da smo pripravljeni na vse. Tu
               smo dobili strahotno psihološko prednost in ugotovilo se je, da je armada ranljiva.
               Da je sistem, ki ga lahko zlomimo, in smo ga na koncu tudi zlomili."</q></p>
               <p>Bil sem v Trzinu, vem, kaj se je dogajalo, vem, kaj se je zgodilo z gospodom
               Peperkom. Zdi se mi, da je bila odločitev ministra tista, ki smo jo nekateri
               pričakovali že dlje časa. To je pristojnost ministra, da poimenuje obeležja ali pa
               vojašnice ali katerekoli druge objekte po ljudeh, ki so dali največ, kar lahko daš za
               svojo domovino - dali so svoja življenja.  Ni jih bilo veliko ampak dali so jih pa. V Trzinu je bilo mrtvih pet
               ljudi, štirje iz jugoslovanske armade in Edo Peperko. Jaz v pristojnosti ministra ne
               želim posegati, da bi podprl te vaše sklepe, ne želim posegati. Sem pa čakal kdaj se
               bo našel minister, ki bo naredil to potezo ki jo je naredil zdajšnji minister in
               mislim, da je naredil prav. Mi imamo Slovenijo, ki je nastala leta 19991 z vsem
               dolžnim spoštovanjem za zgodovino, ki se je dogajala pred tem, z vsem dolžnim
               spoštovanjem do vseh žrtev in do vseh zadev, ki so se dogajale takrat. Ampak
               Slovenijo imamo od leta 1991 in bodimo ponosni na to in odpiranje nekih tem in
               pogrevanje stvari za nazaj se meni zdi nesprejemljivo, jaz sem premlad, da bi se o
               teh stvareh sploh želel pogovarjati, premlad sem. Jaz sem bil takrat star devetnajst
               let, ko smo se osamosvojili in s ponosom sem šel braniti domovino.</p>
               <p>Za zaključek bi rekel samo še to, minister jaz vam čestitam, da ste se odločili, da
               ste zadevo oziroma poimenovanje vojašnic naredili teritorialno, ker mislim da je to
               edino pravilno. Obeležij gospoda Franca Rozmana Staneta je v Sloveniji ogromno,
               obeležja za Eda Peperka pa ni niti enega in jaz si želim, da to obeležje ostane tako
               kot se je minister odločil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. K repliki se je javila Saša Kos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp18">

               <speaker>SAŠA KOS (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsedujoči.</p>
               <p>Ker sem bila ravno omenjena bi kolegu rada razložila nekaj zadeva, da jaz nisem, ker
               mi je omenil, da je bilo moje izjave pod nivojem sem povedala, da z vsem spoštovanjem
               tako do zgodovine slovanskega naroda kot do NOB, da izhajam iz iste točke,to se pravi
               spoštovanje absolutno priznavam tako osamosvojitveni vojni kot NOB. Še enkrat
               poudarjam, da se nisem dotaknila osebno gospoda Peperka Edvarda, ker ga tudi osebno
               poznam, bila sem zraven takrat en kilometer stran, ko se je to dogajalo v Trzinu
               vendar, kot sem že vprašala gospoda ministra bi samo to še enkrat ponovila, da me
               moti ta primerjava oziroma zakaj se te teme odpirajo po nepotrebnem kjer namreč
               dejansko primerjava 2. Svetovne vojne oziroma osamosvojitvene vojne, to se ne more
               enačiti. Nikakor pa, še enkrat poudarjam, da nisem se pa nikakor ne dotaknila, da je
               kdo torej samo tega časovnega bi rekla, koliko časovno je naredil nekdo za
               osamosvojitev oziroma za boj proti okupatorju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, če želite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp20">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz bi kar poskušal po vrsti oziroma neke stvari celo
               združiti.</p>
               <p>Najprej bi rekel, da seveda, ko sem začel razmišljati o tem, da bi ob dnevu
               državnosti ustrezno preimenoval vojašnice sem znotraj ministrstva seveda najprej
               prosil da mi pokažejo oziroma povedo kakšen postopek teh preimenovanj sem pravzaprav
               v preteklosti uporabljali. kot veste so se vse vojašnice z odredbo leta 1992
               preimenovale iz takratnih kasarn v vojašnice, recimo vojašnice Slovenska Bistrica je
               postala Vojašnica Slovenska Bistrica, kasarna Kranj je postala Vojašnica Kranj in
               tako naprej. Samo vojašnica oziroma kasarna Ljubljana Moste - Polje je takrat postala
               vojašnica Franc Rozman Stane. Kasneje je bilo kar nekaj preimenovanj izvedenih,
               omenil bom mogoče dve ali pa tri recimo, v letu 1996 je bila vojašnica Vipava
               preimenovana v vojašnico Janka Premrla Vojka, v letu 2006 je bila vojašnica v
               Postojni preimenovana Vojašnica barona Andreja Čehovina in recimo v letu 2009 je bila
               Vojašnica generala Maistra v Mariboru preimenovana vojaška E. Kadetnica in se s tem
               seveda ločila od same kasarne v tistem delu kjer se izvaja oziroma je uvedeno
               usposabljanje in izobraževanje slovenskih častnikov.</p>
               <p>Jaz sem povprašal načelnika general štaba oziroma general štab  ali so pri teh imenovanjih sodelovali oziroma
               želijo sodelovati tudi pri imenovanjih, ki jih nameravamo narediti. Jaz sem osebno s
               strani načelnika generalštaba dobil odgovor, da pri teh imenovanjih v preteklosti
               niso sodelovali in da je takšno preimenovanje v izključni pristojnosti ministra,
               skladno z zakonom in da se v takšna poimenovanja ne želijo vpletati. Tako da ne vem
               od kje, spoštovani poslanec Veber vam informacija oziroma pritožbe s strani general
               štaba da v to niso bil povabljeni, kajti jaz osebno sem načelnika poprosil koliko
               želi pri tem sodelovati. Je bilo rečeno, da ne, da je to pristojnost ministra in da
               naj kot takšna tudi ostane.</p>
               <p>Zdaj, zakaj tudi vojašnica Franca Rozmana Staneta, na to vprašanje gospa poslanka;
               jaz moram reči, da bolj jasno kot sem zdaj že nekajkrat povedal, da sem izbral
               lokacijski princip poimenovanja teh vojašnic ne morem povedati. Torej, jaz nisem, bom
               rekel pod narekovaji, kriv, da je gospod Edvard Peperko padel v Trzinu oziroma v
               neposredni bližini te vojašnice. Takšna so zgodovinska dejstva in, če sem želel ta
               lokacijski princip upoštevati je pač žal tudi vojašnica Franca Rozmana Staneta padla
               pod to preimenovanje. Pa da ne bo pomote, še enkrat poudarjam, šel sem po tem ko sem
               videl kam pade ta lokacijski princip dejansko pogledati kje vse je Franc Rozman Stane
               poimenovan in spoštovani poslanci, poslanke, meni se zdi število poimenovanj po
               generalu Francu Rozmanu Stanetu ustrezno. Toliko poimenovanj kot jih ima ta general
               mislim da nihče v tej državi nima. In zakaj bi zato rušil lokacijski princip
               poimenovanja?</p>
               <p>Kar se tiče mojih izjav, spoštovana poslanka, mislim da je prav, da korektno govoriva
               o izjavah, mene so o zamenjavi načelnika general štaba spraševali po hiringu v tej
               hiši. Torej po hiringu jaz niti minister še nisem bil, mislim da je povsem korektno,
               da v tistem trenutku nisem niti razmišljal, nisem niti vedel ali bom minister ali bom
               imenovan ali ne in dejstvo je seveda da nisem mogel razmišljati o tem ali bom
               načelnika general štaba zamenjal. Nikakor pa ne drži dejstvo, ki ste ga navedli, da
               se je to zgodilo to po treh dneh. Mislim da je bil general štab po enem mescu zamenja
               ne po treh dneh.</p>
               <p>Vprašanje, ki se nanaša na to ali sem pričakoval, da bo ta odločitev sprožila takšne
               dileme oziroma takšne reakcije moram odkrito povedati, da ne. Moram odkrito povedati
               da ne, jaz sem pričakoval kar sem povedal že v uvodu, pričakoval sem, da tisti
               fantje, tisti teritorialci, ki so padli v tej desetdnevni vojni, ki, bodimo iskreni
               je bila vojna, ko smo bili Slovenci najbolj povezani, ne bi smelo sprožiti nikakršnih
               dilem. Pričakoval sem, da bo šlo to mirno mimo in nikakor nisem pričakoval, da bo za
               to deležen sklicev izrednih sej ali česa podobnega.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja gospe Kosove moram reči, da upam, to sem tudi v svoji razpravi
               že večkrat povedal, seveda ni moč primerjati desetdnevne pa štiriletne vojne, to že
               fizikalno ni moč primerjati. Deset dni je deset dni, štiri leta pa štiri leta ampak
               za nastanek te države, z vsem dolžnim spoštovanjem do vse zgodovine je zame
               desetdnevna vojna tista, ki je to državo ustvarila.</p>
               <p>Ne gre za primerjavo časovnih dimenzij gre pa nedvomno za primerjavo posledic ene in
               druge vojne po 2. svetovni vojni smo se znebili fašizma in nacizma, po desetdnevni
               vojni pa smo dobili samostojno državo. In verjamem, da je to največji doseže
               slovenskega naroda v celotni zgodovini.</p>
               <p>Še gospoda Ambrožiča, spraševali ste, če se prav spomnim, okoli preimenovanj
               vojašnic. Vse vojašnice, upam da sem razložil, so bile že leta 1992 preimenovane
               krajevno, torej prej so bile kasarne potem so se imenovale vojašnice. Lahko pa podam
               seveda seznam vseh datumov kdaj je katera od teh kasneje bila preimenovana in v
               kakšnem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolegica Sonja Ramšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp22">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala predsedujoči, lep pozdrav še v mojem imenu, spoštovani minister,  gospod Neret, gospod Kmetič,
               poslanke in poslanci.</p>
               <p>Že vnaprej se opravičujem, če mi bo nekako glas trepetal kajti na vse to dogajanje
               gledam tudi s čustvene plati kot tudi veteranka vojne za slovenijo. </p>
               <p>V svoji razpravi se ne bom opredeljevala do tega kdo je bil general Franc Rozman
               Stane, kakšne so njegove zasluge med 2. Svetovno vojno, ne, to prepuščam
               zgodovinarjem, vsak zgodovinar ima tudi svojo resnico in svojo osebno mnenje do tega
               bom zadržala zase v tej razpravi.</p>
               <p>Se pa vsekakor moram opredeliti do vprašanja kdo danes odpira ideološko temo, ali je
               to minister za obrambo s podpisom teh uredb ali pa je to tisti, ki je zahteval sklic
               nujne seje Odbora za obrambo. Za mene je seveda ta odgovor povsem preprost, osebno na
               preimenovanje ne gledam kot na dejanje, ki odpira ideološke teme bom pa povedala da,
               tako kot sem že dejala, kot veteranka vojne za Slovenijo kot oseba, ki sem imela tako
               v času pred, med in pa po osamosvojitvi priložnost, da sem tudi sama lahko kot
               državljanka dala svoj prispevek k temu, da danes živimo samostojni in demokratični
               Sloveniji in da smo lahko izsanjali stoletne sanje. Še posebej sem pa vesela, da se
               je gospod minister odločil in podpisal odredbe o preimenovanju vojašnic. S tem
               dejanjem ste, gospod minister, simbolno izkazali priznanje in spoštovanje vsem tistim
               redkim posameznikom, ki so za to, da imamo danes svojo domovino dali tisto kar je
               največ kar pomeni največ, to je svoje življenje.</p>
               <p>Če se nekako ozrem na to kar ste že sami dejali, vojašnice so nastale po
               osamosvojitvi leta 1992 in seveda prej smo imeli kasarne jugoslovanske ljudske
               armade. Za mene Socialni demokrati odpirajo ideološko temo kajti gre za poveličevanje
               Narodne osvobodilne borbe oziroma za omaloževanje in podcenjevanje ter žaljiv odnos
               do tistih, ki so sodelovali v pripravah in v sami vojni ter dali tudi svoje
               življenje.</p>
               <p>Vsi tisti, ki smo leta 1990 in 1991 bili vključeni v aktivnosti seveda takrat se
               nismo opredeljevali na podlagi ideologije ampak z ljubeznijo tega, da želimo imeti in
               končno živeti v samostojni državi brez kalkulacij ali se nam bo uspelo osamosvojiti
               ali ne in pa seveda brez ideoloških ozadij kot sem že dejala. Mislim, da v samostojni
               Sloveniji premalo poudarjamo domoljubje in da bi bilo morda dobro, da bi tudi v šolah
               dali več poudarka domoljubju in morda danes ne bi razpravljali o tej temi, ki je za
               mene dejansko tema, ki nekako negativno vpliva na vse nas.</p>
               <p>Naj to svojo razpravo zaključim z mislijo kaj bi se zgodilo, če bi seveda v
               narekovaju, bivša ministrica v času svojega ministrovanja predlagala to in zbrala
               pogum kar ste predlagali minister vi. Prepričana sem, da takratna opozicija ne bi
               predlagala nujne seje in da bi to bila poteza ministrice, ki bi jo podprli vsi in bi
               končno morda naredili tisti korak, da bi nas ta poteza vse združevala ne pa ponovno
               razdvajala.</p>
               <p>Res osebno spoštujem vaše dejanje in upam, da tako kot ste že v svoji razpravi in
               svoji obrazložitvi tega vašega predloga oziroma vaših odredb ne boste klonili pod
               pritiski medijev opozicije in da boste vztrajali pri temu preimenovanju vojašnic.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima Jasmina Opec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp24">

               <speaker>JASMINA OPEC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in vsem skupaj lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>V Slovenski ljudski stranki, ki je kot kmečka zveza začela gibanje za osamosvojitev
               izrekamo globoko spoštovanje do padli v vojni za Slovenijo in se strinjamo, da je potrebno spomin na njihova dejanja
               ustrezno obeležiti. Obžalujemo, da je pri imenovanju vojašnice Franca Rozmana Staneta
               v času, ko se spopadamo s finančno in gospodarsko krizo ponovno odprla ideološko
               razpravo, ki Slovenijo razdvaja. Odločitev ministra je legitimna in zakonita v skladu
               z njegovimi pristojnostmi vendar smatramo, da je ta odločitev prišla ob nepravem času
               in da v že tako napeti družbeni klimi preveč zbuja tiste občutke, ki Slovence
               razdvaja.</p>
               <p>Kolega Robert je prej rekel, da smo ob osamosvojitvi Slovenije radi imeli Slovenijo
               in da smo vanjo verjeli. Slovenijo imamo radi še danes in še danes vanjo verjamemo.
               Spomniti se moramo samo na tisto enotnost, ki nas je takrat povezovala in jo
               uporabiti tudi v današnjem času. Ker Slovenija danes bolj kot kdaj koli to enotnost
               potrebuje, če želimo uspešno premagovati težave s katerimi se soočamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Končala? Hvala. Besedo ima Renata Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp26">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni, spoštovani gospod minister, si tukaj prisotni kolegice
               in kolegi.</p>
               <p>Menim, da je današnja seja Odbora za obrambo, pozdravljam sklic današnje seje Odbora
               za obrambo. Zakaj? Res je težko, da sodimo o zgodovini tisti, ki določenih težkih
               trenutkov nismo doživeli, še naši starši ne, vsaj v mojem primeru je tako. Vendar, ko
               govorimo o osamosvojitveni vojni pa je temu že drugače, tudi sama imam moža, ki je
               veteran vojne za Slovenijo in tudi sama Metlika in Bela Krajina so dale poseben pomen
               tej osamosvojitveni vojni in da so bile žrtve te vojne je dejstvo. In mislim, da je
               kolegica Melita Župevc izredno tankočutno poudarila pa mislim da je prav da kar
               ponovim v vsem, ker se popolnoma strinjam z njenimi besedami: <q>"Vsem žrtvam
               osamosvojitvene vojne je potrebno izkazati vso čast in spoštovanje."</q> In sem
               prepričana,da ni nikogar v tej sejni sobi niti v Sloveniji, ki tega ne bi želel
               izkazati vendar, ko danes govorimo in sploh, ko kolegi različno razpravljajo in
               razpravljate in razpravljamo o točki preimenovanja vojašnic ne morem mimo tega, da me
               resnično preseneča tolikšna kolegica mag. Župevc je poudarila, da ni, da v naključje
               tukaj ne verjame. V naključja odločitev te Vlade. Vendar preseneča me tolikšna
               načrtnost kot je bila izvedena. </p>
               <p>To, da koalicijska pogodba ne drži nekateri večkrat poudarijo, tudi s strani vlade,
               to je dejstvo. Saj ideološke teme ni odprla opozicija in, spoštovani kolegi, nikar
               reči, da je opozicija odpirala ideološke teme temveč jih je kar koalicija sama. zakaj
               temu, tudi to zagotovo ni bilo naključje. Verjetno se je tudi malo pozornost
               preobrnila, verjetno na to stran, da smo več razmišljali o tem da smo marsikdo od nas
               tudi čustveno pomislil na naše borce, še posebej, če je to v okviru družin. Če bi to
               tudi vsi koalicijskih tako izredno čustveno potem temu ne bi bilo tako kot je bilo na
               proslavi. Tudi himna bi bila takšna kot je po Zakonu o himni pa ne bom zdaj o tem. Da
               so razpoke v koaliciji in da gre zadeva kar naprej in naprej, to je čutiti, to je
               videti.</p>
               <p>In prej je kolega Horvat citiral besede gospoda Mihe Butara mlajšega, tudi sama ga
               osebno poznam in je citiral njegove besede, da ta vojni uspeh je dal strahotno energijo, da bomo ta cilj tudi
               dosegli. tudi sama poznam njegov velik prispevek pri osamosvojitveni vojni, vemo kaj
               se je zgodilo na Vrhniki. Vemo tudi kaj bi pomenilo in kako velik je bil ta prispevek
               skupaj še z ostalimi veterani, da ni bilo glavno mesto Slovenije, Ljubljana, porušeno
               do tal. ampak ob tej priložnosti moram omeniti še enega tovariša Miha Butaro,
               generala Miha Butaro, starejšega, njegovega očeta, ki je pa borec 2. Svetovne vojne.
               Prepričana sem,, da ta manever, če grem nekoliko v besede in obrambne, ki so povezane
               s tistimi, ki ste iz obrambne stroke in tega poznavanja področja, ta manever menim,
               da ni bil potreben. V Beli Krajini je spomenik komandantu Francu Rozmanu Stanetu, tam
               kjer je preminil. Je osnovna šola Franca Rozmana Staneta, skrajšano osnovna šola
               Dragatuš.</p>
               <p>In resnično tudi jaz se vprašam zakaj tako, mogoče tudi kot v preteklosti
               predstavnica lokalne skupnosti me vseeno preseneča, da se ni, spoštovani gospod
               minister, vem da imate pristojnosti tudi vezano na Zakon o obrambi, vezan na določene
               pretekle odločitve vaših predhodnikov ste navedli vendar vseeno bi bilo popolnoma
               drugačne, če bi se vprašalo tudi lokalne skupnosti v povezavi z določenimi
               preimenovanji. In še posebej preimenovanje vojašnice Franca Rozmana Staneta pa
               pravzaprav kot so kolegi že omenili, zakaj pa se nebi povprašalo recimo vojašnica
               Novo mesto, vojašnico Franca Uršiča<gap n="..."/> Tisti ki vemo kje spomenik na Medvedjeku, jaz
               ga vsak dan vidim, zjutraj pa tudi zvečer. In vemo tudi koliko je oddaljeno Trebnje
               od Novega mesta. Mogoče tudi tukaj v razmislek, če je bila ravno ta odločitev ravno
               pravšnja. V tej smeri vem, da se je želelo tukaj dati temu padlemu veteranu,
               pripadniku teritorialne obrambe še večji poudarek vendar morebiti tudi kaj o tem meni
               Mestna občina Novo mesto, občina Trebnje. Morebiti, ni nujno, da daste tudi to vendar
               ste se odločili po svoje in vse na isto obdobje, ko ni bilo praporov, himna drugačna,
               nekatere torej izločiti<gap n="..."/> Torej nekdo je rekel, kdo posega in kdo dela med
               slovenskim narodom razkol. Neka druga beseda je bila uporabljena ampak za mene je bil
               to že skoraj razkol. A smo delali opozicijski poslanci to? Res tega nismo počeli.</p>
               <p>Ampak danes nas skrbi nekaj drugega; v ponedeljek sem bila v Poslanski pisarni v
               Metliki. Gospod, ki je prišel v pisarno je dobesedno kričal, vpil. Povedal je, da naj
               povem njegovo ime, podpisal se je z imenom in priimkom; Božidar Željko, Dolnja
               lokvica 17, 8330 Metlika. Zakaj o tem govorim? Ker je sam povedal, ker je naslovil na
               Državni zbor uradno pismo in je želel, da tudi javno povem. Zato sem ga citirala,
               njegove osebne podatke. Naslov je bil grob poseg v pridobljeno pravico do pokojnine,
               citiral je točno kateri spisek: <q>"Spoštovana, država katero sem gradil, soustvarjal in
               se v njej večji del svojega življenja odrekal za večji jutri mi je ukinila dobršen
               del pridobljene pravice do težko prislužene pokojnine. S ponosom sem pred
               enaindvajsetimi leti branil samostojnost te iste države katera mi danes obrača hrbet,
               me spravlja na beraško palico. Vprašanje..."</q></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Kolegica, oprosti ampak res danes nimamo temo pokojnin<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp28">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Samo malo, govorim o osamosvojitveni vojni, govorim o preimenovanju vojašnic
               Slovenske vojske, o
               teritorialni obrambi, govorim o veteranu, vojne za Slovenijo in sicer imam tukaj
               njegovo izkaznico, ki mi je pole kopiral. Tako da ne boste, spoštovani predsednik,
               predsedujoči mislili, da sem zašla. Nisem zašla, govorim o dejstvih, govorim o tem,
               kar je ta človek povedal, to kar je ta človek napisal, naslovil na DZ RS in je tudi
               navedel, samo zadnje mnenje Komisije za preprečevanje korupcije podaja zelo lep odraz
               stanja v naši tvorbi, ki jo imenujete Slovenija. Žal je nekaj tudi zelo ostrih,
               mogoče res že žaljivih besed, vendar človek, ki je povedal takole: <q>"Uničiti vam je
               uspelo celotne generacije. Staro s pretiranim delom in izgorelostjo, mlado pa s
               pahnitvijo v brezupen položaj iskanja zaposlitve, ustvarjanja družine, življenja
               človeka, dostojnega življenja. Nov vse za boljši jutri, mar ne. Kje so rešitve? V
               razpravljanju delovnih ljudi in nas upokojence na beraško palico, v odselitvijo v
               katero bolj prijaznih držav..."</q> - pa ne bom nadaljevala. To je zapisal. Ta gospod je
               to pismo napisal, 27-ega, ker smo prej govorili o preimenovanju vojašnic, 27. junija
               2012, in prinesel je v ponedeljek, 2. julija 2012 v poslansko pisarno poslanke DZ to
               pismo s prošnjo, da jo posredujem poslankam in poslancem DZ. Napisal je na koncu pa
               takole: <q>"Zanima me tudi, ali smo res državljani, res tako malo vredni, veliko manj
               kot državljani drugih držav EU? Nam jemljete težko prislužene pokojnine, plače in
               druge dohodke, da se lahko razdajate Grčiji, Španiji, Cipru, Irski in še se bo našla
               katera od držav. Hvala, toda ne. Vrnite mi ukradeni del moje pokojnine, katero sem si
               težko prislužil, s trdim delom, ponoči, ob vikendih, praznikih, v snegu in zimi. To
               je zahteva, katero bom terjal tudi do mednarodnih sodišč."</q> Napisal pa je takole, na
               koncu: <q>"Nekoč v nižjem srednjem sloju, danes revež brez ponosa in zaupanja v državo."</q>
               Vidite, spoštovani kolegi in kolegice, to je rezultat tega truda. To prezimovanje
               vojašnic Slovenske vojske pa pomeni v veliki meri duševno slabo počutje državljank in
               državljanov RS še posebej tistih, ki so doživeli II. svetovno vojno. Večkrat sem v DZ
               in eden od kolegov poslancev je rekel, naj pozdravim to babico, katero velikokrat
               omenjam, stara bo 94 let čez nekaj dni, in mi je rekla: <q>"Kaj vam je? Kaj počnete?
               Sedaj še vojašnico, še komandanta Staneta, še to boste dali v nič?"</q> Rekla sem: <q>"Žal
               smo poslanci opozicije v tej smeri nemočni, žal smo nemočni. Močni smo v toliko, da
               dobronamerno opozarjamo."</q> Tudi sama predlagam, gospod minister, jaz bom tudi podprla
               predloge obeh sklepov predlagatelja Socialnih demokratov, vendar še vedno predlagam,
               prepričana sem, da tudi gospod minister dobro pozna Belo krajino, naj vam tudi povem,
               prej smo govorili o zaveznikih, ne vem koliko od vas se je morebiti ogledalo pred
               dvema leti obnovljeno zavezniško letalo DC 3 Dakota na otoku pri Metliki, veste tudi
               to letalo je dalo posebni pomen in smo ga tudi sama kot predstavnica lokalne
               skupnosti v sodelovanju z ministrstvom za obrambo obnovili. Prav je, da taki
               spomeniki ostanejo. Tudi v povezavo s preimenovanjem Vojašnice Franca Rozmana
               Staneta, jaz sem prepričana, da svojci pokojnega teritorialca, spoštovanega Edvarda
               Peperka,  zagotovo si niso
               posebej želeli, da je ravno ta vojašnica preimenovana. To, kar je posebej zanimivo je
               zanimivo tudi to, navedba, kje je bil smrtno ranjen in kot je kolegica povedala,
               zagotovo bi si tako pripadniki teritorialne obrambe veteranov vojne za Sloveniji, ki
               so si mi med drugim v soboto tudi poudarili, da ne vedo, kako bo šlo to naprej, da
               bodo očitno morali tudi oni postaviti drugače kot so se, ker očitno so tudi oni
               postavljeni na nekako drugačen. Vesela sem, da je bila današnja razprava drugačna in
               upam, da bodo tudi imeli v povezavi ZUIF-om drugačno mesto kot mu je z ZUIF-om in
               trenutno pripadalo. Zakaj se ne bi postavilo obeležje vsem tem padlim zasluženo z
               imenom in priimkom in bi se ne poseglo v preimenovanje vojašnice Franca Rozmana
               Staneta tako ostro kot se je. Nič hudega, če bi poleg te vojašnice bil spomenik tudi
               že upokojenemu Edvardu Peperku. Kolega Robi Hrovat, ki je govoril o doživetju sem pa
               prepričana, da tega ne bo nikoli pozabil, zagotovo ne. Vsa slava tistim in spomin, na
               te, ki so se žrtvovali za osamosvojitev, vendar vedimo, da če ne bi bilo poguma vseh
               tistih, ki so sodelovali v II. svetovni vojni in se borili proti nacizmu in fašizmu,
               partizanov tudi z ostalih zaveznikov ne bi danes živeli v svobodi in da Socialistična
               federativna Republika Jugoslavija je imela socialistično Republiko Slovenijo. Tudi
               sama sem se v njej rodila in sem na to ponosna in tudi že to je bil zametek naše
               države, tudi že to, saj je namreč pisalo, kaj je pomenilo, Socialistična Republika
               Slovenija. Še enkrat poudarjam, ne načenjajte ideoloških tem, problemov, težav, v
               Republiki Sloveniji je danes veliko. Zanimivo je nekaj, predvolilni programi
               koalicijskih parlamentarnih strank so bili takšni, da sem bila prepričana, da recimo
               v Sloveniji ne bo več tolikšne v demografsko ogroženih območij tolikšne stopnje
               brezposelnosti itd., vendar pravih rešitev ni. Bojim se, da jih tudi letos ne bo, pa
               verjetno še drugo leto, če bo šlo temu tako dalje. Škoda, da se moramo ukvarjati s
               tem, da ljudi, ki so stari preko 80 let spravljamo v slabo voljo, ljudje izgubljajo
               zaupanje v RS in škoda je, da se krši ugled tudi ministrstvu za obrambo, žal tudi
               spoštovanemu gospodu ministru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Kolegica Renata, ti si podpredsednica DZ, opozoril sem te na to, da nisi razpravljala
               v skladu s točko dnevnega reda. Res je, da imaš v prihodnosti ogromno možnosti, da
               tudi tako pismo, ki si ga dobila od občana, državljana, ki je dejansko v težki
               situaciji, v težnem položaju, da bi lahko tudi takrat, ko je to možnost in priložnost
               to iznesla. Prosil vas bi, kolegice in kolegi, da se držimo točke dnevnega reda. Jaz
               nisem razpravljal, ampak vodim sejo. <gap n=".."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n=".."/> Ja, sem. Polonca
               Komar. Nisem razpravljal, vodim sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp30">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Replika, ker ste me imenovali,  kakorkoli ste počeli. Je razpravljal. Komentiral je mojo
               razpravo. Oprostite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Polonca Komar, ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp32">

               <speaker>POLONCA KOMAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dovolite mi. Želela bi izraziti eno kratko misel.</p>
               <p>Namreč, sedaj je čas, da probleme rešujemo ne pa, da si probleme delamo.</p>
               <p>Kot drugo pa, z vsem spoštovanjem do vseh padlih borcev za Slovenijo bi želela
               povedati, da je poimenovanje vojašnice je simbolika. Preimenovanje vojašnic je tudi
               simbolika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Imaš besedo, Renata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp34">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede na to, da v skladu s Poslovnikom DZ nisem mogla dobiti priložnosti za repliko
               bi sedaj samo poudarila.</p>
               <p>Govorimo o padlih žrtvah osamosvojitvene vojne in o preimenovanju vojašnic Slovenske
               vojske. Ker je bila danes razprava o osamosvojitveni vojni in prispevku te vojne iz
               leta 1991 in slovenski teritorialni obrambi sem se, spoštovani predsedujoči,
               osredotočila na pismo državljana RS, vojnega veterana, ki me je prosil, da javno
               povem tisto, kar ga teži. Nisem pa govorila o tem, celo koliko pokojnine se je manj
               dobil, zaradi grobega posega v pridobljene pravice. Nisem zašla. Govorila sem o
               veteranu vojne za Slovenijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ampak tema je vseeno preimenovanje vojašnic Slovenske vojske. K besedi se
               je prijavil gospod Janko Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp36">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Najprej bi se želel odzvati v razpravi na navedbe ministra, ki mi je <gap n=".."/> informacijo
               glede nesodelovanja generalštaba. Jaz nisem trdil, da naš štab ni sodeloval, jaz sem
               vas spraševal, ali je generalštab sodeloval pri tej odločitvi in sem zadovoljen, da
               ste mi dali ta odgovor. Hkrati pa sem izjemno razočaran nad odločitvijo načelnika
               generalštaba, ki je odklonil sodelovanje pri tako pomembnem postopku kot je
               preimenovanju Vojašnice Franca Rozmana Staneta v vojašnico po pripadniku teritorialne
               obrambe padlem za samostojno Slovenijo gospodu Edvardu Peperku. Še enkrat poudarjam,
               izjemno sem razočaran nad načelnikom generalnega štaba, da je odklonil to
               sodelovanje.</p>
               <p>Glede ostalih zadev pa moram priznati ministru, da ste mi odprli še več dvomom in
               nezaupanja vse to, kar ste sprejel. Pravite, niste vedeli, kaj se bo dogajalo na
               državni proslavi ob dnevu državnosti, ta je bila 22. junija. Vi ste odredbo o
               preimenovanju vojašnice podpisal 26. junija torej ste vedel, vsaj prepričan sem, da
               ni šla ta informacija in dogodek mimo vas. Torej, 22. junija je bila proslava, 26.,
               ste podpisal to odredbo o preimenovanju. Moram priznati, da mi to dejansko kaže na
               dejstvo, da ste to odločitev sprejel zavesno, po tistem, ko so se ideološke teme
               odprle, vsaj datumi o tem govorijo. To je neizpodbitno dejstvo. Mislim, da teh
               datumov ni mogoče spreminjati.</p>
               <p>Glede kolegice Sonje Ramšak pa bi vseeno prosil, da nekako vendarle poskušamo tudi v
               današnji razpravi imeti razpravo, s katero se izogibamo izrazom kot je omalovaževanje
               pridobitev in dosežkov teritorialne obrambe v času osamosvajanja in odnos Socialnih
               demokratov do tega. Tako da vam moram pojasniti, da smo Socialni demokrati  aktivno sodelovali in izpeljali
               postopke za poimenovanje ulic po teritorialni obrambi. Eni redkih, ki smo to uspeli
               speljati. Speljali smo postopke po imenovanju trgov, po dogodkih iz časov
               osamosvajanja, tako na področje manevrske strukture narodne zaščite kot tudi sam
               dogodek o osamosvojitvi. Vstavili smo številna obeležja, spomenike, ki dejansko
               pričajo na te dogodke in tudi postavili in sodelovali pri postavitvi obeležij na vsej
               tistih objektih, kjer je bilo shranjeno orožje, ko se je skrivalo pred zaplembo in
               predajo tega orožja Jugoslovanski armadi. Vsem tistim družinam, ki so takrat
               sodelovale pri tem, je na tistih objektih, ali so to bile stanovanjske ali pa tudi
               drugi, poslovni, bilo postavljeno posebno obeležje in pri vsem tem smo Socialni
               demokrati sodelovali. Tako, da vas prosim, da vendarle tudi z občutkom odgovornosti
               poskušate tudi svoje izvajanje prilagoditi današnji temi, hkrati pa še enkrat
               poudarjam, glede odpiranja ideoloških tem. Proslava je bila 22. junija. Takrat so se
               ideološke teme javno odprle in to res ni bilo v ponos državnemu prazniku, ki bi moral
               povezovati, vendar takrat so se javno odprle ideološke teme. Glede tega postopka,
               zakaj smo danes tukaj, 26. kot sem povedal, je minister podpisal uredbo. 29. smo
               Socialni demokrati zahtevali sklic nujne seje Odbora za obrambo, danes je 4. julij.
               Torej, če samo datumsko pogledamo, kdo je odprl ideološke teme. In še enkrat želim
               opozoriti ministra, sam je povedal, pa tudi ostali govorniki, po komandantu Francu
               Rozmanu Stanetu je poimenovanih veliko ulic, trgov, šolskih objektov. In ali vam že
               to samo dejstvo ne narekuje, da je potrebno biti zelo odgovoren in predvsem veliko
               modrosti imeti predno se odločiš, da preimenuješ kasarno, ki nosi ime po komandantu
               Francu Rozmanu Stanetu. Že samo to dejstvo, da je toliko ulic, toliko objektov
               poimenovano po njem, kaže na pomen tega komandanta za osvoboditev Slovenije in za
               uspeh, ki ga je dosegla zavezniška vojska in seveda znotraj tega partizanska vojska v
               boju proti fašizmu in nacizmu. In seveda, tudi ta komandant je žal izgubil življenje.
               Tako, da s še večjo občutljivostjo kot se danes o teh stvareh pogovarjamo, bi
               pričakoval gospod minister, da ravno zaradi tega, ker gre za primere, ko so bila
               izgubljena življenja, nekaj najdragocenejšega kar ostaja za človeštvo, moramo biti še
               toliko previdnejši in zato opozarjamo na to, da je ta odločitev bila nepremišljena in
               jo želimo vrniti na tisto točko, da ne boste tudi v svoji karieri in življenjski poti
               nosil odgovornost za takšno spremembo imena za katero ste se odločil. Jaz sicer
               verjamem, da vaša odločitev ni bila sprejeta samo zato, ker ste sam tako razmišljal
               in si osebno tako zaželel. Običajno je tukaj splet kar nekaj dejavnikov, da ne rečem
               tudi ljudi, ki so si mogoče to želeli, da vas spodbudijo k temu, ampak želimo
               spomniti, vsi tisti, ki so vas k temu spodbujali in prepričan sem, da so vas, danes
               ne bodo nosili te odgovornosti. Vi jo pa imate. In zato toliko pomembnejša odločitev
               oziroma odgovornejša odločitev s strani ministra, pričakujemo tudi iz opozicije, da
               se potem ne pogovarjamo o temah v katerih se strinjam, se danes sploh ne bi smeli
               pogovarjati, ker imamo povsem druge probleme. Vendar ideologija je bila odprta na
               velika vrata, 22. junija 2012 in to na <stage>/nerazumljivo/</stage> k temu, da imate v koalicijski
               pogodbi zapisano, da teh tem ne boste odprli. Ampak podprla jih je koalicija. 22.
               junija 2012 in v nasprotju z aktom za katerega menite, da je nad ustavo, nad vsemi
               zakoni, skratka koalicijsko pogodbo. In kršenje  vseh načel, tudi tiste poda katere se podpišete, nas skrbi.
               In zato želimo opozoriti na to, da bodite vendarle odgovornejši, previdnejši. Sam ste
               tudi že omenil kasarno, ki nosi ime tudi po Janku Premrlu Vojku in tudi poslansko
               vprašanje, ki sem vam ga zastavil, na katerega še nisem dobil odgovora, ker ni še rok
               potekel, pa mogoče izkoriščam tudi to priložnost. Ali lahko pričakujemo, da boste
               preimenoval tudi to vojašnico?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. Minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp38">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi začel kar od zadaj.</p>
               <p>Spoštovani gospod Veber. Najprej vas bi rad opozoril, da ste napačno razumel moj
               odgovor, v kolikor ste ga razumel, da je Generalštab zavrnil sodelovanje pri
               preimenovanju vojašnice Franca Rozmana Staneta. Zavrnil je sodelovanje pri
               preimenovanjih in tako sem povedal. Se pravi, ni želel sodelovati pri nobenem od teh
               preimenovanjih. Mislim, da je prav, da korektno to povem in to sem povedal korektno
               tudi že prej. Očitno ste narobe razumel.</p>
               <p>Kar se tiče datumov. Jaz ne vem, očitno nisem bil dovolj jasen v svoji uvodni
               obrazložitvi, zato jo ponavljam. Tri odredbe sem podpisal 22. 6. pred proslavo, če je
               že proslava tisti mejnik, sicer ne vem zakaj bi bila. In sicer, preimenovanje
               kranjske vojašnice na teritorialca Petriča, slovensko bistriške na teritorialca
               Repnika in pa novomeške na teritorialna Uršiča. Vsa tri imenovanja sem podpisal zato,
               ker sem do tega datuma prejel soglasja svojcev. Ostalih soglasjih do tega datuma
               nisem prejel. Popoldne, istega dne, spoštovani gospod Veber, smo imeli sprejem pri
               predsedniku države za padle oziroma za svojce padlih v Teritorialni obrambi. Tam sem
               srečal gospo Požarjevo iz Pivke, ki mi je tisti dan popoldne dala soglasje, da lahko
               preimenujem vojašnico v Pivki. Tam sem srečal gospo Molanovo, ki mi je povedala, da
               bo o soglasju razmislila po praznikih in tam sem srečal gospo Peperkovo, ki mi je
               povedala, da absolutno podpisa in želi, da se preimenuje vojašnica v Mostah, po
               Peperku, da pa bo soglasje mi dala takoj po praznikih. Zato sem odredbe, ker takrat
               je bilo popoldne, takrat nisem šel več na ministrstvo, ampak sem šel na proslavo,
               odredbo za Pivko podpisal 26., to je bil dan po praznikih, prej nas pač ni bilo na
               ministrstvu. 23. je bila sobota, 24. je bila nedelja, 25. je bil praznik. Enako sem
               odredbo isti dan, ko sem dobil končno soglasje gospe Peperko, podpisal z vojašnico
               Franca Rozmana Staneta in šele 27., kar sem povedal v uvodu, s strani gospe Molanove
               pridobljeno soglasje za Brežice, zato sem to odredbo podpisal nazadnje, 27<gap n=".."/> Moja
               želja in intenca je bila, da bi vsa preimenovanja opravil pred praznikom, kajti
               zaželel sem si oziroma mislil sem, da je prav, da se ob tako pomembnem prazniku, to
               je državni praznik, poimenovanja zgodijo dan pred tem praznikom. To mi na žalost, ker
               nisem uspel pridobiti vseh soglasij svojcev, ni uspelo, zato so redosledi oziroma
               datumi teh preimenovanj taki kot so.</p>
               <p>Kar se tiče razprave spoštovane poslanke gospe Brunskole, moram reči, da se seveda
               tudi jaz ne bom ukvarjal s pokojninami, ker to ni predmet današnje seje. Razumem vse
               stiske teh teritorialcev in vseh ostalih, ki so jim tako plačo oziroma to pokojnino
               znižali. Bi pa mogoče bilo dobro ali pa verjetno vas zanima, kakšno pokojnino ima
               general, ki je v tem Državnem zboru edini glasoval proti osamosvojitvi, ki je ostal v
               tej državi, in ki je vsa leta prejemal pokojnino, za katero lahko ostali slovenski
               državljani le sanjajo. Mogoče vas bo tudi to zanimalo, pa v kolikor je do teh
               podatkov moč priti, postavite poslansko vprašanje in slovenski javnosti predstavite,
               s kakšnimi pokojninami so se bahali oziroma se bahajo generali neke druge vojske, ki
               so bili agresorji na našo državo.</p>
               <p>Kar se tiče preimenovanj oziroma soglasij lokalnih skupnosti, moram reči, da je res,
               da jih nisem iskal. Tudi vseh ostalih primerih  preimenovanj v preteklosti, v preteklih desetih letih
               teh preimenovanj oziroma teh soglasij lokalne skupnosti ni bilo. tako bom rekel
               sedaj, malce cinično pa vas mogoče vprašam, če so v tem primeru preimenovanja hecate,
               ko me napotujete na soglasje za preimenovanje FRS na ljubljanskega župana. Namreč
               ljubljanski župan je, kot veste, poimenoval<gap n="..."/> <stage>/Glas iz ozadja./</stage> Ja, govorila ste o
               soglasjih lokalnih skupnosti. Tudi ljubljansko verjetno, ja. Zato pravim, da mogoče
               malce cinično sprašujem, če me napotujete na ljubljanskega župana, ki je pred štirimi
               meseci ali pa pred enim letom poimenoval eno od ulic po nekom drugem. Verjetno se
               zavedate, da takega soglasja s strani ljubljanskega župana ne bi dobili.</p>
               <p>Kar se tiče Trebenj, moram reči, da imate pravzaprav prav. Lokacijsko so Trebnje
               daleč bliže Medvedje kot Novo mesto, ampak žal tam vojašnice ni. Tudi nobenega
               drugega objekta v Trebnjem nimamo, zato je pa bila novomeška vojašnica tista
               najbližja temu lokacijskemu dogodku po padlem teritorialcu.</p>
               <p>Mogoče še odgovor gospe Župevc, ki sem ga prej pozabil. Jaz se z vami absolutno
               strinjam. Mislim, da je prav, tako kot ste tudi, pa mnogi med vami povedali, mislim
               da je prav, da se sem padlim v boju za Slovenijo da ustrezno obeležje. Mislim, da sem
               svoj del kar se tiče vojakov, teritorialcev, s temi imenovanji opravil, se pravi,
               svoj del sem naredil. Pričakujem, da bo to isto naredil tudi minister za notranje
               zadeve za padle policiste. Verjetno katera od pobud civilne družbe za vse ostale
               padle civiliste. Uvodoma sem pa povedal, da sem se osredotočil samo na tiste, ki so
               bili člani teritorialne obrambe in, še enkrat poudarjam, gre za vojaške objekte, gre
               za preimenovanje vojaških objektov in nikakršnih drugih civilnih poimenovanj.</p>
               <p>Gospe Opekovi, če sem prav rekel. Opec, se opravičujem. Jaz se tudi strinjam, da
               seveda <stage>/Nerazumljivo/</stage> finančne gospodarske krize verjetno bolj primeren za kakšne
               druge razprave. Težko rečem, da bomo ob naslednjem prazniku, se pravi 25. junija 2013
               v kakšni drugačni gospodarski finančni situaciji. Upam, da ja. Tega ne morem trditi,
               ampak če bi čakal na to, potem vprašanje kdaj bi lahko uresničil to, ker mislim, da
               je prav oziroma bi bilo prav, da bi se uresničili, ne po 21. letih, ampak že davno
               prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala. Za repliko se je javila Renata Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp40">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod minister! Zahvaljujem se za vaš odgovor. Naj sama
               poudarim, da ko ste govorili v povezavi s spominom na osamosvojitveno vojno, naj
               poudarim, da smo v Beli Krajini, tudi sama sem bila tista, ki sem kot županja lokalne
               skupnosti prispevala k temu, da je bilo s strani občinskega sveta podprta pomembna
               odločitev, tudi v povezavi s financami, da smo postavili velik spomenik
               osamosvojitveni vojni v spomin postavljanje, po odločitvah vseh treh občin v
               Črnomlju, posebna spominska plošča in obeležje na mednarodnem mejnem prehodu Metlika
               in pa samo v Metliki smo postavili štirinajst spominskih plošč na posamezna
               skladišča, tako Teritorialne obrambe kot tudi posameznih civilnih oziroma veteranov
               vojne za Slovenije in pred dvema tednoma tudi na hišo policijsko-veteranskega člana,
               policijsko-veteranskega združenja Sever. Tako, da ta poudarek in spoštovanje do tega
               je tudi z moje, osebno moje strani zelo velik. Vendar tukaj, ko sem vas spraševala,
               in ker ste me ravno nekako tako malo retorično vprašali, o tem menda ne mislite, da
               bom vprašal župana. Poglejte, v lokalni skupnosti župani nimajo glasovalne pravice
               osebno. To sem sama izkusila kot županja, temveč občinski svet odloča. In kadar dobi
               lokalna skupnost, občina, neko pošto ministrstva, vse odločitve, ki so povezane s
               tovrstnimi zadevami in preimenovanji, odločajo mestni sveti ali občinski sveti in
               tukaj se ne bi jaz spuščala na konkretno  osebno ime kot bi danes mi zašli, pa jaz razpravljala o pomenu predora
               Šentvid, pa ko ste bili član uprave Darsa, pa tako zašla. <gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage> Ne
               morem, veste, ni prav. Potem bi pa res zašla v razpravi in vas tovrstno spraševala.
               Tako kot ste vi zašli pri tistem poimenovanju. Jaz predlagam kot poslanka Državnega
               zbora, da v bodoče pri tovrstnih zadevah vseeno vključite tudi lokalne skupnosti.
               Menim, da bo to dobro za naslednjo, pa tudi če bo šlo za poimenovanja po
               teritorialcih, ali veteranih vojne za Slovenijo, ali ime, kot je kolega Veber
               izrekel, teritorialne obrambe. V Beli krajini, konkretno še enkrat res poudarim, smo
               dali velik poudarek temu. In to spoštovanje na osamosvojitveno vojno je veliko,
               čeprav ljudje ob meji imajo občutke kar se tiče Ministrstva za obrambo izjemno
               drugačno, ravno v povezavi s tem, da se je vojašnica v Črnomlju ukinila. Praktično na
               68 kilometrih schengenske meje, spoštovani gospod minister, saj veste, da ni niti
               enega vojaka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Izvolite, minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp42">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p>Če dovolite, spoštovana gospa poslanka. Drži, seveda sem govoril o tem koga naj
               vprašam v smislu ljubljanskega župana simbolično. Oba veva, da ljubljanski župan ne
               poimenuje ulic, ampak ljubljanski mestni svet je poimenoval tisto ulico o kateri sem
               govoril. Zato sem rekel, ljubljanskega župana.</p>
               <p>Kar se tiče pa vojašnic moram pa reči, da imate popolnoma prav. Jaz sem ravno pred
               nekaj dnevi govoril z načelnikom generalštaba. Mi resno razmišljamo o tem, da je
               potrebno območje Črnomlja oživiti. Se pravi, oživiti tudi s tem, da bodo zopet tam
               pripadniki Slovenske vojske. To, da tam danes ni pripadnikov Slovenske vojske boste
               morali pa vprašati koga drugega, katerega od kakšnih mojih prejšnjih kolegov oziroma
               ministrov, ki so se odločili za to, da v tem pasu, ki je, po moje, zelo pomemben, pa
               ne samo zelo pomemben. Jaz povsod razlagam, da pravzaprav kar veliko hodim po
               Sloveniji, je Bela krajina tista, ki je najbolj odrezana od te države, kjer je
               najslabši gospodarski položaj. Mislim, da v kolikor se bo le dalo bo tudi vojska
               prispevala k temu, da se bo vsaj del tega območja seveda ne gospodarsko, ampak
               vojaško zopet oživel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da se je že pred nekaj časa k besedi javil gospod Slavko
               Kmetič iz Združenja za vrednote slovenske osamosvojitve bi predlagal, da sedaj lahko
               spregovorite. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp44">

               <speaker>SLAVKO KMETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Kot ste že omenili sem predsednik tega
               združenja, ki je nestrankarska organizacija, ki združuje vse dobromisleče Slovence, v
               katerega ste vsi vljudno vabljeni. Med nami imamo tudi veliko članov SD-ja, kot tudi
               konkretno gospoda Vladimirja Prebiliča<stage>(?)</stage>, ki je izredno velika pomoč pri ustvarjanju
               ali pri razumevanju naše polpretekle zgodovine. Kajti, narod, država, ki nima
               razčiščene preteklosti, lastne zgodovine, ki ne vem za kaj gre, s tem, da navadni
               ljudje si to lahko privoščijo, država <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage> pa nikakor ne smejo, bi
               morali te zadeve urediti. Kajti, mi ugotavljamo v tem združenju, da je dejansko ta
               Slovenija usodno razdeljena, po nepotrebnem. Ob obilici problemov, ki so, se delimo
               na polpretekli zgodovini, ki ni razčiščena. In bi, če dovolite, par besed povedal.
               Bil sem aktivni udeleženec slovenske osamosvojitve. Imel sem to čast in privilegij,
               da sem bil poslanec prvega sklica skupščine, tudi podpredsednik Komisije za obrambo.
               In sem osebno doživljal dve leti strahovite strese, ko smo bili dobesedno Slovenci v
               brezizhodni situaciji. Dejstvo je, da je bila gospodarska situacija izjemno slaba.
               Samo primer, jaz sem imel plačo 1980 leta kot strojevodja 1.000 mark, leta 1989, 1990
               samo še 100 mark. Jugoslovanski trgi so propadali, 1000% inflacija. In dejansko nismo
               videli rešitve, razen to, da gremo ven. Ob tem, da smo imeli dejansko četrto
               najmočnejšo armado v Evropi, je bilo 25.000 vojakov v Sloveniji, da smo pred
               njihovimi očmi rekli kar bo pa bo, pa pojdimo. Mi smo bili v Poljčah 9. novembra,
               kako naprej. Situacija je grozljiva, neverjetna. Gremo pač v referendum in v
               osamosvojitev. Ob polnoči pride gospod Rupel notri in pravi, nič ne bo, State
               Department temu nasprotuje. Se pravi, tisto kar smo verjeli, da nam bo zahod pomagal,
               je padlo v vodo. Se pravi, ostali smo poponoma sami. Dilema je bila v tem, ali se
               sprijazniti s situacijo, pa pač bomo šli s to Jugoslavijo, vemo kaj se je dogajalo v
               Bosni, kaj se je dogajalo na Hrvaškem, ti spori nacionalni so že bili. Vemo, da so
               tam streljali. So naši vojaki, ki so bili v JLA  bi se morali boriti za interese, ne vem, v Bosni, Hrvaški<gap n="..."/>
               Skratka situacija, da skrajšam, grozljiva. Pa smo šli. Januarja meseca 1991 na zaprti
               seji republiške skupščine smo dobili jasno informacijo, da JLA pripravlja oborožen
               poseg v Sloveniji. Sedaj vas pa sprašujem, v kakšni državi smo živeli, da armada, ki
               smo jo mi sami živeli, ki smo jo plačevali, dajali smo davke nas bo napadla, da se mi
               bojimo lastne armade. Kakšen sistem je bil to, da smo po II. svetovni vojni po 45
               letih edina v Jugoslaviji, v Sloveniji doživeli vojno. Ob tem, da je ves zahodni svet
               doživljal neverjeten gospodarski razcvet smo mi dobesedno propadali ob tem, da nas ni
               ogrožal ne sovražnik, ne ujme, ne potres, ne karkoli, ampak je sistem dobesedno
               razpadel. Sprašujem vas, zakaj je temu tako? Pa ne bom šel sedaj globlje naprej. Moj
               oče je bil isto partizan, samo je velikokrat rekel, jaz sem se boril proti Nemcem, na
               pa za komunizem. To so jasne stvari. Jaz bi prosil vse vas, ki ste pametni,
               inteligentni ljudje, da enkrat te zadeve presežemo in da rečemo bobu bob. Tako več ne
               more iti naprej.</p>
               <p>In sedaj če se vrnem nazaj na to zgodbo. Poglejte, mi smo 1991 leta 25. junija, pa
               potem 26. junija, da ne bom ponavljal vse zgodbe. Gospod Bučar je rekel nekje, če se
               ne motim decembra meseca 1990 leta, državljanska vojna je končana. Po današnji
               razpravi sodeč še ne. Brez zveze. Tako malo kot nas je ob vseh teh problemih, ki jih
               imamo, da se kregamo o stvareh, ki so pa jasne, evidentne. Ko sem zadnjič poslušal
               gospoda Pera Simiča, ki je imel intervju na hrvaški televiziji, vam ga toplo
               priporočam, kaj je govoril. Aleksander Rankovič 1991 na seji politbiroja. V šestih
               letih od leta 1945 do 1951 je skozi taborišča in zapore jugoslovanske udbe šlo tri
               milijone in pol Jugoslovanov. Od tega po merili partije polovica nedolžnih<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Gospod Kmetič prosim vas, da se osredotočite na temo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp46">

               <speaker>SLAVKO KMETIČ:</speaker>

               <p>Samo da dokončam to misel, se opravičujem. Mi smo 1991 leta 26. junija, ko smo tisto
               zastavo dali dol in potem dali gor dokončno prekinili v tej državi z ideološkimi
               temami. 100% soglasje naroda. Mi smo se na tem trgu republike objemali, prej je bil
               še trg revolucije, od veselja. Pozabili smo vse stare zamere, karkoli je bilo, rekli
               smo, gremo v novo državo. In jaz sem iskreno verjel in pričakoval, da bo ta nova
               država po 20 letih, in te stvari, ki sem jih prej govoril, razčistila. Na žalost
               danes ugotavljam, da temu ni tako. Ponovno bi vas prosil, da najdete, tudi to je
               simbolika, kar je rekla prej gospa, dejstvo je da demokracija in diktatura ne gresta
               skupaj. Mi ne moremo kovati lesenega železa, če se ga ne da. Eno je diktatura,
               kršenje človekovih pravic, drugo je demokracija. Mi smo izbrali svobodo, demokracijo,
               človekove pravice in svoboščine. In na tem vztrajamo in na parlamentarni demokraciji.
               Zakaj dopuščate, da vas mediji blatijo, da parlament kot osnovna celica oblasti te
               države je tako malo vredna v tej državi. Ali je to normalno? Pa saj vi odločate v
               bistvu o dvomilijonskem narodu in spoštujte se, ampak na osnovi razčiščene zgodovine.
               Hvala lepa za poslušanje in lepo se imejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospa Eva Irgl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp48">

               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, gospod predsedujoči. Spoštovani minister, poslanke in
               poslanci. V današnji razpravi se je marsikaj pokazalo. Najprej to, da želimo
               razpravljati o vsem in ne o tistem, kar je minister pravzaprav predlagal. Po drugi
               strani pa se je pokazalo še nekaj, po mojem mnenju, bistvenega, in hvala bogu, da se
               je tako pokazalo. Pokazalo se je, da vendarle kljub tem burnim razpravam nam je vsem
               nekaj skupno. In to je zavedanje, da je potrebno primerno obeležiti in izkazati vso
               čast tistim, ki so padli v vojni za Slovenijo. In to mislim, da danes vsi iskreno
               verjamemo v to in tudi iskreno izrekamo. Zato podpiram in spoštujem odločitev
               ministra, da se je odločil glede na razpravo, še enkrat, tudi za izjemno pogumen
               korak. Očitno za pogumen korak, glede na razprave. Minister se je odločil, da
               preimenuje vojašnice po padlih pripadnikih teritorialne obrambe v vojni za Slovenijo.
               Odločil se je zaradi tega, ker lahko to stori, prvič, iz svoje funkcije po zakonu. In
               odločil se je zato, ker je skrbno presodil, v to verjamem, da je pa že končno čas,
                   da tudi tisti, za katere
               se danes vsi skupaj strinjamo, da potrebujejo primerno obeležje, to obeležje tudi
               dobijo. Odločil se je za 7 pripadnikov teritorialne obrambe, ki so dali svoja
               življenja in natančno obrazložil, zakaj se je odločil, katere vojašnice je
               preimenoval. Tukaj jaz ne vidim nikakršnega vprašanja za ideološka razmerja znotraj
               teh preimenovanj. Mislim, da mi sami ustvarjamo to napetost in si želimo, da bi se
               ideološko problematiziralo nekaj, kar je po mojem mnenju popolnoma predvsem odgovorno
               dejanje ministra in bi pričakovala, da bi se to zgodilo že bistveno prej. Jaz bi se
               raje vprašala, zakaj država v vseh teh 21-ih letih ni dostojno poskrbela, da bi
               tisti, ki so dali življenja za to državo, imeli obeležja že kakšnih 20 let nazaj. To
               bi bilo bolj pomembno in bistveno vprašanje. Zakaj smo to lahko storili za tiste, ki
               so z vsem spoštovanjem tudi do njih, priborili tudi to, o čemer vi pravite, gospod
               Veber, da smo danes lahko v samostojni državi, ampak za tiste, ki so pa leta 1991
               dali svoje življenje, pa nismo znali poskrbeti. Šele ko bomo znali centi tudi ta del
               zgodovine, bomo lahko s polnimi pljuči zadihali prihodnost. Žal, jaz moram reči, jaz
               sem se tudi v prejšnjem mandatu veliko ukvarjala z vprašanji polpretekle zgodovine,
               pa ne zato, ker bi želela deliti slovenski narod, ne zato, ampak zato, ker se mi zdi
               prav, da enkrat postavimo stvari na svoje mesto. In jaz osebno sem se toliko
               ukvarjala s temi vprašanji zaradi tega, ker smatram, da kot poslanka, ki je mlajša in
               tako naprej, saj vsi ostali tudi tukaj, lahko z neko čustveno in časovno distanco
               gledamo na dogodke iz polpretekle zgodovine, na neobremenjujoč način. Jaz sem vedno
               spoštovala partizane in partizanski boj, vedno, tudi moj nono je bil partizan, in vem
               kaj je to pomenilo za primorsko, ampak popolnoma nekaj drugega je zloraba
               partizanstva, zato da se še danes ideološko delimo. To je pa popolnoma nekaj drugega,
               to je potrebno ločiti.</p>
               <p>Jaz mislim, da ta preimenovanja bi morala na tak dan, ki se je zgodil pred kratkim,
               ko smo obeleževali državno slovesnost, povezati slovenski narod, konec koncev je to
               del enih največjih dogodkov v slovenski zgodovini, to je naša zgodovina, ta bo vedno
               zapisana z zlatimi črkami v zgodovini, upam da, slovenskega naroda. Mi smo si sami
               priborili to samostojno državo in če smo si jo priborili, če so tisti, ki so dali
               tudi življenja zanjo, danes dobivajo ta obeležja, mislim, da bi morali vsi skupaj to
               samo potrditi. Jaz ne morem podpreti teh dveh sklepov, ki ste jih predlagali Socialni
               demokrati, zato ker menim, da je bila odločitev ministra pravilna, da je bila
               pravična, da je izhajala iz tega, kaj se je dogajalo v časih osamosvajanja in da je
               potrebno dati primerno obeležje tistim, ki so padli v vojni za Slovenijo. In mislim,
               da je to ključno vprašanje in ključna zadeva, to je bistvo današnje seje. Ni bistvo,
               kaj se je dogajalo leta 1945, to ni bistvo, bistvo je, kaj se je zgodilo leta 1991 in
               kaj smo si mi priborili in v kakšni državi danes živimo. In kolikor je meni znano,
               prej je minister sam povedal, je dobil soglasje svojcev za to preimenovanje, jaz sem
               prepričana, da so svojci po tihem, intimno, na nek intimen način že vrsto let
               pričakovali, da se bo država vendarle spomnila tudi na te, ki so aktivno sodelovali v vojni za Slovenijo.
               In zdaj se je minister odločil za to potezo in mislim, da je bila pravilna. In samo
               še to, prej je gospa Kos govorila o teh časovnih dimenzijah, 10 dni vojne za
               Slovenijo in pa 4 leta 2. svetovne vojne. Ja, res je, ne da se tega primerjati, ne da
               se, zato tudi je nedostojno sploh se izrekati na takšen način, ker se ne da
               primerjati, ne da se, da pa se primerjati nekaj drugega, bolečino teh ljudi, ne glede
               na to, koliko dni je traja kje vojna, tistih ljudi, ki so izgubili življenja oziroma
               svojcev, ki so izgubili te ljudi. To se pa da primerjati, ne da se pa primerjati
               časovnih dimenzij, to pa res ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Glede na to, da se razprava počasi izteka, bom dal besedo, tudi sam
               želim par stavkov povedati v zvezi s to tematiko.</p>
               <p>V osnovi, pri celotnemu razmišljanju, pridem do zaključka, da je dejansko to pravica
               ministra. V razpravi je bilo izrečenih kar nekaj pomislekov, kdo vse bi lahko
               sodeloval. Prepričan sem, če bi več ljudi tvorno sodelovalo pri oblikovanju tega
               predloga, mogoče ne bi prišlo tudi do take reakcije. Jaz bi si osebno sam želel, da
               ne bi odpirali tem iz polpretekle zgodovine, to nam v tem trenutku ne koristi, ni
               dobro za Slovenijo, ni dobro za Slovence, Slovenke, mi bi se morali dejansko
               ukvarjati z drugimi bolj pomembnimi temami. Ampak zaobiti tega vprašanja, kot je bilo
               imenovanje, se enostavno verjetno ni dalo.</p>
               <p>Poglejte, jaz imam vso spoštovanje do tistih, ki so padli za to Slovenijo, več, kot
               dati življenje za domovino ni. Spoštujem dejansko tudi vse tiste, ki so sodelovali v
               celotni zgodbi, se pravi, ne samo tiste, ki so morali sodelovati, še bolj tiste, ki
               so kot prostovoljci prihajali in seveda stopali v vrste teritorialne obrambe,
               policije, kot rezervni sestav in tako dalje, seveda tudi druge strukture obrambe in
               zaščite. Vsi, ki ste tako ali drugače sodelovali, ste se tudi pohvalili in lepo je
               slišati, da ste sodelovali, tudi sam sem sodeloval in imam znak manevrske strukture
               narodne zaščite, ampak moram vam povedati, bil sem tam, kjer mi je bilo mesto in na
               to sem ponosen, dolgo časa sploh nisem razmišljal, da bi si urejal te statuse, ampak
               začel sem razmišljati, kaj pa mogoče kdaj v prihodnosti, če bom imel vnuke, me bodo
               povprašali, dedi, kje si pa bil ti. To je ključno vprašanje, ki me je vodilo k temu,
               da sem tudi te stvari sam za sebe uredil.</p>
               <p>No, zdaj pa mogoče še nekaj okrog tega problema, v katerem se nahajamo. To je zdaj
               ključno vprašanje. Verjetno ne bi bilo toliko polemik, toliko razmišljanj, če se to
               ne bi zgodilo po nekem dogodku, pač proslava je bila 22. junija, dogajalo se je okoli
               proslave marsikaj, kar ni prineslo k poenotenju Slovenk in Slovencev. Kljub temu, da
               ste minister vi govorili, da se je to dogajalo bistveno prej, da sploh niste vedeli
               scenarija te proslave, ampak to je dejansko med ljudmi, na nek način se povezuje,
               oziroma se je povezovalo. Čisto v celoti, minister, vam ne verjamem, da še kdo drug
               ni sodeloval pri oblikovanju tega, ampak poglejte, noben problem ne bi verjetno bil,
               če ta kasarna Staneta Rozmana ne bi nosila tega imena, če bi imela samo krajevno ime,
               potem verjetno sploh ne bi bilo nobenega problema, zdaj pa se je pač ta problem
               pojavil.</p>
               <p>Na nek način, bi rekel takole,  da bi vseeno bilo smotrno, kljub temu, da ste izjavili, da te zadeve
               ne boste popravljali, kar je seveda v vaši pristojnosti, če že tega ne boste storili,
               pa vam predlagam, da vseeno tisti drugi sklep, ki govori, kako naj bi se zadeve
               uredile v skladu z zakonom, da pa se potem tudi te zadeve uredijo in da se v
               prihodnosti takih napak, če se lahko tako imenuje, več ne bi zgodilo.</p>
               <p>Izvolite, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp50">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p> Ja, spoštovani predsednik, jaz se zahvaljujem za ta vaš prispevek. Kot ste rekel,
               pod narekovaji, jaz mislim, da to ni bila napaka, to moram vseeno jasno povedati in
               tudi še enkrat povem, da sem tako kot je gospod Veber prej rekel, bom pač to
               odgovornost prevzel nase, jo bom, ker sem tudi sam v bistvu to naredil in tukaj ne
               bežim od odgovornosti, mislim, da ljudje, ki delajo v javni sferi, morajo odgovornost
               prevzemati.</p>
               <p>Kar se tiče svojcev moram povedati še nekaj, to sicer mogoče za na koncu povem, jaz
               sem z vdovo gospoda Peperka govoril tudi včeraj, <gap n="..."/> <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ne, z
               vdovo, saj sem prav povedal, kaj je narobe. Saj sem prav povedal, ja, pardon. Torej,
               z vdovo gospoda Peperka sem govoril, z ženo gospoda Peperka, ki je vdova, tako, da
               sem bolj jasen, sem govoril včeraj, povedal sem ji za to sejo, z vsem je bila
               seznanjena, moram odkrito povedati, da je jasno povedala, da pričakuje, da se
               imenovanje ne spreminja, da je prav, da je vojašnica imenovana po pokojnem možu in
               tudi sama nikakor ne misli umikati soglasja, kajti to bi lahko bil tudi problem, v
               kolikor bi svojci rekli, zdaj pa umaknemo soglasje, tako da boste tudi spoštovani
               poslanci s tem seznanjeni.</p>
               <p>Kar se tiče pa odgovora, ki ga prej nisem dal, ker sem ga želel povedati na koncu,
               spoštovani gospod Veber, je pa dejstvo, da v primeru Vojašnice Janka Premrla Vojka,
               povedal sem, da nimam nikakršnih težav s partizanstvom, niti ne z narodnimi heroji, k
               sreči lahko povem, da tam v bližini te vojašnice ni padel nihče od teritorialcev, se
               pravi, tam ni bilo nobene žrtve in za to vaše vprašanje, ki ste ga dal, kakšni so
               načrti po nadaljnjem preimenovanju, lahko povem, da načrta za nadaljnja preimenovanja
               ni in niti ne razmišljam o tem ,da bi to vojašnico preimenoval. Najbrž pa bo v
               prihodnosti, pa verjetno ne v mojem mandatu, vendarle še kakšna, zgodovinski mejnik,
               ali pa kaj podobnega, ko bo potrebno še katero od mogoče tistih, ki so zdaj krajevno
               poimenovane vojašnic preimenovati, konec koncev smo danes v zavezništvu pa nimamo
               nobenega poimenovanja v to smer, tako da verjamem, da bo do prilike preimenovati še
               katero od vojašnic kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p> Hvala.Predlagatelj, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp52">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p> Ja, hvala, predsednik. No, pravzaprav je razprava res pokazala, da obstaja širok
               konsenz med vsemi nami, da razpravljamo zelo konstruktivno o poimenovanju vojašnic in
               da nam je vsem cilj, da poenotimo stališče glede tega, kako obeležimo tako čas
               narodnoosvobodilne vojne, kot tudi osamosvojitvene vojne in tudi v luči tega, kar je
               gospod Kmetič povedal, da združujejo dobromisleče Slovence, želim res izpostaviti,
               upam, da predlog, ki bi šel lahko v smer, ob velikem soglasju prav vseh, ki so
               sodelovali v tem procesu, da se reši imenovanje vojašnic tako, da bi, vsaj po mojem
               mnenju, lahko pokrili vse kriterije.</p>
               <p>Zdaj, če pogledamo lokacijski kriterij, ki ste ga pač imel kot osnovo in izhodišče za
               poimenovanje glede na padlega pripadnika teritorialne obrambe v osamosvojitveni
               vojni, bi, minister, predlagal, da vendarle preučite naslednjo možnost pri izvedbi
               prvega sklepa, ki smo ga predlagali, namreč, vojašnica slovenske teritorialne obrambe
               se imenuje Vojašnica v Šentvidu, upam si reči, da lokacijsko zelo blizu dogodku,
                   kjer je bil usodno zadet
               tudi gospod Edvard Peperko In če bi bilo danes soglasje, da spremenite to odredbo na
               način, da se ta vojašnica v Šentvidu iz vojašnice Slovenske teritorialne obrambe
               preimenuje v vojašnico po Edvardu Peperku, ostane Vojašnica Franca Rozmana Staneta
               poimenovana tako, kot je bila imenovana pred sprejemom vaše uredbe, predlagam, da se
               ime Vojašnice slovenske teritorialne obrambe uporabi pri vojašnici v Škrilju. Škrilj
               je eden od vojaških objektov, ki je tudi posodobljen in danes služi usposabljanju
               slovenske vojske in ima krajevno ime, ki je sicer tudi tradicionalno in zelo pomembno
               v času ohranjanja slovenske državnosti in s tem vam ponujam pravzaprav možnost
               izvedbe prvega sklepa odbora, ki se nanaša na preimenovanje. S tem bi zagotovo, vsaj
               upam, da lahko opravili še en pogovor tudi z vdovo padlega gospoda Edvarda Peperka in
               zapremo te razprave na zelo konstruktiven način. Imamo poimenovanje po dogodkih iz
               časa teritorialne obrambe, upoštevamo vaš teritorialni kriterij in mislim, da gremo
               lahko iz te seje zagotovo z več kot dvotretjinsko večino zadovoljni, ki je sicer
               osnova za sprejem rešitev pri Zakonu o obrambi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima Rihard Braniselj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp54">

               <speaker>RIHARD BRANISELJ (PS DL):</speaker>

               <p>Spoštovani gospod minister, kolegice, kolegi.</p>
               <p>Jaz bi imel samo še nekaj vprašanj, da bo ta razprava kompletna. Jaz bi
               predsedujočega odbora vprašal ali je povabil na to sejo odbora vsa veteranska
               združenja. Govorimo o veteranskih združenjih osamosvojitve in ali se je z
               veteranskimi združenji minister kaj posvetoval ko je sprejel to odločitev in kakšno
               je bilo njihovo stališče. In ali se je pred preimenovanjem iskalo soglasje svojcev
               generala Rozmana.</p>
               <p>Ta tri vprašanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Mogoče za začetek. Združenj nismo povabili, ker je predlagatelj predlagal koga se
               povabi, in med predlaganimi ni bilo združenj.</p>
               <p>Izvolite, minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp56">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p>Kar se tiče preimenovanj nisem govoril z nobenim od združenj, nobenim od veteranskih
               združenj. Edina pobuda, ki sem jo v svojem mandatu do zdaj dobil je bila pobuda
               Združenja za vrednote slovenske osamosvojitve, gospoda Kmetiča, konkretno, med
               katerimi so predlagali, da se spremeni Dan slovenske vojske s 15. maja na 17. maj. To
               pobudo sem zavrnil, povedal sem, da ne nameravam spreminjati datuma slovenske vojske,
               nisem pa govoril z nikomer od svojcev generala Franca Rozmana, glede na to, da je
               doma tam kjer moja mama, vem da potomcev, kot takšnih otrok ni imel. Živa je, mislim
               da ena sestra, brat je tudi že pokojni, tako da nisem vključeval sorodnikov drugega
               kolena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Počasi zaključujemo razpravo. Želi mogoče še kdo razpravljati? Ne vidim interesa.
               Potem<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Oglašanje v ozadju./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp58">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Glede na moj predlog, ki sem ga podal, se mi zdi, da bi bilo mogoče, tudi če danes ni
               mogoča opredelitev, mogoče oblikovati vsaj kot tretji sklep, da predlagamo ministru
               da prouči preimenovanje vojašnice v Šentvidu v vojašnico po gospodu Edvardu
                  Peperku, da potem ohrani
               ime Vojašnica Franca Rozmana Staneta, ko je imela pred uredbo, in da se poimenuje
               vojašnica v Škrilju, kot vojašnica Slovenske teritorialne obrambe. Mislim, da tak
               predlog bi lahko odbor danes tudi sprejel in dal možnost ministru, da presodi o tem,
               po mojem mnenju, sprejemljivem načinu poimenovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Potem prehajamo na glasovanje o predlogu sklepov. Zdaj imamo tri sklepe.</p>
               <p>Prvi sklep: Odbor za obrambo poziva pristojnega ministra, da razveljavi odredbo
               imenovanja oziroma preimenovanja Vojašnica Franca Rozmana Staneta v Vojašnico Edvarda
               Peperka in po Edvardu Peperku poimenuje drugo vojašnico Slovenske vojske, ki nosi
               krajevno ime. Glasujemo. Glasovanje je končano.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 proti.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem sklepu: Odbor za obrambo poziva Ministrstvo za
               obrambo, da pri pripravi novega Zakona o obrambi predlaga tudi ustrezne rešitve glede
               imenovanja vojašnic Slovenske vojske, ki bodo imele širše soglasje. Glasujemo.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 proti.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o tretjem sklepu, ki ga je predlagal na seji gospod Veber:
               Ministru predlagamo, da prouči<gap n="..."/> Lahko prosim<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Oglašanje v ozadju./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp60">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>

               <p>Lepo prosim. Pri prvem glasovanju je bilo omenjeno, da se glasuje o tretjem sklepu in
               glasovali smo o prvem sklepu, tako da se mi zdi to absolutno nesprejemljivo in
               zavajanje. Zato prosim, da, kakorkoli boste zadevo uredili, ne vem poslovniško, ampak
               to je nesprejemljivo. Glasovanje je bilo zavajajoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Tega nisem rekel. V magnetogramu je to razvidno. Povedal sem da glasujemo o prvem
               sklepu, o drugem sklepu, zdaj pa bomo glasovali o tretjem sklepu, ki ga je predlagal
               gospod Veber na seji. Prosim, če lahko še enkrat ponovite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp62">

               <speaker>JANKO VEBER (PS SD):</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Mikrofon ni vključen./</stage><gap n="..."/> Odbor za obrambo predlaga<gap n="..."/></p>
               <p>Odbor za obrambo predlaga pristojnemu ministru, da preimenuje vojašnico v Šentvidu iz
               Vojašnice Slovenske teritorialne obrambe v Vojašnico Edvarda Peperka. Potem
               predlagam, da odbor oziroma odbor predlaga, da se ohrani ime vojašnice po komandantu
               Francu Rozmanu Stanetu in odbor predlaga, da se poimenuje vojašnica v Škrilju, kot
               vojašnica slovenske teritorialne obrambe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZO-nujna-9-2012-05-04.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Glasujemo o predlogu tretjega sklepa. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 proti.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p><gap n="..."/><stage>/Oglašanje v ozadju./</stage><gap n="..."/> Prosim? <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/> S tem zaključujem 9. nujno sejo odbora. Vsem se
               zahvaljujem za sodelovanje in vas lepo pozdravljam. <stage type="time">Seja je bila končana 4.
                  julija 2012 ob 20.39.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>