<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">6445A00138834DBAC1257D1F005A6981</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0213411C5A90AA33C1257AD10028C698</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=0213411C5A90AA33C1257AD10028C698</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.OZPJUILS" n="15">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-12-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.OZPJUILS">
                        <orgName key="OZPJUILS">Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR  ODBOR ZA PRAVOSODJE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">15. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(7. december 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.00.</stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Vse članice in člane odbora ter ostale prisotne lepo pozdravljam.</p>
               <p>Pričenjam 15. nujno sejo Odbora za pravosodje, javno upravo in lokalno
               samoupravo.</p>
               <p>Obveščam vas, da me za enkrat še nihče od poslank in poslancev ni obvestil, da se
               seje ne more udeležiti.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev oziroma za umik katere od
               predlaganih točk je določen dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Pravkar pa sem dobila na mizo dve pooblastili. Gospoda Alojza Potočnika nadomešča
               gospa Alenka Bikar in gospo Alenko Bratušek gospa Alenka Pavlič, obe lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Naj pojasnim, preden začnemo s 1. točko dnevnega reda, da bi vas prosila, da se ravno
               preudarno pri razpravah, kajti do 12. ure moramo zaključiti to sejo. Tako, da bi vse
               lepo prosila če lahko v tej nameri tudi delujemo vnaprej.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je na <title>PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O VARUHU ČLOVEKOVIH
               PRAVIC,</title>
               ki ga je Državnemu zboru v obravnavo po skrajšanem postopku predložila Vlada in je
               objavljen na spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu z dne 20. 11. 2012. Kot
               gradivo objavljeno na spletni strani Državnega zbora imamo na voljo še mnenje
               Zakonodajno-pravne službe ter mnenje Komisije Državnega sveta za državno
               ureditev.</p>
               <p>K tej točki so bili vabljeni Ministrstvo za pravosodje, javno upravo in lokalno
               samoupravo. Lepo pozdravljam gospoda državnega sekretarja, ki je med nami. Vabili smo
               Zakonodajno-pravno službo ter varuha človekovih pravic.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Vidim, da je namestnik z nami, pozdravljen.</p>
               <p>V poslovniškem roku so poslanske skupine koalicije vložile amandmaja k 2. in 5. členu
               predloga zakona. Predlagatelj zakona je predlagal obravnavo predloga zakona po
               skrajšanem postopku. Kolegij predsednika Državnega zbora pa je na 35. seji sklenil,
               da se predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Pričenjam torej z drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Odboru pa predlagam, da se razprava o vseh členih predloga zakona združi v skladu s
               prvim odstavkom 128. člena Poslovnika. Po opravljeni razpravi o členih pa bi opravili
               še razpravo in glasovanje o posameznih amandmajih, nato pa bi seveda glasovali še o
               vseh členih skupaj. Sprašujem če kdo nasprotuje takšnemu predlogu. Če ne, potem
               najprej sprašujem ali želi besedo predlagatelj gospod državni sekretar iz Ministrstva
               za pravosodje, javno upravo, lokalno samoupravo.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp2">

               <speaker>HELMUT HARTMAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Pred nami je sklop zakonodaje, ki se na tak in drugačen način naša na nekaj
               funkcionarskih funkcij v naši državi. Zato, če dovolite bi v okviru 1. točke, ki se
               nanaša na predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o varuhu človekovih
               pravic povedal tukaj tudi nekaj splošnih stvari, da se potem ne bi ponavljal.
               Ministrstvo za pravosodje in javno upravo je na podlagi vladnega sklepa iz avgusta
               2012, ki je upošteval priporočila Mandatno-volilne komisije Državnega zbora,
               pripravilo spremembe in dopolnitve več zakonov s področja urejanja statusa
               funkcionarjev v Republiki Sloveniji. In sicer, zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o funkcionarjih v državnih organih, ki velja in se uporablja za državne
               sekretarje, za poklicne župane in podžupane, generalnega sekretarja, varuha
               človekovih pravic, svetovalca predsednika republike, informacijskega pooblaščenca,
               predsednika in namestnika Komisije za preprečevanje korupcije ter predsednika Državne
               revizijske komisije in pa zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o varuhu
               človekovih pravic, ki velja za varuha in za namestnike varuha. S temi predlogi
               sprememb zakonov se ureja znižanje nadomestil plače po prenehanju upravljanja same
               funkcije ter postopek pridobivanja pravic do nadomestila, dopolnjene so tudi
               prekrškovne določbe ter urejeni so primeri, ko bi, če seveda bi prišlo do pripora
               oziroma zapora v tem obdobju teh bivših funkcionarjev. Predloga zakonov smiselno
               sledita sistemskih rešitvam iz letošnje novele zakona o poslancih, ki je bila
               sprejeta junija letošnjega leta. Na splošno bi rad povedal tudi to, da glede vseh teh
               predloženih zakonov bi pojasnil, da glede različnih predlaganih rešitev, ki smo jih
               navedli je treba povedati, da pri vseh zakonih Vlada Republika Slovenije podrobno
               razmišlja kakšna so razmerja in razlike med posameznimi organi, položaj katerih
               funkcionarjev urejamo. To pomeni, pri vseh se sicer izvršuje zmanjševanje višine
               nadomestila plače s prejšnjih oziroma trenutnih 100% na 80% dejanske plače, so pa
               glede na navedena razmerja in razlike določene tudi različne dobe prejemanja
               nadomestila, kar bom potem pri vsaki točki posebej, to se pravi pri vsakem predlogu
               zakona še dodatno pojasnil. Tudi z vidika tega, da predlagana zakonodaja ne sme
               destimulirati strokovnosti kandidatov, ki bi si želeli kandidirati na te strokovne
               funkcije ali posegati v neodvisnost, zlasti strokovnih organov, smo bili po našem
               mnenju skrbni pri zapisovanju predlaganih zakonskih določb. To pomeni, da nismo šli v
               pristop, da bi samo po uravnilovki zniževali oziroma spreminjali statuse
               funkcionarjev, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ampak smo pri
               tem tehtali več kriterijev in parametrov pri določitvi teh sprememb.</p>
               <p>Če pa konkretno se osredotočim na spremembo zakona po 1. točko, ki ureja varuha
               človekovih pravic naj povem, da, kot že na splošno se znižuje višina nadomestila po
               prenehanju opravljanja funkcij iz sedanjih 100% osnovne plače. Govorim o plači, ki jo
               dejansko funkcionar prejema na 80% osnove in pa pri varuhu človekovih pravic in
               namestniku se določi krajši rok prejemanja nadomestila in pa možnost podaljšanja
               zaradi izpolnitve pogoja za upokojitev še za šest mesecev. To je nekako utemeljeno s
               samo dolžino mandata, ki ga varuh ima. Tok pomeni šest let. Naj povem, da prej je
               bilo to nadomestilo eno leto, sedaj pa se to nadomestilo skrajša na osem mesecev. To
               je dejansko edina sprememba, ki jo v tem zakonu spreminjamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod državni sekretar. Sedaj sprašujem, če želi besedo predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe, gospa Nataša Voršič? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp4">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zakonodajno-pravna služba je dala sistemsko pripombo v smeri,
               da je treba utemeljiti pravice funkcionarjev, ki jih določa predlog zakona v razmerju
               do pravic, ki jih imajo drugi funkcionarji in konkretne pripombe. Z vloženi amandmaji
               so naše pripombe upoštevane. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sprašujem, ali želi besedo predstavnik Državnega sveta?
               Gospod Bogomir Vnučec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp6">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Podpiramo te spremembe, kajti gre za usklajevanje z že sprejetimi, in to velja za vse
               štiri zakone in se ne bi več ponavljal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Z nami pa je tudi namestnik varuhinje človekovih pravic, gospod Tone
               Dolčič, če želite besedo lahko tudi pojasnite. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp8">

               <speaker>TONE DOLČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog je usklajen z nami in ga podpiramo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Besedo dajem članicam in članom odbora v kolikor želijo
               razpravljati. Izvolite, gospa Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp10">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi imela najprej pred razpravo eno vprašanje. Tukaj berem mnenje
               Državnega sveta. Navedeno je, da so člani komisije na klop prejeli preglednico
               sedanjega stanja in predlog sprememb glede sprememb zakonov, ki urejajo pravice
               funkcionarjev po prenehanju funkcije. Pa bi samo vprašala, ali je to preglednica
               katero smo tudi mi upravičeni dobiti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Brunskole, se vam zahvaljujem za to vprašanje. Mislim, da je celo na mestu,
               ampak verjetno bo to znal bolj pojasniti gospod Vnučec, ki je z nami. Sprašujem ga,
               če lahko pojasni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp12">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Gospa ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> prijazna in pripravila preglednico. Vidim, da jo ima s
               seboj, pa vam jo bo razdelila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Nam jo bodo razdelili, gospa Brunskole.</p>
               <p>Sprašujem, ali želi še kdo razpravljati? Gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp14">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav sem prisotnim. Jaz se zavedam, da gre za čas gospodarske
               krize in da je potrebno na vseh področjih varčevati. Bi pa opozoril, da moramo biti
               pri tem previdni. Funkcionarji po končanem mandatu, sedaj pa ne samo ti, ki jih danes
               obravnavamo, mislim tudi na poslance in vse druge, smo po zaključku mandata v večini
               primerov v zelo neugodnih položajih. Mi smo res znižali nekatere bonitete, če to
               imenujem tako, in danes je vse boniteta, da lahko ješ v restavraciji tu v Državnem
               zboru, da nimamo bankomata, ker je bila to boniteta in tako dalje. Mislim, da gremo
               že v skrajnost in da se ukvarjamo z neumnostmi in s tem znižujemo tudi ugled temu
               poklicu. Ne nazadnje, jaz imam v najemu stanovanje tu v Ljubljani, za to ne dobivam
               potnih stroškov, recimo, v take skrajnosti gremo. Tako da verjetno bodo poslanci
               Ljubljančani...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage> plačam stanovanje, seveda, najemnino, vse
               stroške, obrabnino in tako dalje. Tako, da se bo v naslednjem mandatu splačalo biti
               poslanec Ljubljančanu. To sicer ni tema danes teh vsebin o katerih govorimo, se
               opravičujem, ampak opozarjam samo na to, da <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> moramo biti zelo previdni. Jaz se tudi nisem strinjal, ko
               se je predsednik Državnega zbora odpovedal varovanju, saj gre za ugled neke funkcije
               in z ugledom funkcije pripadajo tudi nekatere - to niso bonitete, to je v evropskih
               državah ustaljena praksa in ne gre za nič takega, kar ne bi bilo razumljeno v nekih
               drugih sredinah.</p>
               <p>Podprl bom predloge, ki so danes na mizi, vendar mislim, da je treba biti zelo
               previden. Če zdaj obravnavamo funkcijo varuha človekovih pravic po 8 mesecih - pa
               zdaj ne mislim na dotično osebo, ampak kdorkoli to bo -, v 8 mesecih si mora najti
               drugo službo, če hoče preživeti. In ne verjamem, da si bo dobil ali pa dobila, enako
               drugi funkcionarji. Samo opozarjam, da res bodimo malo pametni in omogočimo vsem
               tistim, ki zapuščajo te funkcije in nimajo ugleda, ker politika nima ugleda. Vidimo,
               kaj se dogaja na ulicah in tako dalje, in smo vsi enaki, vsi smo krivi za vse, vsi
               smo korumpirani, vsi smo ne vem kaj, s čimer se seveda ne strinjam. Zato bodimo pri
               teh rezih previdni in ne pretiravajmo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj ima besedo gospa Sonja Ramšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp16">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoča. Pozdravljeni vsi gostje, poslanke in poslanci!</p>
               <p>Poslanski kolega je opozoril na nekatere stvari, ki danes res niso tema te razprave.
               Zakon o poslancih smo sprejeli junija, v veljavo je stopil meseca avgusta. Je pa res,
               da smo takrat sprejeli priporočilo, da se na enak način uredijo nadomestila in čas
               trajanja prejemanja nadomestil ter zadeve, ki jih danes urejamo tudi za ostale
               funkcionarje v državi. Mislim, da so tu bili napori tako Ministrstva za pravosodje,
               javno upravo in lokalno samoupravo kot vseh tistih, ki se jih ta zadeva dotika, da so
               bile zadeve usklajene. To me veseli, namreč, bilo bi zelo slabo, če ne bi s
               posameznimi funkcionarji tega uskladili. Je pa tudi to res, kar ste rekli, gospod
               Brulc, da je vprašanje najti si službo. Verjamem, v razvitih demokratičnih družbah to
               ni problem, zato ker so ti funkcionarji potem prvi, ko si jih nekdo zaželi, da jih
               zaposli, v Sloveniji pa imamo drugačne standarde. Ampak mislim, da je to prehodno
               obdobje, ki smo ga tu dali, v kolikem času trajanja mandata, pa da bi si s takšnim
               ugledom moral najti službo. Ker če pogledamo ostale državljane, so dejansko
               postavljeni na cesto in nimajo nobene izbire. In mislim, da tu ne sme biti težav.</p>
               <p>Poslanska skupina SDS bo podprla predlagane spremembe in vloženi amandma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> </p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 2. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, zaključujem
               razpravo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 2. členu sprejet.</p>
               <p>Ali želi kdo od članic in članov odbora razpravljati o amandmaju k 5. členu? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(19 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca na seji Državnega zbora. Predlagam, da sem to jaz.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBI IN DOPOLNITVI
                  ZAKONA O USTAVNEM SODIŠČU,</title>
               ki ga je Državnemu zboru v obravnavo po <title>skrajšanem postopku</title> predložila
               Vlada in je objavljen tudi na spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu, in sicer
               z dne 20.11.2012.</p>
               <p>Kot gradivo, objavljeno na spletni strani Državnega zbora imamo na voljo še mnenje
               Zakonodajno-pravne službe, mnenje Komisije Državnega sveta za državno ureditev.</p>
               <p>K tej točki so bili vabljeni Ministrstvo za pravosodje, javno upravo in lokalno
               samoupravo, Zakonodajno-pravna služba, Komisija Državnega sveta za državno ureditev
               in Ustavno sodišče.</p>
               <p>V poslovniškem roku smo prejeli amandmaje koalicijskih poslanskih skupin. Vložili so
               amandmaje k 2. členu predloga zakona.</p>
               <p>Predlagatelj zakona je predlagal obravnavo predloga zakona po skrajšanem postopku.
               Kolegij predsednika Državnega zbora je odločil, da zakon obravnavamo po skrajšanem
               postopku.</p>
               <p>Pričenjamo <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo
               in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Odboru predlagam, kot pri prejšnji točki, da se razpravo o vseh členih predloga
               zakona združi, v skladu s prvim odstavkom 128. člena poslovnika. Po opravljeni
               razpravi o členih pa bomo razpravljali še o posameznih amandmajih in o njih odločali,
               nato pa bomo glasovali o vseh členih skupaj. Ali kdo nasprotuje temu predlogu?
               <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Besedo dajem predstavniku predlagatelja, gospodu Hartmanu, za dopolnilno
               obrazložitev, če želi. Izvolite, gospod Hartman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp18">

               <speaker>HELMUT HARTMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo na kratko, glede na to, da sem razloge za spremembo in kaj nas je
               pri tem vodilo povedal že v okviru 1. točke.</p>
               <p>Kar se tiče Predloga zakona o spremembi in dopolnitvah Zakona o Ustavnem sodišču, naj
               povem, da je v sklopu te zakonske spremembe spremenjen le en člen, en člen je dodan
               in spremenjena je nekoliko končna določba. Tako gre v tem zakonu za spremembo samo,
               kar se tiče znižanja višine nadomestila nekdanjemu ustavnemu sodniku in ustavnim
               sodnicam po prenehanju njihove funkcije, in sicer s sedanjih 100% na 80%. Naj povem,
               da se zadrži dosedanji zakonski rok prejemanja nadomestila v okviru enega leta. Se pa
               določi strožji pogoj za pravice do nadomestila, ki je bila prej 6 mesecev po nastopu
               funkcije. Se pravi, če funkcija ustavnega sodnika preneha pred potekom enega leta,
               potem ni upravičen do nadomestila. Zakaj smo tu ohranili rok prejemanja nadomestila v
               obdobju enega leta. Naj povem, da so ustavni sodniki imenovani za obdobje 7 let in
               gre za daljše obdobje kot pri ostalih funkcionarjih in gre tudi za najvišjo tako
               imenovano pravno funkcijo v državi, ki pritiče pravnim ekspertom praviloma proti
               koncu njihove kariere, kar pomeni, da gre za ugledne pravnike, ki na tem področju
               delujejo.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Ali želi besedo Zakonodajno-pravna služba? Gospa Nataša Voršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp20">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Enako sistemsko pripombo kot prej je dala Zakonodajno-pravna služba tudi v tem
               primeru. Dodala pa je tudi konkretno pripombo, ki pa jo vloženi amandma upošteva.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predstavnik Državnega sveta je vse pojasnil že pri prejšnji točki. Predstavnika
               Ustavnega sodišča ni, tako da dajem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> sedaj besedo članicam in članom odbora, v kolikor želijo razpravljati.
               Gospod Jerovšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp22">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naj tudi jaz povem, da z nekako tresočo roko se lotevam sprejem teh
               zakonov, izvirni greh pa je v zakonu o poslancih, h kateremu sem tudi v debati
               povedal razloge zakaj se mi je zdel v tistem času ta zakon neupravičen.</p>
               <p>Včeraj smo imeli tukaj v Državnem zboru slovesnost ob 20. obletnici prvih volitev v
               Državni zbor. Točno pred 20 leti, na včerajšnji dan, so bili izvoljeni prvi poslanci,
               prej smo imeli še po starem skupščinskem sistemu delegate oziroma tiste poslance, ko
               je bila skupščina in v številnih govorih, kjer so govorili skoraj vsi dosedanji
               predsedniki Državnega zbora, se jih je večina dotaknila tudi statusa in ugleda
               poslanca.</p>
               <p>Skoraj vsi so se strinjali, da so posegi v digniteto in status poslanca dodatno
               znižali ugled te hiše na pram zunanjemu svetu in ker sem izkušen poslanec mislim, da
               sem eden od tistih, razen Battellija, ki imamo največ presedenih dni, od štirih smo
               največ presedeli največ v tem Državnem zboru ...<stage>/Glas iz dvorane/</stage>... No, ampak
               izvoljen je bil vedno.</p>
               <p>Vem kakšne so usode in stiske bivših poslancev in tudi včeraj sem srečal nekaj
               nekdanjih kolegov, ki so v tem trenutku brezposelni in moram reči, da je to sramota
               za to državo.</p>
               <p>Veste, poslanec, ki je tri mandate poslanec in dosledno in garantirano ni naredil nič
               narobe, nič slabega in se je zavzemal za dobro, ni zaposljiv, mi smo pa še dodatno
               znižali možnost iskanja službe in nadomestila, potem se človek vpraša ali spoštujemo
               to državo, kajti mislim, da je to napad na spoštovanje te države.</p>
               <p>Jaz sem nekoč, smo skušali pripraviti drugačen zakon o poslancih, vendar žal nikoli
               ni bilo pravega soglasja v pravem trenutku, enkrat so se bližale volitve, drugič so
               se neke druge pomembne politične odločitve in politika vedno podleže potem tistemu
               pritisku javnosti, da te zadeve ne uredimo dovolj primerno in dosledno.</p>
               <p>V tistem osnutku, ko smo pripravljali en zakon, medstrankarsko, sem hotel doseči, da
               bi tak javni funkcionar, da se mu presedeno mesto v Državnem zboru štelo, kot da je
               bil zaposlen v državni upravi in da bi bil zaposljiv v javni upravi, državni upravi o
               tem prevelikem telesu, ki je zdaj že 150 tisoč ljudi. In žal te možnosti nimamo in
               zaradi tega imamo poslanci socialne probleme.</p>
               <p>Zadnji predsednik prejšnjega sklica, gospod Gerbič, je inženir kemije, se pravi je
               istega poklica, kot sem jaz in popljuvani župan Kangler ga je zaposljiv in vsaka čast
               mu, pred, mislim, dvema mesecema na strokovnem mestu za inženirja kemije v okviru
               javnih <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> služb v Mariboru in jaz
               sem mu hvaležen, moramo to javno povedati, pa čeprav bo javnost morda razmišljala
               drugače.</p>
               <p>Moram povedati, da bi bila dolžnost predsednika Državnega zbora, da bi za bivšega
               predsednika Državnega zbora pomagal najti primerno zaposlitev v okviru državne in
               javne uprave. In mi moramo narediti nekaj, da teh primerov več ne bomo imeli. Je
               "nahujskana" javnost razmišlja tako ali drugače, mi pa se v vseh teh letih obnašamo
               mazohistično, dejansko se obnašamo kot mazohisti, ko uživamo, če si odiramo kožo.</p>
               <p>Govorim zaradi tega, ker se nisem v 17 letih okoristil z enim evrom, ki ni bil strogo
               tak, kot mi je pisano. Kljub temu pa javnost vedno misli o nekih privilegijih, kar je
               bilo prej govorjeno.</p>
               <p>Oglasil sem se pri tem zakonu o ustavnih sodnikih, kjer je na srečo so te rezi
               najmanjši in prav je tako. Gre za ugledne pravnike in ustavno sodišče mora ohraniti
               status.</p>
               <p>Strinjam se, da če smo naredili tisti izvirni greh, ko smo bivšim poslancem rezali
               vse te stvari, ki jim je po dosedanjem zakonu šel, moramo to zakonodajo
               uskladiti.</p>
               <p>Dejal bi pa, naj zveni ne vem kako čudno, se mi pa zdi, ko imamo ustavne sodnike, da
               bi morali spremeniti in še na nekaterih funkcionarskih mestih, da bi jim povišali
               plače, kajti tudi to je sramotno ko gledamo kakšna nadomestila si delijo nekateri
               funkcionarji v zbornicah in ne vem kje, ko so imeli dvakrat tako velike plače in še
               potem si razdelijo gromozanska nadomestila po izteku. Premikamo državo v napačno smer
               in tudi pri ustavnih sodnikih mislim, da se je v preteklosti zgodilo, da je nek
               ustavni sodnik bil še toliko mlad, da ni imel še možnosti za upokojitev in je bil
               nezaposljiv.</p>
               <p>Čeprav menim, da pri teh funkcionarjih, ki so večinoma pravniki, da ti izkušeni
               pravniki še najlažje dobijo zaposlitev in so zaposljivi, ker so v svojem poklicu
               skozi te funkcije napredovali.</p>
               <p>Mi ostali, ki so naravoslovnih, tehničnih poklicev, nekak pa je logično, da smo tam
               visoko strokovnost izgubili in da smo praktično po tej plati nezaposljivi, kar pa je
               največji greh zaposliti bivšega poslanca, ki bi sicer nekemu podjetju lahko blazno
               pomagal, ker pozna celo državo, je pri nas tako, da si tega ne upajo zaposliti niti
               direktorji, za razliko od drugih držav, kjer so bivši poslanci najboljši svetovalci v
               poslovnem svetu in za ugled podjetij.</p>
               <p>Moram še enkrat reči, te dve spremembi oziroma te spremembe bom sicer podprl, hkrati
               pa moram povedati, da pošiljamo napačno sporočilo, ker smo v tem mandatu smo delali
               samo za to, da smo na tem segmentu ugled države znižali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Tudi vam gospod Jerovšek, gospa Kociper, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp24">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se tokrat izjemoma z delom razprave gospoda poslanca Jerovška celo
               strinjam, se pa sprašujem zakaj niste prisluhnili vsem opozorilom opozicije, ko se je
               ta zakon o poslancih sprejemal.</p>
               <p>Mi smo takrat opozarjali, prosili in vpili prav v tej smeri, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> smeri zmanjševanja ugleda Državnega zbora. To, da
               ljudje, ki so opravljali najvišje javne funkcije po prenehanju funkcije zapadejo v
               neki popolnoma drugi socialni položaj, ne samo finančno, tudi v smislu ugleda, tudi v
               smislu nezaposljivosti, je res nesprejemljivo, da naša država tako dela s svojimi
               ljudmi. In vedno znova opozarjam, kdo se bo še sploh odločal za javne politične
               funkcije v takšni situaciji. In spet smo bolj papeški od Papeža, ker sprejemamo
               ureditve, ki so najbolj restrekitvne v Evropi. Saj niso te pravice neka kaprica
               Republike Slovenije, to so pravice, ki so uveljavljene v Evropi že desetletja ali
               celo stoletja.</p>
               <p>In tudi, kot je omenil kolega Brulc, varovanje predsednika Državnega zbora ni neka
               kaprica, ki jo on sprejme ali se ji odpove. Varovanje ni namenjeno konkretni osebi
               ampak je namenjeno temu, da je predsednik Državnega zbora drugi v hierarhiji
               odločanja v neki državi, ima na to vezana pooblastila, tudi v vojni recimo, če bi se
               kaj zgodilo predsedniku države pri načeljevanju vojski in zato se njega čuva. In tudi
               za to, na kar je opozoril kolega Brulc, da se digniteta te funkcije vzpostavi. Da ne
               leta nek predsednik, kot zmešana kura po parkiriščih, išče avto, se zaletava, ker
               vmes telefonira in tako naprej.</p>
               <p>In isto velja za druge funkcije. Zoper govorimo na splošno, ker je to debato začel
               gospod Jerovšek ampak na to vse smo poslanci opozarjali in se vas ni nič prijelo v
               koaliciji in zdaj po toči zvoniti je res prepozno. Da ne omenjam tega, da ste,
               zadnjič sem bila žal bolna, sprejeli popolnoma, po našem mnenju, protiustavno rešitev
               v zvezi z bivšimi poslanci. Bom dala primerjavo, ker je prejšnjič nisem dala, to kar
               ste naredili bivšim poslancem je tako, kot da ženski, ki je že noseča, že rodila in
               je že na porodniški, vzameš ali skrajšaš porodniško. To je ta primerjava. In tudi jaz
               prosim, v imenu naše poslanske skupine, za vnaprej, to niso neki ogromni prihranki za
               državo, daleč od tega, treba je mogoče neko gesto pokazati, to smo jo ampak paziti na
               to kaj delamo z ugledom te države in z ugledom njenih funkcionarjev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Barbara Žgajner TAvš, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp26">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi jaz bom rekla, se strinjam s kolegom Jerovškom, absolutno strinjam
               tudi s trditvijo, da pomikamo državo v napačno smer ampak se je treba zavedati in
               kolega Jerovšek, res je, spomnim se razprave, izpostavili ste, eden redkih s strani
               koalicije, ko smo sprejemali zakon o poslancih, dilemo, ki ste jo izpostavili tudi
               danes. Ampak problem je, takrat ko je potrebno pritisniti na tipko za ali proti,
               takrat povozite celo sami sebe, zavoljo nekih ukazov, ki jih sprejemajo oziroma ki
               jih dobivate s strani, verjamem, da vašega predsednika, predsednika vlade istočasno.
               Ko debatiramo o tem, pa ne gre samo za poslance, ker smo slučajno mi poslanci, gre
               praktično za vse politične funkcije v tej državi, vse politične funkcije.</p>
               <p>Pravim, da gre za izničenje funkcij in vprašanje koliko danes lahko še govorimo o
               tisti čisto pravi demokraciji. To je bilo tudi včeraj izpostavljeno na slavnostni
               akademiji ob 20. obletnici prvih parlamentarnih volitev v Državni zbor v naši državi.
               Koliko danes lahko sploh še govorimo o pravi demokraciji.</p>
               <p>Pred dnevi je predsednik vlade prišel celo s predlogom, da bi pravzaprav ukinili vse
               tako imenovane privilegije, ki jih imamo poslanci. Koliko privilegijev sploh še
               imamo? Ali je 180 evrov potnih stroškov, povejte mi, za cel mesec za nekoga, ki se
               vozi dnevno v Ljubljano, ker ima sedež tukaj, ker je izvoljen na neposrednih volitvah
               ali je to privilegij? Samo za primer sem dala.</p>
               <p>Pravim, da to početje, pa najbrž niti ni najbolj pametno, da se oglašam pri tej
               točki, ker javnost enostavno poslance zaradi takšnega</p>
               <p>9,10 <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> tri minute imate na
               voljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp27">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj bo afirmativna ta replika. Zdaj pravzaprav, kolega Han je,
               odgovornost prvo moje vlada pa predsednika Državnega zbora omenil. Ne bom kritiziral
               mislim pa, da je predsednik Državnega zbora od bivših predsednikov Državnega zbora
               slišal kritičen eho <stage>/?/</stage> na to kar smo naredili, da smo dodatno znižali ugled
               Državnega zbora in upam, da meni vsaj vsi priznavajo, da se nisem nikdar boril za
               sovje materialne pravice in tudi nisem nič iz tega pridobil.</p>
               <p>Seveda pa mislim, da bi bilo v bodoče, če bomo kdaj spreminjali, samo ne vem kje bi
               bilo pametno spremeniti, pri Državnem zboru ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... zakonodaja, da bi
               predsednika Državnega zbora volili predsednika, ki ima že vsaj en mandat
               parlamentarne prakse, ker to, da se v zaletavost spustijo politiki, se vedno in vedno
               znova dogaja in mislim, da bi na ta način nekako pridobili to, da nebi sprejemali
               neproduktivne zakonodaje, kajti če današnjih stvari ne bomo podprli, smo nedosledni,
               ker je usklajevanje zakonodaje, jaz pa sem takrat bil kritičen do te zakonodaje, ki
               prinaša številne slabe posledice za ugled in za vse to in še moram reči, da mi je še
               danes težko, ko sem včeraj z nekaterimi poslanci, ki so sedaj brezposelni, pa so bili
               nekoč odlični strokovnjaki v svojih strokah, odlični strokovnjaki in v tej državi se
               pa vsak potrudi, da bi mu vrgel poleno pod roko in slišal sem tudi po tem v tistem
               družabnem delu pripoved za nekoga, ki ni bil prisoten, ki so mi povedali, da so s
               skrajnimi napori preprečili že malo nazaj, da ni storil samomora. Imamo pa primer
               bivšega poslanca, ki pa je to storil.</p>
               <p>Mislim, da se to ne sme dogajati in zaradi tega začnimo tudi razmišljati o tem kako
               bomo te stvari v bodoče pa spremenili ponovno in moramo tudi prepričati našo
               slovensko javnost, da smo država, če želimo biti država, moramo dati na te funkcije
               nek ugled, digniteto morajo imeti, lahko zunaj nastopajo, lahko doma nastopajo in
               hrasti bi plediral na novinarje. Odkar sem poslanec, vsak mesec so objavljali tisti
               sramotni seznam kdo vleče nadomestilo. Vsak mesec in skoraj vsak mesec tudi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>... gospod Jerovšek, tri minute...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp29">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>... ja, ne pa je to potrebno ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>... saj je potrebno ampak bi vas potem lahko tudi k razpravi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp31">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>... vsak mesec tudi fovšijo..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>... ker imate reliko gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp33">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Da se zastonj prehranjujemo, saj je res poceni ampak tam ko jaz, mi očita na
               Twitterju, da jem za 4 evre kosilo in jaz plačam vsak dan kosilo brez juhe. In ko
               napišem, da to ni res pa da je preko ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... v dveh restavracijah isto
               kosilo, mi rečejo lažnivec in to ni res. Jaz bi tukaj na novinarsko
               ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... ki mimogrede saj toliko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>... dobro gospod Jerovšek jaz bi vas prosila, da vendarle zaključite z razpravo
               počasi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp35">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>... da bi bili korektni in pošteni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. To je bila sicer replika, gospod Jerovšek, ki traja tri minute, vi
               veste, ker ste že dolgo poslanec tega Državnega zbora. Gospa Kociper, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp37">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, tudi v širšem kontekstu ampak ne bom zašla v kakšne detajle. Ta debata je mogoče
               res na mestu zato, ker te spremembe, ki se zdaj napovedujejo, saj tako se bojimo pri
               nas, bodo spet po nekem hitrem postopku nujnem, urgentno rešujemo ne vem kaj in
               mogoče je vsaj nekaj besed res pametno spremeniti v premislek.</p>
               <p>Opozorila bi, kot pravnica, tudi na ta termin v Sloveniji, zelo modern,
               poštenost.</p>
               <p>Poštenost, to kdo je pošten ali ne, je vrednostna sodba, to večkrat opozarjam in pri
               vrednostnih sodbah je hudič pač tam, da so subjektivne, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> nekomu je pošteno nekaj, kar nekomu drugemu ni
               pošteno, kot opozarjam. Nekomu je pošteno ... pa ne bom s primeri.</p>
               <p>Skratka. Prav pri županih, pa ne mislim na noben konkretni primer, govorim zelo
               pravno, ni funkcije v Sloveniji, kjer je oseba in to kar dela bolj fizično povezana,
               kot je pri županu. Župani so tista funkcija, kjer je praktično vsaka odločitev, ki se
               sprejme v neki občini, podpisana z imenom in priimkom tega župana, vsaka pogodba,
               vsaka odločitev, vsaka rešitev vrtičkov, vsaka narejena cesta, vsaka hiša, ki se mora
               podreti, da gre mimo neka nova cesta in kaj podobnega.</p>
               <p>Ta osebni odnos med funkcijo in osebo je tukaj pri tej funkciji najbolj izrazit. Pri
               predsedniku vlade recimo, nikoli ni tako povezana odločitev vlade, jo je sprejel
               kolektivni organ, pa so tukaj ministri, pa so podpisani, ne vem kdo, kot je to pri
               županu. In vsak župan, si prvič, lahko na hitro zamero ljudi nakoplje, kot je
               opozoril gospod Brulc, zaradi nekih konkretnih odločitev, hkrati pa je župan izjemno
               hitro lahko v nekem postopku. Zato, ker ovadbo vložiti, kot smo lahko v živo videli v
               tem Državnem zboru, vložiš tako, da po internetni strani napišeš, na internetno stran
               javne uprave ovadbo proti poslancu v tem primeru, lahko pa tudi proti komu drugemu in
               čez tri dni se začne postopek in oseba je v predkazenskem postopku.</p>
               <p>In do trenutka, ko zadeve pride do sodišča, ko pride do prve sodne presoje neke
               nevtralne, je zadeva samo pri policistih, ki jih vodi vedno neka opcija in potem pri
               tožilcih, ki so prav tako direktno podrejeni izvršilni oblasti.</p>
               <p>Ljudje si občutek o tem ali je nekdo pošten ali nepošten pa ustvarjajo v tem nekem
               času, kar se meni zdi izjemno problem, v tej državi je, da se je začelo s politiki
               obračunavati in tukaj je stranka v kateri gospod Jerovšek tudi nosi svojo težo, ne na
               političen način ampak na oseben način, osebnih diskreditacij in celo na način v
               katerem se uporablja kazensko pravna zakonodaja.</p>
               <p>To bom predstavila tudi pri interpelaciji ministra, primerjavo, da boste videli. In
               ko bomo razmišljali o tem kako omejiti funkcije na podlagi tega, kar utemeljeno
               zahtevajo ljudje, moramo vsi vedeti, da je treba razmišljati v smeri, ki onemogoča
               zlorabe, ker drugače bomo izločili poštene in nepoštene ne samo na to kaj je res ali
               ne, ker res je na koncu tisto kar pove sodišče ampak tudi na podlagi tega kdo nam je
               všeč in kdo nam ni.</p>
               <p>In to je en premislek, ki ga je v tem trenutku resnično treba narediti, da zaščitimo
               ugled vseh funkcij v tej državi. In če govorimo o ugledu pravnikov in tako naprej, na
               Mandatno-volilni komisiji je prejšnji teden potekala sramotna debata, ker bi naj
               nekaj uglednih pravnikov v tej državi z dokumenti dokazovalo, da so ugledni pravniki,
               profesor Grad <stage>/?/</stage>, konkretno in to je res nekaj kar je, smer, ki je popolnoma narobe
               in ne vodi v to kar ljudje na ulici želijo in kar si vsi skupaj želimo, v bolj
               pravno, v bolj demokratično državo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Gospod Zanoškar, pa bi vas res prosila, če se lahko vsaj vi
               držite točke dnevnega reda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp39">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Neverjetno je koliko lahko debata o spremembi zakonov, teh treh, poseže v široko
               okolje in vse kar je bilo povedano je bilo smiselno in je res in da je predvsem
               verjetno tudi vam, spoštovana predsednica, mislite o tem, da bi kakšna seja mogoče
               bila namenjena ravno tem, če ne seja našega odbora pa mogoče ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... in
               kolegij, na katerem bi se lahko poglobljeno o tem pogovarjali.</p>
               <p>Sicer pa sprememba vseh teh zakonov je pogojena s spremembo zakona o poslancih. Mi
               smo to sprejeli, tako gre za veriga naprej in verjetno, da bo potrebno, vsaj v prvem
               primeru sem bil zato, tudi v drugem se strinjam s tem. Verjamem, da je tako, kot v
               prvem primeru, tudi v drugem primeru ko gre za novelo zakona o ustavnem sodišču
               usklajeno z ustavnim sodiščem tako da tu pripomb nimam velikih. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Torej gre za to usklajenost. Če smo si breme
               naložili poslanci, javni funkcionarji, potem pač to breme prenašamo tudi na ostale
               funkcionarje in tako se mi zdi smiselno.</p>
               <p>Nesmiselno bi se mi zdelo v tem, če bi to bilo za nedoločeno obdobje, seveda zaenkrat
               je ampak verjetno, država se ne bo vedno ukvarjala s takimi težavami, kot se sedaj,
               da bodo verjetno za to državo posijali tudi oziroma prišli boljši časi, da bo takrat
               mogoče zopet Državni zbor in pa mi, poslanke in poslanci, tisti, ki bom spreminjali
               bolj zakonodajo z boljšimi bonitetami za javne funkcionarje, tako da bi takrat morali
               pač te stvari spremeniti.</p>
               <p>Torej, ko gre za zakon, za spremembo zakon o ustavnem sodišču, potem vsekakor bom
               glasoval za predlagano spremembo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Vidim, da ni več prijavljenih k razpravi, zato želim tudi
               sama na kratko razpravljati ampak se bom skušala držati vsebine, ki je točka dnevnega
               reda danes oziroma vseh točk, ki so na tej seji.</p>
               <p>Pri vseh spremembah zakonov, ki jih imamo sedaj na odboru za pravosodje, javno upravo
               in lokalno samoupravo, gre za enak namen.</p>
               <p>Kot ste nekateri že povedali, predvsem pa za to, da bo jasno tudi tistim, ki nas
               danes spremljajo, ker občasno se mi zdi, da se je vendarle izgubila rdeča nit tega
               pogovora.</p>
               <p>Vsi zakoni oziroma spremembe in dopolnitve zakona, ki jih danes obravnavamo, tako
               zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o ustavnem sodišču, kot zakon o varuhu
               človekovih pravic, ki smo ga prej obravnavali, kot zakon, ki ga bomo pri naslednji
               točki obravnavali, se pravi zakon o zagotavljanju pogojev za upravljanje funkcije
               predsednika republike, vsi ti zakoni sledijo zakonu o poslancih, ki smo ga sprejeli
               približno meseca junija.</p>
               <p>Kakšna je bila ta odločitev težko presojamo ampak dejstvo je, da se je ta država
               znašla v izjemno težki finančni situaciji in kot lahko vidimo, glede na zadnje
               dogodke, tudi v težki družbeni situaciji, to je nesporno in pri tem si nihče ne more
               in tudi ne sme zatiskati oči. Niti mi, ki danes tukaj sedimo.</p>
               <p>In tudi zaradi tega sem dovolila širšo razpravo, ker se zavedam kaj pomeni današnja
               situacija za tiste, ki so zunaj in tudi za vse tiste, ki smo danes tukaj in sedimo na
               tem odboru ali pa širše, na seji Državnega zbora.</p>
               <p>Tisto kar je ključno pri vseh teh zakonih, sta dve bistveni spremembi in je prav, da
               jih ponovno obnovimo, čeprav jih je na začetku jasno izpostavil gospod državni
               sekretar.</p>
               <p>Prva poglavitna rešitev, ki sledi potem analogno vsem zakonom, je znižanje višine
               nadomestila po prenehanju mandata iz 100% na 80% zadnje plače. To je prva rešitev in
               jaz jo razumem tudi v tem smislu, kot sem prej povedala, glede na situacijo v kakršni
               se je znašla država, se pa strinjam z vsemi tistimi razpravljavci, vsemi vami
               poslankami in poslanci, ki pravite kdo bo zaščitil ugled funkcionarja, če si ga ne
               bomo sami in kdo bo zaščitil ugled države, če se dogaja, da ga občasno kar sami
               znižujemo. To so nedvomno prava vprašanja, vendar pa se mi zdi, da je v tem trenutku
               prenapeta situacija, da bi o njej pretirano razpravljali. To je moje osebno mnenje
               glede na stvari, ki se odvijajo tudi zunaj tega parlamenta, kajti svet ne obstaja
               samo v tem Državnem zboru, bistveno je tisto kar obstaja zunaj. In seveda temu
               primerno je treba sprejemati tudi rešitve in predloge pa ne glede, ne govorim samo o
               tem kar imamo danes na dnevnem redu.</p>
               <p>Druga stvar, ki se dogaja znotraj teh zakonov, je skrajšanje časa prejemanja
               nadomestila. Seveda je to odvisno od funkcije do funkcije. Pri varuhu malce drugače,
               kot pri predsedniku republike in tako naprej.</p>
               <p>Ampak glede na to, da bomo kasneje obravnavali točko <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o
               zagotavljanju pogojev za opravljanje funkcije predsednika republike in glede na to,
               da smo o tem že delno govorili bi želela tudi sama, ker se verjetno potem v
               nadaljevanju ne bom več oglašala povedati naslednje, preden bomo verjetno spet širili
               to razpravo.</p>
               <p>O vseh vprašanjih znotraj vprašanja pogojev upravljanja funkcije predsednika
               republike se je debata odvijala v predvolilnih soočenjih. In tukaj moram jasno
               opozoriti, da so vsi trije predsedniški kandidati, tako dr. Zver kot dr. Türk kot
               gospod Pahor povedali da ne nasprotujejo temu, da se kakor koli zaostrijo nekateri
               pogoji pri opravljanju funkcije. Vsi trije predsedniki so to jasno povedli. Vsi trije
               predsedniki so se seveda strinjali s tem, da se znižuje višina nadomestila plače po
               prenehanju funkcije. Strinjali so se tudi s tem, da se ukinjajo nekateri prejemki in
               seveda strinjali so se tudi s tem, da se skrajšajo nekatere pravice, ki so bile do
               sedaj veljavne, to je recimo pravica do pisarniškega prostora, svetovalca, delavca in
               tako naprej. Jaz razumem, da je bila to predsedniška tekma takrat ampak potrebno je
               opozoriti, da vedno, ko izrekaš moraš vedeti kaj izrečeš še posebej, če gre za
               predsedniškega kandidata. In ne glede na to iz katere strani takšen predsedniški
               kandidat prihaja. </p>
               <p>In zaradi tega želim opozoriti preden, ker sumim da se bo razprava verjetno pri
               naslednji točki lahko razvila tudi v to smer, da se vsi kandidati jasno povedali da
               stojijo za tem, da se ta zadeva na takšen način uredi. Tudi zaradi tega, ker so se
               sami zavedali z vso svojo odgovornostjo, ki jo imajo, da nismo v najlepših časih in
               da je situacija precej težka in da morajo dati prvi zgled vsem tistim ki težko živijo
               v tej državi.</p>
               <p>Toliko zaenkrat, jaz bom potem v nadaljevanju, če bo potrebno še kaj rekla. Zdaj pa
               sprašujem, če želi še kdo razpravljati? Če ne potem dajem amandma k 2. členu v
               razpravo. Vidim, da ne želi nihče razpravljati. Preden bomo glasovali o temu
               amandmaju k 2. členu naj samo pojasnim, da gospod Damjano Petavar Dobovšek nadomešča
               gospod Robert Hrovat, ki ga lepo pozdravljam. Ostale bi prosila, če lahko samo malce
               prisluhnejo, ker glasovanje ne bomo ponavljali, če pa želite se lahko zmenite tudi
               zunaj prostorov, ni nikakršne težave, lahko vzamete tudi pet minut odmora.</p>
               <p>Torej, glasujemo o amandmaju k 2. členu, amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 poslank in poslancev.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Kar pomeni, da je amandma k 2. členu sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 poslank in poslancev.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Kar pomeni, da so členi sprejeti.</p>
               <p>V skladu z drugim odstavkom 42. člena Poslovnika Državnega zbora predlagam, da sem
               sama poročevalka na seji Državnega zbora in zato zaključujem tudi to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>In smo pri <title>3. TOČKI DNEVNEGA REDA - TO JE PRI PREDLOGU ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU POGOJEV ZA OPRAVLJANJE FUNKCIJE PREDSEDNIKA
                  REPUBLIKE, GRE ZA SKRAJŠANI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Naj navedem nekaj podatkov o gradivu, prejeli ste predlog zakona z dnem 20. 11. 2012,
               prejeli ste tudi mnenje Zakonodajno-pravne službe ter mnenje Komisije državnega sveta
               za državno ureditev. Prejeli pa ste tudi amandmaje koalicijskih poslanskih skupin k
               2. členu.</p>
               <p>Na sejo odbora so k obravnavi te točke bili vabljeni služba Vlade Republike Slovenije
               za zakonodajo, lepo vas pozdravljam. Zakonodajno-poravna služba, komisija Državnega
               sveta za državno ureditev ter Urad predsednika Republike Slovenije.</p>
               <p>Sedaj pričenjam z drugo obravnavo predloga zakona o kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Že po ustaljenem postopku tako kot
               prej, najprej bom odprla razpravo potem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pa bomo glasovali še oziroma razpravljali še o amandmaju in tudi
               popravili glasovanje. Upam, da se vsi strinjate s tem, da lahko tako nadaljujemo.
               Najprej pa sprašujem ali želi predstavnik predlagatelja, to je služba Vlade za
               zakonodajo podati dopolnilno obrazložitev? Izvolite. Pa če se lahko samo še za
               magnetogram predstavite, ker... Aha, gospa Ksenija Mihovar Globokar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp41">

               <speaker>KSENIJA MIHOVAR GLOBOKAR:</speaker>

               <p>Tako je. Spoštovana predsednica, spoštovane poslanke in poslanci, ostali
               vabljeni.</p>
               <p>Dovolite mi, da na kratko pravzaprav pojasnim kaj prinašajo spremembe oziroma
               dopolnitve navedenega zakona. Pri tem ne bi ponavljala tistih osnovnih izhodišč
               oziroma ciljev ki so enaki kot pri vseh ostalih predlaganih spremembah in jih je
               dodobra podal že kolega državni sekretar bi se osredotočila dejansko na te tri
               določbe oziroma štiri, to je spremembo 17. člena, črtanje 20. člena, spremembo 21.
               člena in dodanega 17.a člena v spremembah in dopolnitvah. </p>
               <p>Zdaj v začetku je v 17. členu tako kot tudi pri vseh ostalih zakonih seveda
               spremenjeno nadomestilo oziroma višina nadomestila v prvem letu po prenehanju
               mandata. V kolikor se bivši predsednik oziroma predsednik, ki mu preneha funkcija ne
               zaposli oziroma ne upokoji ali če izpolnjuje pogoje, ki so določeni za minimalno
               pravico do upokojitve. Ta odstotek se sedaj iz polne plače, zadnje plače predsednika
               v funkciji spreminja na 80 % te iste plače.</p>
               <p>Druga sprememba, ki se nanaša na 20. člen gre za tisto pravico, ki je bila do sedaj
               dodeljena tudi po tem letu, namreč če se bivši predsednik ni zaposlil oziroma ni
               izpolnil pogojev za upokojitev je imel neomejeno dolgo pravico do nadomestila v
               višini 80 % in potem, ko je bil že v upokoju tudi iz razliko med dodeljeno oziroma
               odmerjeno se opravičujem, odmerjeno pokojnino in plačo, ki mu je bila izplačevana v
               času funkcije. Te določbe v novem predlogu oziroma v novem zakonu, spremenjenem
               zakonu ne bo več.</p>
               <p>21. člen se nanaša na tako imenovano pravico do pisarne, pravico do svetovalca,
               poslovnega sekretarja, vozilo in voznika v času upravljanja protokolarnih funkcij
               oziroma protokolarnih pooblastil. V temu delu se sicer ohranja ves ta nabor pravic
               oziroma upravičenj, doba do katerega je bil prej upravičen je bilo največ pet let
               oziroma za čas, ko je opravljal, toliko časa kolikor je opravljal funkcijo. Sedaj se
               ta pravica oziroma ta upravičenja skrajšuje na eno leto. </p>
               <p>Že navedeni 17.a člen pa dejansko na novo določa postopek uveljavljanja pravice do
               nadomestila, dolžnost poročanja o morebitnih dohodkih v času prejemanja, v posledici
               tega seveda, če je takšne dohodke ima se mu zmanjšuje potem višina nadomestila in na
               koncu tudi sankcije oziroma ukrepi, če te svoje obveznosti ne izpolni.</p>
               <p>Toliko za uvod, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj sprašujem ali želi besedo predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe, gospa Nataša Voršič? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp43">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je tako kot v prejšnjih primerih dala enako splošno
               pripombo. Dala je tudi konkretno pripombo, ki je bila z amandmajem upoštevana. Hkrati
               pa bi radi zaradi načela enakega varstva pravic v okviru uvodnih pripomb opozorili še
               na nekaj in sicer na prehodne določbe namreč v prehodnih določbah predlog zakona
               ureja vprašanje kako vplivajo spremembe na pričakovane pravice, ne ureja pa situacije
               kako vpliva na pridobljene pravice. To vprašanje se je namreč izpostavilo šele pri
               pripravi amandmajev, ker namreč iz samega zakona ni izhajalo, da te pravice še
               obstajajo in kako vpliva ta predlog zakona na te pravice.</p>
               <p>Zdaj, tako kot v vseh ostalih primerih, ko gre za varstvo pridobljenih pravic<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ocenjujemo, da je potrebno tudi v
               temu primeru opozoriti, zlasti zaradi načela pravne varnosti, da zakon glede
               vprašanja kako vplivajo spremembe na te pravice ne sme dopuščati nobenega dvoma.
               Posameznikom na katere se zakon nanaša mora biti iz zakona jasno razviden njihov
               pravni položaj. Zato mora zakonodajalec ima možnost, da v prehodnih določbah bodisi
               ohrani te pravice oziroma izrecno te pravice izključi in ohrani pridobljene pravice
               tako, da te ostajajo v veljavi, ne glede na to, da te pravice ni več ali pa odloči
               ravno obratno. Temu je prihodnji režim namenjen in zaradi možnosti različnih
               interpretacij in zaradi načela pravne države ocenjujemo, da bi bil takšna določba
               potrebna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Gospa Ramšak, proceduralno? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp45">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Glede na to kar je izpostavila predstavnica Zakonodajno-pravne službe in nas
               opozorila na nekatere stvari, ki so še nedorečene bi predlagala prekinitev za
               trideset minut in da potem nadaljujem da se uskladimo in da predlagamo tudi morda
               dopolnitev z amandmajem ustrezno rešitev, da ne bi prihajalo potem kasneje do
               kakršnih koli dvomov v to ali smo ta status uredili korektno ali ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Dobro, sem vas razumela, želite pol ure odmora, da se posvetujemo. Bom odredila,
               torej sejo nadaljujemo ob 10.45. <stage>/ Oglašanje iz klopi/</stage> Enak proceduralni predlog
               ali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp47">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Ne, mislim, zdaj ne vem če se čisto prav razumemo... Mi imamo tukaj predlog amandmaja
               odbora v temu smislu pripravljen...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>V redu, gospa Kociper ni težave ampak Poslanska skupina SDS očitno želi pol ure pavze
               in seveda je to po Poslovniku pripada in to tudi vi veste, ko vodite seje. Torej
               10.45 nadaljujemo sejo zato jo prekinjam.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 10.15.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 10.50.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Spoštovani poslanci, spoštovane poslanke, opravičujem se vam za to krajšo zamudo.
               Nadaljujemo s prekinjeno točko dnevnega reda. Gospa Katarina, izvolite, želite
               proceduralno? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp50">

               <speaker>MAG. KATARINA HOČEVAR (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Državljanska lista predlaga še pol ure za pripravo amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Torej, odrejam pol ure odmora, sejo bomo nadaljevali ob... Še en
               proceduralni predlog? Se bo nanašal na isto zadevo, gospa Barbara Žgajner Tavš,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp52">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>Poglejte, vse lepo in prav, strinjam se da pride do prekinitve, da se uskladimo, da
               imamo rešitev, ki je ustrezna, ki je skladna z zakonodajo oziroma Ustavo, vse lepo in
               prav. Ampak istočasno, dovolite spoštovana gospa predsednica, da izrazim tudi majhen
               protest.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Smo pričakovali, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp54">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>Absolutno, poglejte, vam bom povedala zakaj? Zato, ker danes sprejemamo štiri zakone
               po skrajšanem postopku na nujni seji. Jaz pravim, da ni razlogov da na nujni seji
               obravnavamo zakone po skrajšanih postopkih kajti nujna seja se skliče v nujnih
               primerih. Če mi boste povedali kje so tisti nujni razlogi, da smo sklicali nujno sejo
               z zakonik, ki imajo manj pomembno vsebino namreč po skrajšanih postopkih sprejemamo
               zakone, ki so manj pomembni, z manj pomembno vsebino, bom zelo vesela. </p>
               <p>Drugače pa dovolite, da se še enkrat več vidi kako zelo kakovostni so vaši predlogi,
               predlogi te vlade, vladne koalicije. Tako zelo, da nismo sposobni v pol ure rešiti
               neke dileme, kar pomeni, da... jaz res ne vidim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospa Barbara Žgajner Tavš, kolegij predsednika Državnega zbora je določil,
               da to obravnavamo po skrajšanem postopku, v to se jaz ne bom zdaj vmešavala. Lahko pa
               rečem, da vsaka poslanska skupina, vi to veste, ima po Poslovniku pravico da zahteva
               odmor in zdaj ga bom tudi odredila. Sejo prekinjam in jo bomo nadaljevali ob 11.20.
               Prekinjam sejo... Sicer sem že prekinila sejo, gospa Maša Kociper ampak, če boste
               dali kakšen proceduralni predlog, ki bo v skladu s Poslovnikom, potem vam bom
               dovolila. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp56">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Predsedujoča, hvala lepa. Jaz sem dvignila roko in tudi nekajkrat ponovila še med
               vašim govorjenjem.</p>
               <p>Gre prav za predlog, ki bi lahko razrešil to situacijo kajti, kot ste lahko videli že
               pred prvo prekinitvijo smo na naši strani opozorili, da imamo pripravljen predlog
               amandmaja ki rešuje situacijo na katere je opozorila predstavnika Zakonodajno-pravne
               službe. Ta amandma smo želeli predlagati kot amandma odbora.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Če zdaj dve ali tri koalicijske skupine v pol ure
               oziroma bilo je to 40 minut, niso mogle napisati amandmaja, ki ima natančno dve
               vrstici, ne vem, potem mi predlagamo, da o tem amandmaju zdaj razpravljamo. V kolikor
               boste ugotovili, dragi kolegi iz koalicije, da to ni amandma, ki ga želite pripraviti
               sami, se pravi, da gre za amandma, ki ne odgovarja na zahteve gospe Voršič, iz
               Zakonodajno-pravne službe, potem lahko še enkrat zahtevate prekinitev in naredite kaj
               drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvalagospa Kociper, sem razumela vaš proceduralni predlog. Vsekakor bomo
               glasovali tako o vašem amandmaju, kot o tistem, ki bo še prišel v nadaljevanju.</p>
               <p>Zdaj pa, kolikor sem razumela, odrejam odmor. Nadaljujemo deset minut čez 11.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 10.54.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(seja se je nadaljevala ob 11.20.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, nadaljujemo s <title>prekinjeno 3. točko
                  dnevnega reda.</title> Govorimo oziroma razpravljamo namreč o predlogu zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o zagotavljanju pogojev za upravljanje funkcije
               predsednika republike.</p>
               <p>Naj samo spomnim, da je zadnja imela besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe,
               gospa Nataša Voršič, potem so sledili proceduralni predlogi.</p>
               <p>Zdaj pa odpiram razpravo članic in članov odbora in sprašujem kdo želi besedo oziroma
               kdo želi razpravljati. Ne želi nihče razpravljati? Gospa Ramšak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp59">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo spoštovana predsednica. Predlagam, da sprejmemo, kot amandma odbora,
               amandma, ki ga ravnokar strokovna služba deli in sicer k 5. členu, predlagane
               spremembe in dopolnitve zakona o zagotavljanju pogoja za upravljanje funkcije
               predsednika republike. In sicer predlagamo, da se v 5. členu doda, nov, tretji in
               četrti odstavek, ki se glasi, ta tretji odstavek: predsedniku republike, ki mu je
               prenehala funkcija pred uveljavitvijo tega zakona in ima pravico do mesečnega
               prejemka iz tretjega dostavka, 20. člena zakona o zagotavljanju za opravljanje
               funkcije predsednika, Uradni list RS, 15/30 ta pravica preneha.</p>
               <p>Četrti odstavek, predsedniku republike iz prejšnjega odstavka pristojni organ izda
               odločbo v skladu s tem zakonom.</p>
               <p>Zakaj, če lahko podam obrazložitev. Menimo, da če veljajo določbe tega zakona
               predloga sprememb zakona, ki jih imamo na mizi za odhajajočega predsednika gospoda
               Turka, menimo, da mora to veljati tudi za vse predhodnike, ne gre za ime, gre za
               funkcijo predsednika republike in da morajo biti vsi enaki pred zakonom. Toliko z
               moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp60">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Jaz imam tukaj pred seboj ta amandma odbora. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Moram samo pojasniti, da nekaj,
               dve besedici manjkata, niste bili dovolj natančni. Naj samo še enkrat povem,
               predsedniku republike, ki mu je prenehala funkcija pred uveljavitvijo tega zakona in
               ima pravico do mesečnega prejemka iz tretjega odstavka 20. člena zakona o
               zagotavljanju pogojev za opravljanje funkcije predsednika republike ta pravica
               preneha. To bomo popravili.</p>
               <p>Zdaj pa mislim, da se je k besedi najprej javil gospod Han, potem pa še gospa
               Kociper.</p>
               <p>Izvolite, gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp61">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Zdaj, bom rekel, da tega amandmaja nikakor ne bom podprl. Nikakor ne bom, celo ostro
               ga obsojam in gre za demagogijo, ki ji ni para. Da ne rečem še kaj več. Verjamem
               tudi, da zaradi tega v tej dvorani ni gospoda Jožefa Jerovška, ki je prej čisto
               drugače razpravljal o funkcionarjih. Zakaj ne napišete Milan Kučan na ta papir? Milan
               Kučan napišite na ta papir in se boste razkrinkali. Lahko vam je nerodne, lahko vas
               je tudi sram. Zdaj vam bom pa nekaj povedal. V 100 letih, v 100 letih imamo lahko 20
               predsednikov držav, če se na vsakih pet let menjajo. Če ta država nima denarja za 20
               ljudi, ki so bili predsedniki države, da so samostojni, da dobivajo neka sredstva,
               potem ne rabimo države. In v takšni razpravi jaz ne bom sodeloval in grem ven. Ne
               morem sodelovati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp62">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Preden dam repliko naprej gospe Sonji Ramšak, naj povem, da gospoda Jožefa Jerovška
               nadomešča gospa Alenka Koren Gomboc.</p>
               <p>Gospa Ramšak, izvolite. 3 minute imate možnosti razprave, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp63">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsedujoča.</p>
               <p>Jaz moram reči, da te očitke seveda zavračam. Jaz z imenom gospoda Milana Kučana
               nimam težav, menim pa, da tako gospod Danilo Türk, ki mu preneha funkcija oziroma se
               mu zaključuje mandat, mislim pa, da morajo veljati enaka pravila za vse, in če
               veljajo te določbe za gospoda Türka, da potem morajo veljati tudi za vse predhodne
               predsednike oziroma v našem primeru za gospoda Milana Kučana, če želite. Jaz se prav
               v ničemer tukaj ne čutim krive, mislim pa, da moramo izhajati iz načela, da morajo za
               vse veljati enake pravice.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp64">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospa Kociper, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp65">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz sem, moram reči, tudi zgrožena. To razpravo ne namenjam na tisto stran, ampak jo
               namenjam tej strani, predstavnikom Državljanske liste, SLS in gospe iz DeSUS-a.</p>
               <p>Prej, če ste prisluhnili predstavnici Zakonodajno-pravne službe je točno obrazložila
               za kaj gre, da je treba določena razmerja določno urediti v skladu z načelom pravne
               države. Gospod Milan Kučan, če se pogovarjamo po imenih, je popolnoma v drugi
               situaciji, kot je gospod Danilo Türk. Njemu po tem zakonu so vse pravice urejene,
               zato ker se zakon v 5. členu nanaša na tiste, ki jim bo zdaj prenehala funkcija. In
               prav za njega ureja. In za njega to nič ne velja. To je res. Gospod Kučan, kot
               rečeno, bomo po imenih, da bo lažje, pa mu je funkcija že davno prenehala in ima
               pravnomočno odločbo s katero so mu bile pravice dodeljene v skladu z zakonom, ki je
               takrat veljal. Vi zdaj zopet posegate v smislu neke neprave retroaktivnosti za nazaj
               v pravice nekoga, ki so mu bile ob preteku njegovega mandata z odločbo pravice
               dodeljene. Danilo Türk bo dobil zdaj odločbo po novem zakonu in mu lahko urejate
               kakor hočete, na to mi ne moremo vplivati, tega se dotika ta zakon. Vi ste pa zdaj,
               namesto, da bi samo to praznino na katero je gospa Voršič opozorila, šli direktno
               zanikati pravico, pridobljeno pravico bivšega predsednika, pa sploh ni važno ali je
               Milan Kučan ali je kdorkoli. Ta predsednik je bil predsednik države 10 let, če je bil
               to vaš ali naš, to sploh ni važno. Po prenehanju mandata je veljal zakon, ki mu je
               neka pravice določal, dobil je odločbo po tem zakonu.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In samo zanj gre in samo za 20% gre. Po drugi strani
               pa gre za simbolno gesto s katero se spet dajete v zobe čisto po nepotrebnem, in še
               sporna je. In ne gre za to, da izenačujemo Danila Türka in, kot nas hoče gospa
               Ramšak, zavesti. To je popolnoma druga situacija. Danilu Türku še ni prenehala
               funkcija, mu bo prenehala po tem zakonu, zato se očitno tako zelo mudi s tem zakonom,
               da se ga po skrajšanem postopku na nujni seji sprejema, kot je opozorila gospa
               Žgajner Tavš. Gospodu Kučanu, kot prvemu predsedniku, pa je bila ta pravica že
               pridobljena. In amandma, ki smo ga želeli v naši poslanski skupini predlagati in ga
               bom zdaj vložila je čisto isti kot vaš amandma, razen besedice "ne preneha". Se
               pravi, pravilno tudi pravno rešuje za nazaj nekaj kar je nekdo z odločbo že pridobil.
               In ko sem prej vprašala gospo iz službe Vlade za zakonodajo kaj se dogaja, je rekla:
               Pa saj veste, da ima pravnomočno odločbo gospod Kučan, za njega sploh ne rabimo
               urejati. Bo potem povedala, če mi je to rekla ali ne. Vi pa zdaj delate ravno
               kontra.</p>
               <p>Jaz vam predlagam, vzemite si še 15 minut, posvetujte se s strokovnjaki, pojdite
               vprašati še za tretje mnenje in povejte če imamo prav. In ne bom širila razprave, ker
               se je zdaj tukaj tako zataknilo, ampak predsednik republike je pa res en človek na 10
               ali 5 let, kot je rekel gospod Han, 5 v 100 letih bomo imeli. Ali res moramo to
               delati? Pa če nam je všeč ali nam ni. Naš je bil, od naše države predsednik. Meni se
               zdi to, jaz sem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp66">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Preden dam besedo naprej gospodu Zanoškarju, naj samo povem, da gospo Damjano Petavar
               Dobovšek nadomešča gospa Janja Napast.</p>
               <p>Gospod Zanoškar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp67">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Tako po teh dveh prekinitvah dela našega odbora sem iskreno pričakoval, da se bo
               modificiral ta predlagani zakon v tem smislu, da se ne kršijo te pridobljene pravice
               in ne nazadnje ustavne pravice, ki jih nekdo ima. Predsednik in bivši predsednik
               Republike Slovenije sta zame zelo pomemben institut v naši državi. Kot bivši
               predsednik ali bivši predsedniki v drugih državah imajo posebne dolžnosti,
               obveznosti, zastopajo državo tako naprej, ker je neka kontinuiteta, tudi v poznavanju
               podpredsednika oziroma bivšega predsednika z ostalimi državnimi predstavniki in ne
               nazadnje podpredsednika vabijo na mnoga poslaništva oziroma mnoga predstavništva
               drugih držav in s tem opravlja svojo funkcijo. V drugih državah so to zelo
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in pomembne funkcije in pomembne obveznosti, ki jih bivši
               predsednik ima. Zato nikakor ne moremo enačiti prejšnjih sprejemov zakonov, kot so
               bili za varuha človekovih pravic in ustavne sodnike s predsednikom države oziroma
               bivšim predsednikom države.</p>
               <p>Kot sem že na samem začetku mnenja, da ta predlagani zakon ni pravi, ni tisti, ki bi
               to funkcijo predsednika oziroma podpredsednika države obdržal v neki dostojanstveni
               poziciji, ker na koncu koncev je zaslužen za neke stvari iz preteklosti in je še
               vedno v funkciji, ker ga poznajo povsod, po drugih državah, saj je to državo zastopal
               v svojem mandatu. In tako tudi ta zakon, kakorkoli je že naravnan, varčevalno in ne
               vem na tak način, da se bodo zmanjšali stroški za predsednika enega ali dva, tu ne
               predstavlja nobenega pomena in nobenega bistvenega varčevanja, ki bi ga bilo treba
               uvesti, s tem, da se odrečemo temu institutu, ki ga ima bivši predsednik države. Jaz
               absolutno nasprotujem tudi temu amandmaju, ki je bil vložen in sem razočaran, ker po
               dveh prekinitvah odbora še vedno prihaja amandma, ki ničesar ne spreminja. O stvari v
               osnovnem predlogu zakonu ničesar ne spreminja. Absolutno sem za to, da se pravice iz
               20. člena ohranijo takšne kot so.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> To iz tega, kar govorim, da neko dostojanstvo bivšemu predsedniku
               moramo ohraniti. Zamislite si bivšega predsednika, ko ga povabijo nekam v neke
               mednarodne institucije ali naše ambasade, predstavništvo drugih držav, pa bo ta bivši
               predsednik z vlakom prišel na neko srečanje... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... Ja,
               seveda, z vlakom, ki si ga bo sam plačal. Ali veste kaj, ali ni to malo sramotno. Ali
               ni to zelo zelo žaljivo. Kako bodo gledali tudi drugih predstavniki drugih držav,
               kako bodo gledali na to, da en bivši predsednik nima pravzaprav nobene, niti
               protokolarne niti druge možnosti, da bi zastopal državo na tak način, kot je to
               treba. Meni se zdi ta zakon absolutno nepravičen do instituta bivšega predsednika,
               tako napadam 20. člen o katerem govorite, da se tudi retroaktivno gre za zmanjševanje
               pravic, ki jih je pridobil nekdo že s tem, da je dobil odločbo, da te pravice ima,
               absolutno pa tudi 21. člen v katerem se določa, da bivši predsednika ima neke tiste
               logistične možnosti, da zastopa državo oziroma da opravlja svojo funkcijo in opravlja
               institut bivšega predsednika države. Tako, da absolutno ta amandma k 20. členu in
               sicer na splošno celoten zakon ni tisto, kar bi morali dati od sebe, ni tisto, kar bi
               morali sprejeti in zadovoljiti in zadostiti vsem pogojem, ki jih bivši predsednik
               države ima. Pa ne glede na to iz katere strani prihaja, ne glede etiketiranja na
               takšno ali drugačno barvo. To je predsednik države, ki je bil predsednik države in je
               bivši predsednik in ima pravico in ima dolžnost zastopati tudi državo naprej v
               kolikor je to treba in tam kjer je potrebno. Tako, da absolutno. Jaz sem na splošno
               proti tem določilom, modifikacijam tega zakona, absolutno pa tudi proti predlaganemu
               amandmaju, ki gre za 20. člen tega zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp68">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospa Barbara Žgajner Tavš, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp69">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>Ob nedavnih demonstracijah so v Trbovljah krajanke in krajani prižigali svečke,
               simbolično za umor slovenske države. Jaz trdim, da to, kar počnete je uboj slovenske
               države, pa naj zveni še tako populistično. Ni problem samo tu posegati v pravice za
               nazaj, spomnite se kaj ste želeli storiti v okviru pokojninske reforme in 403. člena.
               Na novo določati pravice za tiste upokojence, ki so jim bile pravice na podlagi
               veljavne zakonodaje dodeljene in priznane z odločbami. To ste želeli. In če ne bi
               bili ljudje na ulicah, če ne bi bila opozicija tako zoprna v razpravah in če ne bi
               sindikati grozili z referendumom, bi verjetno tudi tam izsilili takšno zakonsko
               rešitev. Kolegice in kolegi v vladni koaliciji, to je teptanje, teptanje dostojanstva
               ljudi. Iz dneva v dan smo priča novim vladnim rešitvam, ki spominjajo na vaš odnos do
               ljudi v naši državi. Nihče ni vreden več nič. Nič, nič, nič. Niti delavci, niti
               funkcionarji, nihče nič. Razen v kolikor niso kje kakšni politični interesi, da se
               morda na kakšni skupini ljudi lahko nabere določene politične točke. Ni prav. Ena
               izmed vaših parol bi morala biti: Po uporabi zavrzi. Ni prav.</p>
               <p>Jaz sprašujem tudi proceduralno, če bo ta vaš amandma sprejet, ki ga predlagate za
               amandma odbora, ali bo amandma, ki ga za amandma odbora predlagamo v Pozitivni
               Sloveniji brezpredmeten oziroma ali boste uspeli še enkrat vzeti pavzo in v okviru
               ali s pomočjo Zakonodajno-pravne službe predebatirati katera rešitev je smiselna in
               katera rešitev je tudi z vidika spoštovanja zakonske ureditve pravnega reda v naši
               državi edina, ki se jo lahko sprejme v okviru oziroma v obliki amandmaja. Drugače pa,
               če boste zopet izsilili takšno početje, jaz mu ostro nasprotujem, tudi sama
               napovedujem, da bom sejo obstruirala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp70">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Barbara Žgajner Tavš, samo da pojasnim, nihče ničesar ne izsiljuje. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Vsaj z moje strani tega niste
               mogli ugledati.</p>
               <p>Naj pojasnim, da imamo tukaj dva amandmaja. Amandma, ki ga je predlagala gospa Maša
               Kociper in je spodaj podpisana in amandma za predlog amandma odbora, pod katerim je
               podpisana gospa Sonja Ramšak. O obeh amandmajih bomo seveda, tako kot bomo
               razpravljali bomo tudi glasovali. In seveda, v kolikor, to vi sami veste, verjetno
               vam ni treba pojasnjevati tega, v kolikor bo naš amandma sprejet, potem bo vaš
               zagotovo brezpredmeten. Tako, da tukaj ne rabiva razpravljati.</p>
               <p>Bi pa želela samo še pojasniti gospodu Zanoškarju, ker je prej dejal, preden dam
               besedo naprej gospe Brunskole, ki že čaka na razpravo. Prej ste govorili, da ne
               podpirate zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o zagotavljanju pogojev glede
               opravljanja funkcije predsednika republike. Pa ne govorim o tem amandmaju, ampak sami
               ste dejali, da tudi v osnovi ne podpirate tega zakona sprememb. Moram vseeno še
               enkrat povedati kar sem že, vse te spremembe, ki jih danes obravnavamo so vsi trije
               predsedniški kandidati podprli v predvolilnem času. Jaz upam, jaz govorim samo o
               zakonu, gospa Barbara Žgajner Tavš, in prosim, da me natančno poslušate. Vsi trije
               predsedniški kandidati so na vprašanja v soočenjih povedali enako. In zakaj? Zaradi
               tega, ker se zavedajo kakšno stanje je v tej državi. Zaradi tega so smatrali, da je
               treba, glede na to, da vsi funkcionarji, ki jih tudi danes te zakone obravnavamo, smo
               na istem. So sami tudi želeli pripomoči k temu, vsi trije predsedniški kandidati. In
               zato so sami tudi želeli, da se zniža višina nadomestila in da se tudi ukinejo
               nekateri prejemki o katerih sem že prej govorila. Tukaj jaz ne vidim nikakršne
               dileme. Sami kandidati so se s tem strinjali, tako zdajšnji bodoči predsednik gospod
               Borut Pahor, kot predsednik, ki je še do, mislim, da 22. decembra na funkciji in tako
               kot tudi še tretji predsedniški kandidat dr. Milan Zver. Vsi trije so se strinjali s
               tem. Pa ne zato, ker bi želeli kakorkoli zniževati ugled predsedniške funkcije, in to
               so tudi jasno povedali. Ampak, samo in izključno zato, ker je stanje v državi kakršno
               je. In se mi zdi prav, da bi potem seveda tudi ostali sledili takšnim razpravam, ki
               so bile dane iz najvišjih vrhov te države. Ja, gospa Kociper to je razprava.
               ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... Razprava je, prijavila sem se in povedala, da bo po tem
               besedo dobila gospa Brunskole in mislim, da ni potrebno biti tako nervozen, tudi vam
               gospa Barbara Žgajner Tavš bom v nadaljevanju dala proceduralno, sem vas slišala. In
               nikoli še nisem spregledala niti enega vašega proceduralnega predloga. Nimam težav s
               tem in absolutno ga boste dobili. Vendar, če sama razpravljam, želim da mi dovolite,
               da svoje mnenje povem do konca. Tako, kot jaz dovolim da ga izrazite vsi vi, ki ste
               članice in člani tega odbora.</p>
               <p>Preden bom dala gospe Brunskole besedo, bom dala najprej proceduralno, ker je tako po
               poslovniku, gospe Barbari Žgajner Tavš, nato pa bom repliko dala gospodu
               Zanoškarju.</p>
               <p>Izvolite, gospa Žgajner Tavš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp71">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednica.</p>
               <p>Jaz sem vas z veseljem poslušala in dovolite, da preidem k proceduralnemu predlogu na
               podlagi te vaše razprave.</p>
               <p>Jaz mislim, da je zelo smiselno v tem trenutku reči tistim, ki nas spremljajo preko
               televizijskih ekranov, da je to kar ste si zdaj dovolili eno čisto zavajanje. Pa ne
               vem, ali je to plod vaše nevednosti ali ste to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp72">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Barbara Žgajner Tavš, jaz sem govorila...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp73">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...zlonamerno storili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp74">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...o tem, kar so govorili predsedniški....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp75">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...Dovolite, jaz sem vam pustila dokončati vašo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp76">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Izvolite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp77">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...razpravo v kateri sem se morda res naučila kaj novega. Dovolite, da tudi jaz v teh
               3...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp78">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Izvolite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp79">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...minutah, kolikor mi je na voljo obrazložim in preidem k oblikovanju mojega
               proceduralnega predloga.</p>
               <p>Jaz mislim, da se vsi skupaj zavedamo, da imamo v Sloveniji parlamentarno
               demokracijo, kar pomeni, da je Državni zbor edini organ, ki sprejema zakone. V
               Državnem zboru se sprejema zakonodaja.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ne se sklicevati na predvolilne kampanje predsedniških kandidatov, ki
               mene osebno, kot poslanko Državnega zbora čisto nič ne brigajo. Jaz sem poklicana za
               to v parlament, da se trudim sprejemati takšne zakonske predloge, ki pijejo vodo, ne
               ki so plod nekih populističnih predvolilnih kampanj. In dolžnost je, pa verjamem, da
               tudi odgovornost, da če imamo dvom, da je neka rešitev neustrezna, jo predebatiramo,
               skupaj, ob pomoči pravne stroke, ki je tudi z nami, in najdemo takšno rešitev, ki, še
               enkrat pravim, bo pila vodo, ki ne bo v nasprotju s pravnim redom v naši državi. To
               se je v preteklosti zgodilo prevečkrat. Morda se komu zdi smešno. Včeraj smo
               poslušali razprave na 20. obletnici parlamentarnih volitev v Republiki Sloveniji, ja.
               Nismo se borili za to, da bomo rušili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp80">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Proceduralni predlog...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp81">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...temelje pravne in demokratične države v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Proceduralni predlog je, da prenehate zavajati in poveste tudi ljudem, da imamo
               poslanke in poslanci v Državnem zboru edini pravico, da sprejemamo zakonodajo, ne
               glede na mnenja predsedniških kandidatov...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp82">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Dobro, gospa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp83">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...v predvolilnih kampanjah...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp84">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Žgajner Tavš...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp85">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...ali kogarkoli drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp86">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Vi ste seveda zlorabili proceduralni predlog. To natančno veste, ker ste
               razpravljali, niste pa podali nobenega predloga.</p>
               <p>Ampak, moram vam jasno povedati. Jaz z ničemer ne zavajam. Z ničemer. Jaz sem
               povedala tisto, kar je bilo večkrat izrečeno iz ust predsedniških kandidatov, ne iz
               mojih ust, gospa Barbara Žgajner Tavš. Potem, če tako menite, potem je zavajal tudi
               dr. Danilo Türk in zavajal je dr. Milan Zver in zavajal je bodoči predsednik gospod
               Borut Pahor. Jaz... seveda so relevantna, gospa Barbara Žgajner Tavš, kajti vi ste
               rekli... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... ali lahko prosim povem do konca?! Vi ste dejali,
               da vas čisto nič ne briga, sem si zapisala natančno dikcijo, da vas čisto nič ne
               briga kaj govorijo predsedniški kandidati v soočenjih. Da vas čisto nič ne briga.
               Mene pa zelo briga kaj kandidati govorijo v predsedniških soočenjih in kakšno mnenje
               vzpostavljajo pri različnih temah. Zelo me briga. In prav bi bilo, da bi tudi vas
               brigalo, kot poslanko Državnega zbora. To so najvišje avtoritete v tej državi.
               Najvišje. Najvišje avtoritete. In oni sami so dejali, da si želijo to spremembo
               zaradi situacije v kateri smo. In še enkrat bom ponovila, jaz ne govorim o amandmaju,
               ki je bil podan, ampak o zakonu. In prosim, da smo si tukaj jasni.</p>
               <p>Zdaj dajem besedo gospe Brunskole oziroma najprej repliko gospodu Zanoškarju.</p>
               <p>Izvolite. Najprej gospod Zanoškar replika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp87">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Spoštovana predsednica, tako. Seveda ne morem zanikati teh izjav, ki so jih dali
               kandidati v svojem predvolilnem času. Vendar moramo vedeti, da ta predvolilni čas in
               predvolilna kampanja, volilna kampanja, je en čas, en trenutek v katerem pač morajo
               kandidati tudi kdaj povedati kaj takšnega, kar ni mogoče v interesu širše države ali
               širše politične skupnosti. In jaz ne bi gradil na teh izjavah. Mi sami se moramo
               zavedati, da je institut bivšega predsednika pomemben in mora biti dostojanstveno
               umeščen v neko zakonodajo in neke možnosti. Zato mene nič ne tangira toliko njihova
               izjava, mene tangira to, da bo bivši predsednik države opravljal svojo funkcijo tako,
               kot je to navada v drugih državah in da bo imel za to tudi neke materialne in
               logistične možnosti. Za to se gre.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp88">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospod Zanoškar. Saj veste, da jaz nisem, sem že prej
               omenila, da nisem govorila o amandmaju, ampak o zakonu. In zato, ker ste vi omenili,
               da pač sprememb tega zakona ne podpirate. Ne bom pa še enkrat ponavljala zakaj.</p>
               <p>Zdaj dajem najprej besedo.... Bom, ni treba biti tako nervozni, gospe, bom dala,
               najprej gospe Barbari Žgajner Tavš repliko, nato gospe Maši Kociper repliko in potem
               še razpravo gospodu Brulcu.</p>
               <p>Izvolite, gospa Barbara Žgajner Tavš, 3 minute imate na voljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp89">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prej sem ujela, da ste si dovolili repliko na repliko, kar je proti poslovniku...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp90">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Ne, razprava je bila, gospa Barbara Žgajner Tavš...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp91">

               <speaker>MAG. BARBARA ŽGAJNER TAVŠ (PS PS):</speaker>

               <p>...Ne, gospod Zanoškar je dal repliko na vaše izvajanje, ampak niti ni pomembno.
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Če dovolite, ker ste še
               enkrat zlonamerno interpretirali moje izvajanje, naj bo jasno, pa nočem več zapenjati
               z vami, res ne, naj bo jasno, stojim za svojimi izjavami in še enkrat poudarjam, pri
               moji odločitvi je pomembno, da ne vpliva nobena izjava, nobeno stališče, ki ga
               kdorkoli izreče v kakršnikoli predvolilni kampanji. Ne sme. Jaz se moram pri svojih
               odločitvah odločati samostojno, avtonomno in zavestno. Lahko upoštevam kakšno mnenje,
               ampak to mnenje ni pri mojih odločitvah merodajno, ne sme biti. Mnenje, ki ga lahko
               upoštevam in ki je, ki mora biti merodajno je mnenje Zakonodajno-pravne službe,
               pravne stroke. Da ne bo pomote, ker ste me napak citirali.</p>
               <p>Če pa dovolite, samo še eno zadevo, moram se odzvati na to, kar ste dejali, da so
               predsedniki najvišja avtoriteta v naši državi, predsedniki republike. S tem se
               absolutno strinjam, ampak vi dnevno s predlogi zakonov, z amandmaji in tudi z
               izjavami, to avtoriteto najvišjih avtoritetam v naši državi zbijate in to ni
               prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp92">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Tavš, saj verjetno, če bi želeli, bi se midve razumeli, sem prepričana. Jaz
               razpravljam, imam razpravo.</p>
               <p>Ostali boste tudi dobili besedo, gospa Kociper. In če sem se kot predsedujoča
               odločila, da najprej razpravljam sama, imam seveda to pravico. Potem boste pa po
               vrstnem redu... ..<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... To se pa opravičujem, gospa Kociper, ker
               mi je ušlo iz glave, da imate še vi repliko. Tukaj se strinjam z vami, to je moja
               napaka, potem pa se bom prijavila k razpravi.</p>
               <p>Izvolite, gospa Kociper, imate repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp93">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Gospa predsedujoča. Lepo bi vas prosila, da nas ne označujete, kot nervozne, ker
               nismo prav nič nervozni,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp94">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Ja, delujete tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp95">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...ampak težko sledimo seji, kjer vi razpravljate, brez da bi svojo razpravo
               napovedali, pri čemer veste, da imamo po poslovniku repliko in da je replika pred
               razpravo. In ko vi začnete razpravljati in se kmalu pokaže, da je to razprava, želim
               jaz samo povedati, da najprej sledi replika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp96">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Izvolite repliko imate...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp97">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...ker pa vi skozi zlorabljate postopek, brez da bi napovedali razpravo in
               razpravljate, smo mi rahlo zmedeni, ker zdaj ne vemo ali je to proceduralno vodenje
               seje ali vaša razprava. Prosim, ne imejte...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp98">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Smo se od vas učili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp99">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...nas za nervozne,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp100">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...gospa Kociper...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp101">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...ker samo hočemo po postopku...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp102">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Kar izvolite, replika, 3 minute imate na voljo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp103">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, zdaj sem že proceduralno uporabila, upam, da boste tolerantni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp104">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Ne, kar izvolite, jaz sem absolutno zelo tolerantna, tako, da izvolite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp105">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz bi samo rada povedala, da sem bila očitno tudi jaz z vaše strani narobe
               razumljena, ker jaz osebno nisem nikdar nasprotovala temu, da se v enakem obsegu, kot
               smo to naredili pri zakonu o poslancih in dalje pri drugih, tukaj omeji to
               nadomestilo na 80%. Tudi pri novem predsedniku Danilu Türku, če smo spet pri imenih,
               ker vi pravite, da on soglaša in jaz pač tega ne morem komentirati, če soglaša
               soglaša, se pa strinjam s kolegi, da ne sprejemamo zakonov glede na določene osebe,
               ampak glede na to kar mislimo, da je v zakonodaji ustrezno. Ampak, to hočem povedati.
               Jaz govorim o drugi situaciji oziroma sem govorila, govorim o situaciji, ko
               retroaktivno posegamo v predprejšnjega predsednika. In vi ste s tem, ko ste rekli, da
               ne razumemo, da se je znižalo tudi drugih funkcionarjem, hoteli povedati kot da to
               osporavamo. Ne, jaz ne osporavam temu, da....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp106">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Jaz nisem govorila o tem, gospa Kociper...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp107">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...se sorazmerno zniža. Jaz pa zdaj pojasnjujem, ker sem jaz očitno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp108">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Potem dajte tistim, ki so govorili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp109">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...Segate mi v besedo, gospa predsednica, čeprav imam repliko. Ne biti nervozna, bi
               vi meni rekli.</p>
               <p>Skrakta, hotela sem povedati, da prihaja zdaj do te zmešnjave, ko eni govorimo
               splošno o zakonu eni o amandmajih. Morda bi res bilo smiselno, da zdaj naredimo
               splošno razpravo,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp110">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Saj tako jo vodimo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp111">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...in potem gremo na amandmaje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp112">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...To pa vam moram povedati, tukaj pa se strinjava.</p>
               <p>Jaz sem odprla splošno razpravo, zato sem jaz tudi splošno razpravljala. Jaz, če ste
               me dobro poslušali, nisem z besedo omenila amandmaja. Jaz o amandmaju sploh nisem
               razpravljala. Jaz sem razpravljala izključno o zakonu, ki ga imamo tukaj pred seboj.
               In o ničemer drugem. O ničemer drugem. Če so pa ostali razpravljali že o amandmaju,
               potem morate to na njih nasloviti. Ampak, jaz v tem trenutku sem razpravljala samo o
               sami vsebini zakona, ker pa je tudi po poslovniku, kolikor sem jaz razumela. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ampak, bi želela samo še to
               pojasniti preden dam besedo naprej, mislim da zdaj pa ima besedo gospa Brunskole,
               samo še to, da vsak, ki tukaj izreka besede, mora pač za njih prevzeti odgovornost.
               Odgovornost je na posamezniku. Če gospa Barbara Žgajner Tavš izreče in sem si sama
               zapisala, da nje pač čisto nič ne briga kaj govorijo predsedniški kandidati v
               kampanji, mora ona sama prevzeti nase odgovornost za to izrekanje. Tako, kot moram
               jaz sama sprejeti odgovornost, ko izgovarjam ali presojam ali razpravljam o temi,
               vsebini ali nekom. Tako, da bo v nadaljevanju vsem to jasno.</p>
               <p>Zdaj pa mislim, upam, da, v kolikor imam tukaj po vrstnem redu, ima besedo gospa
               Brunskole, potem gospa Valenčič, potem gospod Göncz, ki mislim, da se je odpovedal,
               in potem še gospa Ramšak in gospod Brulc.</p>
               <p>Izvolite, gospa Brunskole, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp113">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, lepo pozdravljeni še enkrat.</p>
               <p>Glede na to, da so drugi lahko razpravljali o členu oziroma se avtomatsko navezali
               tudi na amandmaje vložene k temu zakonu, predlogi amandmajev odborov, se bom sama
               poskušala osredotočiti na zakon, vendar avtomatsko bodo tudi amandmaji v tem. Tako,
               da bi prosila, da mi tega ne zamerite.</p>
               <p>Žalostno je danes, da se sploh pogovarjamo o takšnem predlogu spremembe in dopolnitve
               zakona o zagotavljanju pogojev za opravljanje funkcije predsednika republike. Ni to
               opozicijska držav, opozicijska fraza, ampak se osredotočam na Ustavo Republike
               Slovenije, ki na 47. strani v 102. členu govori o predsedniku Republike in sicer
               pravi: Funkcija predsednika republike. Predsednik republike predstavlja Republiko
               Slovenijo in je vrhovni poveljnik njenih obrambnih sil. 103. člen: Volitve
               predsednika republike. Predsednik republike se izvoli na neposrednih, splošnih in
               tajnih volitvah. Za predsednika republike je kandidat izvoljen z večino veljavnih
               glasov, in tako naprej. Torej, glasov državljank in državljanov Republike Slovenije,
               volilnih upravičencev. 104. člen Ustave govori: Prisega predsednika republike. Pred
               nastopom funkcije izreče predsednik republike pred Državnim zborom naslednjo prisego:
               Prisegam, da bom spoštoval ali spoštovala, odvisno če je predsednik je temu tako,
               ustavni red, da bom ravnal po svoji vesti in z vsemi svojimi močmi deloval za
               blaginjo Slovenije. In tukaj se ustavljam. Gre za navedbo, da bo človek, ki je
               izvoljen na demokratičnih volitvah spoštoval ustavni red, ravnal po svoji vesti in z
               vsemi svojimi močmi deloval za blaginjo Slovenije. To pomeni, da se ta človek v času
               mandata predsednika republike z vsemi svojimi močmi in z vsem razpoložljivim časom
               razdaja, da tako rečem, in opravlja častno in izjemno odgovorno funkcijo predsednika
               republike. In danes predlagani zakon bo spremenil oziroma to tako rečeno, ta velik
               pomen bivšim predsednikom izničil. Poglejmo za kaj gre. Prvi predsednik države je
               samo eden. Republika Slovenija kot mlada država ravno polnoletna, druga polnoletnost
               21. let in prvi predsednik Republike Slovenije, 10 let je opravljal to funkcijo,
               gospod Milan Kučan. Očitno te spremembe letijo, tako rečeno na njega. Drugi
               predsednik Republike Slovenije dr. Janez Drnovšek, ki je en mandat opravljal to
               funkcijo, žal zaradi bolezni, potem ni več kandidiral, žal pokojni. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tretji, zdaj še aktualni predsednik dr.
               Danilo Türk, ki je 5 let opravljal to funkcijo in zdaj mi v tej spremembi zakona,
               zelo evidentno je, da je ta sprememba podana v členu o katerem bomo potem govorili,
               zelo eksplicitno jasno in namensko za koga gre. Gre za prvega predsednika Republike
               Slovenije, prvega predsednika, ki je imel to moč, pogum, ugled in tudi voljo
               državljank in državljanov, da je postal predsednik in da je tudi pomagal izpeljati
               to, kar smo si želeli, samostojno in lastno državo Republiko Slovenijo. Prvi
               predsednik Republike Slovenije, ali pa tudi naprej bivši predsedniki Republike
               Slovenije, kjer bo ob zaključku mandata dr. Danilo Türk so ljudje, ki imajo v
               javnosti ugled. So si ga pridobili, so predstavljali državo in jo bodo na nek način
               še vedno predstavljali tudi v prihodnje. Dostikrat se zgodi, da so še vedno
               povabljeni na srečanja bivših predsednikov držav in da tudi bivši predsedniki drugih
               držav jih še vedno tudi obiskujejo. In takšen predlog spremembe zakona, koalicija, če
               ste se odločili, da naredite spremembe navzdol, v zmanjšanje suverenosti Republike
               Slovenije v tej smeri. Ker tukaj pomeni, da smo pomen prvega predsednika Republike
               Slovenije, ko je postala država Slovenija, samostojna, suverena, demokratična pravna
               država, socialna država, s to spremembo ta pomen izničimo. To ni dobro. To ni prav.
               In ko so vloženi amandmaji, če je en amandma vložen s podpisi vseh koalicijskih
               poslanskih skupin, SDS, DL, SLS, DeSUS, NSi, zakaj ni še k drugemu amandmaju, ko se
               ukinja, da prenehajo, torej, da pravica preneha. Pravica do nadomestila, ki bo
               znižano. Če se varčuje, se varčuje tudi pri predsedniku republike, in tega tudi mi
               nismo zanikali. Tudi jaz temu ne oporekam, in sem prepričana, da tudi noben od bivših
               predsednikov temu ne oporeka in da se še kako zaveda pomena. Vendar dajte razmisliti,
               če menite iti v takšne predloge, predlagam, da se podpišete vse koalicijske poslanske
               skupine, ne pa da samo daste potem predlog amandmaja za amandma odbora. Ni ga
               lepšega, kot se ne podpisati, samo gospa Sonja Ramšak je podpisana, kot
               predlagateljica. Naj bo raje, da se vidi, da vse koalicijske poslanske skupine s tem
               soglašate, da torej tudi Demokratična stranka upokojencev soglaša, da Slovenska
               ljudska stranka soglaša, da soglaša tudi Nova Slovenija, tudi Državljanska lista in
               tudi Slovenska demokratska stranka. Predlagam, da se raje potem tudi še tukaj kar
               podpišete. Saj verjetno boste tudi takšne spremembe izglasovali. Ne morem, žalostna
               sem. In vam predlagam, da razmislite, da tega ne naredite.</p>
               <p>Prvi predsednik države je prvi. In zdaj imamo samo tega, trenutno bivšega predsednika
               samo enega. Ker za novega pa itak vemo, ravno sem se hotela na to navezati, da se
               ravno za tega, ker jaz sem si kar napisala v zakonu in imam tako napisano. 2. člen,
               imam napisano, torej vezano na 17.a člen, imamo napisano dr. Türk. Pri 5. členu sem
               si napisala gospod Kučan. Ker vem, pri vsakem je namenoma, za enega eno velja, za
               drugega drugo.</p>
               <p>Na koncu bi samo nekaj rekla: Dobro premislite, koalicijske kolegice in kolegi,
               poslanke in poslanci, če menite, da je za dostikrat, včeraj sem poslušala,
               predvčerajšnjim suverenost Republike Slovenije. Ali menite, da si s tem kdorkoli
               pridobiva ugled, pridobiva točke med državljankami in državljani Republike Slovenije.
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Jaz sem prepričana, da
               temu ni tako. Ko se je rodila država Slovenija smo vsi znali stopiti skupaj, kot
               prijatelji, kot zavezniki, kot tisti, ki smo si priborili in pridobili lastno
               samostojno in neodvisno Republiko Slovenijo. In prvi predsednik je bil prvi
               predsednik gospod Milan Kučan in naprej bodo še vsi naslednji predsedniki. Želim jim
               veliko zdravja vsem, da bi tudi čim dlje živeli še z nami in pripomogli k ugledu
               države, lahko dostikrat svetovali naslednjim predsednikom in tudi kdaj pripomogli v
               drugih državah s svojim ugledom in svojim vplivom še naprej, da bi se marsikdaj
               Slovenija lahko pozicionirala čim boljše, tako v Evropski uniji, kot svetu še v
               prihodnje.</p>
               <p>Zaključila pa bom z dvema besedam, nekaj besedami. Ko se je rodila Republika
               Slovenija je prvi predsednik Republike Slovenije izrekel: Danes so dovoljene sanje.
               Predlagam vam, da to ni res, da ta predlog amandmaja, kjer ukinjate pravice prvemu
               predsedniku, da se zdaj odločite, umikate amandma in da so to bile, ta vaš predlog
               samo sanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp114">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Preden dam besedo naprej gospe Valenčič, naj povem, da gospo Marjano Kotnik Poropat
               nadomešča gospa Jana Jenko, ki jo lepo pozdravljam. Mag. Katarino Hočevar pa
               nadomešča gospa Polonca Komar, ki jo tudi lepo pozdravljam na naši seji.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo gospe Valenčič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp115">

               <speaker>KRISTINA VALENČIČ (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Sama nimam ustrezne politične kilometrine, da bi lahko kompetentno govorila o tem ali
               vse te spremembe, ki jih imamo danes na dnevnem redu ali bodo res negativno vplivale
               na ugled funkcij in funkcionarjev. Dejstvo pa je, da smo do danes oziroma do julija,
               ko smo sprejemali tudi zakon o poslancih vse te pravice imeli, pa to k ugledu ni
               pripomoglo.</p>
               <p>In če se zdaj opredelim tudi do amandmaja, ki je bil predstavljen s strani kolegice
               gospe Ramšak. Prav je, da glede na predhodne razprave, predvsem s strani opozicije,
               sploh povemo o čem govorimo v tem amandmaju. V prejšnjih razpravah so šel razprave v
               smer, da pa bivšim predsednikom ukinjamo vse. Amandma, ki je bil podan, tako s strani
               koalicije, kot strani opozicije govori zgolj o eni sami pravici. Z ostalimi smo se
               očitno vsi strinjali, ker drugi amandmaji niso bili vloženi. In res je, razlika je
               točno v eni besedici "preneha" ali pa "ne preneha". In sama bom podprla ta amandma.
               In kaj je botrovalo tej moji odločitvi? Veste, da se je Državljanska lista zelo
               borila, da smo poskušali odpraviti neenakopravno obravnavanje upravičencev v 143.
               členu ZUJF. Zakaj? Ker smo imeli tam izjeme. In zato smo se mi trudili, da izjem ne
               bi bilo, ampak da vse upravičence enako obravnavamo. In kaj počnemo danes s tem?
               Postavljamo izjemo. Namreč, prišel bo dan, ko bosta tako bivši predsednik, kot tudi
               trenutno še vedno predsednik, oba v zasluženem pokoju. In takrat bosta imela različno
               odmerjeno pokojnino. In sprašujem se ali je to pravično.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp116">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospa Valenčič.</p>
               <p>Mislim, gospod Göncz se je odpovedal razpravi. Namesto gospe Barbare Žgajner Tavš je
               z nami gospod Jerko Čehovin. </p>
               <p>Zdaj pa ima besedo gospa Ramšak. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp117">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednica.</p>
               <p>V teh predhodnih razpravah je bilo s strani opozicijskih poslank in poslancev
               izrečenih veliko neupravičenih dejstev. Jaz mislim, da se vsi zavedamo, da smo v
               državi vsi državljani enakovredni, da za vse velja tako pravna kot tudi pravična
               država. In če smo lahko poslanke in poslanci sprejeli zakon s katerim smo tudi bivšim
               poslankam in poslancem posegli v njihovo pravico, ne vidim razloga, da tudi s tem
               zakonom ne bi posegli v pravice, bom rekla v narekovaju, bivšega predsednika
               republike in tudi <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> uredili za
               še trenutno aktualnega predsednika republike. Jaz ne govorim o imenih, mene ne
               zanimajo imena, in prosim, da mi ne limate etikete, da kogarkoli hočemo degradirati.
               To ni res. Se pa zavzemamo za to, da veljajo enake določbe za vse. Če bodo te določbe
               zakona, ki ga imamo danes na mizi veljale za odhajajočega predsednika Republike
               Slovenije menim, da mora veljati tudi za vse ostale.</p>
               <p>Kar se tiče poseganja pravice za nazaj. Ja, že velikokrat smo v državi posegali v
               pravice za nazaj, ampak ravno s tem amandmajem povzročamo to, da ne bomo naredili
               pravne praznine. Jaz sem že prej, ko sem bila na tem usklajevanju tega vloženega
               amandmaja zelo jasno povedala, javni uslužbenci. Vedno se nam je posegalo v naše že
               pridobljene pravice, pa se nihče od poslank in poslancev ni zavzemal za to, da se nam
               ne posega v te pravice, ampak so bila razmerja urejena v skladu z ustavo in zakonom.
               In mislim, da je tako prav, da ne puščamo nezakonitosti. In menim, da s tem
               predlaganim amandmajem ravno to delamo, da ne bomo ločevali ljudi na prvo in
               drugorazredne in da moramo biti resnično vsi enaki pred zakonom.</p>
               <p>To, kar pa je naša kolegica gospa Žgajner Tavš prej govorila, da njo absolutno ne
               zanima kaj kdorkoli v kakšni kampanji izreka, pa moram reči, da sem tudi jaz
               ogorčena. Namreč, jaz ko sem imela svojo kampanjo za poslanko Republike Slovenije v
               Državnem zboru sem to, kar sem govorila tudi čutila in mislila. In lahko z zavestjo
               rečem, da me lahko vsakdo potegne za besedo, če bom delovala drugače, kot sem v svoji
               kampanji, ker je to del moje integritete in moja integriteta je danes ravno enak, kot
               je bila ko sem kandidirala za poslanka. In to kar so izrekali kandidati za
               predsednika republike je pa še toliko bolj pomembno, ker gre, tako, kot vi pravite za
               najvišjo avtoriteto po Ustavi Republike Slovenije in je prav, da se tudi njihova
               beseda sliši, ker ta beseda ima vpliv na državljanke in državljane.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp118">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo ima gospod Brulc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp119">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej mi je žal, da ni kolega Jerovška, z ozirom na včerajšnjo proslavo ali dogodek
               ob 20. letnici Državnega zbora. Imela sva enako razmišljanje do teh problemov, zdaj
               pa ga ni, in bi ga zelo rad slišal.</p>
               <p>Glejte, volivke in volivci očitno tudi v preteklosti niso izbrali predsednika države
               po vaši podobi. To kar slišim tukaj s strani Virantove liste, če rečem po staro, da
               ste s 143. členom ZUJF odpravili nepravilnosti in neenakosti, spoštovana gospa,
               naredili ste blazno lustracijo in vaš izgovor je, da ste borcem in taboriščnikom
               odvzeli pokojnino, ker niso plačevali prispevka v pokojninsko blagajno. Tak izgovor
               imate pač, ne vi osebno, ampak klapa, ki se zbira okrog DeSUS-a in še koga drugega.
               To je lustracija in to kar zdaj počenjamo je lustracija. Veste, bivši predsednik
               države si bo po vašem moral sam na državni proslavi izbrati sedež, če ga bodo sploh
               vabili, pa ga niti ni treba vabiti. To je to. To, kar so govorili na soočenjih ni
               pomembno. Mi sprejemamo zakone. Mi. Ne Borut Pahor, ne Danilo Türk, ne nihče drug.
               Mi. Borut Pahor vozi katrco, tega ne bi smel danes povedati, ker je nevarno, da boste
               sprejeli amandma, da je protokolarno vozili od tega dne naprej katrca. Takšne
               neumnosti delamo, delajo, delate pardon. Veste, spomnite se kaj je ta vlada že
               sprejela glede državnega pogreba. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tudi tu ste naredili šlamastiko, in predsednik države, res je, pred
               zakonom smo vsi enaki. Če bo delal nekaj v neskladju z zakonom in ustavo, bo moral
               nesti porcijo enako kot vsak državljan. Ampak, predsednik države je nekaj več, kot
               Mirko Brulc ali kolega Zanoškar. Tako je. Pojdite kandidirati za predsednico države
               in če boste izbrani, se vam bom priklonil do tal, vsakemu, ki bo izbran. Naš, njihov,
               levi, desni, kdorkoli. In tako se morajo ljudje in ta država obnašati do predsednika
               države. SDS-ovci, prejšnji mandat niti vstali niso, ko je prišel predsednik države v
               parlament, pa to se ne zgodi. To se ne zgodi v Evropi. Mogoče v Ukrajini, ali ne vem
               kje. Veste, da nekje vstanejo ko predsednik Državnega zbora ali parlamenta v dvorano
               vstanejo poslanci. Tako se spoštuje nekatere funkcije. Mi smo banana republika in
               bomo to tako lepo po domače reševali, danes paše meni tako, jutri tako in spreminjali
               zakone vsak dan. Za nazaj se zakon ne spreminja, ker potem bi marsikdo od vas, zato
               ker je ne vem kaj še v prejšnjem režimu opravljal, ne vem, bil nek direktor ali
               karkoli, pa zagovarjal samoupravljanje, zdaj sprejmemo zakon in ga lahko
               kaznujemo.</p>
               <p>Tega amandmaja pod nobenim pogojem ne morem sprejeti, in jaz le pričakujem, da bomo
               imeli toliko pameti, da pri predsedniku, bivšem, še bolj bivšem, Kučanu in drugim, da
               pustimo zadeve pri miru, naj tečejo tako kot so, da bomo neka ugledna država. Danes
               berem v Mladini in tako dalje, vmešavanje veleposlanika ZDA v naše zadeve in tako
               dalje. Pa poglejmo kako je v Združenih državah urejen status bivših predsednikov.
               Poglejmo. Mi smo majhni, seveda, ampak nekatere pametne stvari lahko kopiramo tudi iz
               drugih držav, kjer tečejo primerno.</p>
               <p>Glasoval bom proti temu amandmaju.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp120">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam, gospod Brulc.</p>
               <p>Replika še gospa Ramšak, 3 minute. Potem pa bom vprašala če želi še kdo razpravljati,
               sicer bom zaključila z razpravo. Izvolite, gospa Ramšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp121">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Bom zelo kratka, samo toliko. Jaz verjamem, da gospod kolega Brulc zelo dobro ve, da
               funkcija predsednika Republike Slovenije ni izbrana, ampak je voljena funkcija in da
               državljanke in državljani na svobodnih demokratičnih volitvah volimo predsednika
               republike.</p>
               <p>Ko pa govorite o SDS-ovcih bi pa rekla, jaz sem res ponosna članica Slovenske
               demokratske stranke, imam svojo integriteto in delujem v skladu s svojo integriteto
               in visokimi moralnimi načeli, pa čeprav lahko tudi to osporavate, ker vem, da imate
               pač neke druge vrednote, kot jih imam sama. Bi pa rekla samo to, da to, kar ste
               govorili, da kar vse povprek ukinjamo predsedniku, bivšim predsednikom republike. Jaz
               sem prepričana, da bo državni protokol še vedno posvečal enako pozornost vsem bivšim
               predsednikom in sedanjim predsednikom republike, in da tukaj ne bo izjem. In da samo
               oseba, ki ima to funkcijo s svojim odnosom do te funkcije in s svojimi ravnanji si
               ustvarja tudi svojo lastno integriteto.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp122">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Mislim, da se je k razpravi pripravila še gospa Kociper, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp123">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Saj gospa Ramšak, gospod Brulc vam ni nič vaše integritete osporaval. On je pač
               povedal, da v skladu z vašo integriteto vi in vaši kolegi in vstanete ko vstopi
               predsednik republike Türk, samo to je povedal. Kar je res.</p>
               <p>Sicer pa se strinjam z vami, da je funkcija predsednika republike voljena, neposredno
               voljena, tako kot ste pravilno povedali, in to ji daje posebno težo, posebno
               legitimiteto. In zato je toliko bolj problematično, da se tako za nazaj posega v to.
               In jaz res težko čakam, da se bo to naše Ustavno sodišče končno opredelilo do vseh
               teh posegov za nazaj. Ker, v ustavnih odločbah iz preteklosti je jasno napisano, da
               politična kriza ne more biti edini razlog za retroaktivnost. Ne more biti. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In jaz ne osporavam nobenemu od
               vas, gospe Valenčič, nobenemu, da po svoji volji pač mislim, da to pa res ni nič
               takšnega, da se za nazaj bivšim predsednikom jemljejo pravice. To je pač stvar
               vsakega posameznika in nič drugega. Jaz zato, ker vem da smo različnim mnenj vedno
               poskušam objektivno pokazati na pravo, kot na del zadeve. In dejstvo je, kot je gospa
               Valenčič pravilno povzela, da se niti s tem amandmajem ne dotikamo, s tema dvema
               amandmajema ne dotikamo ureditve po zakonu za naprej, od zdaj naprej vse bivše
               predsednike tudi dr. Türka, ampak se s tem amandmajem dotikamo samo za dva mandata
               nazaj, za dva mandata, drage dame, vmes je bil predsednik Türk in predsednik
               Drnovšek, ureditve, ki pripada predsedniku Kučanu. Pa ni važno kako bi se pisal,
               sploh ni važno. Zaradi različnosti naših mnenj, ki jo dopuščam, poskušam samo na te
               pravno-formalne absurde pokazati. In za 20% razlike, kolikor novi zakon uvaja, tako
               poseči za nazaj, za toliko časa, ali je to res primerno in ustrezno? In vem, da se da
               razlage sem in tja vedno potegniti iz žepa, ampak mogoče se lahko opredelijo
               predlagatelji ali je bil to njihov namen, da se tudi tako za nazaj ureja s tem
               zakonom. Jaz bi prosil, da še to izvemo, preden nadaljujemo z razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp124">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospa Kociper.</p>
               <p>Zdaj imam prijavljeno še gospo Brunskole, potem pa, če smo toliko razumni, bi samo
               povedala, da bomo morali počasi zaključiti, kajti kasneje pride še en odbor sem. Že
               tako so nam podaljšali najem te dvorane, zaradi tega, ker se je kolegij zaradi nas
               preselil nekam drugam. Tako, da bi prosila, da se omejimo pri razpravah. In zdaj
               dajem najprej besedo gospe Brunskole, potem gospe Pavlič in potem bi prosila, da s
               splošnim delom zaključimo in gremo na amandma. Se strinjamo?</p>
               <p>Izvolite, gospa Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp125">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz, spoštovana gospa predsednik, preden bi naprej razpraljala, bi vljudno prosila,
               če lahko gospa iz Zakonodajno-pravne službe vlade poda, Službe za zakonodajo, se
               opravičujem, poda odgovor. Če lahko, pa bi potem naprej razpravljala. Bi se lažje
               osredotočila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp126">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Vsekakor. Jaz nimam nobenih težav s tem, ampak gospa se mora sama odločiti, če želi
               povedati mnenje ali ne. Jaz nikogar ne smem in ne morem prisiliti v to. Če želite,
               potem lahko.</p>
               <p>Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp127">

               <speaker>KSENIJA MIHOVAR GLOBOKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Jaz mislim, da sem že v svoji uvodni predstavitvi sprememb zakona zelo jasno povedala
               kaj te spremembe pomenijo, v katere določbe segajo in za koga naj bi veljale. Tako,
               da pač tukaj o samem amandmaju pač nimam pooblastila da razpravljam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp128">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Dobro. Najlepša hvala.</p>
               <p>Gospa Brunskole, izvolite, želeli ste razpravo.</p>
               <p>Repliko želite na gospo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp129">

               <speaker>MAŠA KOCIPER(PS PS):</speaker>

               <p>Se opravičujem, da smo vas tako izzvali, ampak jaz mislim, da je to funkcija
               predstavnikov vlade, ki z nami sedijo tukaj na teh sejah, drugače sploh ne vem v čem
               je smisel, da tudi na spremenjene situacije odreagirajo. Jaz razumem, da je mogoče
               vam težko to odgovoriti, nikakor pa se ne morem strinjati, da nimate pooblastila
               komentirati predlogov. V smislu tega, seveda, kaj je bila intenca zakonodajalca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp130">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa, bi želeli ali... Dobro. Ja, ste pojasnili.</p>
               <p>Dobro, gospa Brunskole, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp131">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še na kratko. V 16. členu, ki določa, da ima predsednik republike po prenehanju
               funkcije pravico do naziva bivši predsednik republike in pravico do udeležbe na
               državnih svečanostih v skladu s protokolarnimi pravili bi poudarila še, da je tudi v
               povezavi z vsem tem prav, da v takšen poseg s takšnim predlogom spremembe zakona ne
               bi šli.</p>
               <p>In še nekaj. Eden od dostikrat podanih argumentov, tudi pri razpravi o proračunu je
               bila država pomembna, tudi naša poslovna partnerica s Slovenijo, z gospodarskimi
               družbami, in v političnem svetu Zvezna republika Nemčija. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In tukaj je navedeno, tudi v obrazložitvi vlade, da
               predsednik v Nemčiji, predsednik, ki mu je prenehala funkcija prejema častni honorar,
               ki je enak prejemkom aktualnega predsednika države, ne prejema pa različnih dodatkov.
               Tako, da tudi v tej smeri bi bilo zelo vmesno razmisliti, da tudi tukaj, če se že
               dostikrat enačimo z državami, da tukaj, tudi kolega Han je prej govoril o bivšem
               predsedniku vlade Nemčije, da tudi v tej smeri poskušamo ravnati korektno in
               demokratično, in da tukaj ne pozabljamo na to, da bivši predsednik Republike
               Slovenije, katerikoli je in katerikoli bo še v nadalje, je predstavnik vseh
               državljank in državljanov Republike Slovenije in da je prva oseba v državi in da
               tukaj je prav, da institut predsednika Republike Slovenije ne spravimo na tako nizek
               nivo, kot je žal v danem trenutku institut poslanca ali poslanke Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp132">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Zdaj dajem besedo še gospe Alenki Pavlič, potem bom zaključila splošno razpravo in
               bomo prešli na glasovanje o amandmajih k posameznim členom.</p>
               <p>Izvolite, gospa Pavlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp133">

               <speaker>ALENKA PAVLIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz pa bi vprašala gospoda državnega sekretarja kaj on meni o tem amandmaju. In drugo
               me zanima, kako je pravzaprav ta amandma postal amandma odbora? Predlagala bi, da se
               glasuje, naj bo to amandma koalicije.</p>
               <p>Kot drugo točko pa bi povedala, da se mi zdi izjemno sramotno, da tukaj približno 30
               ljudi sedi že dve uri in razpravlja o minornih stroških in jaz mislim, da zapravljamo
               državni denar, da bi bilo veliko bolj pametno, da bi se kje drugače to pomenili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp134">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam za to razpravo na koncu.</p>
               <p>Zdaj pa prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmajih k posameznim členom.</p>
               <p>In v razpravo dajem amandma k 2. členu koalicijskih poslanskih skupin. Sprašujem, če
               želi kdo razpravljati? Če ne, potem dajem takšen amandma k 2. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Proceduralno ste želeli, gospa Kociper. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp135">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Predlagala bi 45 minut pavze za posvetovanje v poslanski skupini glede odločitve v
               zvezi s temi amandmaji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp136">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Dobro, seveda, kot je to po poslovniku. Prej ste zganjali vik in krik, ker so
               poslanske skupine tako Državljanske liste, kot Slovenske demokratske stranke
               zahtevali odmor, čeprav veste, da je to po poslovniku. Mi bomo bolj vljudni, kar se
               tega tiče, ker se držimo poslovnika in absolutno vam bom dala ta odmor.</p>
               <p>Prekinjam sejo.</p>
               <p>Seja se bo nadaljevala ob 13.15, potem pa bomo ob 13.50 morali zapustiti prostor.
               Samo toliko, da boste vedeli in bomo morali prekiniti sejo.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 12.26.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 13.15.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp137">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Nadaljujemo s prekinjeno točko dnevnega reda. Smo pri glasovanju o amandmaju k 2.
               členu, zato ga dajem tudi na glasovanje. Glasovanje poteka. Glasujemo. K 2. členu.
               Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma je sprejet.</p>
               <p>Kako? Za,... K 2. členu smo glasovali. Dajte dobro poslušati, sem že večkrat to
               povedala. Res je, da smo imeli kar precej različnih zadev znotraj te seje in da se je
               razvlekla, ampak bi vseeno prosila, da poslušate ko govorim. Glasovali smo torej k
               amandmaju k 2. členu.</p>
               <p>Zdaj pa bomo glasovali o amandmaju... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...</p>
               <p>Gospod Brulc, mi smo že glasovali sicer, ampak lahko proceduralno. Izvolite, zdaj ko
               ste se vsi umirili, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp138">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>To je bila takšna zmešnjava, da jaz nisem slišal. In sem samo slišal prekinjam
               glasovanje. Jaz sem mislil, da ne velja glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp139">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Seveda velja glasovanje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp140">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>...Ne vem, no, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp141">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Glasovali smo, vse je v redu, ni nobenih težav. K 2. členu smo glasovali, tako da
               zdaj dajem amandma k 5. členu na glasovanje. Najprej... Jaz bi vas prosila, če se
               lahko umirite. V kolikor se ne boste, bom pač prekinila sejo in jo bomo kasneje
               nadaljevali.</p>
               <p>Zdaj dajem amandma k 5. členu v razpravo in tudi na glasovanje. Najprej bomo
               glasovali o bolj oddaljenem amandmaju, to je amandma, ki ga je predlagala kolegica
               gospa Sonja Ramšak, kot amandma odbora, potem pa bomo glasovali še o amandmaju gospe
               Maše Kociper, ki je tudi predlagala, kot amandma odbora k 5. členu. Sicer pa že
               veste, če bo prvi izglasovan, potem postane drugi brezpredmeten.</p>
               <p>Gospod Han, kaj ste želeli? Obrazložiti glas oziroma razpravljati k amandmaju k 5.
               členu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp142">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Ne. Jaz sem že prej gospo iz Pozitivne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp143">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Mislim, razprava je to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp144">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Ja, samo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp145">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp146">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>...jaz predlagam, da to ni amandma odbora, ampak amandma Poslanske skupine SDS
               oziroma koalicije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp147">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Poglejte, vi natančno veste, da poslovnik določa, da se amandmaje vlaga do začetka
               seje, potem pa so to amandmaji odbora. Tako, da tukaj, tudi gospa Kociper ne bi mogla
               drugače vložiti amandmaja in vem da vi to veste, tako da ne zdaj zaostrovati s
               takšnimi zadevami, ker res nimajo nobenega pomena, glede na to, da vi poslovnik zelo
               dobro poznate, ker ste že več let poslanec Državnega zbora, mislim da celo več, kot
               jaz.</p>
               <p>Izvolite, gospa Kociper, ste želeli proceduralno. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp148">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Najprej se sprašujem, prej ste v dveh delih korigirali, predsedujoča ta amandma, ali
               smo mi dobili popravljeno verzijo na mizo? To je prvo vprašanje.</p>
               <p>Drugo pa prosim, če mi lahko obrazložitev na podlagi česa je bila sprejeta vaša
               odločitev o katerem amandmaju se bo glasovalo najprej in kateri bo naslednji. Ne vem
               kako ste sprejeli to odločitev kateri je bližje, kateri pa je dalje, če lahko prosim
               pojasnite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp149">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Bom pojasnila, gospa Kociper. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               Jaz sem se posvetovala s strokovnimi službami, jaz jim zaupam, zato ker ne želim, da
               je kakšen dvom ali dilema in so mi vse dejale, da je ta amandma bolj oddaljen, zato
               moramo o njem glasovati najprej, potem pa bomo o vašem. Da pa ne bo kakršnegakoli
               nesporazuma, če boste želeli in vztrajali, ker vidim, da je treba zaostrovati že tako
               zaostrene razmere v tej državi z vaše strani, potem bom dala najprej vaš amandma na
               glasovanje, potem pa še našega.</p>
               <p>Izvolite, če želite dodati še kaj, gospa Kociper.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp150">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Predsedujoča, jaz bi vas lepo prosila, da mi ne govorite, da želim zaostrovati, če
               vas vprašam na kakšni podlagi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp151">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...Saj sem vam razložila...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp152">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...se odločate o...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp153">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...saj sem vam razjasnila...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp154">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>...jaz namreč gledam dva popolnoma identična amandmaja, pri katerem je razlika med
               njima samo v eni besedi, in tudi v smislu razumevanja delovanja tega Državnega zbora,
               kjer ste vi že leta in leta, jaz pa šele 10 mesecev. Zanimalo me je na kakšni podlagi
               ste ugotovili, da je en bolj oddaljen, en pa manj oddaljen in ni potrebe, da se
               kakorkoli žaljivo do tega opredeljujete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp155">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospa Kociper, za dodatno obrazložitev.</p>
               <p>Kot že rečeno, bomo glasovali o dveh amandmajih. Najprej bomo glasovali, če želite, o
               vašem amandmaju, gospe Kociper, in ga bom dala... Ne želite? Dobro. Potem bomo
               najprej glasovali o amandmaju, kot amandma odbora, gospe Sonje Ramšak. Naj vam še
               pojasnim, kot ste sami dejali. Res je, dobili smo še popravek tega amandmaja, ampak
               samo zato, ker sem jaz kot predsednica opozorila, da sta dve napaki, ker se mi zdi
               prav in da sem dolžna opozoriti v kolikor do tega pride, sicer ne bi opozarjala.
               Napaka pa je bila v tem, da dve besedi sta pač manjkali in se mi je zdelo, da je
               prav, da smo toliko korektni, če že delamo amandmaje. Verjetno ga ni treba še enkrat
               prebrati ali ga moram, če niste razumeli, ga lahko še enkrat preberem. Bom za
               magnetogram še enkrat prebrala, če ne drugega, torej. Glasujemo najprej o naslednjem
               amandmaju: Predsedniku republike, ki mu je prenehala funkcija pred uveljavitvijo tega
               zakona in ima pravico do mesečnega prejemka iz tretjega odstavka 20. člena zakona o
               zagotavljanju pogojev za opravljanje funkcije predsednika republike ta pravica
               preneha. Predsedniku republike iz prejšnjega odstavka pristojni organ izda odločbo v
               skladu s tem zakonom. To je torej amandma in takšnega dajem tudi na glasovanje.</p>
               <p>Gospod Han, želite obrazložiti svoj glas, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp156">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Gre samo za eno čarobno besedo, z razliko v besedici "ne". Mi smatramo, da ta pravica
               naj ne bi prenehala. Žal mi je, da ko se pišejo zakoni, da zakone v celoti, kadar gre
               za takšne zakone, ne pripravi vlada, ampak vlada to odgovornost prenese tudi zdaj na
               koalicijo oziroma na koalicijske poslance, kar mislim, da je nekorektno. In me vseeno
               zanima mnenje naše Zakonodajno-pravne službe, službe Državnega zbora kaj si misli o
               amandmaju gospe Sonje Ramšak, podpisane oziroma o tako imenovanem amandmaju odbora.
               Kot pa sem že dejal na začetku, jaz tega amandmaja, ki je amandma odbora in ga je
               podpisala gospa Sonja Ramšak, ne bom podprl, ker se ne morem izogniti, da gre tu
               vendarle za ideologijo, za direktni napad na gospoda Milana Kučana, ki vemo, da je ta
               amandma napisan samo na gospoda Milana Kučana in na nobenega drugega, ker mi smo
               imeli v tej državi samo dva bivša predsednika. Žal enega pokojnega in živi samo še
               gospod Milan Kučan in v 100 letih bomo imeli mogoče še 10 bivših predsednikov in mi
               bomo zdaj prišparali, ne vem, v vseh teh letih par tisoč evrov in bomo s tem naredili
               eno veliko stvar.</p>
               <p>Prej je gospod Jerovšek jasno povedal kaj pomeni funkcija v tej instituciji v tej
               državi, ampak zgleda da je SDS tako, bom rekel, močna in avtoritativna stranka, da se
               je moral tak poslanec odmakniti iz takšne seje, ker bi imel verjetno danes ali ta
               trenutek gospod Jerovšek težavo glasovati za ta amandma, ki ga je ta moment dala, ki
               ga je podpisala gospa Sonja Ramšak. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tako, da jaz bom glasoval proti temu amandmaju, in mi je resnično žal
               na kakšen nivo se spuščamo v tem Državnem zboru.</p>
               <p>Tako, da bi vsaj pred glasovanjem vendarle prosim za mnenje naše Zakonodajno-pravne
               službe, če že gospa ne želi iz Vlade povedati, pa upam, da, in sem prepričan, da bodo
               naši ljudje dali stališče, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp157">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Vsekakor, če bo gospa iz Zakonodajno-pravne službe želela vam podati to obrazložitev,
               ji bom dala besedo.</p>
               <p>Želite, gospa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp158">

               <speaker>GOSPA NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj tako, na začetku smo rekli, da je treba ta pravni položaj razrešiti v prehodnih
               določbah. Nakazali smo, da je možno v dve smeri. Pri čemer se v enem primeru ta
               pravica ohrani, v drugem primeru se izgubi. V primeru, ko ta pravica preneha, seveda
               strokovno gledano gre za poseg v pridobljeno pravico za naprej. Takšni posegi so
               možni pod pogoji, ki jih določa ustava in jih je ustavno sodišče tudi že večkrat
               obrazložilo. Tak poseg je bil recimo narejen tudi pri zakonu o poslancih. Prav
               identičen, šlo je prav tako za poseg v pridobljene pravice za naprej. Enak primer je
               tudi zdaj ko obravnavamo zakone, v zakonu, ki ga bomo kasneje za tem obravnavali, je
               zakon, to je zakon o funkcionarjih v državnih organih, ima tudi prehodno določbo,
               kjer se prav tako posega v pridobljene pravice za naprej. To je stvar tehtanja
               zakonodajalca. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp159">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj pa mislim, da je želela obrazložiti svoj glas najprej gospa Brunskole, potem pa
               še gospa Kociper.</p>
               <p>Izvolite, gospa Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp160">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Amandmaja k 5. členu v takšni obliki ne morem podpreti. Podprla bom amandma, ki smo
               ga predlagali, amandmaje odbora s strani Pozitivne Slovenije. Menim, da ni prav, da
               se institut predsednika Republike Slovenije na tak način, pomen tega instituta na tak
               način razgrajuje in ne spoštuje, kot je s predlaganim amandmajem. In še enkrat
               ponovim, Republiko Slovenijo in samostojno državo smo si sami, vsi skupaj priborili
               in jo tudi na demokratičnih volitvah izvolili predsednika republike, tako bo tudi v
               prihodnje, in da ravno v skladu z ustavo ni prav, da se danes odločamo o takšni
               spremembi zakona.</p>
               <p>Zatorej, zakona, spremembe zakona niti takšnih amandmajev koalicije ne morem
               podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp161">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Kociper, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp162">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tudi jaz bom glasovala proti. Obrazlagam glas zlasti za tiste, ki nas morda
               poslušajo, ne za vas tukaj, ker sem že obrazložila, ampak za tiste, ki nas morda na
               novo poslušajo in so v preteklosti oddali svoj glas na neodvisnih volitvah za
               predsednika republike. To, da se v situaciji, kot je ta, prilagajajo nekatere
               določbe, kot se je to zgodilo pri poslancih in to kar delamo danes določeno
               zmanjšanje tudi za druge funkcionarje se mi ni zdi sporno, to tudi celotna naša
               poslanska skupina ni problematizirala. Problematiziramo pa morebitno sporne posege v
               pridobljene pravice, tako kot jih problematiziramo pri zakonu o poslancih, tako jih
               problematiziramo tudi tukaj. Še enkrat bi spomnila, da so bili časi v tem Državnem
               zboru, ko je vedno, kadar je bilo samo potencialno možno, da je neka ureditev
               protiustavna, zakonodajalec spremenil odločitev. Žal temu ni tako, žal smo danes na
               tem, da posegamo v pravice nekomu, ki je funkcijo nehal opravljati pred več kot 10
               leti. Takrat je veljal nek zakon, na podlagi tega zakona je dobil on neko odločbo, ki
               je pravnomočna in na podlagi te pravnomočne odločbe je izvrševal pravice. Neke
               razlage, čudne, da se odločbe vsak mesec spreminjajo, seveda ne stojijo, kajti
               odločba se ne izdaja vsak mesec, tukaj ne gre za upravni postopek ali kaj podobnega,
               tako da tukaj je to zakonodajalec rešil z novo odločbo. Vsebinsko v smislu pravnosti
               nasprotujem takšnim rešitvam in bom glasovala proti temu amandmaju in proti zakonu v
               celoti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp163">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Sprašujem če želi še kdo obrazložiti svoj glav.</p>
               <p>Gospod Han, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp164">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Ravno tako, kot da ljudje, ki so šli pod starimi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp165">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospod Han, vi ste že obrazložili svoj glas, tako da bi prosila, če zdaj
               najprej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp166">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Jaz sem imel vprašanje.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp167">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Ja saj veste, da, glejte gospod Han, no, saj zdaj ste pa res že toliko časa v
               parlamentu, da veste, da veste da me malo hecate zdaj.</p>
               <p>Gospod Čehovin, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp168">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS PS):</speaker>

               <p>No, čeprav nisem kompletni razpravi sledil, ampak mi je jasno za kaj gre, in moram
               reči, da nasprotujem takšnim posegom, ki so v zadnjem času oziroma v tem mandatu
               postali kar moda v tem Državnem zboru. Posegamo v pridobljene pravice, da v bistvu
               tudi sprejemamo sklepe, ki so na robu ali celo preko ustavnosti in da zasipamo tudi
               to naše Ustavno sodišče z zadevami, katerih ni treba da bi jih zasipali. Ta predlog
               je napisan ad personom, mi smo že, že naša ustava je bila napisana ad personom, ki bi
               lahko v marsičem boljša, če ne bi bila napisana samo za državljane Slovenije, ampak
               proti Milanu Kučanu. In tukaj gre samo za en prikrit poskus lustracije, o čemer je že
               bilo govora. Temu absolutno nasprotujem, tudi če bi kdorkoli drug bil, bi enako
               nasprotoval in sem tudi v svojem življenju že velikokrat na drugih ravneh nasprotoval
               vsem takšnim posegom, ki v bistvu nimajo nobenega opravičljivega razloga, ampak
               vodijo samo do eskalacije tega, kar se bo danes, jutri, pojutrišnjem dogajalo na
               naših ulicah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp169">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Preden dam besedo za obrazložitev glasu še gospodu Zanoškarju, naj samo povem, da
               moramo ob 10 do dveh zapustiti to dvorano, v kolikor ne bomo zaključili seje, jo bomo
               nadaljeval ob 16. uri. Samo v pojasnilo.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo gospodu Zanoškarju. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp170">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Z ozirom na to, da nimam časa bom zelo kratek. Poglejte, absolutno sem proti temu
               amandmaju. Proti temu amandmaju, ki posega na pridobljene pravice bivšega predsednika
               in poglejte, za kakšno stvar se gre, za kakšno minormno stvar se gre. Za koliko
               denarja se gre. In tu bomo, zdaj smo pripravljeni za takšno minimalno stvar postaviti
               na vprašanje ugled neke funkcije funkcionarja, ki je zastopal to državo in mu odvzeti
               oziroma te pravice, ki si jih je pridobil. Absolutno bi bil za to, tudi takrat kadar
               bi naša Zakonodajno-pravna služba bila, nas prepričala v to, da je to v skladu z
               ustavo, da je to v skladu z zakonom, tako pa vidite sami, da bomo sprejeli oziroma da
               boste sprejeli en amandma, ki je že sporen, iz pravnega stališča, da je sporen. In
               absolutno ne morem biti za to, in zaradi tega bom glasoval proti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp171">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj dajem besedo še gospodu Brulcu, za obrazložitev glasu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp172">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Seveda bom glasoval proti temu amandmaju, ker gre za evidentno lustracijo bivših
               predsednikov države. S tem tudi znižujemo ugled politike in želimo sami prispevati k
               temu, da bi znižali tudi ugled predsednikov države. Mi postajamo neka neurejena
               država, po nekem takšnem vzorcu, ki ga počenjamo zdaj, ta trenutek, bi potemtakem s
               sprejemom nove pokojninske zakonodaje morali kaznovati vse obstoječe upokojence, ker
               niso delali po pravilih, ki so bila sprejeta v sredo. To je lustracijski zakon,
               sramota za to državo. Imamo dva predsednika, bomo imeli dva predsednika, ki bosta, bi
               rekel, sta zaključila mandat in nismo v stanju spoštljiv odnos uvesti tudi v
               zakonodajo za ti dve osebi.</p>
               <p>Kot sem rekel, glasoval bom proti temu amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp173">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Pavlič, tudi vi želite obrazložiti svoj glas. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp174">

               <speaker>ALENKA PAVLIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Glasovala bom proti temu amandmaju, poleg tega da se z vsem povedanim mojih
               predhodnikov že strinjam. Tudi zato, ker praktično ne prinaša nekih večjih prihrankov
               v državno blagajno, pač pa samo služi nabiranju političnih točk vladajoči
               koaliciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp175">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Prehajamo torej na glasovanje. Dajem torej amandma k 5. členu na glasovanje.
               Glasujemo. Glasovanje poteka. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Opozarjam, da je... oziroma amandma je sprejet, zato postaja <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> amandma gospe Maše Kociper brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo. Prekinjam glasovanje, se
               opravičujem. Gospod Han, želite obrazložiti svoj glas? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp176">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Glasoval bom proti in upam, da koaliciji ne bo prišlo na misel, ker ima, bom rekel,
               veliko idej, da zdaj, ko smo pokojninsko reformo sprejeli, da bodo upokojenci, ki so
               šli pod drugimi pogoji v pokoj in imajo druge odločbe, da ne bodo mogli priti nazaj v
               službo, pa še dve leti dlje delati. To je nekaj takega, kar smo zdajle sprejeli, ker
               je tudi nova odločba, to smo se prej pogovarjali na hodnikih. V take razsežnosti mi
               gremo - da bomo začeli nazaj gledat, ker so šli nekateri pod drugimi pogoji v pokoj,
               pa takih primerov je še veliko. Zdaj bom pa še nekaj drugega grdega rekel. Mi smo
               imeli včasih državniške pogrebe, za katere vemo, od kje so se financirali. In smo
               nekatere častno pokopali na državne stroške, ki so si to zaslužili. Zdaj tega več
               nimamo. Bodo morali svojci denar nazaj prinesti, da bodo vsi izenačeni? Tako pač ne
               gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp177">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Besedo za obrazložitev glasu dajem še gospe Bikar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp178">

               <speaker>ALENKA BIKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, moram reči, da sem seveda čisto nova na tem političnem parketu in sem mogoče res
               na momente tudi naivna. Nekako me najbolj prizadene, ko sem danes tu slišala kolega
               Jerovška, recimo, ki je tako razlagal, kako to ni prav, kako ni v redu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp179">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Bikar, saj jaz vem, da ste res novi, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp180">

               <speaker>ALENKA BIKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, in zdaj ga ni... Ne smem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp181">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Ne, ne, boste dobili besedo, samo sekundo. Ne smete v obrazložitvi glasu po
               poslovniku polemizirati s kolegi, saj to veste, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp182">

               <speaker>ALENKA BIKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Potem pa ne bom konkretno o imenih, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp183">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Ne, ne, dajte samo obrazložiti svoj glas. Dajmo se držati poslovnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp184">

               <speaker>ALENKA BIKAR (PS PS):</speaker>

               <p>Torej, tudi kolegica, s katero sem se pogovarjala pred kratkim, ki je zraven mene
               sedela, je bila odločno proti temu. Ne vem sicer, zakaj je zdaj neka druga kolegica.
               Tako da absolutno sem proti temu. Ta dvoličnost me zelo boli in sem, kar se tega
               tiče, zelo prizadeta, moram reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp185">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p><stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Poglejte, vse je utripalo, ampak če menite, da vam ni, bomo
               prekinili sejo in poklicali službe, da preverijo naprave, potem bomo sejo nadaljevali
               ob 16. uri. <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Dobro, se pravi, vi ste me želeli obvestiti samo
               zato, da je na magnetogramu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp186">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Za magnetogram ponavljam, da mislim, da mi ni utripalo, prepričana sem. Glasovala bi
               proti, to sem tudi že prej javno povedala, da ne bo kakršnekoli... Ne bi pa to
               spremenilo rezultata, zato nima smisla prekinjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp187">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Dobro, bo to zabeleženo v magnetogramu.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora. Sama bom poročevalka na seji Državnega zbora.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Obenem bi vas prosila, če se lahko vsi skupaj malo umirimo. Ko dobite dnevni red,
               verjetno tudi vidite, da je še kakšna točka na dnevnem redu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O FUNKCIONARJIH V DRŽAVNIH ORGANIH, SKRAJŠANI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je Državnemu zboru v obravnavo po skrajšanem postopku predložila Vlada
               in je objavljen na spletni strani Državnega zbora v Poročevalcu z dne 20.11.2012.</p>
               <p>Kot gradivo, objavljeno na spletni strani Državnega zbora imamo na voljo tudi mnenje
               Zakonodajno-pravne službe ter mnenje Komisije Državnega sveta za državno
               ureditev.</p>
               <p>Naj povem, da so k tej točki bili vabljeni tokrat res tudi državni sekretar oziroma
               Ministrstvo za pravosodje in javno upravo, Zakonodajno-pravna služba ter Komisija
               Državnega sveta za državno ureditev.</p>
               <p>V poslovniškem roku so poslanske skupine koalicije vložile amandmaje k 2. in 3.
               členu.</p>
               <p>Predlagatelj zakona je predlagal obravnavo predloga zakona po skrajšanem postopku.
               Kolegij predsednika Državnega zbora pa je potem na 35. seji sklenil, da se predlog
               zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Pričenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo
               in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Odboru predlagam, tako kot že pri prejšnjih točkah, da se razpravo o vseh členih
               predloga zakona <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> združi v
               skladu s prvim odstavkom 128. člena poslovnika. Po opravljeni razpravi bi odprla
               razpravo še o amandmajih, nato bi glasovali še o vseh členih skupaj, še prej pa o
               amandmajih. Zdaj sprašujem, da ne bo kakršnegakoli dvoma, ali kdo nasprotuje takšnemu
               predlogu, predvsem sprašujem opozicijo? <stage>(Ne.)</stage> Lepo je, ko smo tako enotni.</p>
               <p>Zdaj dajem najprej besedo gospodu državnemu sekretarju, ki nas že kar nekaj časa
               čaka, da lahko pove svoje mnenje pri tej točki. Izvolite, gospod Hartman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp188">

               <speaker>HELMUT HARTMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj o mnenju ne bom, bom pa samo na kratko, ker nas čas že priganja, o teh
               razlikah, ki so drugačne od tega, kar je bilo navedeno že v okviru 1. in 2. točke
               dnevnega reda.</p>
               <p>Naj povem, da Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o funkcionarjih v
               državnih organih se spreminja v delu nadomestil plače, in sicer se znižuje višino
               nadomestila s prejšnjih 100% plače na 80% osnovne plače. Čas prejemanja ostane enak,
               kot je bil, kar pomeni, da govorimo o 3 mesecih po prenehanju funkcije. Se pa
               skrajšuje tudi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp189">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, se opravičujem, ampak bi prosila, da se vendar umirite na
               tej strani, ker mislim, da je prav, da ima gospod državni sekretar možnost povedati
               svoje mnenje v miru in da ni več toliko "kvačkanja" na tej strani. Izvolite, gospod
               Hartman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp190">

               <speaker>HELMUT HARTMAN:</speaker>

               <p>Samo en stavek še, če dovolite.</p>
               <p>Tu se skrajšuje še dobo takrat, kadar dotični funkcionar izpolnjuje pogoje za
               upokojitev, da se tu skrajšuje to obdobje s prejšnjih 9 mesecev na 6 mesecev. To so
               edine razlike, ostalo je pa enako, kot je že bilo navedeno v okviru 1. in 2. točke
               dnevnega reda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp191">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Z nami je tudi gospa Nataša Voršič iz Zakonodajno-pravne službe, ki bo podala mnenje.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp192">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vloženi amandmaji sledijo našemu mnenju. Bi pa v okviru splošnih pripomb rada dodala
               samo še nekaj. Po naši oceni bi bilo primerno in pravzaprav že nujno novelirati
               celoten zakon in ga prilagoditi novemu pravnemu redu. Zakon namreč še vedno določa
               kot funkcionarje tiste osebe, ki so bili funkcionarji pred sprejetjem Ustave
               Republike Slovenije, in zahteva interpretacijo tako glede subjektov, na katere se
               nanaša, kot tudi veljavnost vsakega člena, ki sledi navedbi funkcionarjev. Se pravi,
               tak obseg interpretacije po naši oceni ogroža pravni red, pravno varnost in je s tega
               vidika nedopusten, zato bi bilo treba zakon uskladiti z veljavnim pravnim redom.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp193">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej članicam in članom odbora, naj povem, da gospo Mašo Kociper
               nadomešča gospa Tina Komel, ki jo lepo pozdravljam.</p>
               <p>Ali želi kdo od članic in članov odbora razpravljati o tej točki dnevnega reda?
               Gospod Han, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp194">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Upam, da so predstavniki Vlade slišali našo Zakonodajno-pravno službo in da zaradi
               takih rokohitrskih potez ne bomo spravili ljudi z ulice, ampak jih bomo na ulico še
               pognali. Ker to so všečne poteze, ki nimajo dolgega daha, ampak ravno nasprotno. In
               to ni pravo delo, ki ga opravljate. Jaz se bom pri tem zakonu vzdržal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp195">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod Han.</p>
               <p>Gospa Brunskole, tudi vi želite obrazložiti svoj glas. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp196">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE (PS PS):</speaker>

               <p>Sicer nismo "kvačkali", ker nimamo tukaj kvačke, ko ste se prej malo pošalili, gospa
               predsednica, vendar smo se dobesedno posvetovali v okviru poslanske skupine, kako
               bomo glasovali. In tako, kot je že kolega Han povedal, tudi v naši poslanski skupini
               se bomo v zvezi s tem predlogom novele Zakona o funkcionarjih v državnih organih
               vzdržali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-15-2012-12-07.sp197">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. No, saj malo za šalo, malo zares, nisem rekla, da ste "kvačkali",
               ampak da ste "kvačkale", malo razlike je bilo, pa vendar.</p>
               <p>Zdaj dajem najprej v razpravo in glasovanje amandma k 2. členu. Želi kdo
               razpravljati? Amandma dajem na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> <stage>(10 članov.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 2. členu sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 3. členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 3. členu sprejet.</p>
               <p>Zdaj prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. Želi kdo obrazložiti svoj glas?
               <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>Vem, da se že odpravljate domov, vendar moramo sprejeti še en sklep oziroma
               predlagam, da ga sprejmemo, glede na to, kar je povedala tudi Zakonodajno-pravna
               služb. Zato predlagam odboru, da sprejme naslednji sklep: Odbor za pravosodje, javno
               upravo in lokalno samoupravo na podlagi 32. člena Poslovnika Državnega zbora v
               povezavi s 1. členom Ustavnega zakona za izvedbo Ustave Republike Slovenije daje
               pobudo Vladi Republike Slovenije, da čim prej pripravi spremembe in dopolnitve Zakona
               o funkcionarjih v državnih organih, s katerimi bi se Zakon o funkcionarjih v državnih
               organih uskladil z veljavnim pravnim redom, in jih pošlje Državnemu zboru v
               sprejetje.</p>
               <p>Želi kdo obrazložiti svoj glas? Vidim, da ne, zato dajem predlog sklepa na
               glasovanje. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Naj
               pojasnim, da bodo vsi sprejeti amandmaji vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo
               sestavni del poročila odbora. Sama bom poročevalka na seji Državnega zbora.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in današnjo sejo odbora. Vse lepo pozdravljam in
               vam želim res lep dan! Srečno! <stage type="time">Seja je bila končana 7. decembra 2012 ob 13.45.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>